<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8362" type="Hinweis" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Wolf / Zürich AN [Andreas Dudith] / [Krakau], 26. August 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Hinweis" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 41,327-342v</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ex iis literis tuis quas proxime accepi, et me abs te diligi et rei christianae publicae salutem...</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8362">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3988" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Wolf</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<note type="person">+)</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3988_Wolf_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Wolf_(Theologe,_1521)"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/122064283"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417561"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1570-08-26" cert="low"><note>Hinweis</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p858" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Dudith</surname>
						<forename cert="low">Andreas</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/858_Dudith_Andreas.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Andreas_Dudith"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118681036"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l260" cert="low"><orig>Krakau</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8363"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8361"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5196"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5196"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8362/Autograph/00__Ms_F_41_327_345_00002.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8362/Autograph/01__Ms_F_41_327_345_00003.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="8362/Autograph/02__Ms_F_41_327_345_00004.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="8362/Autograph/03__Ms_F_41_327_345_00005.tif" n="4"/>
		<graphic xml:id="img5" url="8362/Autograph/04__Ms_F_41_327_345_00006.tif" n="5"/>
		<graphic xml:id="img6" url="8362/Autograph/05__Ms_F_41_327_345_00007.tif" n="6"/>
		<graphic xml:id="img7" url="8362/Autograph/06__Ms_F_41_327_345_00008.tif" n="7"/>
		<graphic xml:id="img8" url="8362/Autograph/07__Ms_F_41_327_345_00009.tif" n="8"/>
		<graphic xml:id="img9" url="8362/Autograph/08__Ms_F_41_327_345_00010.tif" n="9"/>
		<graphic xml:id="img10" url="8362/Autograph/09__Ms_F_41_327_345_00011.tif" n="10"/>
		<graphic xml:id="img11" url="8362/Autograph/10__Ms_F_41_327_345_00012.tif" n="11"/>
		<graphic xml:id="img12" url="8362/Autograph/11__Ms_F_41_327_345_00013.tif" n="12"/>
		<graphic xml:id="img13" url="8362/Autograph/12__Ms_F_41_327_345_00014.tif" n="13"/>
		<graphic xml:id="img14" url="8362/Autograph/13__Ms_F_41_327_345_00015.tif" n="14"/>
		<graphic xml:id="img15" url="8362/Autograph/14__Ms_F_41_327_345_00016.tif" n="15"/>
		<graphic xml:id="img16" url="8362/Autograph/15__Ms_F_41_327_345_00017.tif" n="16"/>
		<graphic xml:id="img17" url="8362/Autograph/16__Ms_F_41_327_345_00018.tif" n="17"/>
		<graphic xml:id="img18" url="8362/Autograph/17__Ms_F_41_327_345_00019.tif" n="18"/>
		<graphic xml:id="img19" url="8362/Autograph/18__Ms_F_41_327_345_00020.tif" n="19"/>
		<graphic xml:id="img20" url="8362/Autograph/19__Ms_F_41_327_345_00021.tif" n="20"/>
		<graphic xml:id="img21" url="8362/Autograph/20__Ms_F_41_327_345_00022.tif" n="21"/>
		<graphic xml:id="img22" url="8362/Autograph/21__Ms_F_41_327_345_00023.tif" n="22"/>
		<graphic xml:id="img23" url="8362/Autograph/22__Ms_F_41_327_345_00024.tif" n="23"/>
		<graphic xml:id="img24" url="8362/Autograph/23__Ms_F_41_327_345_00025.tif" n="24"/>
		<graphic xml:id="img25" url="8362/Autograph/24__Ms_F_41_327_345_00026.tif" n="25"/>
		<graphic xml:id="img26" url="8362/Autograph/25__Ms_F_41_327_345_00027.tif" n="26"/>
		<graphic xml:id="img27" url="8362/Autograph/26__Ms_F_41_327_345_00028.tif" n="27"/>
		<graphic xml:id="img28" url="8362/Autograph/27__Ms_F_41_327_345_00029.tif" n="28"/>
		<graphic xml:id="img29" url="8362/Autograph/28__Ms_F_41_327_345_00030.tif" n="29"/>
		<graphic xml:id="img30" url="8362/Autograph/29__Ms_F_41_327_345_00031.tif" n="30"/>
		<graphic xml:id="img31" url="8362/Autograph/30__Ms_F_41_327_345_00032.tif" n="31"/>
		<graphic xml:id="img32" url="8362/Autograph/31__Ms_F_41_327_345_00033.tif" n="32"/>
		<graphic xml:id="img33" url="8362/Autograph/32__Ms_F_41_327_345_00034.tif" n="33"/>
		<graphic xml:id="img34" url="8362/Autograph/33__Ms_F_41_327_345_00035.tif" n="34"/>
		<graphic xml:id="img35" url="8362/Autograph/34__Ms_F_41_327_345_00036.tif" n="35"/>
		<graphic xml:id="img36" url="8362/Autograph/35__Ms_F_41_327_345_00037.tif" n="36"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					27.<lb/>
					se protector.<lb/>
					quae est ad Andreas, duditium, boardelatum<lb/>
					episcopum Ungarum missa epistolae.
					dudeturum est, in quo reverendissimi patri d. Andreae, Dudithio,<lb/>
					Spardelato episcopo caenadiensi, etc.<lb/>
					Ioannes Wolphius Tigurinus S. D.<lb/>
					S. P. Ex iis literis tuis, quas proxime accepi, quae abs te magnopere diligi,<lb/>
					christianae publicae salutem atque incolumitatem adeo magnae tibi curae esse, ut<lb/>
					ex omnibus eius impedimentis atque incommodis dolorem capias maximum intellexi.<lb/>
					Alterum signis omni luce clarioribus mihi peramanter patefacis, alterum ita conditione<lb/>
					de explicas, adeo graviter accusas, tanta pietate deploras, ut quasi in eisdem<lb/>
					ipsisque haereas, sic te expectationem mea solvi libera, cum velle videatur,<lb/>
					A. Atque amplificas,<lb/>
					utrumque sic oratione et verbis effus, ut, nisi diligenter et ad singula responsum<lb/>
					pietatis simul ac humanitatis omnis expers videri queam. Ac quanquam<lb/>
					minime sim tam confideus ingenii mei virium aestimator, ut sperem me concordiam<lb/>
					sequi posse partem aliquam vel eius quam requiris explicovis vel gratiarum<lb/>
					quas a me de tanta erga me benevolentia tua pur literas agi, necesse esset.<lb/>
					tamen, si, quantum possu, praestitero, desiderari in me parem tantis rebus<lb/>
					explicandis doctrinam ac facultatem, quam si debitum officium negem benevolentiam<lb/>
					ecclesiae partitio.<lb/>
					mutuam et pietatem. Biptita vero fiet mea responsio, si primum, quod<lb/>
					quod me decere existimo, quam grata mihi fuerit haec amoris in me tui testimonium<lb/>
					paucis ostendero; deinceps autem, quod te maxime velle, censeo, res<lb/>
					quae te solicitant atque angunt, expediero atque dissolvero. Et in iis quidem, qua<lb/>
					primum sibi vendicant locum, non obkorogitur mea institua, sed ordinem consilium<lb/>
					d.<lb/>
					Responsio ad benevolentiae<lb/>
					Scribis aulea te cum legisses commentarios meos et amare<lb/>
					servabo tuum.<lb/>
					testificationem.<lb/>
					coepisse, ut id intelligerem desiderasse, dein cum tibi vir clarissimus<lb/>
					Christophorus Tretius salutem a me dixisset et una literas de mei, fratris obitum<lb/>
					ad se detas protulisset; vos ambos ex animo doluisse dolorem meum ex eaque commiserunt.<lb/>
					magnate amoris in me tui incrementa sensisse. Hac ego, quem esse<lb/>
					facere, quam<lb/>
					iudico naturae bonitate affluentis et ad mutuam benevolentiam<lb/>
					quae videlicet omnia ab aliis profecta benign&#281; iudicet atque suscipiunt,<lb/>
					occasionem undecis arripiat ad amorem augendum pariter ac conservandum<lb/>
					quaeque soleat commiserari tristes ac graves hominum casus, quasique ex dolore rerum<lb/>
					debuerare aliquid atque in se traiicere. Quae dux res, quemadmodum sunt vera<lb/>
					sinceraeque charitatis propriae, sic non minus praeceptis apostolicis, quam positum<lb/>
					a Cicerone communis amicitiae legibus sunt consentaneae, animo sim<lb/>
					egresti et duro, nisi his tui in me amoris signis ad benevolentiam mutua exciter<lb/>
					etiam inflammer, cum utet nostrum in expetenda ac comparanda mutuatur,<lb/>
					S.<lb/>
					inter nos coniunctione et benevolentia prior fuerit atque avidior, bene dubito<lb/>
					facias eoque me provocas ad quandam benevolentiae mutuae contentionem.<lb/>
					Per humaniter item noster Tretius fecit, qui te meque nomine, quemadmodum<lb/>
					Volui, diligentissime satestavit. Sed ipso quod scriptas ad se de mei fratribus
					38.<lb/>
					literis obitu literas protulit, iam causas ostendit et probavit tibi, quibus, quominus<lb/>
					ad te scripsissem, factu fuit, quam occasionem praetuit, qui amor in<lb/>
					me tum iam antea animo comprehensus accessione quadam nova augeretur.<lb/>
					illis autem ex sermonibus iis honestissimos de me habitos inter vos scribis,<lb/>
					quantam quamque claram utriusque vestrum erga me benevolentiae significationem<lb/>
					capiam, non necesse est nunc exponi; suo enim notioremmet sum mihi,<lb/>
					magis intelligo, amore erga me vestro fieri, ut etiam quae exigua in me<lb/>
					sunt bona, quos magna ac benevolentia vestra digna iudicatis. Quod maiori<lb/>
					meliorique mihi gaudio fuit, quod et cohortatione mea te michi devinctu putes,<lb/>
					Gob hanc tanto magis me ames, ut omnes mihi cogitationes tuas iam libere<lb/>
					me audeas aperire et explicare. Etenim eo ipso mihi fidem facis, ne quissimo<lb/>
					atque optimo animo acceptam abs te epistolam meam, vineae erga te benevolentiae<lb/>
					fiduciam adeo tibi stabilem ac firma factam, ut me iam habeas loco hominis<lb/>
					eius, quocum omnia, quae te cura maxima afficiunt una communices. Equidem<lb/>
					pietati prudentiaque tuae tantum facile tribuebam, ut arbitrarer, neque a pontificis<lb/>
					ut discederes, unquam te deliberaturi fuisse, nisi tibi divinitii illuminata<lb/>
					egendo illorum temporas quidisses, tum ex literis in evangelicae veritatis<lb/>
					emeregendum iudicasses, neque ab eisdem fidemceps eo animi proposuit,<lb/>
					O. Pariter ac homines<lb/>
					discessisse, ut paulo post ad eas iterum reverserere eoque apud deum hominem<lb/>
					existimationem gravitatis atque fidei penitus amitteres et iacturam faceres salutis<lb/>
					sempiternae, sed delectimpetit minime vulgari, delecto, infuso divinae<lb/>
					sapientia adductum in ad iudicandum. Cum enim se deserto Christum sequi,<lb/>
					magna quadam res sit, eademque multis et difficultatibus ac molestis et<lb/>
					sana<lb/>
					periculis exposita: Christus literas, qui animi ingeniis nostri vires ac facultates<lb/>
					explorat&#281; cognitas habet, ipse etiam prius deliberandum et animum autem<lb/>
					adversus bis generis impedimenta muniendum atque obfirmandum, quam ad<lb/>
					innitationis fidei, quid professionem appellendum suasit, propositis<lb/>
					scilicet rationibus duabus, quarum alteram ab aedificaturis, alterum ab iis, qui<lb/>
					suscipiendo bello deliberant, assumunt. Quae cum spectata abs te non<lb/>
					dissiderem, minime dubitavi, quin esses in doctrinae eius,<lb/>
					ad quam semel animum appulisses retinendae proposito susceptoque consilio<lb/>
					constantissime permansurus. Duabus autem de causis ea ad te sum usus<lb/>
					cohortationem una, quod haec et epistolae ei, quam ad te primam datum,<lb/>
					saneque auspicatu, et his ipsis initiis professionis tuae valde conveniensis<lb/>
					Anglum futurum videretur, altera, quod mea gratulatio tali cohortatione<lb/>
					quasi quodam firmamento municetur. Cui spei mea respondisse et<lb/>
					spero<lb/>
					lugum argumento minime dubio potest, quod non solum gratam et
					fer&#246;hen.<lb/>
					optatam fuisse tibi significas, verum etiam postulas additamentis novis<lb/>
					augeri et confirmari. Hic quanquam iis laudibus, quas de te pulcherrimas<lb/>
					S.<lb/>
					noster Tretius attulit, bona mihi spes scriptet facta fore, ut id apud te obtinere.<lb/>
					mihi sumen, quis ipsius verbis sectam testificationem humanitatis tuae tam<lb/>
					maxim<lb/>
					mihi futurum iucundamque fuisse scito, quam quae in desideriis et deliciis esse<lb/>
					de<lb/>
					possunt. In eius quod epistolus titulum ambitiosum una cum veste et officio abiecti<lb/>
					postulas, agnosce etiam a me in iis, quas deinceps ad te sum daturus literis omitti<lb/>
					postulat, agnosce modestiam et pietatem, quam vehementer probo, arbitrorum<lb/>
					tamen officia observantiae debitae nec ab amicitia nec a pietate<lb/>
					semugi posse, presertim sum aetate sapientia dignitate antecedentibus hominibus<lb/>
					saliusfacere et benevolentiae gratia tribuunt. Honore enim et cultu, ut<lb/>
					alius alium prosequatur, cum praeceptis tum expliciter piorum et Simlerum<lb/>
					hominum edocemur. Quum autem ad piam presertim ac sobriam sacrarum<lb/>
					vestrarum lectionem, quemadmodum in maximi boni loco duco, sic et tibi<lb/>
					optimo cuique viro maxime concedi velim. Hoc ipso namque fieri mihi<lb/>
					persuadeo, ut prius in sanctorum coelitum consortium atque in ipsius dei conscientia<lb/>
					speciamus, quam ex his terrestribus miseriis et molestiis prorsus<lb/>
					exempti sumus,<lb/>
					Ex his, ut opinor, intelligis vir amplissime, quantae<lb/>
					mihi voluptali fuerit. Dominus in me amoris testificatio tua.<lb/>
					Nunc venio ad altera tamque maxima ac praecipua epistolae suae partim<lb/>
					Responsio ad res controversas.<lb/>
					qua te scribis, fortiter quidem extra Romanorum ecclesia septa pedem<lb/>
					extulisse, verum iis rebus adhuc vehementer angi, quibus hac estate multi<lb/>
					graves et sapientes viri, ut ab ea quam Romani pontificis adversarii<lb/>
					profitentur, doctrina tanquam a re incerta ac dubia astensionem cohibere<lb/>
					detinentur. Iam si mihi in excutiendis impedimentis illis tam praestans<lb/>
					ingenium intelligensque iudicium esset, quam in percipiendis ac perpender<lb/>
					singulis querimoniae tuae tuae verbis animus diligenter et attentus fuit, eviter<lb/>
					es<lb/>
					et fortassis efficerem, ut plus adipiscere istis explicatis<lb/>
					solit<lb/>
					quam addidabitatis sibi situdinum atque molestinationem<lb/>
					vel si penitus, vita, ut per omnia tibi satisficit, expedire difficiles nodos<lb/>
					Bull.<lb/>
					non possim; tamen aliquam saltem ad expediendos eos aperiam et monstrabe<lb/>
					viam, gratias res summa fide et diligentia referam, ex quibus egomet solatia<lb/>
					maxima ac fomenta illorum dolorum soleo reportare. Arbitror autem ad copiosum<lb/>
					solidam ac plena consolationem haec tria regni potissimum, unum ut illae<lb/>
					partitio.<lb/>
					mihi et impeditionis pontificii, quo quibus quidem per principum dei viciae Christi<lb/>
					impediunt pontificii, quo minus ex temporis et erroribus<lb/>
					debellantur,<lb/>
					societatem velint,<lb/>
					saltem, ut hac ornamenta et presidia, quibus pontificii sese
					31.<lb/>
					muniant maxime perrumpantur ac communiam, tertium<lb/>
					ut, ubi illa vera ac catholica, in qua tuto conquiescas, ecclesia christiana<lb/>
					queat inveniri, indicetur? Cuius haec tria tibi dari velle videare; agi singula<lb/>
					signatim persequamur.<lb/>
					potissimum<lb/>
					nobis quidem expurbrare per calumniam solent, tribus, generibus<lb/>
					(quae res explorentur evangelicis)<lb/>
					visus es complectit, uno quod tanta videamur in varietate ac dissensione<lb/>
					constituti, ut omnium molestum sit, divumerare sententias. Altero, quod magna<lb/>
					praetorum omnium pateat in ecclesiis nostris licentia, tertio, quod eam alii in alios<lb/>
					Quorum primum<lb/>
					tyrandum exerceamus, quam pontificiis exprobramus,<lb/>
					pro eo ac ipsi ab magnopere exagiant atque exaggerant, multis verbis recitas,<lb/>
					evangelicorum dissidia,<lb/>
					nos non per omnia iuginam. De enim confilendum, quod superioribus animis, exori<lb/>
					censendo et an alienarum.<lb/>
					ab ipsis sectarculpa<lb/>
					nobis evangelii luce multae et variae non anabaptistarum et<lb/>
					ipsi teneant?<lb/>
					Swencfeldianorum et Mennonianorum et Libertinorum, verum etiam<lb/>
					Serustanorum sive Arrianorum aliorumque complurium impietatis magistrorum<lb/>
					ac ducum sectae sunt enatae; earum autem ipsarum culpam, quo ore pontificem<lb/>
					filii nobis imputabunt, qui ipsimet maiore earum culpa detinentur?<lb/>
					item, quanta non modo nos iniuria, verum etiam contumelia diu<lb/>
					apostolos atque ipsum etiam Christum afficiant. Nam si illa fiat ac valeat reguli<lb/>
					sinceras doctores eorum errorum culpa teneri, qui dum ipsi veritatem docent,<lb/>
					a fanaticis hominibus spargunt, an non, quod enormis est et tetrae contumeliam,<lb/>
					Christum et apostolas earum haeresum reos agunt, quas eadem aetate Simon,<lb/>
					Menander, Saturninus, Basilienses, carpoteates, Christus, Ebien,<lb/>
					aliquam haeretici seminarunt? Quot haereses Epiphanius et Augustinus emirant,<lb/>
					an earum ipsarum quoque culpam apostolis et apostolorum discipulis imputabunt? Et<lb/>
					Quae, quaeso, si propter est hominis, cuius, qui tratribus, qui inimicus illius mandere<lb/>
					ciliurum agitur. Sed si vero sit omnium istarum haeresum in illis est,<lb/>
					qui praerepto hominibus evangelii luce, eos, quibus errores pontificii displicuerit,<lb/>
					in clandestina conventicula atque in angulos, in quibus falsa dogma<lb/>
					nihil<lb/>
					commode spargi possunt, quasi distraferunt. Agesis, concedant in Galliis<lb/>
					liberam usum evangelicae praedicationis, sentient credo, concordiam non<lb/>
					desuturam. Sed quemadmodum hoc ipso<lb/>
					Malitiosissime vero hoc ipso dissidiorum murum augent, quod et eas<lb/>
					nobis sectas, a quibus alienissimi sumus, quasque constantissime<lb/>
					oppugnamus, annumerant, et uti nulla prorsus est dissensio, ibi qualis<lb/>
					modo in scirpo invento discordiam esse maximam clamant. At quidam<lb/>
					Christus et apostoli noluerunt eodem cum pseudochristis et pseudapostolis generi<lb/>
					Omiro comprehendi, sed responderunt adversariis. E nobis profecti sunt<lb/>
					sed non erant ex nobis; nam si fuissent ex vobis permansissent, utique
					et Christus<lb/>
					nos eorum ordine et numero censeri neque volumus.<lb/>
					Equidem Moses observatae, fratrum consentiam.<lb/>
					adeo non est detercitus, ut iis pacandis<lb/>
					habuerunt, sed professos quos ex quibus exerit, neque apud nos locum unquam<lb/>
					ut<lb/>
					ogam dederit, et postea gubernante eo ecclesiae<lb/>
					multi contra ipsum quoque suspitati tumultus<lb/>
					habuerunt, sed errores suos ex Romanae ecclesiae premis attulerunt, et<lb/>
					cum nec cultum dei nec a studio conservandi<lb/>
					populidei deterruerit, sed erm&#246;ren<lb/>
					ne eos in coenibus nostris sererent, eiecti sunt et profligati.<lb/>
					quot quotquam tumultus in practia gente non<lb/>
					Davidiani et sanctissimus singulis ex Neapoli, Stancarum ex<lb/>
					se civilibus tantum causis, verum etiam ob res legionis<lb/>
					fuere? An enim non fuere diversi cultus in<lb/>
					Davidiani, Libertini ex Belgico, aliunde alii, ubi nec Lutheri<lb/>
					stituti deiecta collegia prophetiare dissentienti.<lb/>
					nec Zvinglii discipulorum quisquam praedicat, sed inquisitores pravitatis<lb/>
					et tempus ac delagra diversa religione<lb/>
					genera sequentium? Annon inter apostolos<lb/>
					discipulos domini sunt agitatae contentiones.<lb/>
					illorum donantur, in has gratias attulere. Cumque inter nos et illos<lb/>
					praesentissimos, quid minus, qui coniunctas nulla potuerit, mea nosque eos minus quam pontificii<lb/>
					fuit? Quid item est, quod in Corinthia<lb/>
					ecclesia fuerit, qui non modo scortitudine est, sole etiam potuerimus, multissime vobis accensa. In illis autem<lb/>
					partiorum quidem respondiunt. Verum enim tabellis, in quibus fingunt et depingunt nostra dissidia, ut cetera praeterea<lb/>
					articulum de resurrectione in dubium vocarentur.<lb/>
					quam impudenter et vane coniugunt etiam inter Zvinglium et Oecolampadii<lb/>
					si quid debeat hominem aliquid ab ecclesia<lb/>
					terrere illud sane, quod Paulus a quibus<lb/>
					sampadium, qui maxime concordes erant dissensionem, eo quod panem<lb/>
					dum ingraves suspitiones in odium et<lb/>
					contemptum apud Corinthios multos<lb/>
					mysticum alter solim Augustinum, signi, alter ex Tertulliani sententia<lb/>
					adductus fuit, movere debuisset.<lb/>
					non nobis appellarunt; ingens scilicet et antehac nunquam auditu dissidium.<lb/>
					excogitatum<lb/>
					ita nimirum de causa ficti atque est, ut numerus dissensionum temere<lb/>
					S.<lb/>
					effutibus quoquo modo compleretur. Sed sint, uti memorant, multa<lb/>
					et varia dissidia, quippe quibus et ecclesia cum ecclesiis et doctores cum<lb/>
					doctoribus, et scriptores singuli secum ipsi committant ac pugnent, anno<lb/>
					deinceps<lb/>
					idem olim pervenisse constat. Quam arris inter eas, quae terras ab oviendis<lb/>
					ecclesiarum priscarum dissidia.<lb/>
					te colunt et illas, quae in obeuntis solis partibus habeant, ecclesias non<lb/>
					de pascatis celebratione solum, verum etiam super Pauli et Athanasii<lb/>
					causa et de statuis et imaginibus concertatio fuit? An non ea praeter<lb/>
					Quid iis de dissidiis dicas, quae per gloriam<lb/>
					praestantissimum in Christum, quorum quomodo ea abs se invicem avulsae sunt et prorsus alienatae? An non amicetus.<lb/>
					hunc, quae in ecclesiae primo opi fuere, quam<lb/>
					Pius, Eleutherius, inprimisque victor, episcopi Romani illius<lb/>
					etiam in Africam ecclesiis passim Christi boni, quorum<lb/>
					discordiae principes ac duces exlitere? Quando in hoc incubuere<lb/>
					aliem catholicus alterum Donatista esset. Quid ita<lb/>
					Meclesiam, quod quidem me mentissime, ut suspicas ecclesias ad suos rebus pertraherem, ut<lb/>
					ut ante id tempus, ea diversitas non magnopere curata fuisset.<lb/>
					scribit ipsos quoque homousianos inter se divinae<lb/>
					nunc offendant ecclesiarum discordiae, cum olim fuerint his maiores<lb/>
					fuisse.<lb/>
					autem<lb/>
					Sacriores? Inter ipsos etiam doctores olim fuisse dissidia vel id ergo<lb/>
					patrum dissensiones.<lb/>
					est<lb/>
					nimine audiat, quod inter Paulum et Bernatum inter potoscepi,<lb/>
					non modo valentem et Valentiniarum imperatorum<lb/>
					sanctum christianos, qui esse plurimum, tum et amiculum, inter Iesentia et episcopos Gallia et inter Christo,<lb/>
					cum unum alterum catholicum, verum etiam ipsos<lb/>
					et Epophanium, inter Hieronymum et Augustinum comparet<lb/>
					inter Theodorium et Cyrillum,<lb/>
					dissensiones fuere, nec legere vel externare contentiones eorum id<lb/>
					possit, quod causas et parvas ipsas et exiguis de rebus suscitutas, cum<lb/>
					alteroque discesserit, alter cum altero nec conversari nec orare<lb/>
					voluerit, alter alter alterum excommunicarit; alter alteri scripserit, tu diem<lb/>
					isticis<lb/>
					S.
					30.<lb/>
					Bullingeri P. iudicium de Wolphum ad duditium epistola.<lb/>
					verte
					Perplacent mihi omnium<lb/>
					anima ac<lb/>
					oro, domino<lb/>
					mihi illius animum operare, intus octo dominum haec<lb/>
					noveant, ut serio veritatem in Christo spiritum haec
					30.<lb/>
					eaque profitear,<lb/>
					Hic si patrum dissidui commemorem et de veritate nostrae fidei<lb/>
					nunquam quicquam detraxissem, nec quidem ipse colligis, ea dogmata<lb/>
					statuo esse vera, de quibus nullum inter patres dissidium fuit, nec<lb/>
					si id statuerem maxime, pontificiis eo ipso palmam cedo.<lb/>
					enim in ea sum sententia, ut existimem veritatis loco omnia munda<lb/>
					vel angeli, nedum patres, uno ore contra sacras literas affirmarit.<lb/>
					potius<lb/>
					ex divi Pauli sententia, qualesdammatis loco siquidum, quicquid<lb/>
					ab eo, quod apostoli praedicarunt evangelio diversum et alieni etiam angelo<lb/>
					inter nuncio afferetur. Illud existimavi atque etiamnum existimo, cum<lb/>
					Nulla esse inter patres dogmata controversa, nec propterea vel<lb/>
					patres ipsos vel ceterorum christianorum hominum quenquam a veritate christiano<lb/>
					fidei consuetendam assensionem consuisse. Quidam deinceps addis<lb/>
					cidem obiectioni<lb/>
					obiectum illi, si veritas sit, quam consensu mutuo patres professi fugit,<lb/>
					forebam totam a pontificiis, non a nobis, qui in praecipuis religionibus<lb/>
					capitibus dissentiamus, id est partim ex me perpetu perpetu<lb/>
					sententia meae velati modo ostendat, partim ex opinione pontificem<lb/>
					ficiorem vulgari petitum agnosco; ita prorsus nege. Ego enim id<lb/>
					veritatis loco habendum credo, quod sit sacris literis consentaneum, quibus<lb/>
					atque omni admissione<lb/>
					verbum attinui pure asscripta est, quando veritas ex deo, qui<lb/>
					Falsi liberatum continet,<lb/>
					enim sit ac videatur hauriem, veritas et calendas, non ex secundus, quibus venilias asscribas, quanti debet.<lb/>
					d.<lb/>
					autem alterum nego, quod nei patres consentientibus suffragiis<lb/>
					Patres non starea pontificiis.<lb/>
					pontificias doctrinas atque superstitiones probant, neque nos in praecipuis<lb/>
					pius religionis capitibus dissentimus. Eare enim, quas pontificii<lb/>
					tradunt rerum alias alii patres damnant, imagines et statuos ab<lb/>
					his ad cultu factus ac prostitutas Clemens, Athanasius, Epiphanius<lb/>
					aliique damnant. In sacra coena pontificii. Is apertis, ut Caesaris<lb/>
					Reum, ut vero communicos est ponunt, at d. Augustinus signum,<lb/>
					Tertullianus figurem, origines caussa te, quaeres, scilicet, qui<lb/>
					conscribo, canon vetus apud Graecos et Nazianiensenus et<lb/>
					divos, quorum opem illi terra marique implorari non sine gravi<lb/>
					dei contumelia tradunt, d. Augustum indicat terrenis miseriis molestiis<lb/>
					tuis terris fit nec cura, ecclesia<lb/>
					sic exemptos, ut rerum<lb/>
					atque potestur, ac ipsius, quum<lb/>
					Christi quod<lb/>
					maiestinationem Chrysostomi, manifeste damat, Augustinus nostri<lb/>
					scribit.<lb/>
					vocant,<lb/>
					Christi nec apostolorum praeceptis ullis definitam periugem<lb/>
					Montano haeretico primum fixas d. Pellonius apud Ensequium ad<lb/>
					testatur. De purgatorio, in quo profecto quaestus, cum est
					uberrimus Augustinus quidem, ut videre est in eucharistia<lb/>
					ad Laurentiensis et 60. et quaestium ad dulcitium et<lb/>
					et in literis de fide et operibus et 16 sententiam plane dubiat.<lb/>
					perfert. Graeca autem ecclesia in concilio Florentino<lb/>
					non modo dubitavit, verum restititit, ne pro certo<lb/>
					decumenici episcopi titulum Gregorius, magnus<lb/>
					adeo non probavit, ut antichristi praemuntium appellavit.<lb/>
					cui imposite creditur ecclesia, non ut illi Petrum<lb/>
					apistolum, sed Christum ipsum Augustinus, fidem christianam scilicet,<lb/>
					affirmavit. Quid est sancta scilicet illa vocumemus,<lb/>
					a quod<lb/>
					Hieronymus, Lervinianus, Babylonem illam, quae sanctorum<lb/>
					b. sedem<lb/>
					hominum sit perduellis, quam in Apocalypsi dicitur cecidisse dilatione nonnullo<lb/>
					Nos, ut praecipuis doctrina, quis non videat,<lb/>
					est, ut nos et in praecipuis articulis dissentire<lb/>
					evangelicos non dissentire in<lb/>
					praecipuis artem fides.<lb/>
					quidem illi, sed probare non possunt, quia ipsi vel<lb/>
					existimarum exultimorum esse<lb/>
					Quis cognitis his ac pondatis suis<lb/>
					est, in eum praeter eucharistiae et Lutheranis dissentire<lb/>
					patrum dicat eos a pontificiis<lb/>
					partinus stare. Quis pontificiis viris<lb/>
					eam eam, cum quidem ipsum nullum apud<lb/>
					coniunctis copiis, patrum victoriam<lb/>
					partum vel eorum consentiente negotium, nostra doctrinae ceput improbarit et sperborit, et stetrus Palatinum,<lb/>
					authoritate rempublicaret iri.<lb/>
					divis Naffinensis, incolosus primarius, Hermelis, Baccerus,<lb/>
					rediderit?<lb/>
					confessionem publicum professus sit, ex Anglia<lb/>
					profectorum nomine editam ab omnibus sectis alienam praecipuis christianis<lb/>
					O articulis<lb/>
					religionis consentientem esse et ab ipsorum doctrina tantum<lb/>
					in quaedam de modo praesentiae corporis Christi in coena<lb/>
					repare. Quam moderationem et gravitatem animi in Palatinum<lb/>
					maximis laudibus dignam censeo, minimeque dubito, quin hec<lb/>
					de eucharistia, si nobis cum Palladii similibus gravibus et moribus<lb/>
					concessio.<lb/>
					viris res fuisset, nunquam tantopere exarsisset. Sed etsi nos<lb/>
					in hac una quaestione dissidere fateantur, nondum tamen<lb/>
					caput<lb/>
					valeo,<lb/>
					fidei christiana.<lb/>
					in quo dissentiamus, nedum in precipuis<lb/>
					Assentinum symbolo apostolico, amplectimur Nicenum, Constantiensis<lb/>
					Romanasque<lb/>
					nobilitarum, epitresinam, chalcedenense,<lb/>
					artute<lb/>
					damasi, aliaque his consona symbola. Quibus ego symbolis<lb/>
					praecipua christianae doctrinae capita comprehendi, cumque in eorunde<lb/>
					approbationem omnes consentiamus, quod dissensiones<lb/>
					magnas adversarii nobis exprobrent.<lb/>
					et praesertim praecipuis articulis.<lb/>
					et praesertim fieri dissensiones.
					quibus deus practicem evangelicae lumine genus humanus<lb/>
					aliis doctrinis, ipsam etiam scilicet salvam, ut iuxta hanc sparsis<lb/>
					vel infulsitatis s&#281;picione<lb/>
					vobis etiam etiam vel in odium vel in contemptum, quid<lb/>
					Quod et fructus factum Constantiuntunque imperator queritur, atque iudicium<lb/>
					dilentissimis tormenti, quibus maius ecclesiis damnum datum, quam crudie<lb/>
					libere<lb/>
					conscientissimis tormentis tyrannorum. Quae qui ita secum reputavit, si neque<lb/>
					priscis neque novis dissidiis ita sibi mentem perturbari patientur, ut propter<lb/>
					ipsa rerum a vera doctrina abhorreant vel ad falsam ullam animos appellant.<lb/>
					evangelicorum vita ac mores.<lb/>
					Iam si sint, qui vitae et morum disciplinam dissolutam obiiciant, non minus<lb/>
					inficias esse minus emendatos minusque conformes evangelicae professioni<lb/>
					memores nostros, itemque deplorandum, quod in tanta luce evangelii, non<lb/>
					maius sit ac ferventius studium lucris quam tenebras tantopere amplestam,<lb/>
					pravis affectibus in transversum abripiamur, sed indigna sorte nostra<lb/>
					quemadmodum autem Christi et apostolorum sermonibus nihil<lb/>
					a. Nihil det hipoluit,<lb/>
					fide et authoritate sua vel Iudaeorum improbitate vel apostolorum lapsibus.<lb/>
					vel hypocritarum defectione et perfidia et<lb/>
					sic arbitror et doctrinae evangelicae nec improborum hominum flagitia nec<lb/>
					nec imbecillium lapsus nec falsorum fratrum perfidia ulli fraudi futuram,<lb/>
					quoad in morum licentia et ecclesiastae gravissimis orationibus invehuntur,<lb/>
					d.<lb/>
					magistratus, qui suppliciis severissimis animadvertunt. Tyrannidem<lb/>
					evangelicorum tyrannis quam<lb/>
					autem et crudelitatem nobis exprobrare nec debent pontificii, nec possum<lb/>
					anabaptae et Arriani vel quorumcunque aliorum errorum authores.<lb/>
					enim crudelitatem nobis obiicerent pontificii, qui novis et inauditis<lb/>
					carnificum tormentis homines et imponentes et sanctos folii dei cultores<lb/>
					cindere verunciatos, necare quotidie pene solent. Cur iidem nos ob profligi<lb/>
					haereticos reprehenderent, qui colluviem haeresum nos fovere<lb/>
					perpetuo clamitant? Cur haeretici ipsi sibi locum apud nos concedi vellent.<lb/>
					cum ipsi nostras doctrinas ecclesias reprehendant? Sed de nostra tyrannitate<lb/>
					de hi inprimis, ac prope soli conquerunt, qui vel fecerum vel<lb/>
					blasphe miarum impunitatem sibi suisque asseclis impetrare nequiverunt,<lb/>
					Estque verisimilinum eorum, qui in nostris ecclesiis Arriana haeresim aliasque<lb/>
					factas ac blasphemas doctrinas impune spargere nequiverunt, ideoque in satmis<lb/>
					ad socios impietatis suae profugerunt querimoniis deploratum est, quod<lb/>
					Servetum exustu gentilem supplicio capitis affectu multos alios ob religione<lb/>
					occisos, ultimum indicta et causa in exilium profligatum scribis. Quas<lb/>
					tu querimonias partim iniquas, partim falsas esse cognosces, si quod<lb/>
					virum gravem et sapientem decet, qualem ego te esse mihi persuasum habeo,<lb/>
					aurem alteram vacua conservaris. Servetus enim non ut<lb/>
					serveti) p. mihi
					sed honoribus.<lb/>
					1532.<lb/>
					d. Heim fuit,<lb/>
					sibi suisque videbatur christianae fidei, verum tetrae blasphemiae Martyr,<lb/>
					At grego eorum, qui quemadmodum ipse sexilque scribis, ipsum etiam deum<lb/>
					audent, sed de sede sua deturbare; nam tres hypostasses, ex ostentia<lb/>
					delere tentavit, deum optimum maximum ausus est cerborum recipitem appellarem.<lb/>
					Reliqua convitia, in quibus horribiles aculei contumeliarum insunt,<lb/>
					praeterire quam referre malo. Eum, ubi nec lavare, vir clarissime<lb/>
					Iohannes Calvinus scripturis sacris nec amplissimus senatus Genevensis<lb/>
					multis ac variis allentatis modis adducere addeponenda erroris detare,<lb/>
					professionem potuere, quis diceret, iniuste sublatum e medio fuisse?<lb/>
					autem ei, quantum in eo edocendo, convincendo,<lb/>
					ipse laborarit, quam prudenter et graviter dotam eius causam et<lb/>
					cognoverit et iudicarit senatus benevensis, edito libro d. Calvinus pate<lb/>
					Valentinus gentilis.<lb/>
					Ego longiore eius rei descriptione supersedere. Similis eius valete<lb/>
					pentilis fuit. Qui more eorum, quos ultorum sceleri ira dei persequitur,<lb/>
					praeterea marique<lb/>
					ac quemadmodum vulpes, ubi ad laqueum maturuit, postquam nullas terrarum<lb/>
					etc.<lb/>
					regiones pervagatus esset, qui Sabaudiam tandem venit, et ob blasphemias<lb/>
					isthac sparsas castris in Dernam missus est. Ubi senatus amplissimus<lb/>
					eius causam<lb/>
					cum diligenter et pie cognovit, iam iust&#281; etiam iudicavi<lb/>
					Cum enim et in libris penes eum inventis deus idolum, Turris Basel, tripsonatus<lb/>
					diabolica persona ab eo dici deprehensum et periurii<lb/>
					eo admissi crimen cognitum esset nec ullam prae se ferret spem poenitentiae<lb/>
					ne quod antehac factitaret, docendo et scriptitando maius ecclesiae Christi<lb/>
					damnum daret et adorandum dei numen denuo conviciis atque contulerunt,<lb/>
					et periuria impune ferret, meliquis incesseret, quam simplicio capitis affectus est. Quae res omnis, ut est acta<lb/>
					diligenter et vere descripta ac emisse in lucem libro omnibus est hominibus<lb/>
					docturus.<lb/>
					significata a Benedicto nostro Bernensi theologo. Utavimus autem<lb/>
					non indicta causa, quemadmodum ad vos vel impudenti mendacique eius<lb/>
					dialogo vel eius asserterum nefari&#281; confictis criminibus allatum esse<lb/>
					liberis eiectus fuit. Ac si dialogum eum, cuius exemplum unum manum<lb/>
					scriptum ad nos allatum fuit, lippis excusum in luce et oculis omnium hominum, quam<lb/>
					inprimis apud suos et clam esse maluisset, erant parata spongiae, qu&#281;dam<lb/>
					domino Tigurino<lb/>
					vanissimeque iniquissime, in<lb/>
					maculos aliquid<lb/>
					non<lb/>
					fertisset ipsius gravitatem et ingratitudinem<lb/>
					fecisset. Equidem ut Locarnensibus apud nos evangelii causa<lb/>
					(Cospectum hic dedissent<lb/>
					exulantibus verbum divinum praedicaret, petentibus ipsis, huc accersitus et<lb/>
					honesto stipendio sustentatus ac quantisper officium boni pastoris fecit omnibus<lb/>
					verum gratia<lb/>
					modum pastoribus ac professoribus, &#281; conservatoribus atque civibus carus et acceptas<lb/>
					fuit. Cumque elapsis aliquot post id tempus animis nescio quem libellum, qui<lb/>
					papistis et erudulis nobis valde displicebat, atque ab eisdem, ni nostrae ecclesiae
					nemini pepercissent, edito scripso confutatus fuissent; admonitus est<lb/>
					senatus consulum, quo cavetur, ne quis insciis conscribus typographicis<lb/>
					vel in urbis huius vel in aliis officinis ullum scriptum suum excudi curet.<lb/>
					Non multo post alii rursus sunt ab eo dialogi variis de rebus ita scripti,<lb/>
					Et ut adversarias partes visus sit maiore, quam nostras studio defendisse<lb/>
					Equidem noster, ut Helvetiorum, fratrum contentiones atque pugnas ab ecclesia peccatis dei aperder, non ab<lb/>
					abhorruit, ut pacide iis quam invivit. Sed et vocatus ad guius perindem epistoli dei,<lb/>
					nec sublitus esse ipsum suspicatis, ut initiorum deinde et perfidia avocati sese<lb/>
					est passus a fide officio. Et eo mortuo, ut futurum in rea gente<lb/>
					viores<lb/>
					intestri tam ob res religionis quam civilio de causis extitere. An enim non fere cur&#281;<lb/>
					cum instituti et credo collegio prophetum dispatientium et aedicabit, quod in debito<lb/>
					religionem? An non inter epistolis postea sunt agrat&#281; contentiones? Qua et froso Petrum ita<lb/>
					qui modo scondem cogitatis esse populi in loco quicquidam, vel tuorum evincipere<lb/>
					quid modo concordem, negatur esse peccati in loco duceret, verum etiam articulis<lb/>
					resyn&#281;re in animi vocare? Ac si quid debeat hominem aliquot ab ecclesia<lb/>
					nantur<lb/>
					lectatore, illo scio, quod Paulum a quibusdam in graves suspiciores in odium et cupidivi,<lb/>
					offensione, ut pro signum utis es, quicquam per Christos addolis, quemque debest,<lb/>
					alitare. Quam acris deinceps inter eas<lb/>
					sane<lb/>
					excusa.<lb/>
					1552 a.<lb/>
					ferebatur.<lb/>
					adcipias abs se sparsas propugnare posset; contra tres septimanas<lb/>
					fratres et finibus excedere, quae cum ita sint, ut sunt certissime,<lb/>
					atque et in illa causa<lb/>
					senatus Tigurinus, qui in viros eruditos, in pios exules, in illum ipse<lb/>
					tempore<lb/>
					d.<lb/>
					clementissimus liberalissimus<lb/>
					et hancque causam et ordine iudicavit, sisculum indicta<lb/>
					dicatur<lb/>
					causa condemnasse gravi iniuria afficit? Uxor autem non<lb/>
					eius<lb/>
					sese, si quam exulti ad te, vero paulo obiebat, quam a te accidisset. Aetatis autem adque temporis<lb/>
					antequam hac accidissent, ex vulnere quod per<lb/>
					salta laetate accepit mortua, quam rationem aliam senatus habuisset, quae aetate pericatum est ab<lb/>
					sunt.<lb/>
					Mihi sunt,<lb/>
					potuit observarissimus.<lb/>
					et quid hic dicat quisquam esse actum, quod sit alienum a<lb/>
					divinis pariter ac humanis legibus? An uxor, liberius legens,<lb/>
					c. senatus atas iam ingratus.<lb/>
					vescens,<lb/>
					satis graves ad dandam hominibus impunitatem? Aut quod potes<lb/>
					d. C&#281;terum<lb/>
					b. sy et iustae<lb/>
					fuisset fieri de eius facto iudicium mitig? An eum, qui praecipua<lb/>
					christianae fidei capita in dubium vocaverat publice, sonere potius<lb/>
					15.<lb/>
					quam et impietatis suspitione esse et iudicatus, suam<lb/>
					et depellere,<lb/>
					contigionis periculum e. Quid autem, si Geneva Servetum,<lb/>
					propulsare<lb/>
					Berna Valentinum gentilem, vestras Tigurina Ochinum aluissent, dicturum<lb/>
					fuisse pontificios putas. Quod hosius nobis alias<lb/>
					Bullingero.<lb/>
					impugenter impingit, plurimis et aliis hactenus nos faveant.<lb/>
					hoc et falso et<lb/>
					Ego sane, quicquid de hoc senatus nostri iudicio statuant alii,<lb/>
					id tibi ingenue profiteor, me etiam ipsum, qui domi mea qua
					33.<lb/>
					dominor, ei, qui vel quod Servetus Geneva et gentilis Bernae, factionem<lb/>
					Horrendas in deum blasphemias expueret vel, ut hic academico<lb/>
					praecipua doctrinae christianae capita in dubium vocaret, nullum<lb/>
					unquam in familia mea locum permissurum, idque tanto magis senatui facto<lb/>
					opus fuit, quanto maius esse in amplissima civitate, quam in hominis primis<lb/>
					familia contagii periculum potest. Minimeque moneor sententiis<lb/>
					an haereticis concedenda),<lb/>
					quas ex sacris liberis promunt, atque ad obtinendam suarum blasphemiorum<lb/>
					imprimitas.<lb/>
					impunitatem torquent. Quid enim ad hanc eis concedendam faceret, quod<lb/>
					me moribus suis apud statum pridem dicit, sinite pariter utraque crescere usque<lb/>
					aeque<lb/>
					ad messem, si non id est latrones, et sacrilegos et facinorosissimos<lb/>
					quosque statuant alendos impunitate perpetua? Nam si impunita scelera<lb/>
					Verum ad dominum, hic ad iudicium ultimum, nullius relinquetur usus gladii, quem<lb/>
					migravit ad dominum, lapsum<lb/>
					procipias post paucis dies addidis non minus ad repressionem sceleratorum, quam ad<lb/>
					occisa.<lb/>
					ponorum atque innocentium, nec erit ex apostoli sententia fermentum<lb/>
					deinceps expurgandum, cumque praefam, hoc unice spectet, ut salvum conservet<lb/>
					ad id propositum suum semper accommodat vel intentionem vel remissionem<lb/>
					poenarum. Quamobrem si malis herbis, tunc vult parci, cum extrahi<lb/>
					contra peni seminis eiusionem non possunt, nimirum valeteas, nunc extirfari<lb/>
					operar,<lb/>
					in agro nequentur<lb/>
					cum literarum citra frumenti detrimentum, quidemque modo d. Angusti, id est contra<lb/>
					ras Parmeniani causa 2. censem hoc interdictum ad certa quandam<lb/>
					b offensionum<lb/>
					speciem referendum, ubi videlicet scismatis periculum timeat; nam alioquin<lb/>
					(inquit) cum metus iste non subest, sed omnino de frumentorum stabilitatem certa<lb/>
					sacuritas, id est, ita cuiusque crimen notum est omnibus, omnibus<lb/>
					exercradile apparet, ut vel nullos vel non tales homines defensores per iis<lb/>
					posuit, signa contingere, non dormiunt spiritum quicquam. Voluit in<lb/>
					B. Concedere hominibus<lb/>
					hac parabola non docere licentiam cupiditatum, sed causas ostidere, quibus<lb/>
					et regni sui decursu et<lb/>
					ut ad multa mala aliquantisper conniveat, quod videlicet parcat malis,<lb/>
					ut ne nocere bonis. Agnosco dein Paulinum illud, quod 2. 12. 10. scriptu<lb/>
					dictum arma nostrae militia esse spiritualia non carnalia, sed quorsum<lb/>
					hoc affertur? Vos non arma arripimus ad tuendam veritatem, cum eos<lb/>
					magistratibus permittimus tanquam populi perniciem coercendos, quos nobis<lb/>
					tradito verbi divini gladio, ut ne blasphemis ac noxiis opinio<lb/>
					nostras omnes inficerent, coercere nequivimus. Eodem enim modo<lb/>
					homines a latrociniis, furtis quisque sceleribus verbi divini praedicationem<lb/>
					illo ipso<lb/>
					deterremus, ac rursus eos, qui nonarii non possunt, severiori<lb/>
					disciplinae, cuius administri sunt magistratus, congruendos relinquimus.<lb/>
					et plane simuli propeque eodem<lb/>
					argumenti d. laudentius Donatistarum episcopus olim adversus dulcitium
					33.<lb/>
					dominor, ei, qui vel quod Servetiis Geneva et gentilis Bernae facti<lb/>
					Horrendas in deum blasphemias expueret vel, ut hic academico<lb/>
					praecipua doctrinae christianae capita in dubium vocaret, nullum<lb/>
					unquam in familia mea locum permissurum, idque tanto magis senatui facto<lb/>
					opus fuit, quanto maius esse in amplissima civitate, quam in hominis primum<lb/>
					familia contagii periculum potest. Clumineque moneor contentiis<lb/>
					an haereticis concedendo),<lb/>
					quas ex sacris literis premunt, atque ad obtinendam suarum blasphemiarum<lb/>
					impunitas.<lb/>
					impunitatem torquent. Quid enim ad hanc eis concedendam faceret, quod<lb/>
					me moribus suis apud maximum praesam dicit, sinite pariter utraque crescere usque<lb/>
					aliquo<lb/>
					ad messem, si non id est latrones, et sacrileges et facinorisissimos<lb/>
					quosque statuant alendos impunitate perpetua. Nam si impunita scelera<lb/>
					ferenda sint usque ad iudicium ultimum, nullus relinquetur usus gladii, quem<lb/>
					magistratui deus tradidit, non minus ad repressionem sceleratorum, quam ad<lb/>
					fensionem bonorum atque innocentium, nec erit ex apostoli sententia fermentum<lb/>
					deinceps expurgandum, cumque praefam, hoc unice spectet, ut salvum conservet<lb/>
					propositum suum semper accommodat vel intentionem vel remissionem<lb/>
					poenarum. Quamobrem si malis herbis, tunc vult parci, cum extrahi<lb/>
					contra seni seminis eiusionem non possunt, nimirum valeteas nunc extirparit,<lb/>
					colerati.<lb/>
					in agro nequenti<lb/>
					cum eius citra frumenti detrimentum quidemque modo d. augusti<lb/>
					ras Parmeniam causa 2 censet hoc interdictum ad certam quandam<lb/>
					b offensionum<lb/>
					speciem referendum, ubi videlicet scismatis periculum timeatur; nam alioquin<lb/>
					(inquit) cum rursus iste non subest, sed omnino de frumentorum stabilitate certum<lb/>
					sacuritas, id est, quam ita cuiusque crimen notum est omnibus, communibus<lb/>
					exercradile apparet, ut vel nullos vel non tales habeas defensores, per quos<lb/>
					b. Concedendam hominibus<lb/>
					possit stisma contingere, in affirmat scripturum agrippum. Voluit enim his<lb/>
					et regni sui decursu et<lb/>
					hac parandam non potero quemnam cupiviam seque causas ongere, quibus<lb/>
					ut ad multa mala aliquantisper conniveat, quod videlicet parcat malis,<lb/>
					ut ne noceat bonis. Agnosco dein Pauline illud, quod 2. Cor. 10. scripturum<lb/>
					dictum arma nostrae militiae esse spiritualia non carnalia, sed quorsum<lb/>
					hoc affertur? Vos non arma arripinius ad tuendam veritatem, cum eos<lb/>
					magistratibus permittimus tanquam populi perniciem coercendos, quos nobis<lb/>
					tradito verbi divini gladio, ut ne blasphemis ac noxiis opiniorum<lb/>
					nostras omnes inficerent, coercere nequivimus. Eodem enim modo<lb/>
					quam homines a latrociniis furitis aliisque sceleribus verbi divini praedicationem<lb/>
					illo ipso<lb/>
					ne decerremus, ac rursus eos, qui penarii non possunt, severiori<lb/>
					disciplinae, cuius administri sunt magistratus, comprecandos relinquimus.<lb/>
					et plane simili propeque eodem<lb/>
					Arguniensi tandemvis Donatorem episcopus olim adversas, dulcitium
					tribunum usus est, ut impune spargere suos errores et seducere quosvis<lb/>
					posset, cum scribit, salvator animarum dominus Christus ad insinuandam<lb/>
					fidem piscatores non milites misit, et mundanae militiae nunquam deus<lb/>
					expectavit auxilium, qui solus potest de vivis et mortuis indicare. Ante<lb/>
					d. August. Si 2. cuius lit. C. 26. respondit, deum regibus arcano afflictu mandat.<lb/>
					ut in regno suo curent fieri domini sui praeceptum et sua potui<lb/>
					testate utantur adversus eos, qui volunt eius voluntati servire. Ego sane<lb/>
					Augustino in hoc assentior, quod librum 1. qua petiliani sit. Ca. 29. scribit<lb/>
					homines diligendos, errores interficiendos et sine servitia per veritatis<lb/>
					certandum: verum ubi tanta pertinaria retinentur errores, ut nec certissima<lb/>
					alque evidentissimis rationibus explodi possint et periculum sit<lb/>
					eorum contagio grex omnis inficiatur. Minime credentur<lb/>
					unum aliquem, ut in reliquam civium multitudinem satan promiscua animarum<lb/>
					crede grassari impune queat, concedendum. Etenim obstandum initiis<lb/>
					praesertim, praeserte spe emendationem. Et quanto gravius<lb/>
					acserierius in Ananiam atque Saphiram Petrus, in Elimam, magum Paulus, in<lb/>
					et vendentes Christus animadverterunt? Magistratus autem cum h&#281;re<lb/>
					publicos punit, non violenter eos ad fidem cogit, sed ulciscit obstinatam simul<lb/>
					ac contumacem violationem maiestatis dei, cuinque magistratus sint divinae<lb/>
					gloria vindices, qui responderent officio suo, si crimen Iesae maiestatis<lb/>
					supplicio<lb/>
					suae capitali afficerent, blasphemias et in deum iactas<lb/>
					nulla plecterent poena? Conscientiarum autem libertati nullum datur damnum,<lb/>
					quando maledictis contumeliosissime in deum iactis pares decernunt.<lb/>
					poena. Qua enim esse bona in eo conscientia potest, qui deum ipsum convitiis<lb/>
					incessit? Ac licet animis comprehensas et lectas opiniones nullis<lb/>
					affici poenis posse concedamus. Tamen ob id non ferendae fuerint earum<lb/>
					ipsorum pestilentes et noxiae professiones. Occimunt etiam, religionis<lb/>
					causa persequentur esse nomine et addunt, ecclesiam esse causam, quum patientiam<lb/>
					Sustineat ac<lb/>
					non autem inferat bellum. Quorum alterum concedimus, alterum adhibito,<lb/>
					disolatione moderamur. Religionem enim adeo nolumus profligari, vel<lb/>
					longe lateque propagata cupiamus, superstitiones solum et fanaticas opiniones et<lb/>
					in dei contumelia<lb/>
					Vergunt et<lb/>
					plasphemias, quae populi pernicies, et ut inquit aptus, ceu paucet<lb/>
					morbus subinde latius sospunt, explodimus. Eos autem, qui volunt, in<lb/>
					quae ac latius<lb/>
					Christo sancti vivere, persecutionem et perpeti solere et foelices esse adeo<lb/>
					non inficias simus, ut hoc ipsorum magnopere consolemur. Sed adhibere<lb/>
					eam<lb/>
					distinctionem esse volumus, quem enunciationi suae Christus et ipse appendit.<lb/>
					nempe et
					sopis charo, in eo scilicet, quod cum Daniae regis consiliariis ac theologiis<lb/>
					ologis habuit colloquio, cum Tigurinorum, qui Svevicos exules eque abs<lb/>
					ab ipsis in sacramentaria causa dissentientes inhumaniter excedunt.<lb/>
					expissent, explo, nitit panus persuadere, ut eadem relinquoque se summa<lb/>
					si quorum<lb/>
					uterentur. Sed quam non debeant, vel hac quorundam Danorum<lb/>
					et baro cum suis<lb/>
					atque Saxonum inhumanitas vel dissidium illud cuius causam asperiores duriorum<lb/>
					illos experti sunt, proficere doctrinae evangelicae, ab ea quenque deterrime<lb/>
					multa per universatum peregrinationis eius historiam sparsa arcta eucharistiam<lb/>
					me demonstrarint, ut quod Tigurinorum humanitatis exemplum lassis<lb/>
					ipse ad conciliandam sibi sociisque benevolentiam adducit, quod ex solum<lb/>
					a rege promptibus hospitum et donatis centum haberis ipsi colligunt exules,<lb/>
					regem per se non prorsus alienato ab ipsis animo fuisse, et quod faciet,<lb/>
					aliquo potius iniuncta, quam sua sponte facere, quod salviensium<lb/>
					et presertim Petri Palladii theologi primarii bonitatem et<lb/>
					Rofius honorifice praedicat.<lb/>
					moderationem dictorum omnium atque factorum, quam ille erga eos pia,<lb/>
					se tulerat, eo presertim tempore et loco maximam ac prope singularem.<lb/>
					factum<lb/>
					Qui igitur, nos iniquiores in illorum iudices essemus, quam<lb/>
					d.<lb/>
					ipsi, quibus accidit, ne quanquam in<lb/>
					orthodoxis ipsos atque apud se praebuerunt, ego neque excusem<lb/>
					probem, tamen ludum locumque dixerim prae pontificum Romanorum<lb/>
					plusquam belluina crudelitate, eoque minus mirandum puto, hos tanto alio<lb/>
					zerordor.<lb/>
					eos, qui diversae esse religionis viderent, exorsisse, cum pontificem<lb/>
					conficessin Heinrichum, quartum, in Fridericum Barbarossam, in Franciscum<lb/>
					quidem iam ipsis religionem profitentes,<lb/>
					Davidalum, in alios, quosdam esse,<lb/>
					quada ac plusque belluinam rabie saevisse. Sed si illi illi, suorum et sociorum<lb/>
					et procerum culpas graviores, multum sibi fraudi esse volunt, cur nos<lb/>
					quae a nostris agunturum, sanctorum potius haeremus. Acquanquam homines<lb/>
					Dum ipsa veritas multo<lb/>
					et pro nobis ingenita vitiositate proclive<lb/>
					disensiones,<lb/>
					consensiones incidere, vel nos ipsos labi quoquo modo vel aliquos<lb/>
					non<lb/>
					ad minus illis quam nobis,<lb/>
					in nostros coetus se iungeretur, qui a nostris moribus doctrinisque sint alienos<lb/>
					deprehensi postea<lb/>
					conscitia nostrum incommodum nequeant tolerari, te ex iis, quae<lb/>
					censui perspici posse existimo, quae nobis partim a pontificiis, partum<lb/>
					partim ab aliis inimicis nostris<lb/>
					ab haereticis fugis approbari indicas, indignissime nobis atque<lb/>
					iniquissime impingi. Quare et indignum aliqui iniqui foret,<lb/>
					ea tanti fieri, ut per ipsa nos, quo minus assentiam evangelio Christi,<lb/>
					impediri patiam.<lb/>
					eas res autem, quo suam causam pontificii ad minus defendi, quam<lb/>
					pontificiorum ornamenta.<lb/>
					ornari posse existimat, ad certum numerum redigis, eoque haec<lb/>
					et presidia.
					35.<lb/>
					velestatem scilicet, veneranda et ordinatam successionem et concionem<lb/>
					perpetui speciem et comprehendis? Autigitatis autoritatem<lb/>
					antiquitas religionis et<lb/>
					quam tantopere iactant atque praedicant, multo minor erit illis et<lb/>
					ecclesiae pontificis<lb/>
					infirmior ratio, si non in proximis aliquot seculis gradu sistamus. Verum<lb/>
					vulnerius ad antiquitatem ultimam progrediam? Ibi namque invenire<lb/>
					fuerit, nam pia tunc nec possit re nec nomine extidisse, quae posteris demum<lb/>
					seculis, significatim singula, pro eo ac usus docuit artifices, quae res questum<lb/>
					ferrant uberiorem, inucula sunt et excogitata, nuncquam nobis pro antistris<lb/>
					quissimis atque etiam apostolicis institutis obtruduntur. Sive enim summi<lb/>
					pontificis nomen sive sedis Romanae potestatem sive pontificum placita,<lb/>
					atque dogmata spectemus, nullum horum vel a Christo et apostolis constitutum vel<lb/>
					ab ultima vetustate deductum atque acceptum esse certissimis firmissimam<lb/>
					testimoniis confirmat; nam de pontificis summi sive oecumenici titulo<lb/>
					si licet,<lb/>
					aetate Gregorii suscitatam contentionem constat illa ambitione Iohannis<lb/>
					episcopi Constantinopolitavi. Quae contentio tunc vel suscitata non fuisset,<lb/>
					vel iustae querimoniae causam dedisset Gregorio, siquidem eum titulus<lb/>
					a lecto Petro acceptu Gregorius habuisset. At ille non modo non conquestus<lb/>
					est hoc titulo ad Constantinopolitanum translato, suum sibi ius ademptu iri,<lb/>
					verum etiam nomen hoc sacrilegum esse et praemantium antichristi iudicavit.<lb/>
					Ex autem haec descripta apud Gregorium 4. cap. 16.<lb/>
					minus certum est Bonifacio, tertie nomen hoc primum datum a Phoca<lb/>
					imperatore eo, sui ne facia sui principis corde ad imperii percupit, ut similes<lb/>
					S.<lb/>
					Christo<lb/>
					labora lectiones habuerint. Quod dominicida non servatorem mortalium, nomen<lb/>
					ac perditore<lb/>
					possint consecuti. Ac quanquam haec res omnis suis evidenti iudicio sit, hoc ipsum<lb/>
					p pontifices<lb/>
					etiam, quod in ecclesias omnes sibi vendicant imperium, ante id tempus penes Romanos<lb/>
					pontifices nondum fuisse; tamen id etiam certius ex eo collegi potest, quod sacramentum<lb/>
					libro et causa 10. scribit, Alexandrinum et Romanum patriarcham suae potest.<lb/>
					testatis limites transiisse; neque enim patriarcha humanus transire fines<lb/>
					caus<lb/>
					potestatis potuisset, si quidem ut summam atque in ecclesias omnes<lb/>
					potenam habuisset. Eodem pertinet, quod constitutis quatuor patriarchis,<lb/>
					Leo primus conquestus est olim de eo, quod Alexandrinus, patriarcharistia<lb/>
					quibus accedit, quod in priscis<lb/>
					tibi tantum universalis episcopi sumplisset.<lb/>
					conciliis modo Athanasius, modo Cyrillus praesides fuere sedentibus<lb/>
					Inferiore loco legatis episcopi Romani. Sed si illam dignitatem et<lb/>
					potestatem a Petro apostolo accesserunt. Quid opus fuit hanc deinceps iterum<lb/>
					accipere donatione Constantini? Quid item Bonifacius petiit a Phara<lb/>
					ministro concessam.<lb/>
					P. Anteccesserimus ipse.<lb/>
					dignicam simulte ante a Angliam, quem vero populo christiano
					faciant pacam eo ipso, quod omnem cultu et instituta religionis suae, specie<lb/>
					vetustatis pingunt, non difficile est videre iis, qui repetita ex animalibus<lb/>
					animis antiquitatis memoriam, quo quaeque tempore et a quibus pontificem<lb/>
					inventa sint et instituta diligenter exquirunt, quam commemorarii<lb/>
					te, qui nimirum Plutinam et Polydorum Vergium homines pontificium<lb/>
					antissimos, et illis ipsis sinceriores certioresque alios antiquitatis<lb/>
					hostes habes, nolo fatigare. Illud enim<lb/>
					prisca atque divinitus instituta habuit ecclesia christiana; ea Romana<lb/>
					pontifices sustulerunt, proque his alia nova, eaque vel Iohuica,<lb/>
					a pleraque.<lb/>
					vel Iudacia vel ex utroque genere confusa ac per iniuncta surrogentia<lb/>
					Cum enim priscis hominibus dictum esset divinitus, dominum deum tuum<lb/>
					adorabis et illum solum coles, et diliges dominum deum tuum ex toto corde tuo,<lb/>
					ex sententia patris optimus maximus filius dei statuit genus humanum annem<lb/>
					ad patris omnipentis adorationem, quae in ipsius nomine fieret, revocantur<lb/>
					alibi quidem ipsis indicat. Cuius eius est Christi Philippi<lb/>
					alibi descriptis indicat. Cumque Christus et pristis perdictionibus et suis miraturum<lb/>
					testimonio patris probasset se esse ostium, quod ad patrem intretur,<lb/>
					apostoli intellexerunt et docuerunt in eius nomine patrem invocendum, eosolum<lb/>
					advocato utendum, eo uno salutem acquiri, Acto 4. Rom. 8. iunii, 1. ianuarii<lb/>
					At Bonifarius, tertius impetratum a Phora, id templum, quod ab omnium deorum<lb/>
					aderatione et cultu. Tardior appellabunt, ad cultum omnium fovetorum transmittere<lb/>
					tulit, roque novum adorationis genus in ecclesiam invexit, quod et alienum<lb/>
					asset ab illo veteri, quod divinitus institutum et christianis hominibus antehac usisse<lb/>
					S.<lb/>
					fuerat et exterarum gentium religioni simile et conveniens esset.<lb/>
					Quo sane factum est, ut mutatis hominibus fieret in ecclesia dei itera<lb/>
					quod in Paganismo fuerat antehac factum, nempe ut postposito parente<lb/>
					et procreatorem rerum, ips&#281; res conditae ceu dii invocarentur? An<lb/>
					enim non pro magna matre deum, diva virgo mater, pro apollicorum<lb/>
					et Aesculapio Lucas medicus pro Marte Marcus et Georgius,<lb/>
					pro septimo Christophorus et Nicolaus, alii pro aliis et coli et<lb/>
					adorari s&#281;pere? Gravissima et accurate facta lege, cautum fuit, ne<lb/>
					qua fierent et prostituerentur, quod cultum statuae et imagines, atque<lb/>
					ex hac iudicio Gregoriano cedere iussa fuit, idolorum tanta est in<lb/>
					ecclesiam paulatim invecta multitudo, ut et ab ethnicis delubris<lb/>
					christiano templa nil differrent, et omnia publica ac privata aedificata<lb/>
					itemque forma et compita plena simul adhrorum cernerentur. Proinde<lb/>
					fessus erat spens se frustra coli traditionibus humanis, at illi sacras
					36.<lb/>
					scripturas, quas scrutari iusserat dominus in angulos ad perpaucorum hominum<lb/>
					munus retruserunt earumque loco immensum Christos decretorum, summarum<lb/>
					earum ipsas legendas et nominant, neniarum hominibus obtendunt. Voluerant<lb/>
					apostoli, ne sacra tractarentur, ignotis ac peregrinis linguis, illi centum et<lb/>
					quae in ecclesia fieri fieri volunt omnia peregrina lingua peragunt. Instituta<lb/>
					erat, ut uno Christi nomine contenti christiani, Cyphae et Apollo,<lb/>
					et Pauli nomina non assumerent illis alii Benedictini, alii Francisco<lb/>
					alii dominicavi voluntur. Interdicta ciborum atque matrimonii<lb/>
					doctrinas afflatum malorum daemonum conceptas ex<lb/>
					apostoli minuendes atque explodendas iudicarunt; his ambobus nihil<lb/>
					antiquius ducunt, nihil scriptum servant. Mitto, quod illud divi Petri<lb/>
					verbis praedicatum regale sacerdotium Christi in contemptu apud illos ad<lb/>
					ductu proque eo novum aliud Iudrico veteri longe splendidius locum<lb/>
					plurum institutus, praeterea quod perinde ac si velam in seplo<lb/>
					a. Huit<lb/>
					veteri suspensu patiente Christo scissu non esset nec ea pars templi<lb/>
					quae sancti sanctorum nomine appellat, Christi morte aperta esset, sic illi<lb/>
					nihil et partem tenem<lb/>
					separatam a christianos, reliquos sunt in<lb/>
					quae sacrificium illud novum, quem non citra grandem mortis Christi consilium<lb/>
					tumeliam pro vivis ac mortuis redimendis efficax falsissime opem<lb/>
					tant atque venditant. Ad summam priscis institutis ac doctrinis explorare<lb/>
					omnia nova in ecclesiam invexerunt. Hac est illis venerandum<lb/>
					orbis ordinatissimo.<lb/>
					in illa vero cuius nomine perinde gloriam<lb/>
					iustas scilicet.<lb/>
					D. Hunc continuam seriem.<lb/>
					autur, successione, quid, quaeso, positum habent praesidii? An<lb/>
					Petri Roma venisse.<lb/>
					ne eis certo constutissimo potius est graves ob causas dubitatur aut<lb/>
					venerit maxime, quis credat reclamante temporum ratione eum isthic<lb/>
					uti perhibent, annos viginti quinque pontificatum tenuisse? Quis item<lb/>
					est, qui deposito<lb/>
					non miretur eum, cum apostolus esset non apostolatus sui munere, episcopi<lb/>
					suscepissem, presertim, contra ac pactum et conventum inter<lb/>
					apostolas erat Iud&#281;is, quorum apostolus erat, desertis, ad exteratis gentium<lb/>
					curam, quae d. Paulo demandata foret, animum appulisse, quis<lb/>
					in aliena messem falsam fam misisse? Aeque sit mirandum,<lb/>
					quod cum Petrus esset episcopus et Paulus ad ecclesiam Petro apostolorum<lb/>
					hanc<lb/>
					principi creditam literas daret, multorum quam illis commorandum<lb/>
					amanter et honorate mentione faceret, summum pontificem<lb/>
					nec ullo verbo appellarit nec salute duxerit dignum. O postea<lb/>
					cum Roma Paulus appuisset, communem cum Petro, seu gratius
					dignitatem, suae ecclesiae Romanae cura haberet. Fingit quidem Polus cardinalis<lb/>
					qualis epistolum Pauli ceu surculum quendam episcopatim Petri insertum<lb/>
					fuisse. Verum hoc insertio perparum valebit apud eos, qui non nesciunt<lb/>
					synodi decreto vetitum, ne vivente episcopo uno aliquo ordinentur.<lb/>
					neque enim verisimile fit spiritum sanctum aliud vestro et saulo et<lb/>
					aliud rursus Nicena synodi patribus edidisse; sed ut demus,<lb/>
					Petrum et Paulum defessos orbem circumeundo, desertis totius orbis<lb/>
					ecclesiis, in quas praedicatum evangelium missi fuerant, Romae consecrare<lb/>
					et quod in illa praesertim ambitionis sedenes novum est nec earum,<lb/>
					eodem tempore ambos pontificatum tenuisse, quid tum postea sibi volunt,<lb/>
					quae est inter hos duos et Romanos pontifices seu affinitus, seu<lb/>
					cognatio? Obiicient scio Marcelli papae ad presbyteros Antiochen<lb/>
					epistolam, quam extat 24 rogamus. Ea scribitur, Petri<lb/>
					sedem apud Antiochenos primum fuisse, deinde Romam mandatur<lb/>
					iussuque dei translatam esse, cumque ea ecclesia, quae priusquam erat,<lb/>
					Romae cesserit, nullam, quae non debeat cedere, praeresse. Non<lb/>
					contra dicimus, non ita certum ac necessarium antecedens illud esse,<lb/>
					ut pro certo et vero consequens necessario habentur. Neque enim scribe<lb/>
					translato Romam pontificatum, commentum suum ita firmis Anglis Marcellus<lb/>
					rapit,<lb/>
					utam certum videri grat, atque est illud oraculum, quo hec reliquia<lb/>
					eis haec<lb/>
					veteris ecclesiae et imperii caput declaratur. Sed ut sit, si nescio,<lb/>
					Id ea vobis adversus faceres praescriberet, inde a Bonifacio<lb/>
					ter aliquot secula adactatem nostram usque deducta, non potest<lb/>
					habuerit ordinem<lb/>
					tamen obtineri, quod vel continuata sit, omnino vel<lb/>
					cum ordinem sibi suum ipsimet sepissime perturbarint, et<lb/>
					sibi semper constantem<lb/>
					qui pontifex optimus, maximus unus est Iesus Christus, quasi repetender<lb/>
					actione iterum atque iterum repetita, praescriptionem longi teneoris<lb/>
					interruperit atque conservarit. Observarunt haec ante me complures<lb/>
					pii et eruditi viris gratiam extant libri. Verum, ut datur, eis et prae<lb/>
					et successio. Quid ea nobis adversus sacras literas praesertim<lb/>
					scriberet, cum illa contiger, quae instituto dei et divinitus editis ad ipsum<lb/>
					mirabulus est insignis et certior et regis continuare<lb/>
					Cipsius affectionem<lb/>
					thebraeorum successio nihil adversus Christum et apostolos praescriptionem<lb/>
					attulerit? An quia Petrus et Paulus Romae quondam multos<lb/>
					homines evangelii Iesu Christi praedicatione in coelestis vitae potestitis<lb/>
					adduxerunt; ideo quibuslibet isthic pontificatum meritibus
					1534.<lb/>
					A scio, quid eorum ferent, canonem<lb/>
					nostri sit, mihi manu monatui, qui me qui curgare perire. An ipsum<lb/>
					nes, sed quem quem dum et<lb/>
					illis liceret, a Petri et quale doctrina ad doctrinas admonui deficere,<lb/>
					procium, quid sit viris divinae<lb/>
					tu.<lb/>
					nobis, utilitum sit ab ipsis ad Christum et apostolas redire et provocare.<lb/>
					Redeant illi ad Christum, quem deferarunt, et nunquam ab ipsis discedatur,<lb/>
					sin minus eorum successionem, etsi ipsam a scino autem<lb/>
					aut etiam a vetustiore tyranno Caino deduxerint, minime<lb/>
					morabim. Consensus autem spem video omnibus hominibus esse plausibilem,<lb/>
					pont consensus.<lb/>
					catholicus.<lb/>
					sed apud eos speciem consensionis, non consensu ipsum video. Per studet<lb/>
					illi sibi, non ita multis dissensionibus scindi suam ecclesiam, contra<lb/>
					nulla nos iure concordes magis esse quam in oppugnando Romano<lb/>
					pontificatu. Nos testimoniis fidelignis obtinepimus et crebra et<lb/>
					cruenta in eorum ecclesia schismata sepe extitisse, nullis in dogmatis<lb/>
					ipsos vel magis consentire vel hic diversum sentiant, ad silentium tamen<lb/>
					adigi, quam quae faciunt, ad amplificandum pontificis<lb/>
					sui praestem, ad quaestu suum augendum. Cui consensus plane est<lb/>
					scopam papam non secundum Christum, qualem d. Paulus, olim priscis<lb/>
					est precatus Romanis, cui Platina, Bononis cardinalis, Camberti<lb/>
					Schaffnaburgensis, abbatis Urgensis, aliorum complurium histori<lb/>
					libros evolverint, si non possunt ignorare, quanta contentione prima<lb/>
					tum hunc Bonficius Tertius vix obtinuerit, qui tumultus, qui motus est<lb/>
					acrores in urbe in Lusianis in Longobardis in Italia in Gallia,<lb/>
					in Germania fuerit Bonifacio, quarto, Pauli Pratris, stepiscopo tertio,<lb/>
					plerisque aliis pontifica, er roso, Georgii Gregorius septius propter omnium<lb/>
					Romanum tenentibus.<lb/>
					Quocirca adest, quod tranquillae pacaleque ecclesiae et perpetuae concordiae<lb/>
					Addas eisdem licet abbatem<lb/>
					dispurgensem, theologi nomine tantopere glocientur. Sin consensu ostententent in dogmatis; dicimus<lb/>
					cum triennensem, eventim eos in imperii propagandi curam ac cogitanei tantopere incubuisse, ut ad<lb/>
					a quibus sumus res et dogmatu studium nihil eis otii superesset, quidam in nostra patrumque memoria<lb/>
					copioseque descriptae<lb/>
					praebositis et abbatibus, nedum episcopis, maiori cura iura beneficiorum et<lb/>
					uxe<lb/>
					declamationum et similiter rerum, qui doctrinae propagatione<lb/>
					esse atque etiamnum esse. Inter eos autem, qui in scholis docuere<lb/>
					partus de rebus minimeque leves contentiones fuissem; regi enim<lb/>
					exigua in re Scotus et Occavius a Petro Lombardo et Gregorio<lb/>
					Ariminensi dissentiunt, quando alteri viribus humanis et libertati<lb/>
					voluntatis plurimum, alteri perparum tribuerunt, quam in re papam<lb/>
					quaestus omnis carde vertit, et hicqui pergam senserit, quasi in<lb/>
					portum impegerit. Scholasticorum et monachorum de merito congrui<lb/>
					et condigni ac voto solevi et simplici ac utilitate, natura
					quid potui originis appellatur, quod beatae virgini matri alii asscribunt,<lb/>
					alii adimunt, acerrimas contentiones praetermitto; eas saltem<lb/>
					consuleres velim, quae sunt recentiores et maiorem verborum et<lb/>
					contentione inter Calvinum episcopum Minoriensem et dominicum<lb/>
					c. Laus quidem<lb/>
					et soligum Hispanum affitatae, quam ut disputationis calor videri dat.<lb/>
					Confideres etiam, qualem consensu referat, quod Caietanum cardinalis<lb/>
					enim strenuum alias humani velleris propugnatorem. Ceterinus<lb/>
					idem errorum nocentium atque etiam cum ecclesia catholica pugnantium<lb/>
					acriter accusat. Chec consensum officies, cum vel concilio<lb/>
					decretis vel pontificis fulmine clamores contendentium sedaveris,<lb/>
					5 coniunctioque<lb/>
					quando communicatio in cogitationum et opinionum et voluntati non silenti<lb/>
					dissidentium, consensu facit. Quanquam in conciliis, quae bellorum<lb/>
					faces recte dixeris, captare pacem, quid aliud est, quam in ignem<lb/>
					reformationem qu&#281;rere. Pontifices autem quam aptos vel ad meum<lb/>
					a. Arbitremur,<lb/>
					ut ad conservandam concordiam vel ex eo colligas licet, quod se nunquam<lb/>
					tuis odiis ita perseruti sunt rabiose, ut non solum alter alteri altamma nobis<lb/>
					Christus litteris, alterius contracta candavere, tanta, qui iniugintur, utrique offessit, atque<lb/>
					septulchris extracta cadavera gratiosamque iniuritate<lb/>
					crudeliter invaserint, rabideque<lb/>
					crudelis tractat. Quod qui cognita habent, acta usque fatal<lb/>
					formosi, praeceptori sexti, Romani primi, Theodori, Secundi,<lb/>
					traderet, ac si per animi acerbitatem<lb/>
					in canes conversi esset.<lb/>
					Iohannis Decimi, Leonis Quinti, Christophori primi, Pergii Terti,<lb/>
					et similium, non in possum ignorare. Quod si inde ab his ad maiora pranseretur,<lb/>
					ecclesia ad maiora literas.<lb/>
					nunquam omnia, quam in pontificia<lb/>
					fieri<lb/>
					si contractu dici magis per Christi semper quidam Gallos<lb/>
					dix<lb/>
					si contra naves, Pauli testimonio unicam. Dicitur non<lb/>
					figum Christum, sed ut igitur, sicut, passum quidem pro nobis et cruci.<lb/>
					Christum Christum, sed ut iam cauti sit, etiam opera nostra requiri.<lb/>
					ditterum,<lb/>
					fratri<lb/>
					pugnantia nugis, Paulus Paulum testem oppono, quidam<lb/>
					hac enimune, si misisti<lb/>
					significatio sit ex operibus Christus frustra mortus est. Doreunt<lb/>
					g. Lolit quidem<lb/>
					qualum culpae in hac vitam merito Christi non aut purgatorum poenam<lb/>
					hoc communiculo conficiat. Egitur, quod mihi indicavit, quos, qui scilicet, qui<lb/>
					tanta proponi ipsius eas. Ego indicat, sublato pesto, scilicet aculeo mortis, mortem etiam ipsam<lb/>
					hoc gravissimo d. Pauli iudicio<lb/>
					sive poena saluta. Alterius progredere vide et vide, quam<lb/>
					obturbo, quo comitiis 1. Cor. 15.<lb/>
					conveniant et in una sede morentur maiestas summi pontificis,<lb/>
					alibi scribens indicatum.<lb/>
					domini dominantium et humile nomen servi serviserni servorum.<lb/>
					volum castitatis et impurus ac libidinos usus concubinars. Volum pauperatis<lb/>
					et aulicus luxus atque affluentia maximarum divitiarum, et ut reliqua<lb/>
					praetermittam, si indulgentiis peccata auferantur, id reliquum habent missa et<lb/>
					absolutio sacerdotum
					38.<lb/>
					absoluti sacerdotis, si matrimonium sit sacrum, cur darem eo contaminari sacernari<lb/>
					possi Christum sui ipsius in arcto crudulatione, premi placasse, recte conficere,<lb/>
					A item in missa<lb/>
					cur in canone rursus occivit missam offerri pro filis mortuorum<lb/>
					et viventium ad placandum deum, si missae nihil detrahitur indignitate<lb/>
					Iam abobus contra ipsius, quibus egiturum, quum quod ipsum est, quod ut iussa quidam<lb/>
					ciosius dei et quotidam dicitur, in illum pugarum tui propter<lb/>
					signa cum adeo laus est, qui incerta epistolastica pontifica, ut iuveni<lb/>
					ac se<lb/>
					doctrina, quae est coelestis sapientia?<lb/>
					eius asserta de sua salute atque dei gratia dubii inter spem metique<lb/>
					Quo fit, ut neque verba precantium, eius quem adorant persona conveniant,<lb/>
					neque meus orantiam ipsius orationis verbis sit consentanea, quando patris<lb/>
					nomine divam virginam appellant, et<lb/>
					aut virginis multis autem<lb/>
					interendum<lb/>
					Petrum aut Paulum aut<lb/>
					etiam cui, amen dicunt. Quodsi nec pontificum pugnas nec ecclesiae<lb/>
					aliquem ex divis alium<lb/>
					Romanae cruenta scismata nec theologorum contentiones nec ipsorum qui<lb/>
					catholici titulationes tantas aliquis putet, ut consensus huius speciem<lb/>
					collant, age, proferam ex ipso iure pontificio ad obscurum argumentum, quo deprere<lb/>
					S.<lb/>
					hendas, eos ipsos etiam haud alienos esse ab ea, quae maxima hactenus.<lb/>
					pontificii in causa sacrimaria<lb/>
					inter Zvinglianos et Lutheranos non contentione. Extat, ut scis, in eo, quod<lb/>
					tam dissentiunt quam evangelici.<lb/>
					decretum vocant, voluiem vobis de conse, d.ii ego Berengarius, ipsius Bern&#281;<lb/>
					revocatio, cuius inter alia haec recitant verba: &#8222;Scilicet panem<lb/>
					et vivum, quae in altari ponuntur, post consecrationem non solum secundum<lb/>
					sed etiam ipsum corpus et sanguinem domini nostri Iesu Christi esse.<lb/>
					non solum sacrum, sed in veritate manibus sacerdotum tractari<lb/>
					frangi, fidelium gentibus alteri. Hanc Nicolai pontificis et ecclesiae<lb/>
					Romanae recentioris opinionem Lutherus et qui illum secuti sunt,<lb/>
					probant ac propugnant. Eodem contra loco extat gloriae in verbis dentibus.<lb/>
					sic sonatus, nisi sane intelligas verba Berengarii in maiorem<lb/>
					quam ipse frabuit, imo omnia referas ad species ipsas.<lb/>
					nam de Christi corpore partes non facimus. Hanc explicationem Zvinglius<lb/>
					et qui sequuntur, phant (censent admittenda, ne magis absoluta<lb/>
					eum<lb/>
					C&#281;terea dogmata in ecclesia inveniantur, si sacrae literae rigor,<lb/>
					contra ac ferat sacramentum ratio, ad crassam opinionem<lb/>
					Migius.<lb/>
					Hic nemo non videtur apud ipsos pontificios, quam apud nos<lb/>
					deschri in coena praesentia discrepatres sinas dici. Sed si mihi<lb/>
					corparis<lb/>
					obiiciat, authoritate glossae nihil adversus textu perscribi,<lb/>
					ut omnes intelligant, id quod infero, non esse calumniam, in procinctu sunt<lb/>
					verba textus alterius, quibus suam interpres astruit, exponem. Extant eius<lb/>
					septus verba d. ea, qui manduant, et tribuit, etiam. Nam manere quod<lb/>
					c. qui mandat.<lb/>
					ethibunt, illum manducare est refici illum videre est vivere. Quod in<lb/>
					adscribendo.<lb/>
					S.
					accemo nihiliter summis in ipsa veritate spiritualiter manducat et bibit.<lb/>
					eodem loco.<lb/>
					poserunt, idque ista meo debentur sacramenta, quod in eis aliud videre et aliud inter<lb/>
					spiritualem. Quo loco priusquam habet corporalem, quod intelligitur fructum sit,<lb/>
					spiritualem. Quo loco rursus, ut consulis hominibus partium appellantur corpus et<lb/>
					sanguis Christi vel ipsae species, quae per partes dividunt, vocentur<lb/>
					corporus et sanguis Christi scilicet significati mysterio. Quis hic non videatur<lb/>
					a. O textum<lb/>
					proponidiversas sententias? Quis neget quibusdam a discrepare a sextu?<lb/>
					Quod si quis obiiciat nunquam tanti momenti visam hanc illorum canorum disere<lb/>
					fuisse, ut ob eam inter pontificios tantae contentiones moverens,<lb/>
					inter se ecclesiae nostrae sint collisae et conflictae. Respondeo<lb/>
					Alma illa<lb/>
					Canguini iuris interpretibus vel ex culina pontificis offutia obiecta ora<lb/>
					et metum terroremque tantum inculi, ut in<lb/>
					in conscientia, utilitati cogitutus, qui eos<lb/>
					conscientiam, ut divi exhibentissimis, quicquam eam eos<lb/>
					inter nos fuit rerum disciplinam quam verborum, nec unquam<lb/>
					Haec dissensio<lb/>
					in tantam contentionem excepisset, si non altera pars magis affectuum<lb/>
					O. Maiestorata<lb/>
					opinionis.<lb/>
					impetu, quam vid in transversu abripi sustinuisset. Neque vero<lb/>
					contentiones et dissensiones illorum propterea refero, ut vel dissensionem<lb/>
					nostras externum, ut doctrinas nostras est, ut indi,<lb/>
					piis ipsis nostra vel extenuendissimum<lb/>
					tantum inter eos nequaquam esse, quantum illi iudiciant consensum, et tantis<lb/>
					vel astrua ac stabilium<lb/>
					dogmata<lb/>
					dissensionibus ipsos utascindi, ut sibi ipsius pacem prius reddere debeant<lb/>
					quam rixas ac contentiones nobis exprobrare, intelligant denique<lb/>
					ab eo, quo nostrae ecclesiae maxime sunt agitatae dissidio non<lb/>
					immunem esse ecclesiam Romanam. Sed ut demus consensionem maxime<lb/>
					ac perpetuo ipsis esse, tum argumentum a concordia assumptum ad concordiam<lb/>
					iniqua defensionem nil conducit. Quemadmodum enim latremus<lb/>
					atque iniustae<lb/>
					Christus opus ad res suas turndas a quabilitate quadam et iustitia, fereo<lb/>
					d. qui dem n&#252;t<lb/>
					quod hanc inter se schricte servant, civitatis nomen societati suae munificentia<lb/>
					me acquirunt, sic quivis manipulus hypocritarum aliud praeter Christum<lb/>
					in commune<lb/>
					sibi constituentiam opus habet incommunicatione auxiliorum et<lb/>
					aiorem et<lb/>
					certarum legum observantia ad augendum et stabiliendum coetum suum<lb/>
					verum tamen<lb/>
					vobis non merebit catholica ecclesiae nomen. Ex his<lb/>
					minime dubie colligit pontificios, non solum eum, cuius nomine fautopere gloriae<lb/>
					consensum non habere etiam maximis in rebus dissentire.<lb/>
					et super ea ipsa, qui inter nos est controversa quaestione fovere<lb/>
					versas inter seque discrepantes sententias et consensu omnem cis,<lb/>
					quoniam a sacris literis ipsi dissentiunt adversus nos, qui sacrarum<lb/>
					literarum vestigiis intestinique ne famillum quidem militibus afferre.
					nobis locum<lb/>
					dixit non esse non in his terris stabilem, ad communem genus<lb/>
					hominum solum ac non ad ecclesiam praecipue referendum, quando<lb/>
					non papium est, quin ecclesiae rerum humanarum volubilitatem divinitatem<lb/>
					D. Hac<lb/>
					progratur, ut, ut amor sponsi, tum et coelestis aulae,<lb/>
					desiderium subinde magis ac magis incendatur. Quemadmodum igitur<lb/>
					certis quibusdam inclusum Christum monstrantibus ac dicentibus, ecce<lb/>
					hic, ecce illic ipse filius dei neget nobendum fidem; sic ego mihi<lb/>
					gludatum<lb/>
					f.<lb/>
					d.<lb/>
					Romam, ne, idque alibi, reliquis<lb/>
					ecclesiam catholicam pateret alligari. Quod si mihi pontificis illam<lb/>
					quam applicam vocant, sedem et episcopos obiicias, qui legitimam teneant<lb/>
					possam, nec ad vos alligari posse ecclesiam respondeo. Etsi enim ecclesiae<lb/>
					sint semperque fuerint doctores et ministri, tamen si in errores,<lb/>
					ipsi inciderint, et his imbuere populum christianum velint nec ipsi,<lb/>
					nec, qui illos sequuntur, haberi pro ecclesia possunt. Eodem<lb/>
					pontifices et pharisos et Saducanos olim, et si divinitus institutam<lb/>
					gubernationem obtinerent, tamen quia cum aperto verbo divino,<lb/>
					atque etiam cum sua ipsorum vocatione pugnabant, anathema potius quam<lb/>
					ecclesiae membra a Christo et apostolis habebantur. Qua de causa Christus<lb/>
					et apostoli nil morati illorum potestitam legitimam ab ipsis ipsorumque placisti.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					revocatum retrectumque<lb/>
					populum ad evangelium regni dei invitabant et adducantur.<lb/>
					exemplo pariter et institulo Christi monui, neque<lb/>
					admoniti igitur,<lb/>
					quis in locis monstrari nobis ecclesiam patimur, in quibus explicio verbum<lb/>
					constitutione<lb/>
					dei humanitatis humanae donantur, nec eos pro ecclesiae membris<lb/>
					columinis ac fundamento nobis sinemus obtrudi, qui non solum<lb/>
					explodunt evangelium Iesu Christi, verum etiam eius doctores et audire<lb/>
					forem ferre flamaque persequuntur. Arridet quidem humanis animis estque<lb/>
					valde plausitium hac ecclesiae imago, quae effingit ad similitudinem<lb/>
					recipue<lb/>
					civilis societatis regni; eiusmodique ecclesiae ipsi quoque<lb/>
					apostoli, dum Christus eis adhuc in his terris vitam ageret, videntur affectasse.<lb/>
					sed Christus nec ordinem cum, qui in impiis mundanis est, usitatis, neo<lb/>
					mundanam gloriam nec praesidia humana vel sibi vel ecclesiae suae<lb/>
					ac potius<lb/>
					admisit. Ad dixit regnum suum non esse de hoc mundo. Quamobrem<lb/>
					ecclesiam, quae et aliena ab evangelio doctrinam et Persicos apparatus<lb/>
					ac luxum, et valiquissimas clientelas habet, antichristo, qui nomine<lb/>
					aedis aposticae abutit ad stabiliendum affirmandum sibi regnum, relinquendum,<lb/>
					quam
					Christi loco non haberemus eos, qui verbum dei sacri, utriusque<lb/>
					tamenti libris comprehensum ac singulari atque dei tam miraculo quam beneficio<lb/>
					conservatum perque, ut incendit de pericula verbum tanquam unicum fidei fundamentum<lb/>
					optimam rectissimam vitae normam, optimum unitatis nutriendae exercituum<lb/>
					servant? Nec evertit ecclesiam, multo minus deterrere ab eius sortes<lb/>
					pietate quemque debet, quod multa sunt, quae in eius vel fide vel moribus desiderit,<lb/>
					Christi sunt, qui non suos vero eius memeret.<lb/>
					quod ocquam et extruseris excolumes.<lb/>
					sunt Christus.<lb/>
					satis bellis affligit, et in eum non omnibus, qui sunt ex scripsit, neque quia seria<lb/>
					sic satis<lb/>
					significum concusit; nam<lb/>
					semae marchae, mox omnes filii sunt, sed in quac vocabitur tibi semen, neque nullos<lb/>
					ut in perpetromano membra alia<lb/>
					vel hypocritas vel alias maiestas homines, quod ad tectum manserit eorum improbitas,<lb/>
					propter communem et verbi et sacramento ipsum et externam fidei confessionem<lb/>
					et imbecilia vero eorum, qui corporis<lb/>
					non inficias munus sua ex re duae aliae ecclesiae formae colligunt,<lb/>
					infusi sunt humorum et calorum pugnae.<lb/>
					nec propterea quisquam vult suum corporis odio<lb/>
					una eius, quae sit aspertabitis, eorum scilicet hominum, qui cui audiant verbum divini,<lb/>
					conflappere, sed patienter fert ingentia,<lb/>
					mala, et qui est, modo meo, qui et hominibus sapitonis sacremis, et invocem paullet ac confiteamus Christum<lb/>
					sic Christus cernit in ecclesia, quae<lb/>
					copiissimos, et alios alios faciores, ut, quum in Christo, ut integram, qui pigit, nummae meos aliorum, qui<lb/>
					Vest<lb/>
					consigni, qui qui in numo dei probant, et christianis incertitudinem. Palernus<lb/>
					seviores et oriri interdum<lb/>
					pugnas nec propterea odio<lb/>
					signa conscientia corrigis, ut vero illis vir enim illius, ut solius agros ferre iudicio potest, certissimae sunt, cum<lb/>
					prium patientissime tolerat, et evidentissima nota, quae a d. Paulo propemus, quod ait: "Vivo iam non<lb/>
					perpetuam, quidam habent, quamvis, quicquid fui dei. Quibus suffragas, nomen d. quosamus spiritum, qui pergrans, sciam,<lb/>
					se quos quantosque apud dominus disi filii. Quibus suffrages etiam d. Iohannem 1. aprilis per hoc scimusque<lb/>
					manes in nobis Philippum, quem dedet nobis.<lb/>
					pulis, quoad cum eis est in hoc<lb/>
					Externae vero ecclesiae<lb/>
					munendo conversatus, rempublicas<lb/>
					notas ipsorum aptorem et discipulorum coetus opple d. Lucas exprimit.<lb/>
					sit et condonavit? Annon hoc ipso<lb/>
					probavi, quam placabilem se fratres, cum licet eos perscriptasse in doctrina apostolorum, beneficentiam, freturne<lb/>
					nostrae debilitati et miseria? Iam<lb/>
					precationibus. Ubi sane prius locus evangelica praedicationi esset,<lb/>
					si ille ferat infirmitatem nostram<lb/>
					futurum esse, natur quam nobam dei filius ipse Iesu. 8. 10. celebrat.<lb/>
					sorgiungendum, qui pauci deiecto, deo est, verba dei audit. Dues meae vocem meam audiunt. Proximus<lb/>
					ipsa<lb/>
					quidem non omnes etc.<lb/>
					conficeretur. Helut. Utiniam a domino, ponit Ioannem, in hoc cognoscerent<lb/>
					fert, quidem non alii in aliis scilicet<lb/>
					suosmet eam alii in aliis scilicet)<lb/>
					omnes, quod discipuli mei sitis, si charitatem humeritis inter vos munus<lb/>
					quam in ea, quin ad oculatus scripsit,<lb/>
					suam. Commendant sane etiam sphes et Paulus et Iesannes<lb/>
					epistola, ca 2., cum aitatis<lb/>
					et Iohannes St. Iohannis 4. Sed frachioni annis est baptismi, cuius<lb/>
					Sive liberali consiliorum atque auxilium<lb/>
					possit. Ambrosiunt mihi Lvinglianus, etiam legitimum sacrinorum,<lb/>
					communicationi<lb/>
					usum huc pertinere intelligemus. Porro pias preces esse ex notis<lb/>
					sive eucharistiae<lb/>
					ver&#281; ecclesiae quibus dubitet, cum Paulus testetur instinctu spiritus sanctum mentes<lb/>
					hominum huc adduci, ut optimum maximum. Loco patris habeant et<lb/>
					implorent? Nosti enim illa Pauli Romano 8 posita testimonia: &#8222;Quibus<lb/>
					cumque spiritu dei ducunt, hi sunt filii dei, et non accepistis spiritum<lb/>
					servutum iterum ad timorem, sed spiritu adoptionis per quam clamamus apta
					1541.<lb/>
					evangelii, nisi omnia accipiat, nullum affert<lb/>
					praec<lb/>
					fola fide efficietur. Ubi igitur ex sacris utriusque testimi libris verbum dei<lb/>
					proponitur atque explicatur. Legitimus sacramentum a Christo constitutorum<lb/>
					exercatur, publicae privataeque preces fiunt, eleemosynis pauper<lb/>
					foventur ac reficiuntur; ibi ipse ad negarim esse ecclesiam christianas.<lb/>
					Hisce vero notis duas alias quidam adiungunt, undem scilicet<lb/>
					unitas ecclesiae.<lb/>
					catholicum consensu. Quas si recte accipiantur, non imperarem. Etenim<lb/>
					missas ecclesiae Christi scripturum constrare perdebet, in ipsa scilicet<lb/>
					ecclesiae<lb/>
					ecclesiae<lb/>
					in ipsius omnibus in me capite. Ecclesia ipsa quaedam est domus dei<lb/>
					quaeque et Orthodoxa et catholica a priscis patribus appellatur, non ideo<lb/>
					multiplex est, quia formis iis constat, quare paulo ante me minimus.<lb/>
					Etsi enim partes eius in universum orbem terrarum sunt effusae longisque<lb/>
					locorum intervallis abs se invicem remotae et segregatae, tamen fide et<lb/>
					spiritum in unum iterum coniungantur et unum Christi aedificium<lb/>
					fuit. Qua quoque est ecclesia veluti illae in Asiae, aliae in Aphrica, plures<lb/>
					in Europa sunt ecclesiae particulares, quarum deinde coniunctione<lb/>
					universalis efficitur. Una, quot est, ecclesia, si membra consideres,<lb/>
					a domino.<lb/>
					quae tametsi multa sint et varia, tamen mutuae benevolentiae vinculis sic<lb/>
					in unum quasi corpus rediguntur, ut inter ipsa sit quaedam ex<lb/>
					qualis cernitur in corporis humano, quam ad coniunctionem et Christus et apostoli<lb/>
					passim homines adhortantur. Inprimis autem efficitur una, si ne caput putatur,<lb/>
					Christum, amidat, operam dederit. Acapite enim fuerit avulsa,<lb/>
					cadaver, dilabitur et dissipatur. Qua de causa Chrysostadium dicitur: &#8222;Quid<lb/>
					relicto capite membris adhaeres? Capite, si excideris periisti. Quemadmodum<lb/>
					modum igitur est eorum, qui Christum sui capitis et pontificis loco habent,<lb/>
					sich<lb/>
					sepositis familiaribus humanis tanquam voce pastoris alieni ipsum purum<lb/>
					Tiguri.<lb/>
					verbum diu sacris utriusque, quantum libris<lb/>
					d. m.<lb/>
					est, quam et sciamus ipse institutis et precibus, et<lb/>
					eo.<lb/>
					quibuscunque in locis, quinque comoreti, una quaedam cattore<lb/>
					sex eius praescripto sacramenta administrat,<lb/>
					se incivitur, seque totes, quod potest, componem<lb/>
					sacietas; sic extra caput hoc in unam societatem amplius communicare<lb/>
					sanctum in ecclesia, quae humanitatis et coactificare malitudine reliqua non possit, ut, quam studiis parum<lb/>
					sequitur nonnullae quoque distiones, ut adductis<lb/>
					quantum, quod dignitatisque et vacitate opinioni, et cautius opus dismittaturus,<lb/>
					dissentientis unitas ecclesiasticum<lb/>
					nihil cum consolida obiculunt. Verum<lb/>
					nihilominus retinetur. Quocirca non est<lb/>
					nimine, ut sic<lb/>
					quod his ipsis offendamur, ut a veritate<lb/>
					fidei propterea discedamus. Rectius est et<lb/>
					eius,<lb/>
					salubrius hac de re thermistri, proculo<lb/>
					mihi iudicium, quodvis ad valentem imperatorum<lb/>
					fero; quum enim non illexenarina: "Audio<lb/>
					Hes.<lb/>
					15.<lb/>
					perscribit, fieri scilicet et providentiam<lb/>
					illena, quacunque denique alia ecclesia argumento eodem<lb/>
					quidem dei, et ad propagandam gloria dei.<lb/>
					nec insolens esse et arduum hoc in rebus<lb/>
					cum et charitate et religionis atque sapiente deiores, priusquam exercitus dogmate, ad se ipsi dissensionis. Si quid igitur, ut, ut est aliquid<lb/>
					pugnoscantiam, laudares ad omni praesentatis minoriam sacrates pariter ac Thegerus sustamen, qui iudiciorum, qui signo faciat,<lb/>
					possi sum, quidam quamvisdam dignus dissensionem omnem, quod tamen, qui in Christum, quibus dicitam, qui religionibus eriam, quam quibus<lb/>
					quicquid dubiat, quam quibus quid in omnibus cura, ut ipsis ipsa ipsius alia quibusdam alia aliquam agitur, qui Christi ad illa in Christo consiliis omnibus, quibus<lb/>
					Christi, qui Christi etiam facile et impugnabratibus consultanti, quibus Christi suo, quantum ita ipsi benignitate consolutum, etc. ipsa<lb/>
					Leoque fiat,<lb/>
					annisus fuerit, salvus esse non possit. An enim
					periter veretur? At Alexandriam, Antiochana, Ephesina, reliquaque<lb/>
					eodem mede, sicut et Romana, sunt particulares, quia<lb/>
					nimirum has catholica omnes<lb/>
					a<lb/>
					cum toto suo partes non consentire. Pergam ergo nobis suam, quam iam particula<lb/>
					et impudenter<lb/>
					est pro catholite obtrudit, nisi prius obtineant, ut interpretarem pro<lb/>
					universarii<lb/>
					dubito.<lb/>
					toto accipiamus, quod illi seu decimas seu<lb/>
					solvus nunquam admiserit. Quin potius dicimus posse fieri, ut ecclesia<lb/>
					particularis sit eiusmodi, ut ad ea nisi discedatur, cum unica ac catholica<lb/>
					vera ecclesia, quae est corpus Christi, nil commune haberi queat.<lb/>
					Cumque certo certius deprehensum habeatur, hanc Romanam, quam<lb/>
					nobis ipsi, contra ac natura, nedum fides christiana ferat pro catholibus<lb/>
					obtrudunt et ceteris errorum atque superstitionum tenearis involutem,<lb/>
					et amisso esse, qui caput est, non corpus amplius Christi, sed sui<lb/>
					d. filio dei<lb/>
					capitis papae truncium evasisse, qui scrianam ecclesiam velimus deserere<lb/>
					etseques est eam,<lb/>
					plane relinquendam atque ex ea tanquam e Babylone emigrandum. Atque<lb/>
					consensus catholicus.<lb/>
					hostissimus de ecclesiae unitate. Catholicum autem consensum aliter<lb/>
					ipsi, quam aequum atque pium est, accipiunt, eum scilicet, qui ipsis suffragat.<lb/>
					pacto<lb/>
					si praedicidisti, Romanus, quomodo vid, ut a qua cum publico esse est, quam vos sunt, nam quid<lb/>
					particulorum, neque dum obtinuerunt, ut qui Christum capitis lui<lb/>
					vale sint dici, quod est particulare, non video.<lb/>
					loco habent, ipsorum pontificem sequi velint, et qua cum ipsis in Prenca<lb/>
					corporalissimis atque fidei<lb/>
					statuta coniurare et sane in haec non capita, quod Romana partim<lb/>
					ecclesia sit universalis civia, quod ecclesiae caput sit papa, quam missa sit sacrificus<lb/>
					G. est pater.<lb/>
					pro vivis et mortuis, quod sancti vita defendi sint invenerit,<lb/>
					quod simul ac horum usus in ecclesia non modo concessissimis, iterum<lb/>
					et utilis frater, et sunt huius generis alia consentire, conspirens<lb/>
					cuius potis quam concordiae nomine mereatur. Optandum tu<lb/>
					censeo consensum, sed an unquam possit obtineri, insilio, cum<lb/>
					nullo seculo unquam in omnibus et doctrinae capitibus et cerimoniis<lb/>
					possim consensum constet. Arbitror igitur in praecipuis doctrinae<lb/>
					christianae capitus inter eos, qui christiani, id est, uni Christo sum addicti,<lb/>
					convenire posse atque etiam oportere, sed consensum eum neque<lb/>
					neque ad humanas constitutiones, quales proximis post ipsos<lb/>
					sculis sunt factae, transferendum. Quemadmodum indicavi<lb/>
					dissensione propter paschatis celebritate, oporta nihil<lb/>
					ante victoris episcopi Romani<lb/>
					tempora de unitate fidei diminutum esse. Et sane in istis<lb/>
					externis potius est, quid circumstantiae ferant, observandum,<lb/>
					quam ut ulla ecclesia eas ad res, quae ei sunt incommod&#281;,
					1547.<lb/>
					a consensus catholicus et lpater adigatur, suamobrem in ecclesia<lb/>
					nihil et siquidem<lb/>
					firmus ac stabilis esse et<lb/>
					sit cum<lb/>
					et eius audiat, et nulla cerimoniarum diversitate<lb/>
					vel frangi vel impediretis (unquam ecclesiam unam) veram carnem<lb/>
					A. et describantur<lb/>
					evangelicam monstrent non sacrae literae, iamque doceant id corpus esse, cuius<lb/>
					possum nec obscuris et coniunctis argitis adducamur, ut mutuendum<lb/>
					cabitiemur, et cum Christo, qui comput esse coniunctione, et nostra ipsorum mutuae<lb/>
					charitatis vinculis unitatem illum ecclesiasticam communicanti<lb/>
					scilicet nobiscum suum corpus et sanguinem itemque spiritum et brevi<lb/>
					contineri, etc. Christi, quae de re Ephes. 5. Cur. 6. Rom. 8. Cor. 4. Corobris 3.<lb/>
					servari.<lb/>
					multa extant scripta. Ac quoniam invitati filius dei, quo cum<lb/>
					ecclesia coniuncta est, et pater unus sunt deus, et qui per sermonem<lb/>
					apostolicum et propheticum credunt in eum, omnes unum sunt, sicut pater in filio,<lb/>
					et filius in patre; impescat filius a patre, ut, qui ipsi credendum<lb/>
					sicut<lb/>
					H. Iohannes 17.<lb/>
					Ebi, qui sunt in animo, qua cum Christi, qui coniuratione<lb/>
					extat scriptu<lb/>
					satis perficitur, ut una cum Paulo unius dei et patris unius<lb/>
					domini unius fidei unius spei, unius baptismatis unius corporis nomine<lb/>
					genue vereque gloriemur. Hacque catholicae ecclesiae christian&#281;<lb/>
					cum nostras quae sunt in Galliarum Angliae<lb/>
					quarum extat excusa confessio, tum<lb/>
					Polonicas illas, quae suam quoque serenissimae Poloniae regi<lb/>
					sigismando exhibendam in comitiis confessionem conscripsisse<lb/>
					easque omnes, quam evangelicet, runt quidcunque particulares comprehendi, credo.<lb/>
					Christi Vingenae et aetori<lb/>
					Christi Christi, utriscem apertum, quibus consensionem et concordiam doctrinam, ut<lb/>
					S.<lb/>
					abaptistis, aliarumque seu veterum seu relictorum<lb/>
					ipsum etiam, qui<lb/>
					ad unum inveneris filii dei, ad legationem usum sermonem<lb/>
					Iucultus dem<lb/>
					ad veram invocordem fui dei, ad interpretationem<lb/>
					et disciplinae morum et mutae charitatis<lb/>
					loco et captare convenire. 3.<lb/>
					amporiam<lb/>
					ecclesia. Theodem contra cometur et parum<lb/>
					eximularum externarum<lb/>
					confirmatur, ut<lb/>
					aut moratque legi<lb/>
					Atque his quidem siquid per omnia satisfiat, hoc me<lb/>
					famen confido conscrutum, ut intelligas, multa nostris ecclesiis<lb/>
					cratia per calumniam impingi, quod omni ipsa autem, ea quibus<lb/>
					ornare sese pontificii studet, decora ac praesidia, si penitius<lb/>
					d. et tueri<lb/>
					inspiciantur, esse plane frivola ac vana: ecclesiam<lb/>
					Quarum consolatione et concordiam<lb/>
					ipsa doctrina christiana sic sartam tectum<lb/>
					conservet, qui continet, ut quidam<lb/>
					ceremoniciter externarum aut conscientia<lb/>
					consensionum autem externum atque Lutherum<lb/>
					sublimperam de pontificia, quandoquidem eciis non<lb/>
					d.<lb/>
					solum ab ecclesia pontificia ab Arrianis ab<lb/>
					tui baptismis, ab omnibus omnino seu veteribus<lb/>
					nominis sectis seiungit atque semper.<lb/>
					etiam ad veteris ac novi testament,<lb/>
					officiorum, quum quibus verbi divini, ad te, qui sermonem adiunctum adi adiuves, qui ad se ipsum sit, qui convenit.<lb/>
					divinciae etiam deo et coelum convenientis ad mutua charitatis officia atque fidelia revelatur, respondiunt.<lb/>
					S.
					abe.<lb/>
					christianam catholicam iis in locis existere, in quibus<lb/>
					libri evangelii humanis iuvatus periculo, quam quam<lb/>
					consignis se iniuncti propagati septim Germanorum institutorum ipsum et<lb/>
					vix senatus legatus est usus.<lb/>
					sit, nondum virum primum<lb/>
					et mutuae charitatis<lb/>
					ecclesiae consolatur.<lb/>
					virulis contietur Christi capitis<lb/>
					cumque semper ecclesiae imaginem et<lb/>
					asseriarum coniunctio conscientia.<lb/>
					depingant nobis sacrae literae et nostrae illae, quantum<lb/>
					tioque christian.<lb/>
					fert humanam imbecultas referre et exorimere student.<lb/>
					esse, quod vel tu, domine colendissime vel eorum, qui relinquunt<lb/>
					occiam summam quisquam, quonam<lb/>
					et longeturpius ac<lb/>
					vos versatis dicitur dutetis, quod est, quae eam praeterius vel ad illi<lb/>
					relictam redentis vel ad sectam, alii Christo adversaria<lb/>
					d. existimo<lb/>
					dei velis, pro salute, et quidem facto opus esse, ut in<lb/>
					Christo<lb/>
					hanc nostram quisque evangelio dedata societate venis.<lb/>
					Quod si fiat, non omnium est, qui et huius gratissimis<lb/>
					Ooptatissimo.<lb/>
					aditus vester, et vestra vobis mihi vera<lb/>
					incommodo flictare gangi<lb/>
					Christi, fratres, cum singulis,<lb/>
					dominat verum etiam in<lb/>
					firmissime<lb/>
					addam, ut, quam non tamen qui qui quidam<lb/>
					evangelicae vindicandae et Megandae studio<lb/>
					optimo animo et profecto minore benevolentiae atque observando<lb/>
					omniae erga te meae, quam ocii abundantia plurimis<lb/>
					verbis scripsi, ea tu perinde benigne et<lb/>
					pietatis accipias,<lb/>
					Quod veritatis, ut hoc epistolae meae vidigetur, esto, ut quicquidam et gratificidio animo<lb/>
					veritatis evangelicae vindicatae et propagandae studio, quodquid animo,<lb/>
					et profecto mihiore benevolentiae atque observantiae. Sed meae, qui<lb/>
					atque abundantia plane plurimum, quam portuit verbum scripsi, ea et perinde<lb/>
					k&#252;ngens, pie benevolenter accipias, te vestro vel etiam<lb/>
					Vale. Datae Tiguro Helvetiorum<lb/>
					ut, ego<lb/>
					etiam Christi, viris calendas septembris ab orbe recepto 1552.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>