<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8370" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Wolf (Wolfgang) Haller von Raitenbuch] / [Regensburg] AN [Heinrich Bullinger], 31. August 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,279</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quas ad me sexta huius mensis literas dedisti</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8370">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8370" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Haller von Raitenbuch</surname>
						<forename cert="low">Wolf (Wolfgang)</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l410" cert="low"><orig>Regensburg</orig></placeName>
					<date when="1570-08-31" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8371"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8369"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8535"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8267"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8535"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8267"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9182"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8535"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8267"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8372"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8368"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8535"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8267"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8372"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8368"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8370/Autograph/00__Ms__F__62__(279-280)_00001.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8370/Autograph/01__Ms__F__62__(279-280)_00002.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="8370/Autograph/02__Ms__F__62__(279-280)_00003.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="8370/Autograph/03__Ms__F__62__(279-280)_00004.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					D.<lb/>
					Quas ad me dexta divis ilendis literas dedisti, doctissime atque<lb/>
					S. D.<lb/>
					observandissime domine Bullingere, ego non ita multo post ad<lb/>
					nimirum eiusdem mensis accepi, cumque hic iuvenis Ioannes Thomannus<lb/>
					vestras, qui papos, non quod hic apud nos aliquamdiu exercuit<lb/>
					mihi significarit, constitutum sibi esse illuc ad vos redire, tam idoneam<lb/>
					noctus occasionem facere non potui, quin aliquid illi ad te literarum<lb/>
					et tuis cum humanissime, tum copiosissime ad me scriptis responsum<lb/>
					quibus non modo amicum te mihi praestas, sed et fratrem, imo et<lb/>
					consulendo, consolando, monendo, docendo et instituendo, pro quo<lb/>
					quidem summo tuo in me amore studio et benevolentia merito maximas tibi<lb/>
					ago gratias. Quae vero iam antea de statu rerum mearum, deque totius<lb/>
					ecclesiae hic apud nos facie, ad te perscripsi, ex longo, qui has tibi<lb/>
					redditurus est, copiosius cognosces, quae res facit, ne eadem subinde<lb/>
					petendo molestus tibi sim. Quod ad institutum meum attinet, de<lb/>
					mutando loco seu domicilio, sequar prudens consilium tuum nec locum<lb/>
					nisi re bene prius meditata, imprimis vero invocato consilio et auxilio<lb/>
					divino mutabo. Interim si quid dominus me sua causa perpeti volet aequo<lb/>
					animo patienterque feram, certo persuasus illum ut fidum custodem et<lb/>
					protectorem omnium, qui illi confidunt, nunquam mihi defuturum.<lb/>
					Quod de consilio Davidis, chytrae sententiam tuam tam pridem causa<lb/>
					mihi aperueris, gratias tibi age ingentes, non tam mea quidem causa<lb/>
					qui licet iudicio meo non multum tribuam, de huiusmodi tamen futuris<lb/>
					dei beneficio utcunque iudicare possum), quam aliorum apud quos videntur,<lb/>
					tuum normae verbi divini innixum merito plurimum valet atque valebit,<lb/>
					Quaeruntur in componendae religionis controversia, huiusmodi concilium<lb/>
					Confessiones et pacificationes ab iis, qui de sua dignitate. Amplicanti<lb/>
					eorum, qui geliciter volunt.<lb/>
					otio et quiete magis quam de gloria dei etiam omnium<lb/>
					ecclesiae et papismum.<lb/>
					quibus illi, quid pestemini minime<lb/>
					quae res eo magis deplo, quae est, quod purae synceraeque religionis<lb/>
					quae res hostes antichristi Romani et purae synceraeque religionis<lb/>
					instauratores et acerrimi vindices soli perbiberi volunt. Horum consilium<lb/>
					ut placida et moderata probant et amplectuntur magna ex parte<lb/>
					qui nunc rerum potuuntur, oderunt vero recta consulentes, ut<lb/>
					nimium duros morosos, rigidos et intractabiles, dominus medeatur<lb/>
					huic malo et ecclesiam suam in veritate conservet
					admiralium intra paucos dies tam apud Pictavos quam. Burgundos<lb/>
					Hotur. Bullia,<lb/>
					regiis copiis conflixisse et utroque prelio (ut scribis) lieberiorem<lb/>
					regno copio, feliciter conflect.<lb/>
					evasisse ex aliorum quoque literis accepimus et quidem eam victoriam<lb/>
					causam fuisse, ut pax inter regem et admiralium coierit iamque in regno<lb/>
					Galliae promulgata sit, constans hic fama est, quae utinam certa sit et firma<lb/>
					ac stabili pace non Gallia modo, sed et in universum tota Christi ecclesia<lb/>
					fruatur, quod faxit misericors et miserator dominus deus noster, qui te tuosque<lb/>
					omnes quam diutissime salvum et incolumem conservet. Amen. Saluta ex<lb/>
					symmistas tuas, maxime vero, dominum Hallerum praepositum vestrum<lb/>
					symmistas puras, maxime vero, dominum Hallerum,<lb/>
					Humanitatis observantissimus<lb/>
					vos Hallerus.<lb/>
					d.
					1550.
					Pietate doctrina et iudicio praestanti<lb/>
					viro domino Henricho Bullingero,<lb/>
					ecclesiae Christi apud Tigurum ministro fidelissimo,<lb/>
					ecclesiaeque docto ipsum et Henrico pro Bibliandri fidelissimo<lb/>
					Zurich.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>