<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8378" type="Brief" source="TUSTEP" n="40086">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Matthieu Coignet d.J.] / [Heidelberg] AN Heinrich Bullinger / Zürich, [9. September 1570]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,128 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Querenti mihi iam dudum, ..., quod his temporibus ad te potissimum scriberem...</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Notizen in Benraths Erast-Ordner (9. Sept. [1569 !]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Bouvier 252 (Anm. 1) (unter 9. Sept. 1568)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8378">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p613" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Coignet d.J.</surname>
						<forename cert="low">Matthieu</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="low"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1570-09-09" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8379"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8377"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9685"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8257"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9685"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8257"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9754"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9685"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8257"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8379"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8373"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9685"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8257"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8379"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8373"/>
					<ref type="child" target="file7995"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8378%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(128f)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8378/Autograph/00 Ms F 62 (128f)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8378%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(128f)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8378/Autograph/01 Ms F 62 (128f)_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8378%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2062%20(128f)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8378/Autograph/02 Ms F 62 (128f)_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8378%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2062%20(128f)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8378/Autograph/03 Ms F 62 (128f)_00004.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Piissimo eruditissimoque domino H[einrycho] Bulingero p[atri], ecclesiae Tigurinae ministro, M[atthias] Cognetius S. P. D.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Querenti mihi iam dudum (pater colendissime), quod his temporibus ad te potissimum scriberem, duo occurrebant, quae mihi amplam et copiosam ad scribendum materiam suppeditabant, quorum unum idque praecipuum est, ut me de non missis iamdudum ad te literis excusem, alterum vero, ut de totis meis rationibus certi aliquid ad te mittam; non enim dubito, quin maximo desiderio studia et valetudinem meam percipiendi tenearis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod quominus per literas iamdudum intellexeris, nolim oblivione maximorum tuorum erga me meritorum ac magnae tuae in me humanitatis et amoris factum esse putes, sed quod iam a duobus tribusve mensibus varias in partes distractus et agitatus fuerim, cum ab eo tempore mihi per literas patris, ut hinc prima occasione nacta migrarem, nominatim iniunctum esset.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod mandatum cum diligenter exequi cuperem, nullam indagando et investigando diurnae nocturnaeve quietis partem mihi sum impertitus, adeo ut, cum in mittenda iam ad te epistola laborarem, id ab instituto me etiam avocaret, non quod exiguum aliquod temporis spatium de negotiis meis, quae si non maxima, tamen non nulla erant, suffurari non possem, sed quod nihil tibi non notissimum esse desiderarem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tantis enim beneficiis et muneribus a te sum affectus, tanta humanitate a te semper exceptus, tam suavi tamque familiari colloquio tecum sum interdum collocutus, ut eam sane humanitatem a me expostulare arbitrarer, ut de nullis rebus, quae vel ad corporis vel ad animi habitum pertinerent, te celarem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cum itaque sese nunc scribendi offerat occasio et tuam virtutem et amorem erga me quam saepissime essem recordatus, perficere sum conatus, ut longi temporis usuram, qua caruimus intermissione mearum literarum, quibus et gratiam et benevolentiam tuam in memoriam semper revocarem, officio aliqua sartiam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quo autem officii genere id exequar, sane ignoro; tam tenues et abiectae sunt meae vires, ut, si opera vel labore meum tibi officium exhibere cogitem, onus Aetna monte mihi iam incumbat gravius, si vero id epistola aliqua facere contendam, tantam ingenii mei imbecilitatem esse video, ut vix in animo meo inducere possim te aliquid voluptatis ex meis horridis et incomptis epistolis accipere posse.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quo fit, ut, quocunque me vertam, quacunque insistam via, nihil, quod te dignum tuisque virtutibus consentaneum esse possit, inveniam, nihil, quod minimis tuis erga me beneficiis respondeat, reperiam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Cum vero mihi tua humanitas in mentem venit, quae omnia in meliorem plerumque quam in deteriorem partem rapere solita est, tum clypeo Aiacis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Siehe <bibl>HBBW V</bibl> 363, Anm. 13.</note> me armatum esse video, ut nulla tormenta, nullos bumbardarum et hastarum ictus reformidem, sed intrepide ad te accedere audeam, meas literas tibi offerre non vereor et credam te iis lectis me inprimis excusaturum meorumque studiorum rationem aequo benevoloque animo accepturum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quae cum ita sint, ad studia mea veniam, ut iis tibi expositis ad reliqua facilius descendere possim.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ea autem in Ciceronis oratione pro Muraena, quarto Georgicon libro et Aeschinis contra Ctesiphontem oratione hucusque versata sunt magno meo labore et diligentia, cum patri imprimis obedientiam praestare, tibi deinde etiam gratificari cuperem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Scio enim id beneficii loco a me accipere solere, si in studiorum disciplinarumque studio summo cursu ruam; ex eo enim virtus nascitur, quam cum in aliorum rebus gestis legimus et haurimus, quoque imitari conamur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Monent enim nos clarorum virorum monumenta, quae in libris undique ad vivum expressa habemus, urgent nos illorum res gestae non minus, atque Caesarem Alexandri Magni imago ad multa praeclare suscipienda impulit, qui cum in tam parvo tamque iuveni corpore tantam virtutem residere animadvertisset, demum de monarchia cogitaverit ac universum terrarum orbem sub potestatem suam redigere conatus sit, ita ut summus postea imperator evaderet, ad quam rem capescendam studiis disciplinisque est etiam adiutus, qui eam magni aestimare solitus est.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quae ut melius ediscerem, cum pater charissimus neglectis omnibus impensis Athenis potius quam Lilybei literas Graecas et Romae quam in Sicilia Latinas, ut Cicero inquit, studere et florentissimas semper academias sectari voluerit, bene meis studiis consultum fore putavit, si Heidelberga, academia si non obscura, saltem non celeberrima, Witembergam proficiscerer, ibi aliquandiu literis operam darem et postea in Italiam, ut principia iuris degustarem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quod quidem num hac adhuc hyeme fieri velit, non satis teneo; hoc unum scio me Witembergam profecturum, nisi vel pax facta in Gallia vel quid aliud id iter impediat, illicque si per hyemem mansero, me tuis literis, quibus nihil iucundius nihilque suavius est, per aliquod tempus fruiturum spero; sin minus, nihilominus tamen tuae humanitatis semper memor ero, quae quoties repetam, mihi frenum addent, quominus ad multas cupiditates, quibus iuventus subdita esse solet, prolabar.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Scio enim et novi, quanta sit carnis humanae imbecillitas, quae, ut est apud Ovidium, videt meliora probatque, deteriora sequitur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Monet me praeterea parentum virtus, a quibus degenerare turpe et indecorum esset.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hortantur me virtutis insignia, quibus ut Cicero inquit, nihil est formosius, nihil pulchrius, nihil amabilius, etenim decus in virtute positum est.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quod quidem non copiosius agam, ne te gravioribus rebus impeditum fortassis avocem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De mea autem valetudine si quid scire cupis, sic habeto me salvum et incolumem esse.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Pater etiam valet tibique salutem plurimam dicit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">De novis autem huius loci scito imprimis pacem factam, ut ex conditionibus videre poteris, et legatum papae, qui Spirae est<note type="margin">a.R.: Reichstag in Speyer 1570.</note>, ob Sodomitarum crimen deprehensum esse, unum ex famulis ipsius aufugisse, quod quidem triste est spectaculum et horrendum, graviter etiam puniendum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Cum autem sit minister papae, si puniretur, nunquam sane expiari posset.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Haec itaque sunt (pater observandissime), quae tibi significare volui, cumque nihil amplius supersit, quod ad te scribam, finem meae epistolae imponam deumque optimum maximum orabo, ut te salvum et incolumem servet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Datum 5. idus septembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo ac maxime venerando viro domino H[einrycho] Bulingero p[atri], ecclesiae Tigurinae fidelissimo pastori.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>