<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8389" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Bartolomeo Sylvio / Sondrio AN Heinrich Bullinger / Zürich, 26. September 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 61,343-348</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Celebre nomen tuum apud nos omnes hec mea ad te mittere provocavit, cum non nudum nomen, sed simul et rem nominis...</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr., S. 3, 214f, Nr. 220</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8389">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3107" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Sylvio</surname>
						<forename cert="high">Bartolomeo</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l469" cert="high"><orig>Sondrio</orig></placeName>
					<date when="1570-09-26" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8390"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8388"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8390"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8387"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8390"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8387"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8389%2FAutograph%2F00%20Ms_F_61_343_348_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8389/Autograph/00 Ms_F_61_343_348_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8389%2FAutograph%2F01%20Ms_F_61_343_348_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8389/Autograph/01 Ms_F_61_343_348_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8389%2FAutograph%2F02%20Ms_F_61_343_348_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8389/Autograph/02 Ms_F_61_343_348_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8389%2FAutograph%2F03%20Ms_F_61_343_348_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8389/Autograph/03 Ms_F_61_343_348_00004.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8389%2FAutograph%2F04%20Ms_F_61_343_348_00005.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">8389/Autograph/04 Ms_F_61_343_348_00005.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8389%2FAutograph%2F05%20Ms_F_61_343_348_00006.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">8389/Autograph/05 Ms_F_61_343_348_00006.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8389%2FAutograph%2F06%20Ms_F_61_343_348_00007.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">8389/Autograph/06 Ms_F_61_343_348_00007.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8389%2FAutograph%2F07%20Ms_F_61_343_348_00008.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">8389/Autograph/07 Ms_F_61_343_348_00008.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img9" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8389%2FAutograph%2F08%20Ms_F_61_343_348_00009.tif/full/max/0/default.jpg" n="9"><desc subtype="path">8389/Autograph/08 Ms_F_61_343_348_00009.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img10" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8389%2FAutograph%2F09%20Ms_F_61_343_348_00010.tif/full/max/0/default.jpg" n="10"><desc subtype="path">8389/Autograph/09 Ms_F_61_343_348_00010.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img11" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8389%2FAutograph%2F10%20Ms_F_61_343_348_00011.tif/full/max/0/default.jpg" n="11"><desc subtype="path">8389/Autograph/10 Ms_F_61_343_348_00011.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img12" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8389%2FAutograph%2F11%20Ms_F_61_343_348_00012.tif/full/max/0/default.jpg" n="12"><desc subtype="path">8389/Autograph/11 Ms_F_61_343_348_00012.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					praeter omnia et scribi, atque non opem esse famulis<lb/>
					3. aprilis et confessioni, pro seoque<lb/>
					regat tolerandum vel pontificis<lb/>
					christianam nuper, a conventu Christo consulere studius. Helius, digno, pr&#281;46, quibus est pacum, suntur. Quod est, qui est quid<lb/>
					M.<lb/>
					1553,<lb/>
					Vos. D. Celebre, nomen tuum apud nos haec mea ad te mittere<lb/>
					vocavit, cum non nudum nomen, sed simul et rem nominis te possidere existimem,<lb/>
					dei zelum et sanctum secundum in reliqui iudicium et sim verbi dei veritatem atque<lb/>
					humanitatem ac comitatem non vulgarem, sed christianam. Precor a domino omnium<lb/>
					in te incrementa virtutum, quo univers&#281; ecclesi&#281; sis profectui. In quidam<lb/>
					Illud d. Rhetorum, ubi satis noosa evangelicorum ecclesia, papanorum tamen aliquot<lb/>
					quanto maior, h&#281;c proclamatio prodiit, quam non veluti magistratus mentem, sed<lb/>
					quamque ecclesiae seu eius ministerii voluntati examinata mihi displiculisse non<lb/>
					affiteor et ardore quodam (non ambitionis aut personalis odii, sed &#281;mulonis dei et charitate<lb/>
					papistas reprehendi scripto censurem tamen et iudicio cuiusdam illis et excellicis<lb/>
					Nec mirandum, quod<lb/>
					illius ecclesi&#281; praecipui memori subimuso, ut in pr&#281;fando<lb/>
					ego homuncio ad tantum facinus manum adhibuerim; cum non conveniat, ubilitate<lb/>
					locorum sint, singulis, tanto magis verbi ministerio fungentibus pro veritatis et fratrum<lb/>
					dificatione opera sua, qualemcunque possit, ipserere. Et quae requiritum responsum a pr&#281;sentibus<lb/>
					libro notas viro obtinere nequi, et scriptum hoc ecclesi&#281; illi non admodum arbitrorum<lb/>
					sed plurimum displicere persensi, visum est ad tuam pietatem et prudenter confugere, quo<lb/>
					sine pronuitum respectu pro veritate et pietate testimonium tuum et iudicium super hoc<lb/>
					Non graveris obsecro nec dedigneris piis votis meis annuere, quod periculum<lb/>
					non parui momenti hinc, indeve sic ambuebis, tanto magis quoque perclamaturum<lb/>
					ipsam ad omnes magistratus (quales quales nunc sit vel futuri) in Siebam praefatorum<lb/>
					deferenda et ab iis libile admittendam et non paucis turbaturam, suspicamur.<lb/>
					Vale, semper domino vivent. Sodrio Valletis, etc. septembris 1570.<lb/>
					domini enim I. Ch servus et tuus<lb/>
					Ex Italico in Latinum versa.<lb/>
					Barth. Sylvius.<lb/>
					mandat, ut quilibet persona iurisdictionis d. comissime aut ii, qui in locis ipsius iuris mentionis habiturus<lb/>
					debeat facere aptam et manifestam con eis, et praesertim colummodo unius harum duarum religionem<lb/>
					vix S. Gravanus, iuxta synodi Curiensi aut Romanum ecclesiae una illarum se quando et symbola,<lb/>
					ordines et legis praesentibus ipsius reliqui observatio aperte et scireto absque ulla doli suspicio.<lb/>
					Volentes, ut omnia dogmata Arriam et anabaptistarum, et quinque alia per christianam ecclesiam<lb/>
					legibus damnata et ori ritus atque fermenta tollanti et eradicem. Et ii quis ineniarum, qui<lb/>
					S.<lb/>
					supplica reliqui, ut supra clammatim s&#281;pti, talos perferre pro h&#281;ret. Declaretur ex primum praeceptori<lb/>
					d. trium linguam perpetuum exulabunt et adhuc severius puniet, quod urbis praesari d. Coniisse<lb/>
					uni aut alteri<lb/>
					ut quamvis piora teneat, se subsidem alterati, aliorum apud se insipererereres, nisi quibus ordini et<lb/>
					quam fidem fuit, teneam et debeant, in ecclesia, ubi reperienti, se subscribere velig.<lb/>
					statutatis per iisdum Curiensis vicere et si aliquis noluerit id facere, talis perniculum<lb/>
					a magistratu punietur pro h&#281;ret, ut supra etc.
					Ich, et excellentiae Il. doctissimo etc.<lb/>
					Leeta copia cuiusdam publicis proclammatissimis isthic nuper per magistratum sedite et circumstanti<lb/>
					nonnullis perspectis in sententiam deveni eam a voluntate et potenti&#281; istius<lb/>
					seu eius ministrorum emanasse. Posthabita igitur magistratus meae de voluntate<lb/>
					facto ecclesi&#281; sive ministrorum, quia mihi videntur ad tua exemplam scribere<lb/>
					ut, si quid erroris et hoc in me vel isthic esset, per tuam prudentiam et proximam<lb/>
					videm, emendetur, quo omnium nostrum sit in domino, et in eccem cor unum et omnia una.<lb/>
					Non admirari nequeo, quomodo quis ex nobis fidelium velit, ut per magistratum mandet) aliquos idonere<lb/>
					et antichristianismum pala profiteri et consistiteri debere illum sectando,<lb/>
					illius ordini et leges palam secretique observando. Nam 5 in piis et fidelibus<lb/>
					verbi ministro et divin&#281; liter&#281; tradunt, aliter sedit. Quas petit, ut rex de nobis Christi<lb/>
					3. fe. 18.<lb/>
					faciat populum universum ac pseudographas Baal et lucorum pro, non utique ut Baaliter<lb/>
					ac reliquod idolatras in erroris verbis professum per viam regiam auctem retineret; sed<lb/>
					ut per publica praeficationem firmissimam verbi dei ab errore revocaret. Non igit, curantibus<lb/>
					vestram velit ex duabus reliqua, si veri dei Israel et Baal, suis cum ordini et<lb/>
					legibus quisque profiteat. Sed si dominus est deus, segmini illum, si autem Baal, requimini illum,<lb/>
					volestatummodo (verum deum et huius religionem populum sequi et opere ostendit, cum adducantur<lb/>
					populum ad veri dei confessionem pseudographas sedueres occidit. Hic quoque constitutus a<lb/>
					Hic<lb/>
					deo, ut emelleret, si spietatem, non aut firmaret, et audea et e te nihil conatus est<lb/>
					Hie 44. etc.<lb/>
					ac mulres populumve vincursum idololatrum ab ipiet ad pietatem revocare. Sic<lb/>
					Gal. 2.<lb/>
					proparum reliqui. Pergunt te; qui facie, quid remittit, quia nuper ex cogebat, quibus<lb/>
					1. 18.<lb/>
					Quid si sua auctori maximaret et pagani pare; arguit peccantes, fratres, qui, qui qui qui in<lb/>
					precarent, praeter perderent et opus dei destruerent, quia tuo ex ad idolphi ad traherem,<lb/>
					vel opem, idque confirmaret. Quid, si etiam audisset, vel praecipi supplicissent.<lb/>
					P. cum c&#281;teris ago, ad plurimum clamat; davamini a genere ista prava, etc. cum Parm.<lb/>
					artor.<lb/>
					13.<lb/>
					ad errantes videas. Nobis oportebat pro loqui vero; sed quia idigni. Ad idololatris gottes.<lb/>
					Acto 14.<lb/>
					quid isthuc facitis? Anauciamus, quibus ab his vanis conventi ad deum videt.<lb/>
					Acto.<lb/>
					Atheni nimie superstitionis redditis irrefragabilibus rationibus ad novitatem vitetur,<lb/>
					2.<lb/>
					vera veri dei reliqua provocat, etc. apud et ecclesiarum ministri milites est,<lb/>
					per deum posthistructi ad destruet, non autem ad confirmationem munitionum<lb/>
					consilia destructes et omnem altitudinem extollantem de adversus cognem dei,<lb/>
					et captivantes omnem item est obsequium Christo, non sub sathana servire mandantes ullo modo.<lb/>
					Miri, quod ipsos quam papatum damnavimus et tanquam anathema dereligimus, velimus modo ad<lb/>
					illum damnatum aliquos, quibus nondum evangelicitas arrident aut perspecta est, per ingratum<lb/>
					regi. Unus edificas et unum de scribes, quod illis praeest in labor. Quo enim charitas operi<lb/>
					ecclesiae<lb/>
					ut velimus nos proxima palam profiteri et confiteri papatum et subscribere ipsi sese, cui nos<lb/>
					ceu anat benignati abrenunciavimus, videre non possum. Quod enim nobis fieri nolumus,<lb/>
					a. 7.<lb/>
					ne alteri faciamus illa mandat.<lb/>
					pateriam habent, inconsagendi instituis sapulam quaedam papanae in hunc cum iis comprehendo, homo paucis et ex<lb/>
					meruariis filiori, et filiabus servus et ancillatus, alicorum virorum fidelium, qui blandiciis detenti&#281; vel mihi<lb/>
					res
					et exilii, quae severi pro libito magistratus. Ergo hi, qui nondum in evangelium mysteria introducti,<lb/>
					necdum, cum conscientia illa profiteri queunt, heretici sunt quod papatui non subscribunt? Quid<lb/>
					adhuc quaeritur, an papatus sit verus antichristianismus et difficiatur. Quis asseres,<lb/>
					nunc audebit cum istis lapis conveniens, qui potius, religio, 5 et immaculata, apud deum deum<lb/>
					ab omnibus dicendus erit, quod h&#281;reticus est, qui ipsi sese non subscribit, et exilio, non tantum<lb/>
					communicatione praefectendus, qui nondum evangelium praefiteri potest. Salvandus ergo, quisquis in papatu vivis<lb/>
					evangelicam grati&#281; ignarus. Nec enim peccat, quam quod debet, ex solvit. Nec petitionis viam terere<lb/>
					tenetur, sed vit&#281;.<lb/>
					Quoad enimque reliqua hac in parte visum esse omnibus credo, doctum nostratibus symbolum dici<lb/>
					etiam more militari, quod sicut apud unius praecipis militis quoddam signum didicitur, qui<lb/>
					utrique pro illius praecipis militibus dignorantur. Sic quicunque 1. autem fidei symboli apud<lb/>
					consentiunt, pro dominum enim Christi fidelibus habendissent. Adductus evangelii ceu<lb/>
					quo adhuc, raptim est exc&#281;na enim, quibus christi fidelis significetur. Ultentius addendum<lb/>
					mutua charitas. Nunquid est manu istorum vestrorum sapientia sit alia adhuc sciam seu signa<lb/>
					praetre et egonere, quibus fideles dignastantur, et sine quibus non sit salus aliqua, sed clamma<lb/>
					15.<lb/>
					d.<lb/>
					et plectenda h&#281;resis?<lb/>
					d.<lb/>
					Qui verbum meum audit, et credit ei, qui misit me, habet vitam, &#281;ter, et in iudicium non<lb/>
					sed transivit de mor ad vivi. Hec fides ab apud et aliis verbuminis, iuris confessione<lb/>
					regerebatur, non etiam seripublicae, cui addebant, sibi, scram, satis et c&#281;nam domini et charitatis exercitium.<lb/>
					Act. 8.<lb/>
					Philicano, Paptima desyderanti, igitur, si credis (non, si scribis) ex toto corde, licet.<lb/>
					mar.<lb/>
					dices (ram scrib) (credo etiam dus mandas evangelicari promiserat, qui crediderit,<lb/>
					Acto 2.<lb/>
					et batis salvus erit. Qui Petet sermonem recepunt baptigati sunt, quod apposite etiam anim&#281; circiter tria<lb/>
					mihi in quam congregationem dominus gratidie augdebat, qui salvi fiebant. Et erant praeverantes in doctrina<lb/>
					Act. 4.<lb/>
					et commune et fractum et omnem. Multitudinis credentium erat cor una etiam, ubi nulla tui<lb/>
					Acto 10.<lb/>
					scriptio. Cornelius cum suis omnes, magne loquie sit, si monatus sit, cum omnem sui<lb/>
					scriptionem, sine quae etiam per illos pro fidelibus agnovit et baptizari iussit, qui non posset ipse<lb/>
					bono et servus prohibere deum, ne in suam ecclesi&#281; etiam sciremciis admitteret.<lb/>
					Qui etiam etiam charitas non ficto fidei, puri cordissime, ac hominem fructus est, ut scilicet. Nos scimus<lb/>
					quod translati sum de nos ad vivi, quam diligimus fratres, hortatis, ne diligi minus verbo nec librum<lb/>
					sed opere et verbum per hoc cognoscimus, quod ex veritate sumus. Inquit etiam<lb/>
					4.<lb/>
					1.<lb/>
					ipsi qui confitet) verum Christum carnem venisse, hoc est totum negocium, per quod in carne venit,<lb/>
					consumasse), ex deo est, qui non confitetis notat, pseudicabo, et sectarios in ecclesia non ethnicorum ex<lb/>
					non est, sed antichristi spiritu est: "Quis possus fuerit, quod sepus est filius dei (qui carni et<lb/>
					Heb. 2.<lb/>
					S.<lb/>
					sanguis communicavit, ut per mortem desti et liberavit esse, et quidem magnum d. hostiam et oblionem nolimem<lb/>
					Heb. 10.<lb/>
					corpus autem aptificavitam pro peccato non placitum dixi, ecce venit, ut faciam, vel. Etiam deus manet in<lb/>
					1535.<lb/>
					eo, et ipse ideo, omnis quod credit Iesum esse Christum missum missiam regem salvatorem, probam doctum et<lb/>
					1.<lb/>
					verdotem propitiatorem; nostrum etiam ex deo natus (utis contulit dominus potuit) filios dei fieri, quotquam<lb/>
					16.<lb/>
					ceperunt, eum his, qui cres. Sicut se beatus, qui confensus est, secum esse filium dei vidi. Non regiunt dominus<lb/>
					apiscopo, ut scriptum fidem suam testi figerent. Vobis autem quem me esse dicitissimo, nec quo a reipublica exhibita,<lb/>
					sed verbo exposita, quando tamen beatus a domino dictus est.<lb/>
					nec est, quod dicant, hoc ita, quia Christi spectator, cordiam et eiceritatis agrorum. Adem in regula tenuere etiam apologi<lb/>
					et qui cordum archana non videbant, alioqui, quomodo Ananiam et sapiris magnoque Simonem,<lb/>
					10.<lb/>
					A.<lb/>
					admisissent. Sed iguntur, si praefitearis, in ore tuo, et in corde credid, quod deus suscitavit, verum a mercordia<lb/>
					(hoc totum redentur opus implicit) salvus eris. Conde enim credito ad iust: &#8222;Quae autem confessio sit ad salvere<lb/>
					dicit
					non suum, sed alienum, qui quod non ad illorum arbitr&#281; viverentur, sed Christi domini, cui et<lb/>
					nostrum vivere et mori debet. Ad d. ne praebeamus, fratri lapsus occasionem; alia non sine<lb/>
					ambulamus nec illum, pro Christo mori perdamus. Iccirco, quae ad pacem et &#281;dific, sed sextemur.<lb/>
					non autem per liberam rem opus dei destruamus. In re tali bonum est non affirmare fratrem, autem,<lb/>
					commoffendere aut patere, et ne quis putet posse se hanc docti asperriari, subdeesse debitam. Debemus<lb/>
					Ros. 15.<lb/>
					Igitur, nos firmum invenium Germanicos sumptu, et non pieti, semper<lb/>
					10.<lb/>
					Et quia horum non est malior, quo tuo neque apud eo, qui mihi virum ex omni exponit, quod fieri<lb/>
					Christi placuit, sed pro nobis obtobria; tulit, etc. Quicunque enim scripta sunt, quibus doctrina<lb/>
					scripta est, etiam, unde sermonem coludit. Itaque suscipie vicem, sic et spiritus in honore dei<lb/>
					et Iudeos et gentes; alibi sui exponit. Cum liber essem ab omnibus omnium me servum<lb/>
					1. Cor.<lb/>
					feci, ut populos licet, et factus sum videis tamque inde et fratris, qui sub lege erant tamque sub legi<lb/>
					quamque non essentum sub lege), ut Iudeos, et eos, qui sublege erant, lucrarer, et his, qui sine<lb/>
					erant, itaque sine lege essem, quamquam sub Christum lege esse, ut lucrifacerem, sed qui aliquos<lb/>
					se erunt, facet, sum infirmis infirmus, ut infirmos lucrifacere. Omnibus omnia factus sum, ut omnino aliquos<lb/>
					facerem salvos, ut sic evangelii particeps fiam.<lb/>
					dicam materiam huius temporis et illius eandem pie, sed itetione ea de esse debere sibi charitate,<lb/>
					ut infirmitatem illius, qui quod necdum omnem reliqui omnes ordini et statuta synodi Curiensis<lb/>
					praepit voluntatem sese illis subscribere non audet, sufferamus et potius ad illum<lb/>
					eaptum hoc accommodem, non desistentes itero ex divinis semper, quibus sibi subscribere<lb/>
					illarum discipi, omnem non alium quam divinam esse et divina statuta. Tunc huic divin&#281;<lb/>
					S.<lb/>
					et divinis statutis revisistis, ut domini est, habere memerebitur. Quod si quicquam<lb/>
					humanum contineant, num id qui istiusmodi nolet se subscribere, ut pro h&#281;ret a magistratu pietatis<lb/>
					nos supplicabimus.<lb/>
					licet in domino posticulo et adulctum in Christi; dum ex eoque suo esse verbis, omnibus, si quis<lb/>
					et omnia Christi mysteria proponenda veniunt, et sim omnium et singulos ex ego idem assensus<lb/>
					et subscriptio requiret, christianam pastor exemplar et apostolorum me potius nostrates sinitent,<lb/>
					et parvulos in Christo, vero et certo verbo dei ad eorum captum iteri accommodato, pascat,<lb/>
					ad praefectum Christi, etiam ipsos perlucere eos satagentes. Audierunt apud vestrum triennium et<lb/>
					m. 13.<lb/>
					et pr&#281; turbis datum erat mysteria regno dei nosce et quicquam oculos et iureis Gallo<lb/>
					delieruerunt domini, quia videbant et audieo, qui eximii multi neque audiebant nec vident.<lb/>
					10.<lb/>
					Iot dominum, adhuc multa deo vobis dicet, sed non ipsi, ut veritatis patronorum vos esset,<lb/>
					18.<lb/>
					docebit. Video ruditatem pr&#281;dixit eis fore, ut tribus consumenti omnia, quae per praesentes de filiis<lb/>
					hominis piissimorum et Iesur. Praedita erant; sed ipsi nihil hoc intellex et erant verbum illud<lb/>
					absconditum ab eis, et non intelligebant, quae dicebant, igitur evangelium<lb/>
					subscribere equidem cuilibet verbo Christi devebat, in pro vero acceptare et non intellecto, uti et nisi<lb/>
					quod sciebantur ipsum a deo advenisse magistratum, sunt esse, qu&#281;, nisi crediderimus, non intelligem, et<lb/>
					6.<lb/>
					deum esse, ne quum remuneratorem crederem, mortem et probata et sibi reddere,<lb/>
					Etsa.<lb/>
					Heb. 11.<lb/>
					etiam. Non hunc non itidem, quum collicet de cur synodo ac aliis ecclesia cum suis confessione legio.<lb/>
					et statutis ac ordini constat.<lb/>
					P. ad tandem fideles de Christi sacerdotio tractaret, quia nonnulli ex eis non capiebant mysterii<lb/>
					quod umbras, lectum sacerdum et sacris, oro abolebat, quibus nimium illi prohibebat et pro<lb/>
					quibus emulabat) adhuc digressus est ab astitutum ad eorum aliquem scaparitatem, a de quibus<lb/>
					Amb. S.<lb/>
					multa fuissent, arcordia et explicatam difficillam, sub non sui, sed animi causa, quandoquidem segnidem<lb/>
					auribus facti estis, quam si parum aliori mente attenderent, forte sicunde, quibus vales, quot milia viderum<lb/>
					d.<lb/>
					crediderunt,
					Placet admodum, ut dogmata, Arr. et anabaptistarum et quamvis alia per Christum ecclesiae legibus damnata et<lb/>
					atque fermenta abscidantur et eradicatque, sed dominicam regulam et apud servare decebat, non horum<lb/>
					anno 1573.<lb/>
					vos confligere. Docuit domini, arguit, irrebavit, admonuit vel et geheniam comminatus est, si<lb/>
					16. 18. 23.<lb/>
					seductoribus sive seductis se ipsis coniunctibus a quibus cavere mandavit. Ministris tempore periculoro ad<lb/>
					Act. 20.<lb/>
					sane docto reiectione et fabularum admissione) d. Attollite, vobis et omnino<lb/>
					2. Tim. 4.<lb/>
					2. iunii 2.<lb/>
					fratribus, quod lupublicae ex vobis enim exiurget viri loquatos perversum, tradacia vero, ista papistive, ispe<lb/>
					arque, irrepa, experiare, cum omni lenitare et doctissimum servum domini etiam litius, sed placidum<lb/>
					ad omnes, praesensum ad docendum, tolerantem malos, cum modestia erudicantur, eos qui resistunt pietatis<lb/>
					quam det illis deus primam ad cognoscendam verit, et resipiscant a laqueis, vira a qua captiva<lb/>
					tui tamen ad ipsius vel ipsi episcopum tenare, ex eius, qui sim doctrina est fidelis sermonis, ut<lb/>
					1553.<lb/>
					potens sit exhortari doctrina sana et praedicendas atque seu genicere. Si multi, qui in proxime cogi,<lb/>
					non sunt, namilequam et seductores, qui universas domos subvertunt, quibus omnes obturarem os. Intineretur<lb/>
					3.<lb/>
					pii illos severiter, ut sani sit in fide, non attendentes fabulis h&#281;retium horum (certurum<lb/>
					vel defectorem), post unam et alteram corre reiice, de quo habes scientiam, quod huius subversus est, et<lb/>
					deligit, cum ut proprio iudicio quidem. Plapano tradiditur, qui in fide naufragant. Et cavere manus<lb/>
					T.<lb/>
					2.<lb/>
					eos, qui suae resistat doctrin et alia praedicat, et si essent, ago, autem etiam ampe telo. Utra, ut,<lb/>
					3. no. 16.<lb/>
					Gvalus.<lb/>
					abscidant, qui vos conturbat, nec dubitat suum iudicium lutum ecclesiarum turbare. Pro quo se<lb/>
					3.<lb/>
					adversus Dietrepte, quod ago, non admittetur, cum omnibus conquerii de ministerio regimus<lb/>
					Ago enim<lb/>
					tamen domini tenere et episcopus fidem non negato, et ne mihi Thyat; alioqui coenempto, quia<lb/>
					seductores fert, vult ergo perversa dogma tolli. Non fratribus novum militandi sequilli incidat, quod<lb/>
					invit. D. se venturum adversus illos pugnatum, et gladio, oris tui promittit, sed domini, quo<lb/>
					apon.<lb/>
					vestibus, quis qui prophetis, sed ex ore cui ignem exiturum d. adversarios de gratiis, eo quod igno<lb/>
					Hic S.<lb/>
					pericula mea in me tuo veluti ignem, qui devocabit populo ipsum simulatur. Igitur.<lb/>
					Hier.<lb/>
					verbum meum, quaeso, ignis et qui malleus praeterem, potius. Puto ipse ad observare.<lb/>
					Hie.<lb/>
					verba mea pro ore tua. Cardinalia non sunt apud arma ad Sathan&#281; adversarii satis<lb/>
					2. 10.<lb/>
					deiicationem. Gladius ipsos verbum dei ad iugulandum et destruendam sathan&#281; mihi sit.<lb/>
					Eph. 6.<lb/>
					d.<lb/>
					Magistratus autem domino servies et ecclesi&#281; nuntritius videntur. Quam ei, qui male<lb/>
					possa 49.<lb/>
					agit, non ut, qui male credat. Sal externorum vobis est, non consulit,<lb/>
					Rom. 13.<lb/>
					1. per<lb/>
					non cordium concupias, punor huius et homicidia, non ira et omnia certissimi sum sensum<lb/>
					doctorem et ecclesiarum turbatorem ac disceptorem, sacrorum externi meliore ac utrum gloriae<lb/>
					Ac<lb/>
					blageremum, et non eum discipulum docilem se exhibentur, qui necdum evangelii mysteria<lb/>
					doctus est vel percipere valuit, quum et cum conscientia confiteri profitentur, facere illisque<lb/>
					Meminarem dogmatum Christi et Iacobus et ultima, quod per ecclesiam Christum legatum sumptus,<lb/>
					fuere. Sed quod eci norunt legi canonicas illiusmodi dogmata dignates, qui est causam<lb/>
					et in dogmata quaedam est: num et hodie ministri; leges illas proponunt auditoribus et exposui<lb/>
					Qui ipsi sciet idiot&#281; se religionem aliquam damnatam per ecclesiasticas legatus et vidus<lb/>
					se fermenta eius sectari? Erparum sunt plerique et forte siscii errant in aliquo cognatum per<lb/>
					illas leges damnatorum. Nun igitur pro h&#281;reticis, quam declarant, ex quo inquaratum plectem.<lb/>
					ut h&#281;reticus, quisquam alia illis degregnus erat, sicut nec quis eiusmodi erit regis est,<lb/>
					(si modo nostrates h&#281;resim et haeret hominium), non ergo quidquam talis erras proh&#281;ret mundis erit, hoc<lb/>
					declarandus. Minus igitur, quod fieret per magistratum etiam, quam nimium faciles, hoc, qui<lb/>
					die, ut aliquam, ut h&#281;reus dicarent, quotquot illorum non subscribunt suae. Sed pro mox facile<lb/>
					1. Conf.<lb/>
					scinatos in aliis nec Corinthi h&#281;renis damnavit, sed in mercionum pessum non esse.<lb/>
					nostrum Christi reliqua et salutem inanem reddebat; dic nec Christi suo apud, qui non crederem<lb/>
					scripta et resuri, quam non tantum prophetum et ipse praedixerunt, et alii publicabant. Verum nunc<lb/>
					cupavit
					esset, et limo circumcidit pro iud, qui illis regioni erant, et ipse pius tum se circumcisionem<lb/>
					Actob.<lb/>
					passus est, et igitur per Christi in Christi peccari, qui in fratres peccat, intentivo usu liberet, incibis aliquot<lb/>
					qui citra scandalum proximum vel etiam ignorantiam, libere certo per dominum licitis, malis tamen ei, qui<lb/>
					officulo manducat et probanos existimat, et describere opus dei, et ita non sine charitate<lb/>
					1. Cor.<lb/>
					ambular. Omnia sibi licere a non tamen omnia expeditur et aedificare. Usus qui rerum<lb/>
					charitati sit subiectus. Igitur non sine religionis damno abstinere usu rerum licile<lb/>
					anno 14.<lb/>
					possumus. Nam regnum dei non est etiam etiam, etiam. Imbitem, ut tamen non haberet, si in<lb/>
					regni dei caiscatio aut conservatio utletur, etsi alii offenderentur. Hic ille malestatis<lb/>
					Micta charitas, per quam periclitatis veritas.<lb/>
					forte nunc et hoc oneris incipiunt, non pro re ipsum nec iam, sed praecipue in eius multaria ad ecclesi&#281;<lb/>
					S.<lb/>
					repurgationem, nec in suadere ponum aliam esse eorum petitionem. Et invenere unum, cum<lb/>
					velle, ut omnia dogma. Atque et anabaptima et quamvis alia per Christi ecclesiis legibus damnata et<lb/>
					atque fermata eradicenti et tollantque praesu proponentes esse apud se, qui his infecti sit,<lb/>
					sive paucos sive multos. Quod si sic est, non est, quod suspicemini in tyrannidem evasurum.<lb/>
					Ecce pro totis identidem circumstantia editum est concilium apud decretum, de quo supra, temporis tamen progressum<lb/>
					in evanuit, et clam libertas indies obtinuit et regnat. Dominus suo semper, nec statuctes ea cum<lb/>
					nec oneratos &#281;que ferentes, deserit.<lb/>
					si ad expressa etiam verba respicimus manifestum est, quod eam sui subscriptione religionem<lb/>
					ordini et statuistis Curiensis synodi in ecclesia, ubi quis reperitur, tanquam ad salutem rectiam<lb/>
					exigant, ac si ad fidem immediate pertineret, vel ad morum normam et dei cultum. Nam<lb/>
					nolentem sese subscribere, tanquam h&#281;retur a magistratu punire debere. Talem ergo proh&#281;rent habere<lb/>
					et paxione, et qui in ecclesia locum illum non habeat, sed ab eo perpetuum exulet, ni forte<lb/>
					aliquem pro facinoro, qui tamen non ut, plecti velint. Quod autem nolle ita sese subscriberem,<lb/>
					faceat, aliquem h&#281;ret. Et excommunicatione dignum, non video. Vel non possemus ab herenda<lb/>
					et excommunicationis merito defendere et excusare, quotquot tempore Christi et apud<lb/>
					praesentium ad hunc usque diem non subscriberent, Christus tamen religione et scrorum usu ac<lb/>
					charitatis exercitio subscribentes.<lb/>
					fortassis ex illo loco Petri volunt subtrutatis vos ab omni fratre ambulare, ordinate. Qui verum<lb/>
					suum et gradum in ecclesia non teneat, qui est, ut praepositis suis obcedat et subiiceat. Sed<lb/>
					novis, rebus sunt certi denique fines, quos ultra, citraque, nequit consistere, rectum. Modestinenses<lb/>
					mala.<lb/>
					datur dominus futuros tales d. decete omnes partes servare, quae ego mandavi vobis, etsi apero,<lb/>
					praescripsit, quid docerent, putas successoribus illimitatam potestatem collata. Et pr&#281;positis<lb/>
					1554.<lb/>
					collegis meis d. Si quis loqui, quasi eloqua dei, ut in omnibus honorificeti dei. Porri ego<lb/>
					1545.<lb/>
					obsecro, pascite quereque non iuvantes in clero, providentes non edacte, sed spontanter mihi<lb/>
					1.53.<lb/>
					Quid est apostolo, quid vero L. ministri Christi, qui, quos credam, quam meo, myse<lb/>
					1. Cor.<lb/>
					dei dispensatores, qui non ornamur fide iure non adulteraces verbum dei, sed ex siceritate<lb/>
					2.000.<lb/>
					2.<lb/>
					velut, et deo coram deo e libro loque. Ne igitur, hodie, ecclesiae conventus et fideli, duo serviat,<lb/>
					et<lb/>
					dum operatorem opando sequutum domini mysteria displicantes et sincerum verbum dei, nil<lb/>
					ad dedes, nunquam detrobites; alioqui enim modicum formula tota mala paulati corrumpet; et<lb/>
					Gal. 5.<lb/>
					2. The. 4.<lb/>
					quisque illis obedire teneatur et subesse, et qui illos servet, non hodes, sed deum spiritum<lb/>
					Verumtum non quis nec gloriamque Iohiam ad verbum dei facit, h&#281;ret, nec absecetur separat et a<lb/>
					magistratu placriba venit, quod quod a patrem, ipsarum et apud e te lapribus manifestum est, ad conventum<lb/>
					Lem. 4.<lb/>
					proodum supervacaneum esse cepo, cum et in legi et unioni pro certo sacero et ipsum praefectum<lb/>
					anno 1535.<lb/>
					bis.
					S.<lb/>
					Sacrarum literarum excellentiae, doctrinae<lb/>
					in ecclesia dei Tigurinae<lb/>
					vigilantur pastori<lb/>
					d. Henrico Bullingero,<lb/>
					mihi,<lb/>
					Tiguri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>