<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file84" type="Brief" source="HBBW-21" n="3176">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Jodocus Kilchmeyer an Bullinger, Bern, Montag, 2. April 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/84</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=3176</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b720" n="3176" type="transcription"/>
				<bibl source="b720" n="3176" type="regest"/>
				<bibl source="b720" n="3176" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359, 2836 (ohne Siegelspur)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p1804">Kilchmeyer</persName> erstattet trotz seiner erdrückenden Aufgaben Bericht aus <placeName ref="l2826">Bern</placeName>, da es immerhin um Bullingers Ehre sowie das Heil Gottes und der Kirche geht, die es mit allen Mitteln zu schützen gilt!</p>
							<p xml:id="regest2"><persName ref="p8364">Beat Gering</persName> hat in seiner Predigt am Gründonnerstag [29. März 1548] nach langen, <note type="entity"><persName ref="p1974">Luther, Martin</persName>, <persName ref="p1974">Lutherische</persName> Lehre</note>lutherisch<note type="entity"><persName ref="p1974">Luther, Martin</persName></note> anmutenden Ausführungen über die leibliche Gegenwart Christi sowohl im Himmel zur Rechten Gottes als auch beim Abendmahl<note type="entity">Abendmahl, Abendmahlslehre</note> behauptet, dass auch Bullinger dies in seinem Kommentar zum 1. Korintherbrief<note type="entity">Bullinger, Werke Comm. in 1. Cor. (1534)</note>, Kapitel 10f, vertrete. Vermutlich wollte er durch die Erwähnung von Bullingers Namen <persName ref="p1974">Martin Luthers</persName> Irrlehre (dessen Name er bei seinen Ausführungen verschwieg!) Anerkennung verschaffen und so die einfachen Leute (die es nicht besser wissen) in die Irre führen.</p>
							<p xml:id="regest3">Unmittelbar nach der Predigt schickte <persName ref="p1804">Kilchmeyer</persName> einen seiner Schüler [N.N.]<note type="entity">N.N., Schüler in <placeName ref="l2826">Bern</placeName></note> mit einem Brief zu <persName ref="p8364">Gering</persName> und bat als Zeichen des Entgegenkommens um die schriftliche Erklärung, wie und wozu er Bullingers Kommentar inmitten seiner Predigt erwähnt habe. Er wolle sich schließlich ungern auf seine alterstauben Ohren verlassen. <persName ref="p8364">Gering</persName> lehnte dies zunächst aus fadenscheinigen Gründen ab, schickte ihm dann aber doch innert einer Stunde das beiliegende Briefchen [nicht erhalten] mit den von ihm in seiner Predigt genannten Stellen aus Bullingers Schrift<note type="entity">Bullinger, Werke Comm. in 1. Cor. (1534)</note>. Die eingehende Lektüre und die Besprechung mit <persName ref="p8467">Johannes Wäber</persName><note type="entity">Waber, Johannes</note> offenbarten sehr große Unterschiede zwischen der Predigt und dem Schreiben. Im Namen Bullingers wurde die Kirche<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Kirche</note> mehr geschädigt als belehrt!</p>
							<p xml:id="regest4"><persName ref="p1804">Kilchmeyer</persName> hat sich (falls er nicht falsch liegt) folgendes Vorgehen überlegt: Bullinger soll dem <placeName ref="l2826">Berner</placeName> Rat<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> zunächst seine Auffassung zur leiblichen Gegenwart Christi<note type="entity">Abendmahl, Abendmahlslehre</note> und seine entsprechenden Darstellungen im Kommentar zum 1. Korintherbrief schriftlich darlegen. Zudem soll er den Grund für das Schreiben benennen: Er habe gerüchteweise erfahren, dass <persName ref="p8364">Gering</persName> sich bei seinen Bemerkungen über die leibliche Gegenwart Christi beim Abendmahl<note type="entity">Abendmahl</note> auf ihn bezogen hatte. Da man jedoch die meisten Gerüchte nicht einfach glauben könne, erkundige er sich nun höflich beim <placeName ref="l2826">Berner</placeName> Rat<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> nach der Wahrheit. Wenn es sich so verhalten haben sollte, sei er nötigenfalls bereit, sich wie ein treuer Kirchendiener zu verteidigen und alles in Bewegung zu setzen, damit die heilige, heilbringende und ewige Wahrheit nicht in seinem Namen in Verruf komme und die einfachen Leute getäuscht werden. So wird <persName ref="p8364">Gering</persName> gezwungen, Rechenschaft abzulegen, und vielleicht sogar endlich abgesetzt werden! Und auch, wenn es nicht dazu kommen sollte, wäre der <placeName ref="l2826">Berner</placeName> Kirche<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Kirche</note> [wenigstens] Bullingers rechte Lehre und <persName ref="p8364">Gerings</persName> Versuch der Verbreitung seiner eigenen [lutherischen<note type="entity"><persName ref="p1974">Luther, Martin</persName>, <persName ref="p1974">Lutherische</persName> Lehre</note> Auffassung] in dessen Namen offenkundig.</p>
							<p xml:id="regest5">Im März hatte [der <placeName ref="l2826">Berner</placeName> Rat<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note>] <persName ref="p3429">Pierre Viret</persName> und einige andere Kirchendiener der <placeName ref="l280">Lausanner</placeName> Pfarrerschaft<note type="entity"><placeName ref="l280">Lausanne</placeName>, Pfarrer</note> nach <placeName ref="l2826">Bern</placeName> berufen, da böswillig und entgegen der alten Anordnung eine Überprüfung eines Kirchendieners [André Zébédée<note type="entity">Zebedaeus, Andreas</note>] abgehalten worden ist. Darüber hinaus hatten diese <placeName ref="l280">Lausanner</placeName> zuvor auch noch 99 an der Kirchentür angeschlagene und unverständlich formulierte Schlussreden<note type="entity"><placeName ref="l280">Lausanne</placeName>, <placeName ref="l280">Lausanner</placeName> Schlussreden (1547-1548)</note> disputiert. Bullinger kann durch die Überprüfung der beiliegenden zehn Schlussreden [nicht erhalten] leicht erkennen, worauf diese abzielen.</p>
							<p xml:id="regest6">Der <placeName ref="l2826">Berner</placeName> Rat<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> hat eine abschließende Begutachtung der 99 Schlussreden<note type="entity"><placeName ref="l280">Lausanne</placeName>, <placeName ref="l280">Lausanner</placeName> Schlussreden (1547-1548)</note> durch eine Kommission angeordnet, die sich aus dem <placeName ref="l2826">Berner</placeName> Chorgericht<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Chorgericht</note>, einigen Ratsmitgliedern<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> und allen Pfarrern<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Pfarrer</note> zusammensetzt. Die Pfarrer<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Pfarrer</note> wurden beauftragt, eine zuverlässige deutsche Übersetzung der lateinischen Schriften anzufertigen. Zudem sollten die <placeName ref="l280">Lausanner</placeName> Pfarrer<note type="entity"><placeName ref="l280">Lausanne</placeName>, Pfarrer</note> eine Begründung ihrer Schlussreden vorlegen. Die von der Kommission erarbeiteten Ergebnisse und Übersetzungen sollen dem <placeName ref="l2826">Berner</placeName> Rat<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> übergeben werden. Die [zwinglischen] <placeName ref="l2826">Berner</placeName> Pfarrer<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Pfarrer</note> sind (zum Ruhm Gottes!) hierauf vorbereitet. Der Rat<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> wird den üblen Streit hoffentlich mit einem Urteilsspruch beenden, sofern er nicht (statt Frieden und Eintracht) das Entstehen eines neuen Irrglaubens aus derartigen Streitgesprächen wünscht.</p>
							<p xml:id="regest7">Sobald Bullinger und seine Zürcher Kollegen<note type="entity">Zurich, Pfarrer</note> die beiliegenden zehn Schlussreden<note type="entity"><placeName ref="l280">Lausanne</placeName>, <placeName ref="l280">Lausanner</placeName> Schlussreden (1547-1548)</note> begutachtet haben, mögen sie diese samt ihrem sehr erwünschten Urteil zu jeder einzelnen Behauptung alsbald zurückschicken.</p>
							<p xml:id="regest8"><persName ref="p1804">Kilchmeyer</persName> hat sich unverzüglich auf die Suche nach der [von Bullinger fälschlicherweise] an <persName ref="p18176">Kaspar Seidensticker</persName> [verschickten] Quittung begeben. Als Zeugnis hiervon schickt er den beiliegenden Brief [nicht erhalten], den er von <persName ref="p18176">Seidensticker</persName> bekommen hat. Im Übrigen ist er für Bullingers zahlreiche, trostspendenden Briefe sowie für das Buchgeschenk über die Apostelgeschichte [«Series et digestio temporum»<note type="entity">Bullinger, Werke Series et digestio temporum (1548)</note>], das er vor einigen Tagen von einem vornehmen Mann [N.N.]<note type="entity">N.N.</note> erhalten hat, sehr dankbar.</p>
							<p xml:id="regest9">Grüße, auch an Bullingers Frau Anna [geb. Adlischwyler]<note type="entity">Bullinger, Adlischwyler, Anna, Im Gruß</note> und Familie<note type="entity">Bullinger</note>. Die Kollegen<note type="entity">Zurich, Pfarrer, Im Gruß</note> soll Bullinger von <persName ref="p1804">Kilchmeyer</persName>, <persName ref="p3700">Eberhard von Rümlang</persName><note type="entity">Rumlang, Eberhard, Im Gruß</note>, <persName ref="p8114">Nikolaus Pfister</persName> und <persName ref="p8467">Johannes Wäber</persName><note type="entity">Waber, Johannes, Im Gruß</note> grüßen. Erneuter Gruß.</p>
							<p xml:id="regest10">Das gewünschte Schreiben von den <placeName ref="l2826">Berner</placeName> Schulherren<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Schule bzw Schulherren</note> [<persName ref="p8114">Pfister</persName> und <persName ref="p3700">Rümlang</persName>] dürfte sicherlich bald in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> eintreffen.</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>CO XII 679f, Nr. 1007</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1804" cert="high"/>
					<placeName ref="l2826" cert="high"/>
					<date when="1548-04-02" cert="high">Montag, 2. April 1548</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="20">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="980">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!84!Autograph!00%20E_II_359__fol__2836_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">84/Autograph/00 E_II_359__fol__2836_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!84!Autograph!01%20E_II_359__fol__2836_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">84/Autograph/01 E_II_359__fol__2836_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text>
		<note xml:id="fna" type="footnote" subtype="signature" n="a"><hi rend="italic">Mit Schnittspuren.</hi></note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. Licet fere prostratus iaceam, dilectissime frater, sub nimio pondere laborum, quibus subinde premor, tamen, quia urget dignitas nominis tui et imprimis gloria omnipotentis dei atque ecclesię salus modis plane omnibus et propaganda et tuenda, ecce velut omnibus solutus ac liber sequentia tibi significo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">In die cenę dominicę proxime pręterita<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">In die ... pręterita: Am Gründonnerstag, dem 29. März 1548.</note> <persName ref="p8364">Battus</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p8364">Beat Gering</persName>, der als Pfarrer in <placeName ref="l2826">Bern</placeName> wirkte und <note type="entity"><persName ref="p1974">Luther, Martin</persName>, <persName ref="p1974">Lutherische</persName> Lehre</note>lutherische<note type="entity"><persName ref="p1974">Luther, Martin</persName>, <persName ref="p1974">Lutherische</persName> Lehre</note> Ansichten vertrat. - Zum damals schwelenden Konflikt zwischen der <note type="entity"><persName ref="p1974">Luther, Martin</persName>, <persName ref="p1974">Lutherische</persName> Lehre</note>lutherischen und der zwinglischen Partei <placeName ref="l2826">Berns</placeName> s. <ref target="18014">18014</ref>, <ref target="fn18014-6" type="fn">fn18014-6</ref>.<ptr target="fn18069-1" type="zfn"/></note> ille noster ad populum concionem faciens, cum plura dixisset et de pręsentia Christi corporali et in celo ad dexteram patris et in cęna<note type="entity">Abendmahl</note> iuxta <persName ref="p1974">Lutheranam</persName> philosophiam<note type="entity"><persName ref="p1974">Luther, Martin</persName>, <persName ref="p1974">Lutherische</persName> Lehre</note> existentis, intulit: «Und also schribt ouch Heinrich Bullinger, ein lerer der kilchen <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich, Kirche</note>, über 1. Cor. cap. 10. et 11.<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">1Kor 10f. - Bullingers Kommentar zum 1. Korinther war erstmals 1534 als «Commentarius in priorem Pauli ad Corinthios epistolam»<note type="entity">Bullinger, Werke Comm. in 1. Cor. (1534)</note> bei Christoph Froschauer d.Ä. in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> gedruckt und 1537<note type="entity">Bullinger, Werke In omnes Apostolicas Epistolas (1537/39/44)</note>, 1539<note type="entity">Bullinger, Werke In omnes Apostolicas Epistolas (1537/39/44)</note> und 1544<note type="entity">Bullinger, Werke In omnes Apostolicas Epistolas (1537/39/44)</note> nochmals in den Gesamtausgaben von Bullingers Kommentaren zu den apostolischen Briefen herausgegeben worden; s. <bibl>HBBibl</bibl> I 53; 84-86. - Eine moderne Edition auf Basis der Ausgaben von 1534 und 1537 erfolgte 2012 (<bibl>HBTS</bibl> III/6 227-464).</note>», cupiens, quantum ego intelligere potui, quę hactenus docuit ex <persName ref="p1974">Lutheri</persName><note type="entity"><persName ref="p1974">Luther, Martin</persName>, <persName ref="p1974">Lutherische</persName> Lehre</note> lacunis, verum <persName ref="p1974">Lutheri</persName> nomine tacito, tui nominis publicatione<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">öffentliche Nennung.</note> firmare sicque ignorantes ac simplices quasi vi in errorem seminatum abducere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Hic ego protinus finita concione quendam<note type="entity">N.N., Schüler in <placeName ref="l2826">Bern</placeName></note><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Unbekannt. - Eine Liste der bekannten Schüler in <placeName ref="l2826">Bern</placeName> aus dem Jahr 1548 findet sich in den Matricula Scholae <placeName ref="l2826">Bernensis</placeName> (<placeName ref="l2826">Bern</placeName> StA, B III 1010), S. 45-48.</note> ex discipulis meis datis ad <persName ref="p8364">Battum</persName> literis misi efflagitans per pacis aeternę symbolum, ut scriptis per manum suam me dignaretur erudire, quomodo et in quem finem scripta tua publicato nomine tuo in medium produxerit: malle enim me manui suę quam auribus meis credere, quando per aetatem nonnihil surdę facile falli queam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Peticionem meam primum (nescio, quas occupationes caussatus)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi rend="italic">Klammern ergänzt.</hi></note> denegavit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Cęterum ad intervallum unius horę ad me misit cartulam, quam tibi mitto,<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Die Beilage ist nicht erhalten.</note> nuncians hic me habere, quę ex commentariis tuis pro concione docuerit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quę cum diligenter legissem et d. <persName ref="p8467">Textorio</persName><note xml:id="fn7" type="footnote" n="7"><persName ref="p8467">Johannes Wäber</persName>, Helfer am <placeName ref="l2826">Berner</placeName> Münster<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Münster</note>.</note> communicassem, aliter iudicare non potuimus quam verba de pulpito iactata literis ad me missis quam longissime distare minimeque convenire.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Atque ita ecclesiam sub nomine tuo potius offendit quam docuit docenda et inculcanda!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Offero itaque hac in causa tibi mentem et consilium meum discuciendum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Et, si repertum fuerit non aberrare me a scopo veritatis, oro, pro solercia tua in hunc modum prodire velis: Primum ad magnificum senatum<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note><note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">ad magnificum senatum: an den <placeName ref="l2826">Berner</placeName> Rat.</note> scribe, quid sencias de pręsencia Christi corporali, quidque commentaria tua de hac re doceant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Deinde causam adde, cur hęc scripseris: nempe te publico rumore percepisse <persName ref="p8364">Battum</persName> sub nomine tuo quędam de Christi corporali pręsencia in cęna<note type="entity">Abendmahl</note> in populum sparsisse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quia vero fama plęrumque incerta et non protinus pro veritate accipienda, te suppliciter rogare, ut senatus te edoceat tibique veritatem aperiat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Quo facto te paratum tua, si opus fuerit, ut fidelem ecclesię ministrum defendere moturumque omnem lapidem<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Vgl. <bibl>Adagia</bibl> 1, 4, 30 (<bibl>ASD</bibl> II/1 429, Nr. 330).</note>, ne sancta et salutifera aeternaque veritas uspiam sub nomine tuo male audiat simplicesque decipiantur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Sic enim fore existimo <persName ref="p8364">Battum</persName> ad rationem reddendam compulsum exitum<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">Gemeint ist die Amtsenthebung.</note> sibi maturare iampridem męritum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quod si non successerit, tamen ecclesiam <placeName ref="l2826">Bernensem</placeName> intelligere, quam probe tu scripseris atque docueris, quidve <persName ref="p8364">Battus</persName> fuerit conatus sub nomine tuo introducere ac plantare.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la"><ptr target="zl18069-5A" type="zzl"/>Deinde <persName ref="p3429">Petrus Viretus</persName> cum nonnullis<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi rend="italic">In der Vorlage</hi> nonullis.</note> aliis ministris<note type="entity"><placeName ref="l280">Lausanne</placeName>, Pfarrer</note> ex classe<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Gemeint ist die gesamte Körperschaft der Pfarrer von <placeName ref="l280">Lausanne</placeName>. Die <hi rend="italic">Classe</hi> besteht aus mehreren <hi rend="italic">Colloques</hi> (kleineren regionalen Körperschaften vom Pfarrern). Ein Teil der Pfarrer<note type="entity"><placeName ref="l280">Lausanne</placeName>, Pfarrer</note> wurde am 6. März 1548 auf den 6. April nach <placeName ref="l2826">Bern</placeName> vorgeladen; s. zur kirchliche Struktur des Waadtlandes<note type="entity">Waadt</note> <bibl>Vuilleumier</bibl> 278-289; zur Schule und zur Vorladung <bibl>CrousazLAcadémie</bibl> (besonders S. 93f).</note> <placeName ref="l280">Lausannensi</placeName> ad <placeName ref="l2826">Bernam</placeName> vocati fuerunt superiori mense propter examen ibidem super aliquo ministro<note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">André Zébédée<note type="entity">Zebedaeus, Andreas</note>. - Zu dessen Streit mit <persName ref="p3429">Viret</persName> infolge einer <placeName ref="l280">Lausanner</placeName> Disputation s. <ref target="18014">18014</ref>, <ref target="fn18014-6" type="fn">fn18014-6</ref>; <ref target="18041">18041</ref>, <ref target="fn18041-2" type="fn">fn18041-2</ref>.</note> sinistre ac contra pristinum ordinem habitum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la"><ptr target="zl18069-2A" type="zzl"/>Insuper et 99 conclusiones<note type="entity"><placeName ref="l280">Lausanne</placeName>, <placeName ref="l280">Lausanner</placeName> Schlussreden (1547-1548)</note> ecclesię valvis affixas <placeName ref="l280">Lausannę</placeName> disputarunt.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Der Text dieser 99 Thesen ist derzeit noch unbekannt. Die erhaltenen Vorstufen dieser Texte werden in Michael W. <bibl><author>Bruening</author></bibl>, The <placeName ref="l280">Lausanne</placeName> Theses on the Ministry and the Sacraments (1547-1548), in: <bibl>Zwa</bibl> XLIV, 2017, 417-443 vorgestellt und veröffentlicht.</note><ptr target="zl18069-2E" type="zzl"/> In quibus quid quęsierint ac sophisticis verborum ambagibus phalerisque<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Hier im Sinne von trügerisch, unecht; vgl. <bibl>Kirsch</bibl> 2147 s.v. phaleratus.</note> contenderint, ex 10 illis, quas tibi legendas atque examinandas mitto,<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Die Beilage ist nicht erhalten. - Eine Abschrift der zweiten Schlussrede, die sich Bullinger eigenhändig angefertigt hatte, findet sich in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, E II 437, 469f.</note> facile intelligere poteris.<ptr target="zl18069-5E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la"><ptr target="zl18069-4A" type="zzl"/>Senatus<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> semel decrevit<pb type="scan" next="v."/> conclusiones <ptr target="zl18069-1A" type="zzl"/>a consistorio nostro<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">a consistorio nostro: vom <placeName ref="l2826">Berner</placeName> Chorgericht<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Chorgericht</note>. Dieses Richtergremium setzte sich aus zwei Kleinräten<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note>, zwei (später vier) Großräten und zwei Prädikanten<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Pfarrer</note> zusammen; s. <bibl>Quervain</bibl> 25; <bibl>Guggisberg<placeName ref="l2826">Bern</placeName></bibl> 177.</note> primum examinari adiunctis quibusdam ex senatorio ordine una cum ministris<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Pfarrer</note> ecclesię<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Kirche</note> omnibus,<ptr target="zl18069-1E" type="zzl"/> quorum diligencia et labore, quę Latine scripta erant, in Germanicam linguam verterentur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Simulque pręcepit, ut argumenta sua <placeName ref="l280">Lausannenses</placeName> ostenderent, quibus conclusiones tueri et pro veritate stabilire tentarint.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Deinde mandatum est nobis<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Gemeint ist die oben in Z. <ref source="zl18069-1A" target="zl18069-1E" type="zl">18069</ref> genannte Kommission, die sich aus dem <placeName ref="l2826">Berner</placeName> Chorgericht<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Chorgericht</note>, weiteren Ratsmitgliedern<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Pfarrer</note> und den <placeName ref="l2826">Berner</placeName> Pfarrern<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Pfarrer</note> zusammensetzte.</note> fideliter discussa atque interprętata ad senatum<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Schultheiss bzw Rat</note> referre omnia.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Stamus itaque nunc pro dei gratia parati et armati singulis horis expectantes, quando iubeamur depręhensa et in Germanicam versa senatui offerre, qui sentenciam de universis ferens maledictę semel contentioni, ut firmiter speramus, finem impositurus est, si alioqui mavult pacem et concordiam quam gloriam Gręcam<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Gemeint ist weltlicher, vergänglicher Ruhm; vgl. 2Makk 4, 15.</note> et ex huiusmodi disputationibus subinde novas videre ac pati hęreses.<ptr target="zl18069-4E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Perlectas conclusiones<note type="entity"><placeName ref="l280">Lausanne</placeName>, <placeName ref="l280">Lausanner</placeName> Schlussreden (1547-1548)</note> ac diligenter a te fratribusque<note type="entity">Zurich, Pfarrer</note> vestris, qui in sermone et doctrina tecum laborant, examinatas, quam primum poteris, remitte addito illo, quidnam ipsi de singulis senciatis, quorum sentenciam audire quam cupidissime desydero.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">De investiganda quittancia<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Bullinger hatte zuvor versehentlich ein falsches Schriftstück an <persName ref="p18176">Kaspar Seidensticker</persName> geschickt, um dessen Rücksendung sich <persName ref="p1804">Kilchmeyer</persName> zu kümmern versprach; s. <ref target="18022">18022</ref>,<ref source="zl18022-11A" target="zl18022-11E" type="zl">18022</ref>.</note> nihil plane cunctatus sum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Quod, ut clarius videres, literas<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Die Beilage ist nicht erhalten.</note> a <persName ref="p18176">Caspare</persName> nuper missas meis adnectens tibi mitto ingentes tibi referens gratias et de frequentibus tuis literis, quibus me consolari non cessas, et de libello<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Bullingers «Series et digestio temporum» (<bibl>HBBibl</bibl> I 176; <ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+B+9689">B9689</ref>); s. auch <ref target="18048">18048</ref>, <ref target="fn18048-3" type="fn">fn18048-3</ref>.</note> tuo in acta apostolica<note type="entity">Bullinger, Werke Series et digestio temporum (1548)</note>, quo me pręteritis diebus per quęndam nobilem<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">Unbekannt.</note> condonasti.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="farewell">Vale in domino una cum uxore<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Anna, geb. Adlischwyler.<note type="entity">Bullinger, Adlischwyler, Anna, Im Gruß</note></note>, liberis<note type="entity">Bullinger</note><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">Zu deren Namen s. <ref target="18014">18014</ref>, <ref target="fn18014-2" type="fn">fn18014-2</ref>.</note> familiaque<note type="entity">Bullinger</note> omni.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" ana="salute">Et fratres<note type="entity">Zurich, Pfarrer, Im Gruß</note> omnes nomine meo, d. <persName ref="p3700">Eberhardi</persName><note type="entity">Rumlang, Eberhard, Im Gruß</note><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p3700">Eberhard von Rümlang</persName>.</note>, <persName ref="p8114">Artopoei</persName><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26"><persName ref="p8114">Nikolaus Pfister</persName>.</note>, <persName ref="p8467">Textoris</persName><note type="entity">Waber, Johannes, Im Gruß</note><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27"><persName ref="p8467">Johannes Wäber</persName>.</note> saluta.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" ana="farewell">Iterum vale.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Ex <placeName ref="l2826">Berna</placeName>, 2. aprilis 1548.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la"><ptr target="zl18069-3A" type="zzl"/>Sentenciam, quam a scholarchis<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Schule bzw Schulherren</note><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Zum Gremium der <placeName ref="l2826">Berner</placeName> Schulherren s. <ref target="18014">18014</ref>, <ref target="fn18054-6" type="fn">fn18054-6</ref>. - Die ausstehende Strafe für die <placeName ref="l2826">Berner</placeName> Studenten<note type="entity"><placeName ref="l2826">Bern</placeName>, Stipendiaten</note> hatte <persName ref="p1804">Kilchmeyer</persName> bereits am 11. März 1548 angekündigt; s. <ref target="18054">18054</ref>,<ref source="zl18054-10A" target="zl18054-10E" type="zl">18054</ref>.</note> nostris expectatis, brevi, ni fallor, habebitis.<ptr target="zl18069-3E" type="zzl"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">Unterschrift:</note>
					<s n="29" xml:lang="la">Iod. <persName ref="p1804">Kilchmeyer</persName>, tuus semper.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">Ohne Adresse.</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>