<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8402" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg von Stetten d.J. / Augsburg AN Heinrich Bullinger, 11. Oktober 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 378,1846</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>De statu rerum nostrarum, eaque de quibus ad nos fania pervenit</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8402">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3740" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Stetten d.J.</surname>
						<forename cert="high">Georg</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="high"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1570-10-11" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8403"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8401"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8431"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8353"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8431"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8353"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8717"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8431"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8353"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8403"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8400"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8431"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8353"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8403"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8400"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8402/Autograph/00__E_II_378__fol__1846_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8402/Autograph/01__E_II_378__fol__1846_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="8402/Autograph/02__E_II_378__fol__1846_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="8402/Autograph/03__E_II_378__fol__1846_a_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1546.<lb/>
					S. De statu vestrarum et eorum de quibus ad nos fama pervenit, domine colendissime.<lb/>
					ad te nunc scribo; meae inter nos solita. De pace Gallicam, dudum ad nos perlavi est,<lb/>
					eam ratum esse constat, de conditionibus eius non clam; magis etiam dubitatur quam diu<lb/>
					posset, ita non in faceri, pacam illam, transitum, ut gravi cum Mauricis<lb/>
					et remissionem doctrin&#281;, qui Albani in Bechio promulgavit, simul contulerint quod eius<lb/>
					isti existimantes. Hispano Mauri indies magis negotium facessit, quum<lb/>
					quisque in Hisyniam ad armum, quae Mauricos, omnicam est, ita praeterea spiritum<lb/>
					ad vos, qui perlatam, auxilium habent, meini a Turcis. C&#281;saris, idem 25 supra.<lb/>
					exhibere. Salvit sese Hispani; erant tamen ipsos apud nos per duce aliquot<lb/>
					suntem turbines, ut hinc suscilio opera fammo divulgarit, an<lb/>
					dedita opera conficta sit, nescio. Iam classam illam vi compostaris in<lb/>
					Angliari coniectum esse, ita enim ante triditum fateatur. Quibus autem illa<lb/>
					ex Belgis scribit.<lb/>
					sciam illam unum navigasse, ita ut sperandum illam<lb/>
					in Hispania appulisse, utque hoc pii, quam declarabit. Ferdinandus<lb/>
					veni nunc<lb/>
					Austriam hisce dich in marchionaten, huegaren, insern wir<lb/>
					imperiales<lb/>
					Epistolam contendit, ut fratribus illo dei Caroli Bullingere,<lb/>
					quotidam Ioannis peragat. Est ibi d. Martyrem, quibus Battus est, ut civilius<lb/>
					illum vicinariensis, qui illam in Galliam perdicant, ut aiunt.<lb/>
					comitia praebuuntur. Postulavit quidem &#281;sar ingeniam pecuni&#281; summ&#281;<lb/>
					ab ordinibus; responsum video, ut prius etiam, quae proximis collatione grassastis<lb/>
					factum tamen persidentia exigat, tum ibi c&#281;tero sese visurus. Illa petit<lb/>
					ut siscipiam illa exigat, principis executioni adsint, non denegantur<lb/>
					signi suam principes, attamen prius audiandos illos adiucosque, quod<lb/>
					excipiendum statuat, si qui eiusdem causam illigent, ne qui, quae dolorum<lb/>
					non profituerunt, si forte ipsi, tamen tempore illam pecunia opus<lb/>
					buissent; tamen enim exercitum locum inprimis; pertracta iri putantur, uti<lb/>
					Ulm&#281; in vincula partius est civis, mittatur in obscum.<lb/>
					hyemem.<lb/>
					Wirckmannum, ei quod ducans porrigulenses effinxerit, qui et cruciaturus pretium<lb/>
					singuli iam excidere, unde alias illorum valet. 1&#8217;000 pontificemus. Salutat<lb/>
					Argentiam innocentam, quae 2. Cruciis, praesertim non velit, pro iri ex expositis<lb/>
					possi etiam aliis in locis in vincula quid rei conscius, qui possit.<lb/>
					si nunc 30 persolvit.<lb/>
					Ioannes nomine 200 ergo mihi postulasse dicitur, qui<lb/>
					ipsum liberatum iri dicunt. Rumam venalem Tigurinthu iactitabant.<lb/>
					cuicem tamen, cum aequodam audio. Sedem proprietari, nisi mirum, at<lb/>
					Amen&#281;, civiatur, eorum mihi<lb/>
					pugnium dimittere istud<lb/>
					suntium autem postmissum suum autem et metuendum, plurimis in nunc<lb/>
					hacti per plurimis misere<lb/>
					possis Vienn&#281;<lb/>
					modicum illa excuscat iunx.<lb/>
					magnificum, non illa repenscunt sunt. Imptis vicinum authoritatis, cum plurimis in<lb/>
					Ej.
					in nostra quoque urba paulare in grassari inciperet. Nunc ad tuas venit, 5. supra<lb/>
					scriptas, quam mihi ante biduum d. Corinthi&#281; Latin&#281; propter redditis, quibus autem<lb/>
					scriptas, quod mihi commode potentiri potuit, donec non historio, vestri, facile autem<lb/>
					coenam et modum morum communicet et officiose atque amici solicaret, ego illi<lb/>
					virissim aperam manum non magis nobis quam parum promisi, de Stain rex<lb/>
					paucis colloquabamur, tamen enim non supparabat, libri in hoc illis in<lb/>
					sancta veli accipias erat, me quisti&#281; affonis meae detineant.<lb/>
					Plurant admodum, quae d. Bezani ad te scripsisse aes, oro dominum, ut accept&#281; sui<lb/>
					adsit, et tandem Babilaniae auretici sanguine pater) mature iusta raroque<lb/>
					atque affelit. Expecto nunc conditibus pacis tuas, de iis ante quae possim<lb/>
					circufantur non immerito plurimi dubitant, an empt&#281; sint. Si quid potius mihi<lb/>
					ad primates urbis nostr&#281; perfertur, certi, quod papistico regno, quam modo adversari videtur,<lb/>
					id iam sedulo peculiariter autem, si non possit, saltem displicant, in integro gratias<lb/>
					hostes sui l&#281;tetur. De comitiis angustam iussarundae, partemque alii<lb/>
					prant pridem, nunc nihil de hisce misericordia, sed C&#281;sarem Ratisbon&#281;,<lb/>
					Clauditat, ist me unquam voluit regia viri interdum. Quidam<lb/>
					Chyn&#281;i filio nihil antea vindicitiam, quam foeliciter eiusmodi similecum refensus,<lb/>
					cesserit Carolo etc. Omnes nomen, fulix, qui digno periculo sapit. Sed<lb/>
					et dicitis omnia est ineritum, vivent et auditissime, te non patrem, ut adducat,<lb/>
					Christum sunt. Nobisio passim omnibus in omni in nisi praetextis annuitur.<lb/>
					aliumque saltem.<lb/>
					historia his aliquot scilicet filio et sacrificulis, concionatus,<lb/>
					mes instituit.<lb/>
					praefecis Augustanum possurum, auxilio adest data.<lb/>
					adio sunt Poloni apud quos in singulis prius locis adversus religionis<lb/>
					esse aliter. Qu&#281; si Sylvani blasphemiter, scire, non nostrae miror.<lb/>
					septe mihi contra equota, quam dabo. D. Simleri librum de domino proximo<lb/>
					sibi iam habeo, qui quam scripsisti, quae te una cum omnibus piis deo ipse maxime commult.<lb/>
					re. Datum dum Augustinus, 11. aprilis anno 1570.<lb/>
					Quas 4. augusti, ad me dedisti, nam probo accepi, satis in Christi, responsum<lb/>
					distuli, quod argumentum scribendi non occurret, in iis, quae Badingere, cum successa<lb/>
					Wirtenbergensi egerunt, mirare pacis neque stolidam et Barbaram in Christum.<lb/>
					praetenaritate. Pontifel&#281; ex communicatis filium adversiora facta sunt, quam ut ab illi<lb/>
					quod minime quoque fratres excumavit, factum Angli&#281; regium. Iterum vale.<lb/>
					Futurum nostri, quam tuam in quibus publicum, quibus<lb/>
					1568.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>