<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8405" type="Brief" source="TUSTEP" n="40092">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an [Tobias Egli (Iconius, Götz)], 13. Oktober 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 342,606 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>ich wirt gloubwirdig bericht, das ein ersammer radt zu chur</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 215-218, Nr. 221</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>P. Dalbert 31</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Bainton, Ochino 140</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>I. Buck, Bullinger 237 (Anm. 246); Ott, Annales Anabapt. 151</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>N. Paulus, Protestantismus und Toleranz 223</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>F. Buisson, Seb. Castellion II 302 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8405">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1570-10-13" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8016" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8405!Autograph!00%20E_II_342__fol__606_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8405/Autograph/00 E_II_342__fol__606_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8405!Autograph!01%20E_II_342__fol__606_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8405/Autograph/01 E_II_342__fol__606_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8405!Autograph!02%20E_II_342__fol__607_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8405/Autograph/02 E_II_342__fol__607_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8405!Autograph!03%20E_II_342__fol__607_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8405/Autograph/03 E_II_342__fol__607_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mitt uns!</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber herr und bruͦder, ich wirt gloubwirdig bericht, das ein ersammer radt zuͦ <placeName ref="l98">Chur</placeName>, min gnedig herren, ein vertrag zwüschen üch und h[erren] <persName type="citizen_name" ref="p20473">Ganthnern</persName> gemacht, also das er sin yrrthumm[b] und fäller erkennen, fürohin die töuffer und töuffery faren lassen, sich iren nüt me beladen, disen span ir beid fallen lassen und sy nienan me gedäncken und fridlich, bruͤderlich mitt einandren läben und einhällig nach unser allgemeinen confession leeren und sunst aller frömbden opinionen üch muͤssigen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Aber über sömlichen guͤtlichen vertrag und richtung sye gedachter h[err] <persName type="citizen_name" ref="p20473">Ganthner</persName> des 8. octobris in der kylchen an die canzel gestanden und habe under andern ungeschickten articklen ouch dise nachvolgende geprediget, wie das mitt vilen, die an der predig gesin, möge kundtlich gemacht werden:</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">(1) Der herr Math. 13.<note type="margin">a.R.: ... 2..</note> heysse die diener das unkrut nit ußrüten, sunder under dem korn uffwachsen lassen; das sye das klar wort gottes.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dorumb sölle man nieman verwysen noch vertryben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">(2) Die apostlen habind den bann gebrucht und den sünder schammrodt gemacht und nieman verwisen noch in ander wäg gestraafft.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Diser bann sye der kylchen nodtwendig.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">(3) Das byspil <persName type="auto_name">Petri</persName> mitt <persName type="auto_name">Anania</persName> und <persName type="auto_name">Saphyra</persName> bewäre die straaff nitt; dann gott habe es gethan.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">(4) Die sprüch des Alten Testaments probierind ouch nüt; dann wir syend ein nüw volck.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">(5) Die apostlen habind nieman zum glouben zwungen; dann der glouben sye fry alls ein luthere gnad gottes; der muͤsse tryben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">(6) Wenn imm einer ein gewüßne machet, das er den fygend, den Christus heist lieben, nitt wölle noch könne beleydigen, ouch in der höchsten nodt des vatterlandts, den sol ein oberkeit nitt nödten, sunder by siner gwüßne bliben lassen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">(7) Und diewyl ein christ gar nitt schwerren sol, sunder unser red sol sin: "ja, ja" und: "nein, nein", so sol man den eyd dem nitt zuͦmuͦten, der der obvermelten regel volgen will.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">(8) <persName type="auto_name">Frell</persName> hat nüt gethan; dann er kein uffruͦr angericht.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dorumb sölle er nitt verwisen werden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">(9) Die papisten sölle man vertryben und uußrüten, diewyl sy so berlich wider gott thuͦnd, und nitt die töuffer.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Das zuͦ reden, werde er getrungen, diewyl sich ein spaan zuͦgetragen, und was er ye gelert und geredt, möge er mitt göttlicher geschrifft darbringenn, und also werde er ouch blyben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So nun dem also were und h[err] <persName type="citizen_name" ref="p20473">Ganthner</persName> sömlichs in massen, wie gemeldet, in offner kylchen ußgestoossen hätte, hätte er sich zwaren grob übersähen und sin herren und obern in kleinen eeren gehallten, deren vertrag er so gar muͦtwillig und fräven gebrochen; rühers wil ich jetzt nitt sagen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dise sine artickel sind aller dingen und imm grund widertöuffisch und langist mitt heiligem göttlichem wort durch alle kylchen der eydgnoschafft und tütscher nation, ouch durch andere nationen verworffen, die das evangelium angenommen und underschriben habend unser confession.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Und ist ein sömlicher, der sömliche artickel prediget und zuͦ schirmen understadt, nitt zuͦ tulden keinen christlichen gemeinden, er habe sy dann zuͦvor, wie er sich erbotten, mitt göttlichem wort erhallten.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und darzuͦ sol inn ein christliche oberkeit hallten, das er's erhallte.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Mag er das nitt, alls er's in eewikeit nitt erhallten weder wirt noch kan, so beschähe aber, was rächt ist, und gestatte man einem sömlichen nitt, das er die kylchen also verwirre und verfuͤrre, darzuͦ under denen, die bißhar wol mitt einandren zuͦfriden xin, zwytracht und zangs anrichte<note type="margin">a.R.: ...</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">(1) So man nun das unkrudt sol wachsen lassen, worumb wil er dann imm 9. artickel, das man die bäpstler ußrüte?</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Lasse rächt dieselben under dem unkrut ouch uffkummen, und richte man fürohin weder morder noch andere übelthäter ouch nitt etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">(2) Ich hab nun ob 40 jaren mit den widertöuffern vil gehandlet und sy ires irrthumbs überzüget, und insonders habend sy den bann allezyt fürgeworffen, den sy nie verstanden noch erhallten mögen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">(3) Diewyl dann gott ouch hutt by tag durch die oberkeit handlet und straafft, 2.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Paral. 49.<note type="margin">a.R.: ... 19</note> Rom. 13., worumb gillt dann Petri byspil nit, das man straaffen sölle?</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">(4) So dann die sprüch des Allten Testamentz nüt probierend, so werffe man hin das gantz Nüw Testament, in welchem Christus und die apostlen all ir sachen probierend mitt dem Allten Testament.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Und das ist ein rächter töuffischer artickel<note type="margin">a.R.: ...</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">(5) Der gloub ist nitt alein ein frye gnad und gaab gottes, sunder ouch alle tugenden und myden der lastern.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Wer wil aber dorumb ungestraafft die lassen, die grosse laster begand?</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">(6) Die gwüßne ist ye und ye ein deckel gesin aller glychßneren und deren, die ire laster verdecken und verquanten wöllen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Wo stadt es geschriben, das eins yeden gwüßne und nitt das geschriben wort gottes sölle sin die regel, nach deren wir urteylind und handlind?</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">(7) Fluͦchen und uppig schweren sol man ja nitt; aber eyd schwerren heist und gebüt gott.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Wenn man von meyneydts wägen kein eyd me gäben söllte, verfiele das gantz regiment, Hebr. 6.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Diser ist ein rächter uffruͤrischer, widertöuffischer artickel.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">(8) Wenn schon Frell jetzt kein uffruͦr angericht, wirt's noch wol kummen; lasse sich nieman belangen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Hat er aber schon jetzund nitt unruͦwen gnuͦg angericht?</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Wie stadt es jetzund zuͦ <placeName ref="l98">Chur</placeName>, und wie ruͤwig ist's ettwan deß haders halben gestanden?</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Wer das nitt sicht, wil nüt sähen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">(9) Sol man dann die bäpstler also nienan leyden<note type="margin">a.R.: leyben!</note> und den töuffern also schonen, wer sicht nitt, das <persName type="citizen_name" ref="p20473">Ganthner</persName> der töuffern schirmer ist?</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Worumb sagt er hie nitt ouch, die apostlen habind gebannet?</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Worumb bannet er dann nitt ouch die bäpstler?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Diser artickel stinckt ouch nach uffruͦr etc.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Rychtig luthend sine wort dahin, das er wider der frommen oberkeit erkandtnuß muͦtwillig handlen wöllen, alls der zwaren nitt uff der oberkeit hat, das er sol.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Und diewyl er so stoltz tratzt und sich embüth, mitt der geschrifft sine yrrthumm[b]en und töuffische artickel zuͦ erhallten, ist billich, das er das thuͤye und ein oberkeit für sich sähe, das der mensch iren nit anxt und nodt anrichte, darvor gott sye.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Und stadt üch, h[err] <persName type="citizen_name" ref="p8016">Tobia</persName>, zuͦ, ernstlich hierinn zuͦ handlen und gmeinen friden und heyl zuͦ suͦchen, ein fromme oberkeit anzuͦsuͦchen umb ein fry, unpartyesch gespräch, in dem er unser kylchen leer für rächt oder falsch gäbe.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Dann er sich nunme offentlich zun töuffern, die er schirmpt und töuffisch artickel prediget, gestellt hat.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Gott beckere inn; dann ich imm guͦts gonn<note type="margin">a.R.: gan?</note>, imm vormals zuͦgeschriben, und er mir lieb ist.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Hab imm aber das nie getruwt, das er jetzund uußstoost.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Gott bessere es an imm.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto" ana="salute">Hiemitt sind gott befolhen und gruͤssend mir guͦt herren und fründ.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l587" type="citizen_name">Zürych</placeName>, 13. octobris 1570.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto" ana="salute">Insonders gruͤssend mir beide mine herren die burgemeister, den stattvogt und zunfftmeister etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p495" type="citizen_name">H[einrych] Bullinger</persName> der ellter, der üwer.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>