<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file842" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="20048">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger / Zürich, 21. Februar 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,109 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas accepi mature et valde sum miratus, quod extrema clausula sic verba temperas</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VI, S. 833-835ff, Nr. 1686</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Jb. für Schweiz. Gesch., 31, 1906, 50, 63.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,75</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/842">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName source="l474" cert="high"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
					<date when="1550-02-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file843"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file841"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file853"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file819"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file853"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file819"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file1108"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file454"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file853"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file819"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file851"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file827"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file853"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file819"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file851"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file827"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="436">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="564">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/842%2FAutograph%2F00%20E_II_351__fol__109_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">842/Autograph/00 E_II_351__fol__109_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/842%2FAutograph%2F01%20E_II_351__fol__109_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">842/Autograph/01 E_II_351__fol__109_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/842%2FAutograph%2F02%20E_II_351__fol__110_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">842/Autograph/02 E_II_351__fol__110_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/842%2FAutograph%2F03%20E_II_351__fol__110_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">842/Autograph/03 E_II_351__fol__110_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas accepi mature et valde sum miratus, quod extrema clausula sic verba temperas, quasi commotum me nonnihil prioribus tuis vel certe lesum fuisse suspiceris.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego vero, Bullingere charissime, adeo cum omnium, quos habeo in amicorum albo, tum tua maxime, qui primas inter illos tenes, libertate ita delector, ut, si vel acriora scriberes, quam quae possent libertatis iure excusari, tamen hoc magis te vel eo ipso nomine amarem, quo certius in illis hominem viderem syncera et ingenua amicitia dignum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nisi enim fallor, vera nunquam erit amicitia, quae simulatione est aspersa; contraria autem simulationi et plane infensa libertas est, qua et ipse in meis, cum tibi veritatem essem persuasurus, meo sane more sum usus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nisi enim te ex animo amarem, nunquam libere scriberem; sane nec omnia quidem scriberem, nisi tuam erga me insignem dudum essem expertus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verum isthaec hactenus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De reliquis sermonum tuorum Decadibus quod scribis, oratum te velim, ut, quamprimum excusae fuerint, exemplum ad me perferendum curare velis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Priores duas habeo legoque magno cum fructu, qui mihi, puto, integer non esset, si alteris tuis mihi esset carendum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p3375">Vergerius</persName> e <placeName type="citizen_name" ref="l28">Basilea</placeName> rediit ad Rhetos.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Qua id caussa factum sit, ignoramus; sed audimus tamen, ipsum celebri ecclesiae praefectum esse ad regendam plebem, quae dei sanguine redempta est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sane ipsum non doctum modo, sed syncerum etiam domini ministrum fore mihi polliceor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">In Germania ist eß abermals gantz still worden und habend sich die rüstungen gantz nidergelaßen, wiewol man dess kaysers zuͦkunft wartend ist; und wellend ettlich achten, Caesar werde suo more et ingenio mer mit listen anfangs zuͦ erholen undernemen, dann mit gwalt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Darumb ab nantlichen orten allhar zuͦ uns gen <placeName type="citizen_name" ref="l474">S. Gallen</placeName> geschriben worden, das sich die aydgnoßen wol fürzesechen habind, damit sy sich nit trennen, sonder ainhellig finden laßind; dann die prattik, den hertzogen von Sophoy inzuͦsetzen, sol gewüsslich vorhanden sein.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darnebend aber besorgt man sich dess anschlags, ettlich ort zuͦ vermögen, damit sye sich deren von <placeName type="citizen_name" ref="l41">Bern</placeName> zuͦm wenigesten beladind; darauß aber ain offentliche trennung erholt wurde, wie dieselbig in Mayland vor jaren ouch erholet ward, do man von ainandern uss demm veld zoch und wir den zwachstuͦl, zuͦ Marian angericht, allain ferrgen muͦßtend.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es wurd aber in disser sach die trennung vil grösserer gefar gwärtig sein muͤssen, dann vor ie geschechen; darum man mitt allen treuwen dörffte die köpff zuͦsammen halten.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dominus <persName type="citizen_name" ref="p7666">Nicolaus a Meggen</persName> ante plusculos dies fuit Wilae apud Antronium.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Antronius deinde Rorschacum concessit, solo capitaneo Eschero comitatus; abfuerunt enim cancellarius et curiae magister.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ibi circiter 10m.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">diem huius mensis adierunt eum, navi advecti, comites duo, Caesaris iurati, <persName type="citizen_name" ref="p17927">Friderychus a Fürstenberg</persName> et <persName type="citizen_name" ref="p18052">Hugo a Montfort</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Dissen hat her abbt ain tag biß in vier vil eeren bewysen und guͦt faßnacht gehalten.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Verum quis tam stultus sit, qui non coniiciat, insigni ista hypocrisi fucum esse factum vulgo, re autem ipsa aliud actitatum cum monacho, qui multis iam mensibus non cum iis modo suspectissimis viris, sed aliis etiam translacustribus eximis colluserit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Capitanei simplicitate Antronius egregie abutitur, falsis offuciis eius mentem caligans et ab arcanis interim longe summovens.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Und ob schon kain anschleg zeytliche sachen belangend vorhanden werind, so wirt doch ettwas das bisthumb <placeName type="citizen_name" ref="l457">Costentz</placeName> belangend vorhanden sin, von wellichs wegen bayd obgemelt grafen kurtz verrukter tagen zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l1115">Überlingen</placeName> sampt dem äbtly von <placeName type="citizen_name" ref="l1294">Wingarten</placeName> vil beradtschlagt habend.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Interim volant nugę, parum convenire Antronio cum Constantiensi episcopo; quod quam verum sit, inde patet, quod episcopi praefectus pridie (tibi dictum sit) capitaneum cum uxore et filia ad Arborem Felicem sol[l]enni convivio exceperit.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Also gath eß alles under demm huͤtli zuͦ, und ist der guͦt man disse[n] leuten zuͦ fromm, mag ouch nit gedenkhen, das in dissen handlungen doch zuͦ dem minsten ettwas gar aufsätzigs und geschwindts wider unsere warhafft und haylsamme religion fürgenomen und gepractiziert wirt.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Gott well üns vor übel bewaren.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Haec summa fide tibi soli et domino Lavatero concredo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Den unsern wirt auß Ougspurg geschriben, man habe ainen neuwen papst, der sey frantzöschischer parth; wie er haysse, schreybt man nit.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Der kayser habe vier fürgeschlagen; hab aber khainer langen mögen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Das mag nun sein oder nitt; das ist aber gwüss, das der marchiß von Müss stark vor Parma ligt und sich zuͦ besorgen, wo man nit in yl hilf thuͤge, so werde sy der kayser erschnappen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">In summa so wirt unruͦw vorhanden sein, got geb wohin sy den koppf hinstreken werde.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Möcht villicht geschechen, das sy nebend üns hinzuge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Das gebe gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Der dechant unsers closters sol abbt zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l992">Wettingen</placeName> worden sein; wirt hochsträß gnuͦg zuͦ ainem abt sein.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Deinde re ipsa omnibus illis virtutibus ornatur, quas apostolus in altera ad Timotheum illis tribuit, qui formam habent pietatis, caeterum vim eius abnegarunt.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Nihil dubito quin olla illa dignissimum habiturum sit operculum.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Sed nimis multis te onero.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Vale igitur et omnes nostros meo nomine saluta, dominos consules inprimis heroemque illum Lavaterum, virum coelo dignum et urbis vestrae ornamentum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l474">Sangalli</placeName>, 21. februarii anno 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8049">Ioachimus Vadianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Henrycho Bullingero, ornatissimae urbis Tigurinae episcopo, domino et amico longe colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>