<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8429" type="Brief" source="TUSTEP" n="40103">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">James Leith (Lecheus) / Genf an [Heinrich Bullinger], [18. November 1570]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/8429</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="40103" type="transcription">S. 7594/142</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,41e</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 369,39</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod nihil hactenus literarum ... dominus meus D. Henricus Dennens ad te</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. 1, 134-136, Nr. 92</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters I, S. 230-232, Nr. 92</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Zwa VIII, 597</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 102,92</idno>
						<idno subtype="Hinweis">dat.: 18. Nov. 1561</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8482" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"/>
					<date when="1570-11-18" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file5064"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="993">Latein</language>
				<language ident="de" usage="7">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t4"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8429!Autograph!00%20E_II_369__fol__41_e_1_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">8429/Autograph/00 E_II_369__fol__41_e_1_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8429!Autograph!01%20E_II_369__fol__41_e_1_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">8429/Autograph/01 E_II_369__fol__41_e_1_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8429!Autograph!02%20E_II_369__fol__41_e_2_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">8429/Autograph/02 E_II_369__fol__41_e_2_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8429!Autograph!03%20E_II_369__fol__41_e_2_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">8429/Autograph/03 E_II_369__fol__41_e_2_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Quod nihil hactenus literarum, vir doctissime, dominus meus d. <persName>Henricus Deuneius</persName> ad te dederit, qui 14 kalendas iunii, dum <placeName ref="l587">Tiguri</placeName> suavissima tua consuetudine frueretur, tibi ultro pollicitus est se, si quid novi, quod scriptione dignum videretur, <placeName ref="l167">Geneva</placeName> intellexerit, tecum illud communicaturum; scito eum, quo minus promissi munus confecerit, praepropero hinc suo discessu fuisse impeditum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Nam cum <placeName ref="l167">Geneva</placeName> <placeName ref="l301">Lugdunum</placeName> ante tres menses esset profectus, necessariis quibusdam suis occupationibus impulsus, nihil interim minus quam de non revertendo cogitans, ecce!</s>
					<s n="3" xml:lang="la">ea nec opinata illic accepit, quae omni exempta mora eius recta in <placeName ref="l830">Angliam</placeName> profectionem postulabant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Verum cum iam <persName>Caleto</persName>, magnis itineribus contendens, prope admoveretur, nec ad summum a portu medium diei iter abesset; opportune sane ornatissimum virum, quasi coelitus obiectum, habuit obvium in via d. <persName>Franciscum Walsinghamum</persName>, cognatum suum germanum, qui et tum a serenissima nostra principe <persName>Elizabetha</persName> ad <persName>Carolum regem</persName>, novam pacem gratulandi causa, missus est legatus, et nunc datus d. <persName>Norrisio</persName> successor, continua legatione apud <placeName ref="l832">Gallos</placeName> fungitur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Ab eo rerum omnium statum domi forisque melius edoctus, atque ita magnis animi angustiis et molestiis liberatus, una cum illo <placeName ref="l378">Lutetiam Parisiorum</placeName> reversus est, ubi apud eundem eisdem aedibus hyemem (favente deo) ducere constituit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la"><placeName ref="l378">Lutetia</placeName> igitur superioribus hisce diebus ad me scribit, inter caetera mandans, ut cum primum commode possem, liberandae suae fidei causa haec tibi significarem per literas suo nomine; simulque suae in te benevolentiae summae summam constantiam declararem, re magis quam verbis ad omnia tua causa, si quid poterit, si quid voles, paratae; in primis vero, ut pro maxima illa tua, qua erga illum usus es humanitate, pares, id est maximas, tibi gratias agerem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Et adscribit, ut si qua in re mea opera (qui in collegio <placeName ref="l167">Genevensi</placeName> apud d. <persName>Portum</persName>, Graecarum literarum professorem, demoror) tibi usui esse queat, eam et literis tibi offeram, et de quibuscunque tuis negotiis, quae mihi accuranda dederis, parem ac de suis cogitationem curamque suscipiam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Ego vero facio, ac lubens: non solum domini mei, cui debeo, causa, quem ita velle video; sed tua etiam ipsius gratia, quem ob insignes illas dei dotes et illustria ornamenta, quibus quasi stella quędam primae magnitudinis (ut astronomikws loquar) splendes in ecclesia dei, te veneror et colo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Iube igitur, manda, impera; invenies in me ad nutum omnia: quae si ut efficiam, prudentia, industria, o[pera] consequi non potero; illis tamen praestandis officio, diligentia, fide non deero.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Nihil igitur iam restat, nisi ut quid velis ex[s]pectem, ex[s]pectato satisfaciam, tametsi fortasse non ex[s]pectationi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" ana="salute">Sed pene oblitus eram te domini mei nomine salutare, quod utique iusserat; sed modum non audeo subiicere.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Nam si, te ut diligenter salutarem, iussisse dicerem, illud [diligenter] mihi praeiudicium parere possit, utpote de cuius in rebus hic tuis gerendis diligentia in dubium tibi venire queam, qui me tam negligentem gesserim in te salute modo impertienda, eam, quae primo quoque tempore fieri oportebat, in calcem epistolae reiiciendo.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" ana="salute">Quid quod etiam mihi maiorem in modum rogandus es, ut de me salutem dicas d. <persName>Iulio Martyritio</persName> (nam quod aliud ei sit nomen nescio), qui operam suam ponit corrigendis typis <persName ref="p1227">Froschoueranis</persName>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Vide nunc aliam ex alia impudentiam, qua ita apud summum virum agam infimus homuncio, ut et tibi aliquid oneris audeam imponere, et prius quidem imponere, quam ab eodem aliquid faciundum acceperim, qui mihi praescribendi et imperandi ius habes.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Sed novi d. <persName ref="p495">Bullinger</persName>i humanitatem, cui me commendo, illum Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, vir clarissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de"><placeName ref="l167">Genevae</placeName>, 14 kal. decembr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Tuus vere ex animo, <persName ref="p8482">Iacobus Lecheus</persName>, Anglus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la">Optimo viro ac doctissimo theologo, d. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, ministro verbi dei <placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, tradantur hae literae.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>