<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file843" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="20049">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Thomas Bramius, Gellius Epipedius Faber van Bouma, Hermann Brass / Emden an s.n. / Zürich, 23. Februar 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 337,454 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>sub hoc tristi rerum spectaculo spiritus sapientie et intellectus, consilii et fortitudinis dona amplissima</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Weerda, Entstehung und Entwicklung, S. 27 [IRG]</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,76</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">dat.: 24. Feb. 1550</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a34"/>
						<idno subtype="Kopie">Hs. fol. 37, Nr. 54</idno>
						<idno subtype="Ära">20. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/843">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p455" cert="high"/>
					<persName ref="p8341" cert="high"/>
					<persName ref="p7978" cert="high"/>
					<placeName source="l138" cert="high"><orig>Emden</orig></placeName>
					<date when="1550-02-23" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og26pl587" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file844"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file842"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file901"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file788"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file901"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file788"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/843%2FAutograph%2F00%20E_II_337__fol__454_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">843/Autograph/00 E_II_337__fol__454_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/843%2FAutograph%2F01%20E_II_337__fol__454_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">843/Autograph/01 E_II_337__fol__454_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/843%2FAutograph%2F02%20E_II_337__fol__455_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">843/Autograph/02 E_II_337__fol__455_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/843%2FAutograph%2F03%20E_II_337__fol__455_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">843/Autograph/03 E_II_337__fol__455_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Dominus et pater domini nostri Iesu Christi det vobis, fratribus nostris charissimis, sub hoc tristi rerum spectaculo spiritus sapientie et intellectus, consilii et fortitudinis dona amplissima ad ecclesie suae edificationem et nostram vobiscum consolationem, ut idem vobiscum sentiamus, uno spiritu deum colamus, in simplicis veritatis confessione persistamus ad nominis domini gloriam.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Magno quidem nos gaudio adfecerunt desideratissime vestre litere, fratres in Christo charissimi, cum, quod praesentissimum nobis deliniamentum, candoris animi vestri erga nos reddiderunt, tum quod sub his difficultatibus et variis variarum sententiarum anfractibus vestrum iuditium de nostris rationibus, quominus aliquam nunc mutationem in nostra sustineamus, explicarunt; nam illud nobis sub his laboriosis ac periculosis luctis magno quidem solatio ducimus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed quod nostrum institutum etiam ab optimis ecclesiis probari videamus neque tamen ita nostrum dicimus, nisi quatenus iuxta dei immutabile decretum (quo ab ęterno suam suo verbo ac sui spiritus consilio ecclesiam instituere, regere et conservare voluerit) nostro id incumbat ministerio, ut in doctrine ordine et discipline conservatione omnino sequamur humane sapientie aut rationis iuditium, tantum absit, ut ecclesie nostrę (quam scimus per Christum suo sanguine sanctificatam) ex synagoge Sathane prophanis consiliis aut impiis cultibus aliquid mutuemus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Qualis enim est conventio Christi cum <persName ref="p19785" cert="high">Belial</persName>, talis quoque esse debet christianorum cum perversorum dogmatum fabricatoribus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hęc est, fratres charissimi, nostra cogitatio; id quaerimus ad hoc nitimur, ut esse possimus bonus Christi odor deo nostro, fętor autem intolerabilis Sathane et toti illius regno, ut, si non sustineat nos hospites et concives in hoc mundo, cuius alioqui principatu ille gaudere contendit, sciamus in domo patris nostri mansiones multas paratas, ad quas deleto cyrographo delicti Christus dominus noster sua morte et gloriosa resurrectione plenam possessionem nobis obtinuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hęc est nostra consolatio in his Satane furoribus, ut, licet nomen nostrum nunc sit mundi sapientibus odiosum ac dicamur turbatores publice pacis, praefractę cervicis, cerebrosi, nasutuli etiam a domesticis nostris, eo quod nolimus sacra miscere prophanis, hoc est Christum coniungere cum <persName ref="p19785" cert="high">Belial</persName>, id quod nostri sapientes appellant tempori inservire et in parvis connivere, ne totum ministerium concidat, Cęsaris iram declinare, ne totam rempublicam confundat et perdat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Egregii sunt<note type="margin">a.R.: ... scilicet?</note> anabaptiste, quod ita Satanam retingunt eius impiissimis cultibus nomen adiaphororum imponentes, ut eo securius glorientur in nostra luce et ludant in nostra simulatione et inconstantia.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hanc apostasiam sceleratissimam excindere conati sunt nostri ex Cęsaris Interim et nobis obtrudere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed, o fratres, servavit nos benignitate sua dominus Ihesus, quem ideo pater constituit regem super Zyon montem sanctum eius, ut illum servet a malo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hoc rege manente manebimus et nos per eandem gratiam, quod noster rex nobis sua morte apud patrem obtinuit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Stamus itaque, fratres charissimi, adhuc in nostra statione, licet magistratus prohibuerit non contionari e suggestu, imo aliquoties nobis sua regione interdixerit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nos interim in nomine domini manemus et manebimus, donec violenta manu nos eiecerint.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Templum tenetur clausum, non pulsantur campane; sed aperitur templum dominicis diebus circa decimam propter pueros baptisandos et sponsas cum sponsis coniungendas.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ita quoque die Martis et Veneris.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hic studemus ecclesię repensare damna publicarum contionum certis horis et extendimus admonitiones et doctrinam de ministerio baptismi in longiusculam contionem interserentes epistolam et euangelion.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ita enim oportet cum vulpibus vulpinari.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Imo sub eo tenore suffuramur aliquando plusculum temporis, ut et cęnam celebremus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Cum enim in templo sumus, nemo est, qui iubeat exire, tametsi magistratum male habeat, quod nimium extendimus nostras admonitiones, quandoquidem rumorem esse cupiunt in aula <persName ref="p18538" cert="high">Cesaris</persName> concionatores suo ministerio destitutos.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Hic nobis vigilandum putamus non attendentes, quid <persName ref="p18538" cert="high">Cesaris</persName> aut fremitus aut gratia possit, sed quid velit dominus noster pastor unicus ecclesie sue.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ita, fratres charissimi, bonus deus servat adhuc nostram ecclesiam et nos in satis fęlici cursu verbi mirabili profecto modo praeter et supra omne consilium et omnem expectationem magistratus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dominum nostrum charissimum et doctissimum superattendentem <persName ref="p8041" cert="high">Ioannem a Lasco</persName> abire iusserunt, qui nunc <placeName type="auto_name">Breme</placeName> hiemavit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Misit ergo magistratus, qui aliunde vocarent superattendentem et verbi ministros, nempe tales, qui velint confusissimam mixturam, quam nostri (ut vidistis) coxerunt ex pulmentario Cęsaris Interitus, suscipere.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sed nemo prodit; metuunt forte, ne nos fęnum gestare in cornu inveniant.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Cum tamen nos neminem ledere aut invidiam apud nostros conciliari cupimus, sed tantum nostras, imo Christi domini oviculas, quas suscepimus pascendas, servare a lupis et pascere verbi et sacramentorum ministerio cupimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hęc scribimus, fratres, de hactenus servata nostra statione, ut nobiscum gaudeatis deumque oratis, imo ecclesiam vestram hortemini ad orationem, ut nos misericorditer porro servet pastor noster Ihesus Christus, ut illius exemplo nos nostraque omnia in salutem et ecclesię suę ędificationem exponamus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vestri in orationibus nostris semper sumus memores.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Valete, fratres charissimi, et vigilate nobiscum, ut in silentio et spe ostendatur nostra fortitudo.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l138" cert="high">Embde</placeName> pridie Mathie anno 50.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vestre fraternitati addictissimi <persName type="auto_name">Thomas Bramius</persName><note type="misc">Schreiber des Briefes.</note>, <persName type="auto_name">Gellius Epipedius Faber</persName><note type="misc">aut.</note>, <persName type="auto_name">Hermannus Brassius</persName><note type="misc">aut.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Doctissimis simul ac vigilantissimis ecclesie Christi dispensatoribus, fratribus ac doctoribus ecclesię Tigurinę, dominis ac fratribus sui in Christo observandissimis.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Von anderer Hand auf der Adresse:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p5338" cert="high">Hans Hypocras</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>