<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8433" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tobias Egli (Iconius, Götz) / Chur AN [Heinrich Bullinger], 27. November 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 376,183</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Haud inmerito ex negligentiae et ingratitudinis</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 228f, R, Nr. 230</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Museum Helveticum 4, Part. 16, 640-642</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>N. Paulus, Protestantismus und Toleranz 225</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8433">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Egli (Iconius, Götz)</surname>
						<forename cert="high">Tobias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089466366"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1570-11-27" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8434"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8432"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8435"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8428"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8437"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8419"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8435"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8428"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8437"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8419"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8435"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8428"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8437"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8419"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8435"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8428"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8433/Autograph/00__E_II_376__fol__183_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8433/Autograph/01__E_II_376__fol__183_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					13.<lb/>
					Haud immerito et negligentiae et ingratitudinis me condemnares<lb/>
					d.<lb/>
					colendissime domine, qui tantam scribendi faciam intercapedinem<lb/>
					nisi me sexcenta, quibus simul adobrior, admodum excusarent.<lb/>
					Scis tu peroptime, quibus mercatus tempore distineamur, occurrit<lb/>
					ex agro pastores undique; fatigant etiam me plures alii, cesset etiam<lb/>
					concionum numerus, praesertim hoc tempore, quo ideo collega adhuc<lb/>
					careo, nec dominum, quid fereum sit, plane scio. Pergit Gantnerus in hoc<lb/>
					dogmate et levissima opinione, ad fidem veram neminem esse<lb/>
					cohercendum, ad cuius stabilimentum plurimis scriptiae locis abuturum<lb/>
					vir, unum non parvam. Haeretici suspicionem iam pridem sustinuere<lb/>
					Recusat medicinam a dominis praeceptam, nec cessat tamen<lb/>
					se insolentem esse omnibus persuadere et quomodo vi quodam restituat,<lb/>
					laburgensem. Conatus est plures ex agro adiustantes fratres in sua<lb/>
					partes perturbere, multum apud ipsos de me coniugem, omnem culpam<lb/>
					coniicere quasi omnis mali staturiginem et primum aut hortus<lb/>
					huius dissidii, quod autem qualis, qualis sit, nunquam quam probabit homo<lb/>
					semmistis ac levissimus. Nihil non audet effutire et Blaterare<lb/>
					nunc, modo civium odium mihi conciliet; sed solat<lb/>
					me bonorum vitarum constantia et prudentia, qui quando<lb/>
					haud<lb/>
					hoc veneni refectum sit, et quibus modis austum<lb/>
					ignarant. Perinde accidit Gantnero, sicut acubus, visco<lb/>
					aglutinatis, quae quo magis extricare se molivit, tanto<lb/>
					vehementius ipsiuntur et intricantur. Doletum se conqueritur apud<lb/>
					tuam praesentiam et omnes Rhetiae fratres, quasi vero meum fuerit,<lb/>
					ponere ecclesiam et veritatem. Reiectum et negocium a senatu<lb/>
					in finem nundinarum, quae nunc praeterere; sed ne nunc quidem<lb/>
					absolutum, eo quod praeestus exspectatur vallis Rheticae, cuius<lb/>
					Marium, quem timemus, impediamus. Brevi<lb/>
					certique quiddam statuetur, et quidem ita omnino erit<lb/>
					necesse, si quidem natales servatoris nostri appropinquanti,<lb/>
					neque ego tantis laboribus exantlandis solus et diutius sufficere<lb/>
					Gratissimum autem fecisti, qui d. Bezae, doctissimae<lb/>
					mihi accommodaveris. Oro autem suppliciter, ne grave tibi sit<lb/>
					si aliquandiu usus eo fuero; hactenus vix licuit<lb/>
					inspicere, cum singulis fere diebus concionandum<lb/>
					mihi sit. Atubi, ubi potero, bene custoditum, summum<lb/>
					perlegere) remittam. Colligam exeo argumenta omnia et ex aliis<lb/>
					quoque quam potero, coniicerem colligam, ex eo, quibus instructus omnia et aetatea<lb/>
					S.
					quae Gantnerus ex Sebastiano Franco obiicit, fortissime retundam<lb/>
					et eludam; sumpsit secum in senatum W&#246;rdensem illum Francum<lb/>
					et multos alios quodlibetarios, quibus errorem suum Epicuerismus<lb/>
					aditum praestruentem, defendere conatus est. Nimis autem<lb/>
					Franciscus ille iudicare videtur deretanta male, nimirum, collestis<lb/>
					quaerundam doctorum virarum iudiciis. Perstringit etiam oblique<lb/>
					Bernenses (sicuti ex libro tuo contra anabaptista videre licei) aut<lb/>
					Tig.<lb/>
					quasi retrogradu cursu in Mosaicum ergestulum relabatur,<lb/>
					qui libertate evangelica errorem suum tueri non possint.<lb/>
					conatus est etiam se defendere ex Tigurum confessionem Gantnerus, adducens<lb/>
					locum martii 13 de solio non everendo; folio 54. b. Linea, 8. Sed<lb/>
					hunc locum sinistre et malevole adduxit, cum id animi et sensus<lb/>
					m.<lb/>
					iubeat. Creta conditione minime omissa etc.<lb/>
					Utinam Gantnerus se in pristinum munus non possit ingare et d. Campellus<lb/>
					obtineat. Haec ocyssime scribere et breviter volui, quo scire possis,<lb/>
					consolutum nos sicut, alias copiosius omnia. Valeatur apostilio tua<lb/>
					20. 27. novi. Curiae. Salutantis a<lb/>
					ac salvabit aeternum.<lb/>
					consulem d. pontificis d. Bonetto. Mitto simul literas d. Sangallum pro salutatissimos<lb/>
					Tuus August. Sub<lb/>
					dominus<lb/>
					S.<lb/>
					Amplissimo viro d. d. Bullingero,<lb/>
					Tigurinae antistiti,<lb/>
					ecclesiae<lb/>
					primario, d. suo singulari<lb/>
					observantia singularissimo.<lb/>
					herr, pfarrer zu&#870;<lb/>
					Z&#252;rich, zum<lb/>
					Ioannes
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>