<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8441" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Ewich / Bremen AN Heinrich Bullinger, 12. Dezember 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,319</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Miraberis ... quid sit, quod ego quem nisi semel atque iterum tecum sum versatus</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8441">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1014" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Ewich</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Ewich"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/116618310"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l61" cert="high"><orig>Bremen</orig></placeName>
					<date when="1570-12-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8442"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8440"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8444"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8444"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8444"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8451"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8439"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8444"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8451"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8439"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8441/Autograph/00__E_II_356__S__319_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8441/Autograph/01__E_II_356__S__320_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					31.<lb/>
					Miraberis, vir clarissime humanissimeque, quid sit, quod ego, qui nisi semel<lb/>
					S.<lb/>
					atque iterum tecum sum conversatus, dum ante annos tredecim (erat<lb/>
					enim anno 1557, ni fallor), ex Italia transiens aliquot dies vobiscum habuerant.<lb/>
					scribere in animum induxerim, homo vulgaris ac propemodum ignidem<lb/>
					notus celeberrimo in toto orbe scriptori theologo. Verum, ut citra<lb/>
					causa exponam huius meae temeritatis, induxit me in hac sentire<lb/>
					summus tuus amicus Th. Erastus Heidelbergensis medicus, cui<lb/>
					cum aliquoties modo scripsi vicissimque ab illo literas accepi, contigit<lb/>
					forte, ut mentionem tui fecerim meque in aedibus tuis conviva aliquando fuisse<lb/>
					dixerim. Haec Erastus ad te. Tu vicissim illi te mei recordari,<lb/>
					mihi<lb/>
					honeste de me sentire salutem verbis Erasti mihi precari. Magna haec<lb/>
					est utriusque vestra humanitas, maior autem tua memoria, qui in tanto<lb/>
					numero peregrinorum vos frequentium tam longo tempore mei memor esse<lb/>
					inpotueris. Quod haud dubie non mala de me spe neque sinistra opinione<lb/>
					fecisci. Quare deo ago gratias, qui me voluit in praeclarissimi viri<lb/>
					memoria animoque tantisper haerere, idque post tot annos intelligere. Erit<lb/>
					illud mihi occasio, non modo humanius de te sentiendi reverentiusque<lb/>
					observandi, sed etiam me ipsum recreandi ac magis tuae humanissimae dominae<lb/>
					misinuandi. Quod ad me attinet, merito id postulant officia<lb/>
					beneficiaque vestra, quibus me praesentem affecistis, ut vestri nunquam inmemor esse<lb/>
					potuerim. Unum autem impediit, quo minus scriptis antehac meis vobis<lb/>
					id testificarer, vix tum privatae tum publicae occupationes, quibus<lb/>
					accedunt.<lb/>
					intervallum longum nunciorum raritas, verecundia autem, quod si autem cognoscere<lb/>
					cupias, quis meus ab eo tempore status fuerit, Duisburgi per quinquennium<lb/>
					fui, ubi propter inopiam ac urbis incommoditatem rarior mihi fuit medicinae<lb/>
					ad<lb/>
					Quamobrem, interim saepe ad theologiam, divertebam in eoque profectum<lb/>
					gymnasmata quadam Germanico idiomate, quae et impressa sunt, scripsi,<lb/>
					sed indigna, quae ab eruditis legantur. Servivi enim potissimum amicis,<lb/>
					fratribus, vicinis, quos sciebam, partim omnium rerum sacrarum, ignoro, esse partim<lb/>
					antequam aliquid solide cognoscerent, sectorum opinionibus apud illustrandi.<lb/>
					Imiteri autem volui elegantes medicos, quin prius viciosos humores<lb/>
					purgant, quam robur membris debilitatis concilient, ita ego primo de<lb/>
					absurdis nostri temporis sectis, adversus scis libellum quendam anabaptisticum<lb/>
					epistolas duas S. Franck&#281;, deinde cognitione voluntatis gratiaeque<lb/>
					dei agere volui. Post illud temporis Bremam vocatus sum ad professionem<lb/>
					medicinae, ubi modo haereo ad annos plus minus septem. Fuit haec urbs<lb/>
					paulo ante meum adventum, ut me quoque praesente graviter turbata ob disputatione<lb/>
					in controversia coenae. Haec causa fuit vir me huc conferre<lb/>
					voluerim, non ut augerem dissidium, sed ut iuvarem pro viribus causae veritatem<lb/>
					summa habita ratione fratrum infirmitatis, charitatis temporum, loci<lb/>
					Res cessit mediocriter, proficimus magis indies vestramque sumus paratos<lb/>
					(etsi partes nullas agnoscimus proprie christianeque loquendo), si non
					omnes, ut saltque maiori numero. At non dubito vos haec quoque movisse. Verum<lb/>
					10.<lb/>
					haec satis de me, num vicini Belgae, quibus angustiis situr, toti Europae<lb/>
					novum est, accessit prioribus miseriis ingens diluvium mense novembri, quod ultra<lb/>
					Faedecim milia hominum in tractu illo maritimo Hollandiae, ze laudiae, Phrysium<lb/>
					Embdiae, Groningae submersit, taceo domesticosque villas, viros, agros<lb/>
					animalia aliaquam bona mobilia. Videntur autem hoc dilurum futurae alienius<lb/>
					magnae inundationis periculum, non aquae, sed hominum ingruitium minitaris.<lb/>
					Quo faxit deus, ut sit ad salutem Israelis et interitum Hispanici illius Pharaonis.<lb/>
					ad postremum, si ulla ratione fieri possit, Bullingeri manu scriptum<lb/>
					epistolium pro hac audacia mea exposcem, multo magis opusculum aliqui ab ipso<lb/>
					S.<lb/>
					concinnatum (decades enim Germanicae scipiosiores sit, alioque meae famili<lb/>
					nostro scilicet non vestro<lb/>
					idiomate, quod<lb/>
					unicum ornamentum et solatium futur&#281;) et nomine proprio frontispicio<lb/>
					nostrati.<lb/>
					Quibus ipso consignatum<lb/>
					quod servem, observem ostentem, sacramentumque Bullingere<lb/>
					non ita usitatis<lb/>
					est. Intellexi<lb/>
					perpetuo habeam liberisque meis (quos sex habeo) inter praecipua vivae testamento<lb/>
					autem Heidelbergae,<lb/>
					porro relinquere. At haec nimis magna impudentia superest, ut te roge, si<lb/>
					Germanica vel<lb/>
					Germanica nostra<lb/>
					tui amor reverendissimaque humanitas liberiore fecerit, paterne ignosas.<lb/>
					iniqua tuam<lb/>
					ac una cum amicis, praecipue d. Gvalthero (quam omnes officiosissime saluto), quam<lb/>
					esse.<lb/>
					diutissime foelicissimeque valeas. Breviae a 70. decembris 12.<lb/>
					Tuus h praestanti&#281; addictissimus<lb/>
					praestanti&#281; addictissimus, reipublicae Bremensi<lb/>
					S.<lb/>
					es
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>