<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8444" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Ewich / Bremen AN [Heinrich Bullinger], 14. Dezember 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,556</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cum priores literas scripsissem, quas erat 12. decembris dies...</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8444">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1014" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Ewich</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Ewich"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/116618310"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l61" cert="high"><orig>Bremen</orig></placeName>
					<date when="1570-12-14" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<note type="person">Adresse fehlt; HB ist Empfänger wegen des Bezuges auf Ewich an HB, 12. Dez. 1570</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8445"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8443"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8571"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8441"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8571"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8441"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8571"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8441"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8451"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8439"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8571"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8441"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8451"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8439"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8444/Autograph/00__E_II_346__fol__556_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8444/Autograph/01__E_II_346__fol__556_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1556.<lb/>
					Cum priores literas scripsisse, quod erat 12. decembris diei, bidui diutius<lb/>
					Scripseram autem tum festinanter propter nuncium<lb/>
					moratus est tabellarius.<lb/>
					negligenter<lb/>
					nondem abitionem, tum negligentem verbum quodam, qui me (ut praeceptor) pridie magnus<lb/>
					dolore circum praecordia forserat. Quia vero scio te et raro et libenter<lb/>
					ex nostris partibus<lb/>
					aliquid rerum novaque ex audire addam plerique paulo copiosius. Urbs nostra iam dudum<lb/>
					valde fuit novarum partere doctrinam sacramenti puriorem. Verum vos commoditatem et<lb/>
					propedendum vincivius aliorum invidiam malevolentiam calumnias. D. Albertum<lb/>
					tum Hardenbergenses, quid qui tum regebant rempublicam proscripserant, modo Ebdae vivere<lb/>
					haud dubie scitis. Desideratur quidem a nobis iterum, sed nimis operosum est, et<lb/>
					divina obstat Zessones. Itaque alium eius loco tandem suscepimus supervitenditis<lb/>
					officio functurum, ut ex scriptis illius apparet, cordatum, prudentem et doctum pium,<lb/>
					institutum satis in controversia o quaeritum. Commendatus est nobis a d. Mollero,<lb/>
					Cr&#252;tzigero, Peucero Wittenbergensibus; nondum venit, sed expectamus indies. Ubi<lb/>
					affuerit, de d. Ioannes Pinciero (qui olim libellum antidoti non edidit, contra<lb/>
					enthusiarum, ecclesiasticum rem amorvasum eavillos et calumnias) vocando<lb/>
					cogitabimus, de aliis quibusdam. Nam (ut scias) nos ante bimestre non sine magna<lb/>
					difficultate quosdam stentores ineptissimos doctrina vitaque viliissimam<lb/>
					Quorum unum ego publice falsum prophetam appellavi et probaturum<lb/>
					toti senatui promisi, sed adversarius congredi non est ausus. Receptus est tamen<lb/>
					nomine in vicino comitatu hominum superintendente, ut et provocas cum audixis corporis, qui<lb/>
					dignus non vivit, ut porros agat, is praeficitur gregi Christi. Deus parte<lb/>
					variis modis ob contemptum doctrinae purioris, maxime autem, dum eiusmodi<lb/>
					sit.<lb/>
					pastores, qui nihil aliud quam se ipsos poscere satagunt, ad reliqui tum ignavissimum<lb/>
					tum ineptissimi, quaeque virtute solum insignis et commendati, quod brevi<lb/>
					Zwinglianos et Calvinianos impudentque audent calumniari. Fuit hic<lb/>
					Superiori hyeme Iacobus Andressus a Brunsvicensi duce et landgravio Wihi.<lb/>
					per senatu longam orationem declamitavit. Unus restivit illi consulum et quatuor<lb/>
					concionatores, caeteri senatores hominem permittebant suis somniis frui, quatuor<lb/>
					obcionatoris (quos dixi modi reiectos) subscribebant illius sententiae de rea<lb/>
					communicat; idiomatum vale in Christo. Postea edito scripto iactat Iacobus ille<lb/>
					se et consulem convertisse et reliquos concionatores prope consentantes reddidisse<lb/>
					falsissima sunt et plane muliebria mendacia. Imo, quod dici solet, contra<lb/>
					est veram. Nos tamen id non ulcissimur. Prodiit Heshusius illius propemodum<lb/>
					colligo et acriter edito libro insectatus est. Tandem Solvecker quidam super<lb/>
					intendens, quidem post Morlinum Brunsvici factus, sed in reali communi etc.<lb/>
					Wittenbergensibus contra Iacobus sentiens. Obtinuit is apud ducem iubium<lb/>
					ut cogerentur reliqui concionatores consentire. Promiserunt, si modo Wittenbergensi<lb/>
					des de praesent corpus Christi in caeunt suam sententiam palam edere, tipsis consentientem<lb/>
					taneam velit. Wittenbergenses post aulam tergiversationem confessi sunt, quo<lb/>
					modo unice gloriatur, Gesner tamen adversus Iacobi tum adversus sacramentum.<lb/>
					invicem gloriatur se satisfertur, tum deiectorum Iacobus, tum in adversis sit, periugnem<lb/>
					1546.<lb/>
					d.
					consentiunt omnes in nostram perniciem. Nos autem Bernenses et Bradenses (quae item<lb/>
					1553.<lb/>
					est urbecula in Bremensi Dionisi) omnes nihili facere ac in nostra<lb/>
					sententie absque aliorum conviciis perseverare, hortori subditos ad charitatem<lb/>
					mutuam dehorteri a sectis per calumniis etc. Aci audemus etiam Bullingere<lb/>
					Calvinumque in publicis cito cum probare celebrare. Lutherum vero magis<lb/>
					excusare quam culpare. Haec publicis adiiciendam tuam non de futura aestati suscipiat.<lb/>
					pundo bello autem, reverendo potius contra vicinum Dioclesiam Hispanum certi sumus<lb/>
					ex consiliariis aurius principis. Quae si privata sunt praeterea, quae ante scripsi,<lb/>
					ego pro gratia dei tum in Lemnicii, tum Eberi scriptis de coena animadversiorum<lb/>
					habeo paratas, quas multi cupiunt publicare, sed medicus veretur.<lb/>
					crebrones excitare mataeologicos, nihil veriturus autem, si armis christianae<lb/>
					etiam<lb/>
					pugnare velit. Scripsi et privatas cogitationes<lb/>
					pensionem Til Hesshusi super iudicio Philippum Melanchthad Palatinum,<lb/>
					Item longum dialogum de unitate ministerii ecclesiastici et proximis<lb/>
					diebus alterum dialogum obieci oeconomiae ecclesiastici Brunsvicensi. Haec<lb/>
					omnia fieri potest, ut lucem aliquando videant, si progredi eos viderimus in obstinata<lb/>
					aliorum insectationem. Salve ego vereor nihil palam profiteri etiam apud<lb/>
					adversarios comites, principes duos, nobiles plebeios, cum occasio<lb/>
					utor autem ea commoditate etiam incuscedat, ut raro pertinaciter<lb/>
					rarisine aperte indignentur. Scusi tamen postea aversos quorundam<lb/>
					animos, sed id iniquis et assiduis concionatori suorum instigationibus.<lb/>
					multa<lb/>
					Verum haec nimis ad virum tot rebus diversis studiis privatis continere<lb/>
					scriptioribus perpetuis concionibus frequentibus consiliis dandis<lb/>
					regendique populo assidue quam occupatissimum. Quare ignosce<lb/>
					humanissime Bullingere, ignosce quaeso et clementer condone tum scripti<lb/>
					absurdam, a senu enim aegro exerata est, tum audaciam nimis<lb/>
					forte vobis molestam. Omnia tuae aequitati permitto, si feris iniquo,<lb/>
					culpato loquacitatem meam sui patienter, dissimulato. Iucundum<lb/>
					e conginquo<lb/>
					fuit<lb/>
					mihi, quam si praesens haec in sinum tuum defendere, apte seu inepte<lb/>
					solicitus. Syncera mihi mens est, aperta oratio ingenua concordia<lb/>
					Vobis me me me nostraque commendo familiter vestris precibus adiuvandam.<lb/>
					Zwinglium, tuum affinem Iosiam (ni fallor sic nominatum) Iohannem Fabricium,<lb/>
					ecclesiastem, Calvinum patrem et filium, Gwalterum, Zellerum, medicum<lb/>
					mihi notum et Wolffum ignotum (si quidem adhuc superstites sunt) omnes ex<lb/>
					animo quam amantissime officiosissimeque cupio salutari. Valete simul<lb/>
					domini<lb/>
					omnes in Christo Iesu quam diutissime, ad gloriam quoque ecclesiae meius a dificatione<lb/>
					quicquam datum, ut ipsa decembris ante 70. Brevi&#281; urbe maritim&#281;<lb/>
					omnium vestrum amantissimo studio, sissimusque<lb/>
					Ewich, medicus Brenrich,
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>