<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file845" type="Brief" source="TUSTEP" n="20051">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 25. Februar 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,117</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ad tuas proxime ad me datas non multa habeo, quae respondeam. Quod enim Valesianam seditionem attinet</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>E. Bähler, Dekan J. Haller, in: NBT 28 (1923), 47</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,81</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/845">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1550-02-25" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!845!Autograph!00%20E_II_370__fol__117_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">845/Autograph/00 E_II_370__fol__117_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!845!Autograph!01%20E_II_370__fol__117_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">845/Autograph/01 E_II_370__fol__117_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Ad tuas proxime ad me datas non multa habeo, quae respondeam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quod enim <placeName ref="l791">Valesianam</placeName> seditionem attinet, praeter ea, quae proxime scripsi, nihil amplius cognovi; nescio, quam catastrophen haec tragoedia sortita sit; ubi tamen cognovero, faciam te certiorem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Deinde vero pro tuis homeliis gratias tibi ago maximas.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Delectat me valde ceremonialium et iudicialium legum evidens tractatio, quae materia hactenus ab aliis breviter tacta, a quibusdam tantumnon contempta fuit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Reliqua, ubi fuerint absoluta, submittes, sat scio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Quod vero te meis video esse commotum, deprecor, si quid in hac parte in te peccavi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Certe haec rerum mearum mutatio, ut non mirum est, me sic affecit, ut interdum, quid scriberem, quid loquerer, quid agerem, nescirem, necdum plene animum recepi, donec omnia conficiantur et animum meum studiis cum quiete applicare possim.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Si quid acerbius scripsi vel in illis vel in posterioribus, non tam de te scripsi quam de aliis, qui frequentes toto hoc tempore literas huc scripserunt ad viros non obscuros ipsos ad me petitionem tantumnon provocantes, et hoc mihi a quibusdam obiectum et exprobratum; vera dico, non mentior.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Quod me non immerito quoque, licet aequo animo omnia reliqua susceperim, ut non ignoras, concitavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Facile potui inde colligere et olfacere, quid quaereretur, et adhuc olfacio neque apud te dissimulo nec puto te mihi propterea iniquum fore.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Proinde, si plus aequo acerbe scripsi, affectibus, quibus non caremus omnes, tribuas; maxime enim illi vires suas exercere solent, ubi tantis occasionibus concitantur, quantae mihi contigerunt annis iam quatuor integris.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Neque enim ipse leve esse iudicabis, scio, relinquere matrem, fratrem, cognatos, affines, propinquos, amicos, viros doctos et humanos, conditionem opimam, summam quietem, et quae plurima alia sunt huiusmodi, et suscipere conditionem tam molestam, plenissimam labore, odio, invidia, ubi adhuc non spernenda partium et veteris dissidii fomenta, curas perpetuas, gentem <placeName ref="l832">Gallicanam</placeName> inquietem plane et concitatam et adhaec omnia, rerum omnium tenuitatem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Homo non esset, qui his non moveretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Scio quidem, quid mihi praesenti locutus sis, absenti scripseris.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Scis tamen quoque tu, quid ego praesenti tibi dixerim, absenti scripserim.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Interea tamen factum, ut ego <placeName ref="l41">Bernatibus</placeName> concederer, qui nihildum de auctione stipendii constituerant.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Sane illa acceleratio, et nullus mihi reservatus esset regressus, me non parum commovit et adhuc commovet.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Quid sustinuerim hoc quadriennio nolo praedicare; videtur tamen illis laboribus indignus esse ille agendi modus, quo nunc mecum agitur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Proinde tu mihi condonabis aliquid, oro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Ego interim te semper diligam et meum pergam strenue facere officium.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Quod vero proxime scripseram, ut pro me apud senatum de regressu, his velim supersedeas; his enim et aliis de causis necessariis cogor aut ipse mox venire ad vos aut per literas senatum appellare.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="salute">Interea bene vale cum omnibus tuis, quos ex me meaque uxore et liberis salutabis, d. <persName ref="p8011">Gvaltherum</persName> quoque et alios fratres in domino honorandos.</s>
					<s n="24" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernae</placeName> 25. februarii 1550.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" ana="salute">Salutat te <persName ref="p8417">Musculus</persName> noster.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Tuus in domino <persName ref="p8018">Ioannes Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, fidelissimo <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae antistiti, domino suo semper observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">M. <persName ref="p495">Heinrych Bullinger</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>