<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8452" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Máte Skaricza (Scaricaeus, Pannonius Kevides) / Basel AN Heinrich Bullinger / Zürich, 23. Dezember 1570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 367,499-500</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepi literas tuas, ..., mihi non solum gratas, sed etiam expectatissimas</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>E. Zsindely: Mayarok Levelei a Zürichi Egyhazhoz, in: Studia et acta ecclesiastica 3, Budapest 1973, 966-968, Nr. 4 (Gd II 9617: 3).</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>E. Zsindely, in: Studia et acta ecclesia II (1967, 80)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 123,52</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8452">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8444" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Skaricza (Scaricaeus, Pannonius Kevides)</surname>
						<forename cert="high">Máte</forename>
						<note type="person">Matthäus Scaricaeus Pannonius Kevides aus Rackevei</note>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1570-12-23" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8453"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8451"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8453"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8451"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8453"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8451"/>
					<ref type="child" target="file8442"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8452%2FAutograph%2F00%20E_II_367__S__499_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8452/Autograph/00 E_II_367__S__499_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8452%2FAutograph%2F01%20E_II_367__S__500_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8452/Autograph/01 E_II_367__S__500_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1559.<lb/>
					Salutem fidelis quoque officii<lb/>
					commendationem.<lb/>
					Accepi literas tuas, vir doctorum humanissimum et humanorum<lb/>
					doctissime, mihi non solum gratias. Sed enim etiam<lb/>
					divi, numpe possero, quam ad me abs te datae ipsius. In quibus quidam<lb/>
					referandis singularis tabellarii et pueri vestri diligentia, qui<lb/>
					laudatur. Celleritas vero plurimum commendatur, cum dicum a fure<lb/>
					miliaria. Hoc ist divum hoc Belmali tempore etiam Christi Sylleris<lb/>
					Dieorum irer, ipsum Paulo scrius, quam unius cum dimidio divensis<lb/>
					sic. In exarandi Leo non solum agnosco tuam erga mihi Bullingere,<lb/>
					eoluntiam, sed etiam admiror pietatem humanitatemque (de qua<lb/>
					vivam (lmihi unquam dubium fuit) ultimo tanti quanti quidem qui possum<lb/>
					maximi. Ut interim taceam, doctas illas solidaque rerum omnium<lb/>
					cognitione ornatissimas manus mihi non solum in singulis singularibus<lb/>
					dissimendas, sed etiam veneratione quadam celebrandas,<lb/>
					ac quoad auram hanc spirare conservandas. Nam quis pace<lb/>
					conscientiae negabit, iuvatum quodam modo esse piis invitus.<lb/>
					verterorum ac quibiscum iam pollicent, sapiuntum, si non solum verbis<lb/>
					animis audire, sed etiam characteres ipsos fideles vocum<lb/>
					custodes animus exferre ac singulari quadam dignationem<lb/>
					perferre gestiamus? Hac ego dulcedum communis<lb/>
					perciviti&#281; captus ac quasi vocanti tuarum literarum iniectare solatus,<lb/>
					vix profecto apud mihi statuerit possum, virum his, qu&#281; peniutus est,<lb/>
					gaudiis contentus mirum vivam; an ultra quid adhuc exprimis<lb/>
					me copia ipsa incontiuntum omnibus patifaciam.<lb/>
					Sed de his satis, ne si quid tenuere contendam hac nova l&#281;titia<lb/>
					suppletus, ac quasi minus adhuc iniecta, nondum hunc iam<lb/>
					Est, quod tibi summas<lb/>
					sed etiam insanire deprehendare.<lb/>
					alioqui gratias agam obsecraturus tanquam patrum charissimum<lb/>
					Quod in parte literarum transmittendarum, nunquam ir, deinceps se esse.<lb/>
					nolis, quam hac vice tuo beneficio me assecutum esse et intellexisse<lb/>
					ligo et l&#281;ter plurimum. Certe deberet, vir ille, si autem citra<lb/>
					ipsius fastiduum, aut meam posset fieri ignaviam, non solum singulis<lb/>
					dubus, sed etiam momentis aliquid a me habere, vir, quantum<lb/>
					apud me sit, quam quam me suis sibi devinctum habere officiis intelligere<lb/>
					possit. Sed facile, credo te pro eo intimo inquam ac<lb/>
					sublectissimo tuo amico mihi sponsurum hanc meam taciturnitatem<lb/>
					quam et mearum occupationum moles et varitas tabellariorum<lb/>
					causare solir, non improbaturum, cum praecipue et ipse nunc suis<lb/>
					finibus abesse audiatur.<lb/>
					Ego, ne ingeni, pro suam<lb/>
					mihi, ut illam tuarum literarum particulam, in qua tua erga<lb/>
					beneficia exilia quidem animum tamnum immensum fuisse, itaque ideo
					500.<lb/>
					a me plus huic quam illi tribuensi esse scribis, paucis adorirer, sed<lb/>
					cum non videntur, quam ratione spiritu, viro docto verba vel in ipsum<lb/>
					vel infringam, admitto conditionem, sic tamen, ut beneficia,<lb/>
					illa eatenuis mihi, ut spiritu animi, exilia nominari liceor, qualicem<lb/>
					ille non nominandus externo saltem iudicio abs te innotuerit.<lb/>
					Sed hei mihi quam mutabilis quamque varia nostrae vitae, sces est. Ego<lb/>
					quidem loquor tecum avide imminor tamen interso, quem ad<lb/>
					me defes, doloris, nec tibi compatior, nunc auli capitis, qui<lb/>
					H&#281;c inspicio, diutium in qui legendo plectuntur, rationem habere.<lb/>
					Ignosce igitur, venerande pater, si quid supra, id quam par est<lb/>
					a me obtruditur. Nam ut molestus legenti esse nolim, sic<lb/>
					mihi beneficiis abs te irritato ab iis qua sancto, quin scribam,<lb/>
					temperare non possum. Accidit etiam communis qu&#281;dam maxime<lb/>
					locum facile praedicanda, quae praeteritiis diebus tam capiti, quam<lb/>
					toti dixerim corpori satis apud me dominata sunt. Sed rogo<lb/>
					Dominum annis salutis et vitam parentem, ut talem et tibi, quid<lb/>
					quum ego soltius sum, edor. Unde ipse, qui iam bene valeo,<lb/>
					vel prius sanum esse, ac quam diutissime vivuntur. Valeor, precor<lb/>
					Saluto vos omnes, quos et frorsibus literis quam officiosissime salutabis.<lb/>
					los esse volueram, et dominos Volphios utrique. Basileae<lb/>
					decumb. Hoc est eo diu vesperi, quo tuas acceperam, anno memorandum<lb/>
					incarnationis divinae<lb/>
					1573.<lb/>
					Halth&#281;us, Scarisaeus<lb/>
					cuius resides tui turrumque<lb/>
					kundigens tui tuus.<lb/>
					Doctissimo et fideli ecclesia<lb/>
					Christi in inclypta,<lb/>
					Myconiorum urbi in pastori, domino<lb/>
					Hainrycho Bullingero, patrono<lb/>
					mihi<lb/>
					singulari univerintia<lb/>
					colendo etc.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					m.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					Sunt<lb/>
					d.<lb/>
					Tiguri.<lb/>
					d.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>