<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8468" type="Brief" source="TUSTEP" n="41003">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gabriel Schlüsselberger / Nürnberg AN [Heinrich Bullinger] / [Zürich], 14. Januar 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 348,102 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ein gluckseliges neues jar wunsch ich euch und den eurn von got dem herrn, der wolle durch seinen sohn und hailligen gaist</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8468">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2923" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Schlüsselberger</surname>
						<forename cert="high">Gabriel</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l361" cert="high"><orig>Nürnberg</orig></placeName>
					<date when="1571-01-14" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8469"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8467"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8582"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8406"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8582"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8406"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8582"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8406"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8471"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8467"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8582"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8406"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8471"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8467"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="100">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8468/Autograph/00__E_II_348__fol__102_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8468/Autograph/01__E_II_348__fol__102_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="8468/Autograph/02__E_II_348__fol__103_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="8468/Autograph/03__E_II_348__fol__103_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ein gluckseliges neues jar wunsch ich euch und den eurn von got dem herrn; der wolle durch seinen sohn und hailligen gaist verleihen, dass wirs seinem willen nach vollenden und verbringen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erenwurdiger und gonstiger herr, ich hab ein zeit her etliche schreiben empfangen von e. e. sambt die <foreign xml:lang="la">Historiam vitae et mortis,</foreign> so ir im 1564. jar in eurn trubsalen beschrieben, welche mir dan gantz angenemb, dergleichen auch etliche calendarien.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darumb ich mich dan gantz freuntlich der guthaten, so ir iedertzeit gegen mir genaigt, bedancke und wolte dem herrn auch gerne etwass mitthaillen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So ist aber auf dissmal nichts neues in druck verfertigt, dass ich euch mit verehren konthe, allain hiemit schick ich eurem sohne, der dan die Historiam mit aigner handt abgeschrieben, ein clainfuegig neues iar, dabei mein im besten zu gedencken unnd bit also fur gut zu nemen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Unnd nach dem e. e. vermeldet, dass ir verlangen, schreiben von mir zu haben, aber ich etlich mal verreisst gewest, auch mit etlichen geschefften beladen, solt aber vorthin mehr zeitung von mir haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Verner hab ich aus eurm schreiben verstanden, wie der herr Beza nach seinem vatterlandt verraisset, seines brudern kinder wider in posession zu setzen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich trage grosse sorg fur den guten herrn, dan der Sathan hat kain ruhe in seinen gliedern, und ist woll zu besorgen, wan sie ire gelegenhait ersehen, sie werden im alles unglück zu fuegen, dan es ist den leuten so alle ehr, thrauen und glauben vergessen, nichts zu viel.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wie man dan alberait wil sagen, das man den vertribnen christen in Franckreich nit thrauen und glauben vermög dess friedens halte, wil sie zu iren guetern nit khomen lassen und wo sie konnen etliche hinrichten, und so die clagen gen hof kommen, wirdt inen nit geholffen, und nur mit guten worten abgewiesen, weil dan also kain iusticia ervolgt und dardurch viel leut umbkhomen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sindt viel der mainong, dieser frieden werde gehalten und ervolgen wie der neher und werde die wunden mehr bluten dan vor nie.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Also dan vor 4 tagenn ain konigische botschaft aus Franckreich hie durch geraisst, kombt von dem churfursten von Saxen, wass aber sein werbung, kan man nit aigentlich wissen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Allein was etliche particular personnen antzeigenn, er habe bei dem Churfursten seinen konig und die kron Franckreich, auch die alte freuntschafft, so sie ieder zeit mit dem Haus Saxen gehabt, hoch gerumbt, versehe sich auch mehr freuntschaft dann vor nie.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Auch begert, wass er sich im faal der noth zu ime zu versehen, insonderheit weil sich seine rebellen allerlei praticken gebrauchen, ob er im ein antzal reuter umb dass geldt wolte volgen lassen, oder zum wenigsten seinen widersachern kaine hilff wider fahren zu lasen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Darauf hat der churfurst geantwort, er verhoffe der friedt mit seinen unterthanen solle gehalten werden, dass es also dieser werbung nit bedorfe; solte oder wurde dieser friedt nit ervolgen, woel er sich aller gepuehr nach gegen den verbrechern wissen zu halten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dass hab ich gleich wol nit allerding von glaubwirdigen leuten, aber weiln also die sagen, hab ich euchs alss gut alss ichs vernomen, nit wollen verhalten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Diese botschafft nennet sich ein graffen von Ruffet, sol auch des innersten rath sein, hab auch hie mit ime zu nacht geesen; fur sein person sicht er mich fur einen leichtfertigen man ahn.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dass zaig ich also freuntlicher mainong ahn, wollets also bei euch bleiben lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die Niderlandt belangent habt ir one zweifel zuvor vernommen, wass grossen schaden an vihe und leut dass wasser gethan.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Man vermaint ob die 20000 clain und grosse person so ertruncken, dan es viel flecken und dorfer ertrenckt hat, insonderhait dass neu angefangne castel und schloss so Albanus zu Grönigen im Friesslandt erpauet und mit Spaniern besetzt, das seie alles sambt der besatzung zu grundt gangen und ertruncken.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So schreibt man auch aus Lion wie der Rhodanus so gwaltig uberloffen, dass er auch grossen schaden an vihe und leut gethan, und vast an allen orten ein solch gross gewaesser gewesst, dass es kain mensch erdenckt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und laider wol zu erachten, es seien straafen unserer sunden, und boese vor laufer, die etwass groessers mit sich werden bringen; der liebe gott woel sich unser erbarmen und schier khumen und unsers jamers und ellendts ein endt machen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">So ist euch one zweifel zuvor bewust, der jamer und grosses erbidem zu Ferrars, wie man bei den letzten briefen schreibt, hoere es noch nit auf, also dass man vermaint, diese stat werde gantz und gar zu grundt und poden ghen, dass gar ein desert daraus wil werden, welches fur wahr schrecklich und jemmerlich zu hoeren, unnd also der zorn gottes uber die menschen gantz und gar entzundet ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Die von Venedig schreiben, dass die haupt stat Famagusta in Cypern sich vor dem gewalt dess Durcken noch erhalte, aber haben gross mangel an wein nund korn, wo sie in kurtz nit gespeiset werde, sie sich ergeben muesenn.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">One diese stat hat der Durck die gantze insel zu seim besten, wol zu erachten, er werde den konftigen summer weiter greifen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Unnser kaiser ist verschiennen den 29 tag decembriss von Speir alher khomen und 4 tag hie stil gelegen, unnd also nach Prag verruckt.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wir haben nichts sonders vonn zeitungen vernommen, dan der hof sich gar eintzogen mit worten gehalten, ob aber dieser frueling neue mehr wird bringen, dass gibt zeit.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Man wil sagen, es seie grosse reuterej umb Franckfort hierumb verhanden, aber iren herren wissen sie nit zu nennen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Etlich vermainen, der von Uranien wolle sich wider etwas unter stheen, wider die Niderlandt; got woel, dass er es bass ausrichte dan zum nehrnmall.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Sonnst wais ich euch auff dissmal nichts zu schreiben; vom Tretio hab ich lanng kaine brief noch zeitungen gehabt, nit waiss ich was die ursachen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Damit thon wir euch in schutz unnd schirm dess aller hochsten bevelhen, mit bith ir wollet unss alle gute herrn und freundt sambt eurn gantzem hausgesindt gantz vleisig gruesen; und hiemit ain schilling darauf Johannj Huss seligen bildnus, denn wollet eurm lieben sohn wie vorgmelt verehren, mein dabei im besten zu gedencken, und also fur gut nemen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Datum Nurnberg den 14 januarij a 1571.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">E. e. dienstwilliger Gabriel Schlusselberger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="date">[Ohne Datum.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>