<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8479" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / s.l. AN [Heinrich Bullinger], s.d. Februar 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2545</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Gemäss KK Autograph, da Beginn Blattmitte evtl. Kopie?</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Rariores a me accepisti ad tempus, non tam tabellariorum</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8479">
				<correspAction type="sent">
					<date notBefore="1571-02-01" notAfter="1571-02-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8480"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8478"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8481"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8478"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8481"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8478"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8482"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8471"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8480"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8478"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8480"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8473"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8480"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8478"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8480"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8473"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8479%2FAutograph%2F00%20E_II_377__fol__2645_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8479/Autograph/00 E_II_377__fol__2645_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8479%2FAutograph%2F01%20E_II_377__fol__2645_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8479/Autograph/01 E_II_377__fol__2645_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S. P. Ut videatis patres et fratres omni observantia mihi 26.<lb/>
					colenni, quid unumique nobis immineat, libuit vos admonere<lb/>
					quibusdam literis nuper ad Sulcerum datis a Sindelino,<lb/>
					quibus ille Sulcerum iubet bono animo esse, quod iam<lb/>
					accinctus sit ad retundendum Tigurinorum postremum<lb/>
					responsum. Literae hac iam apertae atque ad alium<lb/>
					quomodo transmissa a Scelero; in manus boni cuiusdam<lb/>
					viri forte fortuna inciderunt. Unum ego illud crecius<lb/>
					videlis in sinu nostro residere, qui quum alium non possit,<lb/>
					se praebent flabella ad exterorum animos magis adversus nos<lb/>
					inplanandum. Libet etiam subiicere exemplum literarum<lb/>
					Sulceri ad Marbachium, post h&#281;c partem victoriam literarum<lb/>
					d. m. D. S.<lb/>
					non tam tabellariorum ad principum, qui conspiris oblatione sunt, quam quam charissime frater,<lb/>
					non tam tabellariorum penuria, qui complures oblatum sunt, quam quod paroxismus<lb/>
					apud nos exortus me admodum instructum tenuit et perturbavit; tanto enim<lb/>
					plus molestiae ferunt eius generis certamina, quo magis ingravercit, aetas enim et<lb/>
					accidit mihi quam mulieribus, quae super matres fuere, ut tanto minus se ad<lb/>
					pertum idoneas esse fateantur, qui pepere frequentius. Scio tamen, ut maxime<lb/>
					sint scandalique pleni ecclesiastici conflictus, non tamen raro esse necessarios.<lb/>
					Wer syn sach uffrichtig<lb/>
					Haec vera causa certo fuit, ut cum cogitationes studia et occupationes<lb/>
					direxissem in eius, quem dixi, controversiae statum, ut fuerim minus cum<lb/>
					gsin, hette er der mu&#868;y.<lb/>
					nichts bed&#246;rffen gegen,<lb/>
					erga te, quem merito facio maximi, tum alios amicos officiosus. Tentata<lb/>
					vir allain<lb/>
					sunt certe ab antagonistis extrema omnia, et (ut accepisti tu quoque)<lb/>
					intervenere Tigurinorum legati politici senatorii ordinis primi, non quidem<lb/>
					ut inter patres arbitros sese ferrent, sum ut subscriptionem a nostris, quae<lb/>
					pridem postulata fuerat suae confessioni impetrarent, aut si id nostri<lb/>
					detrectarent concedere, saltem nostram anno 34 aeditam (cuius autorem<lb/>
					Bucerum evidentibus argulis coniicio) suae adiungi et in praefatione<lb/>
					eius fieri mentionem ab ipsis permitterent. Excepti hi sunt a vestris et<lb/>
					perhumaniter, sed sine responso, quod nuper adeo ad ipsos perscriptum<lb/>
					est, quo significatum neque nostros subscriptiones ipsorum confessioni, neque<lb/>
					velle, ut nostra, quae ad formulis, perhibet, illius modo servatur. Per caetera<lb/>
					iunctionem, et quae ad foedus pertinent, illibati servaturos. Contularam et ego<lb/>
					ipse coram sum legatis idque (ut aequum erat) placide. Magna ergo et<lb/>
					de spe deciderunt antagonista, cum intelligerent, quod unicum superesse<lb/>
					videbatur refugium et patrocinium ipsis parum firmum esse. Nunc<lb/>
					orgo ad parum res spectat, quod etiam concordiae formula pridem a d. Bucero,<lb/>
					composita aeque a nostro senatu approbata et ad observandum ministris<lb/>
					iniuncta sit atque ipsa confessio. Et qua non tantum nobis, sed pastoris<lb/>
					etiam ad professionem et conservationem verae doctrinorum firmamentum<lb/>
					futurum sit, eum quod hactenus docuimus ex domini verbo minore cum<lb/>
					applausu oppugnare possint. Rogamus autem dominum, qui his non in faustis<lb/>
					initiis aberiora incrementa dare in dies dignetur. Pro scripto, quo iustoria
					Confinetur actionum authoris Iacobi Andreae magnam gratiam habeo.<lb/>
					cognovi ex eo prorsus spem meam anguriumque non fuisse vana, etsi<lb/>
					multorum cum metu solicitudinem non ignorarem. Dedit ergo dominus,<lb/>
					successum non vulgarem pientissimo electo ad hoc opus organo, quem videoem<lb/>
					aut publicae pacis concordiaeque ita cumprimis veritatis rationem habuisse.<lb/>
					Nec nubium est, quin cordali omnes formulam nervisti constitutam, sine<lb/>
					approbaturi. Nos certe hic causam doctrinae nationem observamus.<lb/>
					das wo gelt dir der<lb/>
					subscriptione tamen polliceri, idcirco nihil possumus, quod coriculum citra est, ne<lb/>
					Reuffel.<lb/>
					sensum nostri magistratus a nobis fieri non quem periculum est,<lb/>
					velit concedere, ut, cum nuper Tigurinis postulantibus negata sit, non ei<lb/>
					fecus et aliis ad evitandam confoederatorum offensionem. Interea vero<lb/>
					nostrum consensum aperte publici privatimque declarare pergimus. Optandum<lb/>
					est autem ut Hessusii C&#281;lus intempestivus spiritu mansue velitis temperetur,<lb/>
					et magis accomodantur, quae habet, vir ille illustria dona ad ecclesiae aedificio<lb/>
					fecum et, ut alii cum iusta fidei constantia charitatem Christi<lb/>
					servis dignum declarem, quominus exhibeamus, in summa hostibus infestissimis<lb/>
					papistis, fanaticisque octissimis hominibus spectula. Vale. Basileae<lb/>
					papistis, fanaticisque odiosit.<lb/>
					Quid hic bono non faceret, si tantum Basileae<lb/>
					quantum si Tubingus esset, auderet
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>