<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8489" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Durich (Duri, Ulrich) Chiampell (Campell) / Chur AN Heinrich Bullinger / Zürich, 12. Februar 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,858</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Oro te veniam si tecum hic veluti cum indulgentissimo parente</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 238 (R.), Nr. 239</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Campelli Hist. Raet. II (QSG 9), Einleitung S. XVIII, XLI (Anm. 38)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8489">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8057" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Chiampell (Campell)</surname>
						<forename cert="high">Durich (Duri, Ulrich)</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ulrich_Campell"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118675796"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413295"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1571-02-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8490"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8488"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8525"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8044"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8525"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8044"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8525"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8044"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8492"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8487"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8525"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8044"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8492"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8487"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8489/Autograph/00__E_II_375__fol__858_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8489/Autograph/01__E_II_375__fol__858_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="8489/Autograph/02__E_II_375__fol__858_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="8489/Autograph/03__E_II_375__fol__858_a_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1558.<lb/>
					senuo te gloriam satis sic coram cave, atque idem omnibus, sed mihi peculiariter praecipueque<lb/>
					S. D. P.<lb/>
					semper observandissime domine, si tecum hic veluti cum indulgentissimo parente,<lb/>
					tuo in me amore fretus aliquanto liberius atque hinc forte etiam ineptius agam.<lb/>
					Iam dudum sane ad te aliquid literarum dare decreveram, sed ovum iam Calvinum<lb/>
					ad scribendum arriperem, religio erat scribere, timorque quidem constabat, atque nihil<lb/>
					scribere rursus religio erat non parva. Atque quidem si scriberem, ne sanctam tuam semper<lb/>
					praestatem sanctissimis studiis nunquam non ad miraculum usque occupatissimam meis in epistolam<lb/>
					obtunderem tibi plus quam molestus existans, maxime, quod indignitatis militatisque me conscientia<lb/>
					tuam et antea in manibus insignem excellentissimamque dignitatem spectatorum. At si nullo<lb/>
					prorsus te literis visitarem, quibus gratias saltem pro tot tamque cumulate in me collatione,<lb/>
					beneficiis tibi agerem, pudor mihi erat, iuritore tam rustici ac inertis (cui crimini alia<lb/>
					qui scio me iam olim esse obnoxium), quam hominis ingrati atque sic offici perdae (qui nihil peius<lb/>
					quam de aliquo dici potest) nomen subirem. Unde hic pudor timorem illum vicit exegitque,<lb/>
					atque has ita literas a me, eximice scilicet aquam extorsit ac vix aegre ebicuit, tua nimirum<lb/>
					humanitate comminato atque quasi insigno facto, ut ergo alia tua in me iamque complura<lb/>
					officie atque benevolentiam iam olim saepius mihi exhibitam praeteream, maxime pro eo<lb/>
					ultimo iam beneficio gratias tibi summas ago, quando dignas referre ipsis non sit meae,<lb/>
					quod animadverti te hisce amplissimis curiensibus consulibus senatuique authoram fuisse,<lb/>
					ut me sibi suave ecclesiae ministrum accerserent, d. Thobiae utique, viro eruditissimo, praesertim<lb/>
					clarissimo atque dignissimo collegam futurum. Id enim ingentis beneficii loco iure habeo,<lb/>
					quod tantus cur te indignum, qui existimaveris me tantis quidem viris commendare et tanto<lb/>
					dignum<lb/>
					liceo, achonore me tuo calculo consipe, ita rem se haberem ab eodem iam commemorato misique<lb/>
					dilectissimo symmysta d. Thobia (qui illius syncergas est in me amor, cuique id totum tribuo)<lb/>
					propostore haud dubie persuasus, licet id mihi penitus inexpectatam et ex insperato acciderit,<lb/>
					usque adeo, at quum apud me perpendam rei indignitatum, et quae in ecclesiastico<lb/>
					maxime tam exiici loci concionatore requirantur, quae prorsus in me desiderentur, atque<lb/>
					quam incredibile id sit, subdubitare incipiam, an vere hic sim ecclesiastes nec non<lb/>
					illa communi meum habeat cogitatio, ut existimem mihi insommiis illidi, ut putem id<lb/>
					quod non recura sit. Nam inexpectatum id mihi accidisse dixi, quod cum multis<lb/>
					nominibus me ecclesiasticae huius urbis functione indignum existimarem, tum idem<lb/>
					maxime, quod quum in nulla lingua satis sim, dubetus, imo eo eloquentia animo<lb/>
					Itituar, quae in sacro concionatore necessario postulatur, praecipue in Germanica lingua<lb/>
					mutas atque prorsus eliguis mihi viderer, ut in qua iam intra viginti, vel eo etiam amplius<lb/>
					annis nonnisi parissime, idque non sine magna difficultate essem concionatus. Unde omnibus<lb/>
					statueram oblatam conditionem provincunque recusare ac minime suscipere. At ubi mox<lb/>
					simul expendere mecum coepi, quibus modis res illa gereretior, qualisque viris authoritatis,<lb/>
					quibus et glororumque sententiae accederent, quos ea super re consulebam in Rhaetia concionatorum<lb/>
					senatorum symmystorumque, idque adeo me non ambiente, ut ne per somnium quidem unquam<lb/>
					Ita<lb/>
					id expectare ausus fuissem; coactus sum cognoscere remigeri meque vocari divinitus,<lb/>
					cumilius aus fui divinae me vocationi opponere aut illam non sequi, atque sic iam
					tandem suscepi, certa spe mente concepta, quod qui olim mensem e blaeso, balbonae disertum<lb/>
					facundumque fecit et apostolas ante idiotas rudesque, tandem in momento temporis<lb/>
					in a de linguarum peritissimos reddidit, idem potens sit etiam praestare, ut, quod<lb/>
					hic mecum per ipsum actum est, tandem non prorsis inutile sit futurum, facileque<lb/>
					disponere, ut id tandem aliquo modo ad suam gloriam atque tuus ecclesiam<lb/>
					pacem constituendum et aedificationem venducat. Quod aperto fuit, in sedulo non eum precari<lb/>
					habetur, ita ut non ultra ulteria soliciti esse debemus. Id ut, ut a deo, optimum sedulo eum precari<lb/>
					non cessum, atque hinc a te quoque efflagito, et enixe te oro, ut ipse, qui eius rei, qui<lb/>
					cessus atque hinc<lb/>
					multos author, idem qui domino impetrare precium, qui agrito dilectissimum filium per te<lb/>
					docturum. Quod d. Zutinterum quoque graviorum tuum, imo sibi merito relictissimum, qui mihi nuper...<lb/>
					totum volo, ut mihi ignoscat, quod provincum disscribendo illum prosequutus progressisque<lb/>
					non satis, ut qui in parte esset, quatu remo; nam cuiusdamque illam praecipuus, ut quod progressusque non<lb/>
					eo tempore, ut qui primum huc sum vocatus, ullam intermittere hactenus, et quoad aliquis aliquantur<lb/>
					plus ocipere nunctis in fuero suum coactus, rursus descriptationem illam, ut mihi ab initio repetranda<lb/>
					composuero, volente deo repetiturus aggressurusque, sed ita, ut aliqua sit, nisi ab quod sitio perlicere<lb/>
					et non nullis in locis locupletanda, iis, quae desiderantur, insereredis. Id quod satis longe<lb/>
					afficilendum prospicis, quum nam pauca ecclesiae aliquibus ex locis sit mihi congregata, quod<lb/>
					subito fieri haud poterit, etiamsi spes non mala sit, si habeo enim vos fautorum; sed meo hominum<lb/>
					qui tantis tamque prolixe haec tecum agam. Eundem ergo d. Iohannem Simlerum meo nomine<lb/>
					plurimum saluta. Plurima item salute te pariter et illum d. Thobiai simul et d. Pauli illas<lb/>
					supertum, quamquam ille ad te ipse sit, iam forte literas daturus, propediem etiam vos<lb/>
					visitaturus. Dominus te quam diutissime nobis suaeque toti ecclesiae superstilem in terris<lb/>
					incolumem conservet. Amenus iuvenii. Vale. Datum, Curie Rhaet. Hic 12. februarii 1572.<lb/>
					Tui ut esset observantissimus et in tuo aere totus<lb/>
					Huldrichus Campellus Ingadinus.
					Europae totius hodie ornamento haudie antremo,<lb/>
					d. Henricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti<lb/>
					dignissimo, patri ac domino suo perpetuam fide<lb/>
					cognissimoque observantia colendissimo.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>