<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file849" type="Brief" source="TUSTEP" n="20055">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Giovanni Beccaria / Misox AN Heinrich Bullinger / Zürich, 28. Februar 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 335,2151</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Etsi, quid ad te scriberem, non habebam, nolui tamen deesse officio meo salutandi te per literas</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. I, S. 159-161, Nr. 117</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Ferd. Meyer, Die evangelische Gemeinde in Locarno, I, 197, 231, 247 (Zit.)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>de Porta I 2, 344</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Corda: Veritas Sacramenti 77, A 107</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,86</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/849">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p293" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Beccaria</surname>
						<forename cert="high">Giovanni</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Giovanni_Beccaria_(Reformator)"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119615606"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l323" cert="high"><orig>Misox</orig></placeName>
					<date when="1550-02-28" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file850"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file848"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file926"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file926"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file926"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file851"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file827"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file926"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file851"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file827"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/849%2FAutograph%2F00%20E_II_335__fol__2151_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">849/Autograph/00 E_II_335__fol__2151_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/849%2FAutograph%2F01%20E_II_335__fol__2151_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">849/Autograph/01 E_II_335__fol__2151_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/849%2FAutograph%2F02%20E_II_335__fol__2151_b_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">849/Autograph/02 E_II_335__fol__2151_b_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/849%2FAutograph%2F03%20E_II_335__fol__2151_b_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">849/Autograph/03 E_II_335__fol__2151_b_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Heinrycho Bullingero Ioannes Beccaria S. P. D. per Iesum Christum, unicum redemptorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Etsi, quid ad te scriberem, non habebam, nolui tamen, clarissime vir, deesse officio meo salutandi te per literas, quibus illud saltem intelligas me nominis tui memoriam cordi adeo insculpsisse, ut noctes atque dies tanquam presens te presentem contempler.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod nisi a me fieret, non immerito referri possem inter eos, in quos collocata beneficia periisse dicuntur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Absit vero, ut quis me unquam tanti criminis reum vere peragat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Licet enim dignas re ipsa gratias referre non detur, quis prohibeat, quominus agam et debeam?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Illud unum nescio, utrum doleam magis an gaudeam, quod tuis in me officiis adeo obrutus sim, ut ne animus quidem assequi possit, qua ratione rependat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Utcunque sit, gaudeo me hic abs te vinci, nec unquam pudebit me id apud omnes et ubique praedicare.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quur autem (scilicet nisi prorsus mentis sim inops) iure non gaudeam ab eo superari, cui tam turpe sit resistere quam pulchrum et honestum dare manus?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Fer me, obsecro, integerrime vir, fer, inquam, vera de te praedicantem, atque utinam aliquando mihi detur tam diserte apud cordatos et honestos viros laudes tuas praedicare, quam plurima sunt in te corporis et animi bona, quibus non urbem Tigurinam solum, sed seculum nostrum cohonestas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Deo autem gratia, qui opus in te inceptum in singulos dies ad suam ipsius gloriam perficit!</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed quid praeter instititum diutius in his immoror, quandoquidem proposuerim salutare et admonere te, quo in statu nunc sint res meae?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sunt autem optimo per omnipotentis dei misericordiam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nam ut primum in vallem hanc perveni, cepit sacrificulorum ordo sibi metuere, non aliter ac si internecinus hostis illorum regnum cum innumeris copiis invasisset, moxque turbam adversus me concitarunt nec quieverunt, donec impetrassent a superstitiosulis senibus, ut inde ablegarer, veluti qui haereticam ad eos doctrinam adtulissem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Eiectus igitur oppido (quod Rogoretum vocant) huc me contuli, unde prius iter feceram, contuli autem domino huc me vocante, ut Christi iacto fundamento superstruam iuxta dei gratiam mihi datam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hic etenim multi sunt, a quibus papistarum commenta omnia ita exulant, ut prophana missa deploratam valetudinem iam contraxerit, a qua vix unquam revalescat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Haec idcirco tibi significare volui, partim ut intelligas ex hoc loco sterni posse iter in Italiam, quandoquidem regio haec in ipsis est Italiae faucibus, partim ut, quum videas me vocatum a domino ad hoc muneris, ne graveris agere cum integerrimo vestro consule, ne in proximis comitiis reditus in patriam mihi concedatur, nisi prorsus liceat mihi tuto ac libere in religionis causa tueri, quae sentio.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Locarnenses enim (ut video) nihil intentatum relinquent, ut apud se vivam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quorum affectus quanquam iuxta carnem non sit aspernandus, attamen ad divini verbi regulam dirigendus est, nempe ut patienter audiant illud servatoris nostri dictum: "Oportet me et aliis civitatibus evangelizare."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Itaque nisi salva omni ex parte religione reditus mihi decernatur (quod non difficile modo, sed etiam impossibile nunc arbitror), cupio ornatissimum consulem vestrum una cum reliquis evangelicis prohibere, quominus aliquid pro me decernatur, ne forte pro remedio venenum (quod aiunt) impetrarem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quae omnia pro tua prudentia ipse melius, quam scripto consequi possim, sic administrabis, ut dona divinitus accepta in fratrum omnium usum conferre soles.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quod ut diligentissime facis, ita cumulatissime rependet is, cuius negotium agis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Cuperem abs te accipere exemplum disputationis, quam apud Anglos super eucharistiae negotio Petrus Martir habuit; hic enim reliquis papistarum nugis passim oppeditur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Saluta integerrimos et ornatissimos viros consules et archigrammateum nomine meo, quibus addes familiam tuam una cum doctissimis et piissimis viris d. Pellicano, Bibliandro, Gvalthero, Ottone, Gesnero, Frisio aliisque symmistis<note type="margin">a.R.: ... i.. y?</note> omnibus Tigurinis, quibus omnipotens deus spiritus sui dona in dies ita augeat, ut prestantes re ipsa, quae verbis docent, confundantur, quotquot evangelicae veritati adversantur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Do novo Antichristo quanquam scripsi ad d. Lelium, non tacebo tamen apud te illum iam pridem ob masculam venerem apud plerosque male audire; reliqua potes ex tanto crimine coniicere.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vale, mi pater, et impera, si qua in re opus est tibi mea opera.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Misochi, pridie calendas martias 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae speculatori fidissimo, amico suo multis nominibus observando<note xml:id="fna" type="footnote" n="a">[Bemerkung von Bullingers Hand auf der Adresse:] "Ioannes Beccaria Locarnensis."</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>