<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8494" type="Hinweis" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä. / Zürich AN Johann Brandmüller / Basel, 16. Februar 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Hinweis" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2501</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non miraberis opinor, novum hoc ad te scribendi officium. Movet enim nos amor, quo ...</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Hinweis" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 123,93</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8494">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8011" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä.</surname>
						<forename cert="high">Rudolf</forename>
						<note type="person">"ex communi symmystarum nostrae ecclesiae sententia"</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1381_Gwalther_Rudolf.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Rudolf_Gwalther"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/11854392X"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11522600"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1571-02-16" cert="low"><note>Hinweis</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8301" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Brandmüller</surname>
						<forename cert="high">Johann</forename>
						<ref type="gnd" target="http://d-nb.info/gnd/124304680"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8495"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8493"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8496"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8496"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8550"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8285"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8496"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7463"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8550"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8285"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8496"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7463"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8494%2FAutograph%2F00%20E_II_377__fol__2501_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8494/Autograph/00 E_II_377__fol__2501_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8494%2FAutograph%2F01%20E_II_377__fol__2501_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8494/Autograph/01 E_II_377__fol__2501_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Eximiae eruditionis et pietatis viro d. Ioanni Brandm&#252;llero<lb/>
					Basiliensis ecclesiae Transchananae fido pastori etc.<lb/>
					1551.<lb/>
					Non miraberis, opinor, vir doctissime, et frater mihi plurimum observande novum<lb/>
					quorum<lb/>
					hoc ad te scribendi officium. Monet enim nos audivit, quo ecclesiam<lb/>
					oblivionem praecipiis, non nobis non minus his hostissimas, quod propugnandum pectius, qui minam<lb/>
					videtur. Scis enim, quid iam quinquamio ab hunc summo studio a nobis tentatim<lb/>
					sit, ut nimirum in unam eandemque fidei confessionem atque doctrinam omnes<lb/>
					tum<lb/>
					consentirent, qui per Helvetiam Christum praedicant. Egi prorsam huncam ego in<lb/>
					vestro doctissimo conventu ex communi omnium nostrorum<lb/>
					quae tunc tua et aliorum fuerit sententia. Sed vicit tunc paucorum astuliae<lb/>
					ut ne quid gravius dicam, ut, quamvis suffragiorum numero vinceretis,<lb/>
					non potuerit, tamen obtineri, quod cupiebamus. Ab eo tempore res quotidie<lb/>
					in quos probati coeperunt, novos sibi amicos et patronos quaerente eo, qui nunc<lb/>
					in quibus solus omnia posse videtur. Sperabamus tamen tot populorum et, qui mihi<lb/>
					absurdum et iniquum sit Basiliensem, quod non vicinam modo, qui factus<lb/>
					publicum nobis coniunxit, et quae eiusdem evangelii doctrinam tibi nobiscum<lb/>
					professionem venisse, quasi ab ea fidei<lb/>
					confessione dissentiatur, quae primum ab omnibus Helvetiae ecclesiae<lb/>
					aedita, deinde vero ab omnibus Galliae, Hungariae, Poloniae<lb/>
					Scotiae Angliaeque ecclesiis approbata fuit, ut iam de comite Palatino<lb/>
					nihil dicam, cuius propter veteram eius familiae in idem gentem Helvetiam<lb/>
					velicam beneficia autoritas, inquaquam contemni meretur.<lb/>
					nostra quos esse vobis, et quia nuper occasio nobis divinibus<lb/>
					oblata, qua et vobis succurra et publicum hoc scandalum e medio<lb/>
					per abiturus,<lb/>
					toti posse, nisi sit, qui et verbis alios, quem caussam hanc non parum soliciturum<lb/>
					legatos misit, qui et urbis et scripto causam hanc graviter soli.<lb/>
					simul et prudenter in vestrae civitatis, denatu egerunt. Quid factum<lb/>
					sit, et quale nostri responsum tulerint, non opus est multis dicere, quibus<lb/>
					qui est, obtinuisse, quod ante quingeremihi vim illum. Hoc etiam apud senatum<lb/>
					Sulcerus.<lb/>
					subscriptione confessioni neque vestra non<lb/>
					aliquo<lb/>
					probit. Nimirum, ut ipsi liceat verborum patrono nostro testimonio<lb/>
					publico probetur, nimirum, ut ipsum liceat christianorum cohurnos fingente et<lb/>
					vestrae sensum obtinere, qui cum Augustana prorsus conveniat. Dominus<lb/>
					et crastis Lutherus<lb/>
					etiamorum placitis.<lb/>
					habere, ut non aliquid nos malum graviores paribus in<lb/>
					quod utinam appecit, quod alteros se magis gravius esse<lb/>
					nos<lb/>
					dolore et intelleximus, quod singulari et omniorum vestrum accidisse ex quibusdam<lb/>
					fide dignis intelleximus. Postulare nimirum, abs te et symmystio pro tuis<lb/>
					fratribus nostris quam summa cum Capito et Bucerus, ut archarationi, confessionis<lb/>
					batis<lb/>
					Saxonicae, quam tu, mi frater, non minus pie quam conscripserunt, subscriberemus.<lb/>
					Landisti, tum mi frater, non minus, pie quam erudenter, non posse tuas,<lb/>
					confessiones simul amplecti, quae inter se non consentiant. Eo enim<lb/>
					ridiculumque multis argumentis idonere confitata est, quae domi nata<lb/>
					et hucusque nullis extrema pervenisse et periculum est. Audimus autem<lb/>
					causam ad ex trema alieniis convenisse et periculum esse, ne tamen, cum<lb/>
					vero, ut, ubi apud et apud quemvis aut sponte discedacet aut discedere<lb/>
					substantia. Fuit hoc nobis iudicium triste et ideo per literas admodum<lb/>
					iuvandos diximus, ut procul relicto discessionis spontaneae consilio cum<lb/>
					optimam et communi patriae utilissimam fortiter agere pergatis. Nec enim
					dubito adversarios hoc unum prae aliis cupere, ut vobis digressis suae farinae hominem<lb/>
					substituant, et ita facilius obtineant, quod nunquam obtingere poterunt,<lb/>
					quoadam fuerint apud vos, qui veterem vestrae ecclesiae destrinam pere et simpliciter<lb/>
					populo proponunt. Tene ergo stationem, o fidelis Christi miles, et ne ulla<lb/>
					suspicionem per te praebeas, quasi dimissionem tibi dari cupias. Sed cura potius<lb/>
					ut invitis et reluctantibus adversariis manere possis. Non derit ecclesiae<lb/>
					Quod tibi dico, omnino<lb/>
					quod tibi dico dictum cum<lb/>
					et eius incolumitatem Brentibus opus, qui (ut spero) animo<lb/>
					pio, qui saxum contra<lb/>
					quod dici sint, apparens manum suam e coelo egeret, ut laborantibus<lb/>
					pecuniam volunt.<lb/>
					succurrat, nec amplissimus non senatus officio deerit, etsi<lb/>
					primus conatus non ex voto successerint, quam enim, quod absque invidia dictum<lb/>
					velim) longius nostri prospiciunt, quam ipsum, qui posthabita communis Helvetiae<lb/>
					pace et concordia, cum exteris colludunt, ex<lb/>
					quibus spes lucri affulget, et fortassis alii quoque accedent<lb/>
					qui suam operam nostri&#281; coniungent. Te nobis interim, mi frater, observandum,<lb/>
					de cum tuis rem fortiter agito et a nobis tibi persuadeo, nos nullo<lb/>
					occasioni defuturos esse, quae causam hanc iuvare possit. Si quid<lb/>
					non minus nostram<lb/>
					qui a nobis consulto missus est, ne literae rationem rescribas<lb/>
					quam vestram.<lb/>
					literae vel nostrae vel<lb/>
					qui a nobis consulto mihi<lb/>
					quorundam<lb/>
					vestrae in infidas manus incidant. Haec cum d. per Georgero<lb/>
					Ubelhardo et aliis collegis communis habetis, quos ex me et nostris<lb/>
					ut silentio haec legantur<lb/>
					omnibus reliquit, vis literis studiis benedicat et declicatus pacem suam<lb/>
					donec agendi occasio.<lb/>
					nobis reliquit, vestris et studiis benedicat et ecclesiarum concordiam<lb/>
					sese offerat, non opus est<lb/>
					ubique instauret atque conservet. Amen. Vale. Tiguri, 16. februarii 1572.<lb/>
					se admonere te, qui quid<lb/>
					facto opus sit, ipse<lb/>
					facto<lb/>
					Tui et totius ecclesiae vestrae studiosissimus<lb/>
					Rod. Gvaltherus, ex communi<lb/>
					symmystae ex nostrae ecclesiae<lb/>
					sententia.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>