<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8496" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johann Brandmüller] AN [Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä.], 18. Februar 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Original">Ms F 42,34</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Facile crede vir praestant: tibi ac tui similibus natis Helvetiis vehementer dolore</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 46,664</idno>
						<idno subtype="Hinweis">? an ? / Anmerkungen Musculus ? / Brandmüller an Joh. Haller oder Musculus oder Bullinger</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 123,94</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8496">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8301" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Brandmüller</surname>
						<forename cert="low">Johann</forename>
						<note type="person">[nach Schiess]</note>
						<ref type="gnd" target="http://d-nb.info/gnd/124304680"/>
						-->
					</persName>
					<date when="1571-02-18" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8011" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä.</surname>
						<forename cert="low">Rudolf</forename>
						<note type="person">recte</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1381_Gwalther_Rudolf.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Rudolf_Gwalther"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/11854392X"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11522600"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8497"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8495"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8494"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8494"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9631"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7463"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8550"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8494"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9631"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7463"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8550"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8494"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8496/Original/00__Ms_F_42_34_00001.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8496/Original/01__Ms_F_42_34_00002.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					3.<lb/>
					d.<lb/>
					Ginalissimo virae, facile credo, vir praestantissime frater, in quo charissime, tibi ac<lb/>
					praecolutem, per eundem similibus, nam quam filium iis sentivit. Nam id magnis dolet cordi meo, ut<lb/>
					pietate et studi et in Helvetia videm in omnibus sentiunt. Nam id magis dolet, quos vixi,<lb/>
					Quodam evangelii ecclesia effecit possum, cum tamen non in Helvetia, uti iam 20. quas, ut<lb/>
					Tui invictus, fideli<lb/>
					sed in Svevia natuissim, sed minimo plus ita habeam, quam quidam in toto<lb/>
					domino et fratri suo<lb/>
					Germanico utar, provertio) in minimo dignitas habeo, quam quam sentiam, ut<lb/>
					observando.<lb/>
					Toturi.<lb/>
					Ies Alexandramque corpore, in egiturum, vero, utpaneo, qui non suis confirmavit, summa enim in<lb/>
					nonnulli et episcopi et apud religionis, qui religionis christianae summa, in ipso<lb/>
					studium erga tuto.<lb/>
					docem et praedicant de eo, ac si totius religionis abecclesia sint, qui aliter<lb/>
					dienen, das 6. octobris<lb/>
					consisteret, et omnes illi mihi venit in mentem, quod tua praestantia praeclare<lb/>
					docentur, quam ipsi; saepem nunci. 19 super illud misericordiam, solo dei verum<lb/>
					ac possit, in hostiam sic audiimus, loqui et scribere (id, quod ipse possetur, qui hactenus<lb/>
					hoc pii perpendiunt, qui sic audent loqui et scribere. Stereit, ut se gering habeo,<lb/>
					viribus audivi et aliis legi) tremi vultet etc. Quae verba citavi in colloquio<lb/>
					Gvaltherum, ulli spiritus, als dei dic d. niden schafft sint, consulto modo, quibus sit, quem rogavi, ne ipse a Buceri<lb/>
					d.<lb/>
					meo, deo habui cum domino consulere nostro h. filiosi Saxoniae declaratae a B.<lb/>
					negotibus.<lb/>
					senatus noster (ne cogant fere quid dicant) concordiam, quam iucundam et simus<lb/>
					quam nostri (nescientes enim vehementer) timere sine propediem amplius<lb/>
					proxest, impellant. Me enim vehementer timere, sint, quod non ampli<lb/>
					Basileae habituri, tales concionatoris, qui nos et charissimi confoederati, ne vicini<lb/>
					fratribus agnosci debeant, nostri evangelio, quod hominum. Deinde timere me<lb/>
					hanculto etc., filium<lb/>
					1546.<lb/>
					in Helvetia, me, si quidem novi se ingenium scilicet, subscriptione duarum confessionum<lb/>
					inwirdigt, laboraldt<lb/>
					non parum, quam plus discordie est, quid ego possum vel impedire vel promone<lb/>
					non in populo quam unquam vel. Sed quid ego possim, vero in publicis adfuerit, ut<lb/>
					Nisi dominus sua potentia et sapientia, quem nobis ad approbamus<lb/>
					considuus pervelim.<lb/>
					brevi Basileae Lutheranismus in coena domini senatui per deputatos 7. febium<lb/>
					proinde posse, cum scripto (quod solius sequativit) sperrat istos in posse<lb/>
					Quanquam vestrae, ubi hortus (qui me, sed fratres confessioni, quam hactenus fecerim<lb/>
					(ut nunc aperuit) propius accessuros prius partem, quendam, qui omnium maxime<lb/>
					nec ita caussi docturos de coena domini, ut prius. Etenio quousquam, qui mihi maxime<lb/>
					Interim<lb/>
					negotium semper urget praeseremus, quemadmodum et alii ex nostris<lb/>
					nos sponte ecclesiam, non deseremus, quam vitarum docerimus, ita tamen<lb/>
					nos sponte, sed constanter, auxiliante domino, veritatem doctissimos, ita tamen<lb/>
					vocarent, temere occasionem de nobis cogitandi tanquam seditiosis et turbatoribus<lb/>
					ecclesiae Helveti, tandem doctrinam a nobiscum timentes, quod maxime Bernae, si filii<lb/>
					veliqui Helvetii eandem doctrinam nobiscum tenentes et maxime Bernenses<lb/>
					obiscum legationem ad nostros mitterent super hoc negotio, habiturum aliquod potitus<lb/>
					modo non fiat istud, quasi cum imperio quodam, sed quaedam modestiam. Sed<lb/>
					Nos ipsi ea de re pro vestra sapientia et pietate deliberare poteritis, quid optimum<lb/>
					deus.<lb/>
					mittat mortem Iudicasti.
					deus nostra consilia iniuria, dum augat, an sui nominis gloriam et<lb/>
					ecclesiae aedificationem in solida veritate syncera charitate, aeterna foelicitate<lb/>
					1536.<lb/>
					Pro vestro in vos et ecclesiam Christi, quare et pudio, agimus et<lb/>
					Amen.<lb/>
					habemus vobis maximas gratias, et rogamus, ut in precibus meis<lb/>
					audem iugiter commendatam habeatis. De silentio prudenter monet<lb/>
					dominus, nec puto necesse esse vestram prudentiam de hoc vicissim attinere.<lb/>
					domini Zvinglii mortem doleo ex animo, sed recingat, uti, spero, in domino, quod non vos omnes<lb/>
					sed in officio suo, qui domino inventus est, ut spero in Christum Iesum<lb/>
					ab omni malo custodiat, et suo spiritu bono impressat per Christum Iesum,<lb/>
					Basileae 18. februarii anno 1545.<lb/>
					Vale bene beateque.<lb/>
					ab meum<lb/>
					Tuae praestantiae et humanitatis studiosissimus<lb/>
					et amantissimo.<lb/>
					Quum hic in<lb/>
					d.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>