<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8510" type="Brief" source="TUSTEP" n="41022">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Richard Hilles / London an Heinrich Bullinger / Zürich, [8. März 1571]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Hinweis" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,852</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Sicuti filius meus Barnabas Hilles per literas suas ad fratrem</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. 2, 108f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>ZL 2, 180ff, Nr. 73</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8510">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1548" cert="high"/>
					<placeName ref="l296" cert="high"/>
					<date when="1571-03-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file8205"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8510!Autograph!00%20E_II_375__fol__852_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8510/Autograph/00 E_II_375__fol__852_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8510!Autograph!01%20E_II_375__fol__852_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8510/Autograph/01 E_II_375__fol__852_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem plurimam in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Sicuti filius meus <persName type="citizen_name" ref="p5227">Barnabas Hilles</persName> per literas suas ad fratrem in Christo dilectum, <persName type="citizen_name" ref="p8104">Iulium Sancterentianum</persName>, 26. die novembris proxime elapsi datas, illum certiorem fecit, domine et amice colendissime; egomet tuas literas, 27. augusti proxime elapsi scriptas, hic <placeName ref="l296">Londini</placeName> accepi per eruditum et pium iuvenem <persName type="citizen_name" ref="p533">Henricum Butlerum</persName>: quem post unam atque alteram hebdomadam, postquam praedictas literas acceperim, ad <persName type="citizen_name">Dunstanum quendam Feltonum</persName>, domini <persName type="citizen_name" ref="p506">Iohannis Butleri</persName> defuncti filium, una cum fidelibus comitibus equitare curavi, ad vicum quendam <placeName type="citizen_name" ref="l830">Anglicum</placeName> <placeName type="citizen_name">Chilton</placeName> nuncupatum, in comitatu <placeName type="citizen_name" ref="l1956">Suffolciae</placeName>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Unde a p[rae]dicto <persName type="citizen_name">Henrico</persName> literas accepi scriptas ex aedibus amitae suae, viduae, matronae valde piae.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego etiam ex animo quam diligentissime curabo omnia illa negotia quae tu per tuas prędictas literas exequi cupiebas.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Literas autem quasdam, quas filio meo <persName type="citizen_name" ref="p5227">Barnabae</persName> predicto <placeName ref="l157">Francfordiae</placeName> tradidit dominus <persName ref="p1227">Christoferus Froschouerus</persName>, per fidelem nuncium ad predictum <persName type="citizen_name" ref="p533">Henricum Butlerum</persName> 26. die novembris transmisi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Accepit etiam filius meus <persName type="citizen_name" ref="p5227">Barnabas Hilles</persName>, a predicto domino <persName ref="p1227">Froschouero</persName>, una cum predictis literis quatuor libros Germanicos, quos, quibus inscripti erant, fideliter reddi curavit: hab[be]musque tibi, ego et uxor mea, ingentes gratias, quod illorum librorum duo[s] nobis dono miseras.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Doleo equidem, quod non adhuc, cum predictas tuas literas scripseras ad me, a morbo tuo plene convaluisti.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Spero tamen quod ante hunc diem multo melius te habeas, quod faxit deus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nullas nuper accepi literas ab episcopis nostratibus sive dominis hic in <placeName type="citizen_name" ref="l830">Anglia</placeName> commorantibus, ad te transferendas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Si tamen posthac in illum finem literas ullas accepero, su[mma] diligentia ad te transmitti curabo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dominus <persName type="citizen_name" ref="p1341">Edmundus Grindallus</persName>, qui nunc, ut audivisti, archiepiscopus est <placeName type="citizen_name" ref="l574">Eboracensis</placeName>, circa <placeName type="citizen_name" ref="l574">Eboracum</placeName> sive in civitate i[psa] <placeName type="citizen_name" ref="l574">Eboraco</placeName> (ut audio) continuo manet.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Brevi autem [arbitror] huc <placeName type="citizen_name" ref="l296">Londinum</placeName> veniet, sicuti caeteri fere episcopi omnes venient; quia nunc, mandan[te] regia maiestate, indictum est cęlebre concilium totius <placeName type="citizen_name" ref="l830">Angliae</placeName>, quod ap[ud] nos parliamentum vulgo dicitur: apud vos autem comitia imperialia La[tine], si bene memini, dicuntur, et Germanice Riechstag.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus <persName type="citizen_name" ref="p2867">Edvinus Sandus</persName>, episcopus qui nuper fuit <placeName type="auto_name">Wigorniensis</placeName>, iam noster est episcopus <placeName ref="l296">Londinensis</placeName>; mihi vero non admodum notus, preterquam ex facie: veluti fe[re] cęteri omnes episcopi sunt mihi fere ignoti, preterquam doctissimus e[t] humanissimus, imo potius divinus episcopus, dominus <persName type="citizen_name" ref="p8391">Iuellus</persName> <placeName type="citizen_name" ref="l951">Sarisbe[ri]ensis</placeName>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vereor namque (quanquam nunquam sum expertus<note type="margin">a.R.: ex... </note> ipsemet) ne eorum aliqui (ut scripsit eruditissimus <persName type="citizen_name">Hieronimus</persName> de episcopis aliqu[ibus] sui temporis), velut in aliqua sublimi specula constituti, vix dignentur mortales videre et alloqui conservos suos.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dominus <persName type="citizen_name" ref="p672">Coccius</persName> episcopus <placeName type="citizen_name" ref="l136">Eliensis</placeName>, amicus tuus, qui ante annum duxit viduam iuvenem domini doctoris <persName type="citizen_name" ref="p3222">Turneri</persName> medici, vivit adhuc et per gratiam dei bene valet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed predecessor eius dominus <persName type="auto_name">Thurbstonus</persName>, qui regnante hic <persName type="citizen_name" ref="p18554">Maria regina</persName> episcopus fuit <placeName type="citizen_name" ref="l136">Eliensis</placeName>, et apud reverendissimum <persName type="citizen_name" ref="p20311">Mat[t]heum Parckerum</persName>, archiepiscopum <placeName type="citizen_name" ref="l1255">Cantuarensem</placeName>, (sed in aedibus eius detentus), propter papisticae doctrinae protestationem vitam agebat, nuper ante sex aut septem menses obiit <placeName type="auto_name">Lambethi</placeName> in palatio dicti archiepiscopi <placeName type="citizen_name" ref="l1255">Cantuariensis</placeName>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nonnulli vero cęterorum episcoporum sive prelatorum, qui libertate restricti erant propter obstinatiam suam, vivunt adhuc: sed nullum fere perpessi sunt cruciatum, preterquam fortassis animi aliquam maestitiam propter desideratam libertatem et refrenatam licentiam maledicendi et malefaciendi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">De hiis omnibus <persName type="citizen_name" ref="p5160">Nicholaus Hethus</persName>, qui sub <persName type="citizen_name" ref="p18554">Maria regina</persName> archiepiscopus fuit <placeName type="citizen_name" ref="l574">Eboracensis</placeName>, minus sevus vir fuit, atque ideo forsitan maiorem invenit gratiam apud serenissimam nostram <persName type="citizen_name" ref="p18465">reginam Elizabetham</persName>: nullam enim aliam habet carcerem, preterquam in rure suas proprias aedes, satis commodas et salubri in loco sitas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Hic apud nos per dei gratiam in ecclesia et republica omnia sunt pacata.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Dominus hoc nobis diu concedat.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Audio etiam regem <placeName type="citizen_name" ref="l832">Galliae</placeName> pacem illam, quam mihi scripsisti fuisse confectam, prudenter colere: gaudeoque multum ac deo habeo gratias maximas, quod in conclusione illius pacis saluti fidelium satis cautum erat, utpote scripsisti et iam videmus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Doleo tamen admodum sectam illam <persName type="auto_name">Arianorum</persName> pestiferam multis in locis extra <placeName type="citizen_name" ref="l862">Helvetiam</placeName> repullulare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Veruntamen quum venerit dominus Iesus ad iuditium, num inveniet fidem in terra?</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto" ana="salute"><persName type="citizen_name" ref="p8104">Iulium Sancterentianum</persName> predictum meo et uxoris meę nomine salutare digneris precor.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Adhuc inter serenissimam nostram reginam et ducem <persName type="citizen_name">de Alva</persName> non ad[eo] bene conventum est de relaxatione personarum et bonorum sive mercium utriusque ar[r]estatorum vel detentorum per biennium.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Attamen q[uam]vis concordiae iam non sit res, est autem spes aliqua.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Sed de futuro brevi commertio, quale per nonnullos, imo complures, annos continuatum est inter <persName type="auto_name" ref="p18465">reges Angliae</persName> et archiduces <placeName type="citizen_name" ref="l850">Austriae</placeName> et <placeName type="citizen_name" ref="l631">Burgundiae</placeName>, neque superest, quantum ego video aut coniicere possum, ulla res aut etiam spes.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tertio huius mensis die obiit etiam alius quidam papista, vel, ut ipse sibi videbatur, catholicus magnus, cognomine <persName type="auto_name">Boxallus</persName>, qui predictae <persName type="citizen_name" ref="p18554">reginae Mariae</persName> secretarius fuit precipuus; vir multum continens (ut pre se ferebat) et humanus; qui etiam per aliquot annos in aedibus reverendissimi archiepiscopi <placeName type="citizen_name" ref="l1255">Cantuarensis</placeName> vixit, libertatem eundi quo voluerit desiderans.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus te tuosque conservet in ęternum.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l296">Londini</placeName>, 8 die martii, anno salutis nostrae 1570, secundum supputationem ecclesiae <placeName type="citizen_name" ref="l830">Anglicanae</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo, <persName ref="p1548">Richardus Hillis</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse; Unterschrift autograph; Englischer Stil = Jahresbeginn ist der 25. März]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>