<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8534" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Thomas Erastus (Lüber)] AN Heinrich Bullinger / Zürich, zwischen [9.] April 1571 und [18. April 1571]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,18</idno>
						<idno subtype="Hinweis">[Korrektur Zürich StA]</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quae ad D. Evichium misisti nondum accepi</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Benrath, in HBGesA II 139, Nr. 88; A. Bonnard, Eraste 98</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Ch. D. Gunnoe, Erastus and his circle of Anti-Paracelsians 141-143 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Auszug/Übersetzung in GUNNOE, Erastus..., 2011, S. 429 f. [Interna]</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 124,7</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8534">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8075" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Erastus (Lüber)</surname>
						<forename cert="low">Thomas</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1006_Erastus_Thomas.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Thomas_Erastus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118685066"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11503025"/>
						-->
					</persName>
					<date notBefore="1571-04-09" notAfter="1571-04-18" cert="low"><note>mit Zusatz vom 18. April [1571]</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8535"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8533"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8537"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8483"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8537"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8483"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9009"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8454"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8537"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8483"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8549"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8531"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8537"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8483"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8549"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8531"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8534%2FAutograph%2F00%20E_II_361__fol__18_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8534/Autograph/00 E_II_361__fol__18_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8534%2FAutograph%2F01%20E_II_361__fol__18_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8534/Autograph/01 E_II_361__fol__18_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8534%2FAutograph%2F02%20E_II_361__fol__18_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8534/Autograph/02 E_II_361__fol__18_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8534%2FAutograph%2F03%20E_II_361__fol__18_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8534/Autograph/03 E_II_361__fol__18_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					18.<lb/>
					S. D. Quae ad d. Evichium misisti, vir clarissime, et mihi patris instar, colendissime<lb/>
					nondum accepi, quia ad nundinas proficisus, non licuit. Ubi accepero, faciam<lb/>
					quod iubes summo cum studio.<lb/>
					partem primam operis contra paratorem suscepti ad iuvante domino ab solvi. Spero<lb/>
					proximis nundinis exituram. Si non me fallit opinio mea, qui<lb/>
					deo doctore non soleo res meas magni aestimare sic tractavi, quae<lb/>
					ad superstitiosa remedia et magicas pertinent mutationes, ut non<lb/>
					facile aliquid tale collectim legerit aetas nostra vel maior&#281; non<lb/>
					videtur, quantum quidem quidem mos scimus. De ipsa re iudicium esse<lb/>
					volo penens eruditos et pios lectores. Sis autem species, magiae<lb/>
					confutavi, ut gravem posteros habituros, quod sequantur. Si Helvetios<lb/>
					(quem tamen fuisse Helvetium, necdum credo) scripsit male, convenire<lb/>
					fugavit mundum Helvetius, si non bene saltem vere. Undique accipio te<lb/>
					publicante institutum meum d. Iohannis, Cratome, Caesare, medico,<lb/>
					quibus ad opus incitor. Et res me ipsa multo magis impellet.<lb/>
					sancte namque tibi viro nec Arium nec protinum nec Mahometem<lb/>
					nec Turcum alium nec haereticum vixisse ullum hoc pestilantissimum<lb/>
					magno magis haereticum. Probavi omnia verbis ipsius, et ex<lb/>
					vera philosophia solide sic confutavi, ut iam hac re, cum alias in pau<lb/>
					mihi satisfaciam mihi ipse non displiceam. Didici nanque deo<lb/>
					statia, methodo res examinare, tametsi inter explicandum<lb/>
					auditores, quos quotidie insperior, altera sint admiscendam<lb/>
					plurima, ut saepe paterga vincant. Tuae est inservi nonnihil<lb/>
					proximis literis, sed ita inferui, ut tibi non improbatum iri cursi<lb/>
					confidam.<lb/>
					De Brentiis testamento nihil intellexeram. Placuit maiorem in<lb/>
					responsia gravis et modesta. Utinam finem tandem faciant homines<lb/>
					imperiti et impotentes litigandi. Qui edidit Bidenbachius,<lb/>
					arbitror, mortuus est puto enim fuisse pastorem Stutgardiensem<lb/>
					cui nomen Michaelis erat, puto. Heri frater eius, qui Tiguri<lb/>
					subiscum fuit, hic de morte eius literas accepit. Fuit in<lb/>
					maxima doctrinae pietatis et virtutis opinione apud suos<lb/>
					interi adfuit ducissa Wirtembris cum filio et filiabus haec<lb/>
					transiensiunt. Deducit Anhaltino principi filiam uxorem domum<lb/>
					usque ut moris est.<lb/>
					Nuper rediit ex Turingia legatus principis nostri egregie doctus<lb/>
					et nobilis vir mihique amicissimus. Interfuit is toti tractationi<lb/>
					inter Augustum et Iohannes Wilhelmum Saxoniae duces cum legatis Caesarem<lb/>
					ut spiritus decretum fuerat. Coactus hic est Augustae pignonis<lb/>
					dare 4 praefecturas, dum suntus facti ad 30&#8217;000 florenos<lb/>
					persolvantur. Cum primum occupavit a legatis, augusto petensi<lb/>
					actum est cum clamantibus illorum locorum (ut vocant factio<lb/>
					ministros), et qui cedere noluerunt ad 30 dimissi statim
					sanct, numeratus quas se me adtutus quidam (aulius concionator fuerat, putea) aliorum tu&#281;<lb/>
					numeratus est. Captivus posset tolerabilibus conditionibus liberarum<lb/>
					viciabundus, ut neque negat, et filiis tutores dicitur, at non vultet invosimis<lb/>
					minabundus responsare partum apta fertur. Itaque manebit diutius facile<lb/>
					quam speretur, dum scilicetum, circutetur.<lb/>
					imperitis, adolescentis suntur, oratoris novis nimirum, illustrantibus omnia hominibus<lb/>
					imperioris adolescentalis, oratoribus novis, ut ille ait. Instituerunt hominis<lb/>
					Symones suos et quotidie formas cedunt novas. Etiam in hoc<lb/>
					Myterio orta est controversia super loco 1. tibi 5. praecantem coram<lb/>
					omnibus regne, valentibus Oleviano et similibus illum etiam peccatorem nova<lb/>
					qui vel maritas vel sponte sperare desierit, et praesentia<lb/>
					doctus mores emendant, aliis negantibus. Quis theologis scholae<lb/>
					proponi debuit. Quid actum sit, necdum resciscere potui. Proinde<lb/>
					apis mandatum habet, ne quem publice traduant, ipsi autem<lb/>
					qui lapsi fuerunt, et sponte in viam redierunt, publice nihilominus<lb/>
					proclamant, cum ne illos quidem publicare rex rex sinat, qui saepius<lb/>
					moniti vix tandem resipiscere carperunt.<lb/>
					Summa est, agunt<lb/>
					quod volunt, et quod in mentem venit, volunt, a principibus<lb/>
					quidvis impetrare se posse, dum vident.<lb/>
					""Willingus, ut nostis, factus est Casiunici minister, qui intra tribuis<lb/>
					praestre puto, habitarum ibit Lutream. Res mira est, rogantur<lb/>
					ferre apud filium, quem frater retinere ipsis nolentibus non<lb/>
					et plus impedimenti apud illum, quam hic rebus norum conferat. Sed<lb/>
					in hac re, sicut in aliis etiam parum rapiunt.<lb/>
					Pellicani negotem adiuvabo, quantum potero; nam et avum venerabilem<lb/>
					sum, et ab eodem beneficio affectus hospitio et nimirum veretus.<lb/>
					fui anno 44 cum in Italiam irem et patrem familia<lb/>
					.<lb/>
					habui Basileae, dum in eisdem ageremus aedibus. Si nimium<lb/>
					destinacat Rubeaquensis quidam domui pauperum studiosorum,<lb/>
					potuit impetrari. Si huc veniat, et per quadrantem nostrum<lb/>
					aut alterum alere se possit, speraturum, ut in eam domum<lb/>
					in qua duo Maderi iam per sexennium fere sunt et Lepusius<lb/>
					etiam fuit. Victum habent et habitationem sine poto. Leguntur<lb/>
					gradus suscipere et certis sub legibus vivere. Interim enim domini<lb/>
					obstricti, sed abire, quando libet, possunt, nullo impediem<lb/>
					Vicetus est tenuis, et magnum tamen est hoc inficium<lb/>
					videlicet tempore. Si posset mediocriter pingere, inveniret in<lb/>
					Ferea apud professorem aliquem fortassis locum, ut sani vel<lb/>
					holtz apud Xylandrum. Non deero ipsi ac faciam, quicquid per<lb/>
					tam, ut vobis gratificer, tum quia debeo, tum erga accepti<lb/>
					benefocii memor sum.
					De Rodolpho Zvinglio nescio sane quid dicam. Magna est hic rerum<lb/>
					omnium caritas, nec est quisquam, qui suo velit, carere commode.<lb/>
					precio, quo ego meos alui et vix dimidium eis praebunt.<lb/>
					si Witebergae (ubi tamen audio supra fidem, authorit dissidio<lb/>
					esse et corruptos studiosos mores. Sorce, qui inter illos non<lb/>
					corrumpitur, hunc scias, ut ille ait, vitae suae temere modum possem<lb/>
					commodius possit agere, vix habeo, quod in medium consilium<lb/>
					sulam. Poterit tamen occasio sese nobis offerre, ut in quam<lb/>
					certe intentus ero, qua ei consulatur. Forte non esset<lb/>
					praeter rationem, si in eodem domo Dionysianam locus<lb/>
					ipsi curaretur.<lb/>
					Sed cogitabitis et ipsi, et si sic putati<lb/>
					a Zancho, qui nunc est rector, et Xylandro, qui<lb/>
					mecum est unus ex 4. aeranis petere potestio, et aut<lb/>
					effecta, cum primum dabitur oportunitas. Quid<lb/>
					praeterea scribam, nihil iam occurrit. Quare deum optimum<lb/>
					maximo oro, ut vos omnes incolumes ecclesiae suae servet.<lb/>
					Amen.<lb/>
					flae 9. aprilis.<lb/>
					nos<lb/>
					ex toto animo<lb/>
					et pectore toto Thomani<lb/>
					Erastus<lb/>
					Ceterhesin audio ab Augusto nuper editam, in qua negotium<lb/>
					coenae non satis pie sit expositam. Nondum videre non contigit<lb/>
					ac proinde non mihi, licet de ea certi aliquid pronunciare<lb/>
					si potero habere, faciam, ut vos quoque accipiatis.<lb/>
					Zanchus edet libros contra Arianos, eruditos et pios,<lb/>
					continentes argumenta plurima, ut mihi relatum est, leviuscula<lb/>
					quibus causae magis officimus quam eam invenius. Volunt enim<lb/>
					Adversarii isti firma et solida habere, probabilia quid<lb/>
					pludi verisimiliter possunt, non facile adiecerim. Vir ille<lb/>
					monachus fuit et in moribus horum educatus nec sibi puto<lb/>
					nec aliis satisfacit. Metuo, ne tandem et ipsum et alios<lb/>
					per<lb/>
					viteat actorum.<lb/>
					sit indiculus fidurus edictum principis, quod mitto. Vereor, ne exitus<lb/>
					sit indiculas, futurus; nullum enim habemus, apertum disputatorem, etiam<lb/>
					felit. Der politicus aliquis est industrius et iudicio praeditus<lb/>
					qui moderari negocium hoc possit. Sed transeant ista cum<lb/>
					erroribus.
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					eos vehementer tuae, ut flore vocasse colligatos.<lb/>
					eos vehementer oro, ut per occasionem<lb/>
					et hominem fidum, precio ad hoc, si opus erit<lb/>
					conductum Scaphusiam perferri ad nobilem<lb/>
					d.<lb/>
					Boru&#223;um, Michaelem Scherzium apud<lb/>
					Ietzlerum in schola collaboratoratorem agentem,<lb/>
					literis ad eundem cures. Rogo etiam,<lb/>
					ne feras inique hanc meam audaciam. Non<lb/>
					enim reperi aliam rationem ac viam certiorem.<lb/>
					In Christo Iesu servatorem<lb/>
					nostro iterum felicissime. Vale.<lb/>
					18. aprilis dedi literas<lb/>
					d. Gesnero, typographo
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>