<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8539" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Jakob Nüscheler / Tübingen AN Heinrich Bullinger / Zürich, [16. April 1571]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,3081</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Merito sane ac iure a te nomine negligentiae pigritiae vel oblivionis tui suspectus haberi possem</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8539">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2330" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Nüscheler</surname>
						<forename cert="high">Johann Jakob</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l512" cert="high"><orig>Tübingen</orig></placeName>
					<date when="1571-04-16" cert="low"><note>Datum unsicher; «1570» [= recte: 1571] April 16</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8540"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8538"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8242"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8242"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8242"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8549"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8531"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8242"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8549"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8531"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8539%2FAutograph%2F00%20E_II_359__fol__3081_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8539/Autograph/00 E_II_359__fol__3081_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8539%2FAutograph%2F01%20E_II_359__fol__3081_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8539/Autograph/01 E_II_359__fol__3081_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					3.<lb/>
					S. H.<lb/>
					Merito sane ac iure a te nomine negligentiae, pigritiae vel oblivionis<lb/>
					suspectus haberi possem, charissime pater, quod ad te Anteonis,<lb/>
					abs te abfui quicquam literarum dederim, non vere negligentia,<lb/>
					non pigritia non oblivione tui, sed pudere quodam id factum est,<lb/>
					potius, quod veritus sum, ne tuis maximis occupationibus molestus,<lb/>
					inani sermone literarum intervenirem. Nunc autem, cum me<lb/>
					tandem diuturni silentii suppuderet ac praesertim, cum mihi iam ad<lb/>
					remotiores terras, Wittenbergam scilicet aut Lipsiam regrediendum<lb/>
					sit, constitui eiusmodi suspicionis maculam delere teque aliquid et<lb/>
					de rebus publicis et de privato mearum rerum statu facere<lb/>
					certiorem. Vixi autem hactenus Tubingae apud d. Martinum<lb/>
					Crisium Graecae linguae professorem, qui ita est eiusdem lingua<lb/>
					ut etiam conciones in templo Graece scribat, si non<lb/>
					ipse, tamen nomen ipsius tibi notum esse puto. Quas lectiones omnes<lb/>
					hic audiverim, breviter accipe. Audivi primo quotidie ante merito<lb/>
					D. Iacobum Scheggium, explicantem organum articulis, 2.<lb/>
					d. Hylerum Rhetoricum, 3. post meridiem, d. Philippum Apianum,<lb/>
					mathematicum, alternatim explicantem, sphaeram Ioannem de sacramento<lb/>
					et Theoricas Planetarum Parbachii, 4. d. m. martinum<lb/>
					crusium quoque alternatim Homerum et Thucidydem explicantem.<lb/>
					S. D. M. Georgium, Lieberum, physicum, explicantem, textum Actus,<lb/>
					et die Veneris semper docentem in suo compendio. Licet autem<lb/>
					multi doctissimi viri hic sint, nec non etiam maxima studiosorum<lb/>
					multitudo, tamen tanta hic est annonae caritas (cogitur enim<lb/>
					pro mensa tantum solvere 48 fl. pro habitatione musaeo,<lb/>
					et lecto 14 fl., quod fere plerique cogantur abire hanc etiam<lb/>
					causam esse, quod et nobis abeundum sit, arbitror. Ad hoc<lb/>
					malum, accessit nuper secundum; maximum enim apud nos extitit<lb/>
					incendium. Ad secundum statim accessit et tertium malum, ut<lb/>
					illi putant; mortuus est enim d. Guilhelmus Bidenbach,<lb/>
					ecclesiae Stutgardianae antistes, qui proficiscens ad fratrem<lb/>
					suum abbatem Bebenhusanum, 6. die, aprilis mane circiter horam<lb/>
					ex insania vel, ut ipsi dicunt, melancholia, se per<lb/>
					praecipitavit et hora 4 eiusdem diei magno luctu et<lb/>
					praecipitabit, et in horam et eiusdem dei magno hostia et per<lb/>
					d.
					nuperrime orationem funebrem in obitum cuiusdam theologi, qui<lb/>
					vocatur (si recte memini) auluerus, quem vehementer, quod dogma<lb/>
					Zvingliani constanter refutarit, laudavit, deinde aliam orationem<lb/>
					officio principum nescio quo in loco, dum abfuerit, habitam publice<lb/>
					aedidit. Hic etiam homo, qui, quantus quantus nihil nisi sapientia<lb/>
					est 14. aprilis mane finita Heerbrandi concione, doctoribus et<lb/>
					aliis magistris recitavit epistolam ad se a consule Augustano scriptura<lb/>
					in qua erat (sic nobis m. Martino Crasio in mensa referente),<lb/>
					quod rex Moscovitarum una cum filio a populo suo concurrente<lb/>
					sit interfectus, et nescio quae alia plura. Ostendit mihi Henricus<lb/>
					Wolphius eas literas, quas tu ad illum quam paterne scripseras, in<lb/>
					quibus mei quoque mentio erat honorifica, summam itaque ex illis ipsis<lb/>
					literis tuis cepi voluptatem, quod me abs te intellexi, dimari a teque<lb/>
					peto, ut eadem et amoris constantia erga me maneas et voluntatem<lb/>
					Iam te totum deo optimo maximo commendo, quem ut te diu<lb/>
					ad ecclesiae suae utilitatem incolumem conservet, obnixe oro rogoque<lb/>
					Amen. Vale, charissime pater. 16. aprilis anno 1570.<lb/>
					Tubingae.<lb/>
					iam dum non in suis non<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>