<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file854" type="Brief" source="TUSTEP" n="20059">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Pierre Viret / Lausanne an Heinrich Bullinger / Zürich, 8. März 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 368,239</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quum communis causa, de qua ad vos scribitur totius classis nostre nomine, vobis copiose satis explicata sit</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIII, S. 563ff, Nr. 1352</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,96</idno>
						<idno subtype="Hinweis">nur Hinweis</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a71"/>
						<idno subtype="Kopie">Mr. Dupuy 103, fo 17r-v</idno>
						<idno subtype="Xeroxkopie">IRG / Genf MHR</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Herminjard-Dossier 1550-1582, 22</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 71, 177</idno>
						<idno subtype="Hinweis">bei 27. Nov. 1549 eingeordnet</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/854">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3429" cert="high"/>
					<placeName ref="l280" cert="high"/>
					<date when="1550-03-08" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!854!Autograph!00%20E_II_368__fol__239_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">854/Autograph/00 E_II_368__fol__239_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!854!Autograph!01%20E_II_368__fol__239_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">854/Autograph/01 E_II_368__fol__239_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quum communis causa, de qua ad vos scribitur totius classis nostrę nomine, vobis copiose satis explicata sit, tum communibus classis literis, tum exemplaribus illis quę eadem de re eiusdem classis nomine ad vos mittuntur, non existimavi operę precium de ea tecum prolixius commentari.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Hoc solum te oratum volui ut tu cum reliquis tuis collegis et symmystis hanc nostram libertatem et familiaritatem, qua apud vos utimur, boni consulatis, ac ne gravate eum nobis laborem, imo non nobis sed ecclesię Christi, impendatis, quem a vobis postulamus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Longe profecto nobis erat futurum iucundius, ac multo denique ecclesię paci omniumque nostrum quieti consultius, si hęc tota controversia, cuius nunc vos gratia interpellamus, tali potuisset inter nos et fratres nostros <placeName ref="l41">Bernensis</placeName> ecclesię ministros et professores exitu dirimi componique, quales principio non nos solum optavimus futurumque speravimus, verum etiam tu tuis ad me ea de re scriptis literis non sperare modo sed et propemodum polliceri videbare.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Scribebas enim te nihil addubitare, quin a fratribus nostris id omne facile essemus impetraturi quod ęquum esset.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Nos vero tam ęquum, quod eramus petituri, existimavimus, quam quod ęquissimum, adeo ut nihil nobis minus metuendum atque repulsam iudicaverimus, maxime vero te patrono et intercessore, idque apud eos inter quos quantum valeas autoritate et gratia nos minime latet.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Scimus equidem tuum nobis non defuisse patrocinium in causa tam ęqua ac minime implicata, neque charissimi fratris nostri, ad quem hanc ob causam scripseras.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Sed quamquam non dubito quin vestrum uterque pręstiterit quod potuit, non sumus tamen tantum assecuti quantum speraveramus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Antequam hanc egissemus causam apud fratres nostros, mirabamur equidem ab ipsis profectam talem adversus nos, nobis inauditis et tantis de rebus, suasionem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">At multo nos maior cepit admiratio quod nobis auditis tam parum de priore sua suasione remittere voluerunt, pręsertim cum omnia haberent ad manus, et senatum nobis tam ęquum et propitium, ac nos propria legatione omnia nostra cum ipsis consilia communicaverimus, ac rem totam, nostro quidem iudicio, cum scripto tum viva voce, tam dilucide et familiariter exposuerimus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Mihi dubium non est quin nobis et nostris ecclesiis optime consultum posteriore sua suasione fratres nostri arbitrati sint.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Sed nobis longe aliud videtur, qui in re pręsenti constituti oculis nostris cernimus ac manibus contrectamus quam sit ecclesiis nostrę fidei commissis nostrisque scholis et studiis huiusmodi perniciosa suasio, et quam ea sit noster consessus deformatus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Experimur procul dubio quam non careat periculo de re incognita ferre sententiam, et quam parum ecclesiastico ministerio conveniat procul dissitos alias ecclesias suis velle consiliis administrare, iis neglectis quibus earum peculiarior est cura commissa.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Verum enimvero, quia certo nobis est persuasum, nihil a fratribus nostris malo esse animo tentatum, sed pio studio id esse procuratum, bona spes nos alit facitque ut levius hoc ipsum feramus, tantisper dum alia de offerat occasio commodior ea resarciendi, quę disiecta sunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Qua in re quum<note type="margin">a.R.: qn quoniam?</note> vestra intercessio et patrocinium plurimum sunt momenti habitura, vestram opem efflagitamus: quod iam pridem facturi eramus, uti ex tempore quo literę, quę ad vos missę sunt communi classis consilio, decretę fuerant, cognoscere potestis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Sed intervenerunt quaedam quę obstiterunt quominus ad vos maturius mitti potuerint, quę longum esset recensere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Alia quędam ad te habebam scribenda, quę ad me peculiarius attinent: a quibus in pręsens supersedebo, ne te iam pene nostris scriptis obrutum magis obruam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Nam si hęc quam agimus causa cesserit ex animi sententia, spes est de reliquis omnibus in posterum optima.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te nostri omnes officiosissime.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="21" xml:lang="la"><placeName ref="l280">Lausannę</placeName> 8. martii 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p3429">Petrus Viretus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName> <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ecclesię antistiti fratri et symmystę plurimum observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>