<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8559" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Lorenz Dürnhofer / Nürnberg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 14. Mai 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,199</idno>
						<idno subtype="Mikrofilm">IRG</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Etsi tibi seni, et occupationibus distento, laboribusque confecto</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8559">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p850" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Dürnhofer</surname>
						<forename cert="high">Lorenz</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/850_Duernhofer_Lorenz.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Lorenz_D%C3%BCrnhofer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/123115353"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l361" cert="high"><orig>Nürnberg</orig></placeName>
					<date when="1571-05-14" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8560"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8558"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8563"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8554"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8612"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8533"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8563"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8554"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8612"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8533"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8560"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8554"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8612"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8533"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8560"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8554"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8559/Autograph/00__Ms__F__62__(199)_00001.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8559/Autograph/01__Ms__F__62__(199)_00002.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					d.<lb/>
					Etsi quis regerenat tui semper et occupationibus distento laboribusque continere<lb/>
					tot odiosis interpellationibus molestias augere ac cumulare parum est<lb/>
					sorqui adeo me tuelectant, et amore invitas et literae Ulenae humanitatiis ac suavitatis,<lb/>
					usque adeo me delectant et amore tui accendunt, ut nihil indignum committere, ne<lb/>
					arbitres, si sepulitate interdum etiam non admodum civili et quidem crebrius, quam<lb/>
					param atque habeo, quod papissimae vero de eo multis tibi nominibus gratiam debeo<lb/>
					age instruis tantum, quod seu quinissimae epistolae tuae nervosa solidaque consolatione me<lb/>
					nomine infirmis, sed animum fractum prostratumque erigis et erectum<lb/>
					significi et confirmatum, facio equidem, quod scribis, meque in his malis sacrarum literarum<lb/>
					quandoquidem nullum privatissimum praesidio, quantum possum munio ac sustento,<lb/>
					illum praeter illas invenio. Et quum adversus tantam vim tantosque<lb/>
					potius est, quod putem rebus, invenio, et quia frustra querelas fundimus, nec<lb/>
					eius constans ad obfirmis.<lb/>
					iniutias, quae etsi nunc me pristantissimas, compone sane animum ad<lb/>
					et mala animo<lb/>
					tamen paulo, post in statum publicum regni et alios paucos premunt, videntur<lb/>
					adductus est, ut optarem meliorem pugum redundaturae. In eum enim res locum<lb/>
					ceceptionis<lb/>
					ecclesiae<lb/>
					adducti est, ut optare vel ferem liceat, vix autem sperare, quod secundum principum<lb/>
					parum propter dabitur Christi etc. Ego vero in sermone literarum tuarum<lb/>
					penitus, quia emolumenta mea, in quo apud me quidam quam ocium Pilosophi,<lb/>
					cum ad ipsa emolumenta mea nihil committam affirmasse per, nec iugiam<lb/>
					temere, sed discam fortiter esse miser; nam consuetudo diuturna iam callum, quasi<lb/>
					obiuncti stomacho est, ut sine nausea, quemvis cibum, deveret atque concoquiunt, etsi<lb/>
					hoc mihi valde est acerbum, quod haec aetate in res turbulentissimas coniecto,<lb/>
					a pristina vivendi consuetudine dissiscendum est. Itaque miser etiam aestate<lb/>
					Ioannis, calamitatis scilicet, quae in eum publicarum et honesticarum ecclesiarum<lb/>
					nostrandos, calamit boni mente intueor, nec tamen, quoad visum deo omnibus fuerit,<lb/>
					et per alios licebit, iam inter ipsa civis 12 florenos exordior, prothonior. Sed officio<lb/>
					desinam, fecit aliquando suus pietati constantiaeque honos, atque praesertim<lb/>
					nos praestos omnia, atque inviviae suae in publicibus, o apud ipsos<lb/>
					etiam nos ereptos odio atque invidiae in portum aeternae beatitudinis<lb/>
					perducet,<lb/>
					interea humana ista tanquam brevia et caduca vel contemnere vel aequo<lb/>
					saltem animo sustinere ac perferre discamus.<lb/>
					Nova, quae scriberem, haec habui:<lb/>
					cupitius superiiceps maximis et consilio imperatoris binas scripsit epistolas,<lb/>
					Carlio, und<lb/>
					deinde et tutelam filiorum suoque commendat, subiunctissimum, quorum actionis quae,<lb/>
					14.<lb/>
					deinde et tutelam fidelium, scripsit quendat subiectissime. Alteram vero ad fratribus<lb/>
					Iohannem Iuvenium scripsit, quem hortatur, ut et Flacianos, homines<lb/>
					Ich. G.<lb/>
					probulentos ac paucosis, e sua provincia eiiciat et tandem suo exemplo sapere<lb/>
					hortantissimo<lb/>
					orbulibus<lb/>
					Constans apud nos rumor est, imperatorem<lb/>
					viscat. Scio sapium, pro<lb/>
					Turcicum et Tartarum coniunctis copiis ingentem exercitum ad occubandam<lb/>
					Transynam in expeditionem educere.<lb/>
					Noster imperator denuo comitia<lb/>
					vel Augustae vel Ratisbonae habere decrevit.<lb/>
					si Wittenbergenses aliquod scriptum opponent, emipie Gppingensi (quod tamen electorem<lb/>
					vix permissurum puto), quam primum accepero, ad te te te transmittam.<lb/>
					Cupio abs te scire,<lb/>
					non aliquando edideiis commentarium infecta apostolica. Froschouerus vester Francofurtus<lb/>
					cividam civi nostro dixit non extare. Quaeso, si eptat, una cum volumine. Decadum tuarum ad me<lb/>
					multas precium pro utraque fortassis fide solvam. De pristi casu Bidenbachii nihil adhuc<lb/>
					apud nos nunciatum est, fortassis charitim ista celari volunt.<lb/>
					Chemonnicius adversus<lb/>
					Cantam in Nitebergenses, utprae publicabitur, sed id ad te mittam, cum hunc conscium typis mandatum<lb/>
					Vale in Christo<lb/>
					Ioannem Wirttbergenses proponunt, uti publicabitur, et id ad te mittam,<lb/>
					foelicissime. Noribergae 14. maii 1571.<lb/>
					Laudentius, Purnhoperus.
					Reverendo et clarissimo viro,<lb/>
					eruditione prudentia, virtute et pietate<lb/>
					praestanti, domino Henrico Bullingero,<lb/>
					seniori verbi dei in ecclesia<lb/>
					Tigurina ministro fidelissimo, domino<lb/>
					et amico suo perpetua observantia<lb/>
					colendo etc.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>