<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8571" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Ewich / Bremen AN Heinrich Bullinger / Zürich, 31. Mai 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,562</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas 25 Feb. scriptas, post nundinas Francofurtensens accepi</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>W. Köhler, Bibl. Brentiana, Nr. 935</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8571">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1014" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Ewich</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Ewich"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/116618310"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l61" cert="high"><orig>Bremen</orig></placeName>
					<date when="1571-05-31" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8572"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8570"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9858"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8444"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9858"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8444"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9858"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8444"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8574"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8567"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9858"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8444"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8574"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8567"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8571/Autograph/00__E_II_346__fol__562_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8571/Autograph/01__E_II_346__fol__562_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					6.<lb/>
					Ioh. Ewich. medicus reipublicae Bremes<lb/>
					D. Pluri. Literas tuas 25. februarii scriptas post nundinas Francofurtenses accepi unaque<lb/>
					sibi elegantem tum intrinsecus tum extrinsecus. Pro quo officio beneficioque<lb/>
					cum ego tibi nullas dignas gratias agere possim. Deum liberalem benignumque potest,<lb/>
					oro, ut meo aut potius filii sui Iesu Christi nomine copiose rependat.<lb/>
					experior modo, verum esse, quod vulgo dictitant, Helvetios homines esse et<lb/>
					perhumanos et constantes. Scribis te ex eo temporem (quod erat annus, ni fallor, 1557)<lb/>
					cum ex Italia per vos transirem me singulari amorem prosequutum. Sed tam verum<lb/>
					esse tibi credo, quam me indignum erga, quem ista benevolentia uterere. Nihil<lb/>
					enim autem perexiguum in me agnosco, quod tantorum virorum amore amicitiave dignum<lb/>
					sit. Quod cum dico, non externo dei dona in me, sed me comparo cum illis,<lb/>
					quorum opera studio, sapientia, constantia, virtute orbis christianus regitur,<lb/>
					conservatur (humanitus loquor) promoveturque, quibus, quum dignus non sim,<lb/>
					ut corrigias calciamenturum solvam, quid est, cur mihi ipse non displiceam,<lb/>
					quando tantis viris me placere intelligam? Conscius enim mihi sum, quam<lb/>
					curta mihi domi sit supellex, quanquam parum eruditionis iudicii, virtutis, fortis<lb/>
					tosse mea quoque culpa (cum deus animum et memoriam non negaverit) possideam.<lb/>
					Quare, quicquid huius est, quod te ad me amandum tamque constanter in eo amore<lb/>
					retinendum impulerit, id totum tuae humanitati potius quam meae dignitati<lb/>
					asscribo. Quod ad reliqua, quae in literis tuis continentur quaeque scribis de<lb/>
					obitu tuorum domesticorum aliorumque quorundam, qui vita longiori digni erant,<lb/>
					intelligo 10. Fabritium, praecipue et Zwinglium etc. Agnosco, quodammodo ad illos<lb/>
					pertinere, quod dicunt grati, ex omni deos pidensi, accedructeque usos. Erant<lb/>
					enim adhuc viri minime senes, et qui plurimum conducere potuissent christian&#281;<lb/>
					Verum, quod deo singulariter charos fuisse confidam, ob id hisce munda.<lb/>
					aetannis et multiplicibus colancitatibus, quibus te et me aliosquam multos<lb/>
					bonos viros reservet, tempestive liberavit. Sit nomen illius benedictum<lb/>
					in omne aevum. De testamento Brentii accidit, quemadmodum scripsisti, statu<lb/>
					enim secuta est vestra impugnatio non minus firma quam necessaria omnibusque<lb/>
					recte sentientibus grati. Paucos adhuc audivi, qui illud testamentum non<lb/>
					iudicarint impium (utor verbo miraculorum) et contra charitate et communicare<lb/>
					ecclesiae pacem. Aliquid fecisset Brentius, et non pie in morte ambitiosum<lb/>
					se declarasset. Ach, quam potens res ut videriose quam detabilis vero<lb/>
					addet, praesertim in praesulibus. recordor eum summo animi dolore, clarissimum<lb/>
					illud dei organo Lutheri simili fere classico clausisse diem. Non similiter<lb/>
					espere cautu mori referunt lignos, sed suavissimo omnium modulamine in extremo<lb/>
					articulo fata sua obire. Inferiores profecto (quod pace omnium, boncydic.<lb/>
					tum velim) hi nostri athletae, qui, si unquam ante multa pulcherrime iucundum<lb/>
					decinere carminit, ad extremum omnia contrario et acerbiore communicare<lb/>
					contra<lb/>
					d.<lb/>
					d.
					corpore mentemque (quod credere malim)<lb/>
					forte importunis et absurdis aegris adantibus atque incitantibus. Quid<lb/>
					1552.<lb/>
					facias autem? Tu ne aede malo, sed contra audentior ito. Meminerit d.<lb/>
					Bullingerus se Helvetium esse et quidem Tigurinum (quos semper videmus<lb/>
					perversus, quin etiam ex cum ecclesia, quos et natura constantes humanitate<lb/>
					nosque (quid enim prosit constantia in ferocitate vel morum barbarie quam ministerio<lb/>
					plerisque hodie experimur christianorum doctorum nomine indignis? Fecit,<lb/>
					et dei singularis gratio praeter caeteros mirifice excolvit. Sed haec iam<lb/>
					Minernam; ego a te confirmari debebam et ecce te ad constantiam<lb/>
					hortari non erubesco. Quod te rogo per tuam benevolentiam, ut aequi bonique<lb/>
					non enim ex arroganti vel diffidenti animo profectum est, sed ex<lb/>
					genuo amore et observantia. Postremo gratias quoque ago pro amplissimo<lb/>
					voluntate, qua te mihi in quibuscunque rebus gratificari velle scribis.<lb/>
					Sed ego non ausim senem et haud dubie laboribus exhaustum manibusque<lb/>
					propemodum rigidum prae aetate et diutina scribendi molestia posthac<lb/>
					ad rescribendum horteri. Satis mihi est animus paterna erga me<lb/>
					benevolentia affectus. Excitabo autem d. Gvaltherum, ut tuas hac in re<lb/>
					partes suscipiat. Qui etsi assiduis concionibus habendis, voluminibusque<lb/>
					quod<lb/>
					conscribendis satis superque quoque agat habeat, tamen aliquando, dum paucos<lb/>
					ocii forte contigerit et occasio permiserit, breve epistolium denegatur.<lb/>
					non speramus, praesertim tua extimulatio sit accedat. Sed haec iam<lb/>
					multo ad viros plurimorum negotiorum quam si undis obrutos. Nova<lb/>
					Si quid autem fuerunt,<lb/>
					nulla sunt hic, quae certa perscribi possint. Excubantur quidem aliqua, sed nihildum<lb/>
					ex Gvalthero<lb/>
					apparet. Quare vale, vir reverendissime, et me, ut facis, ama. Pios omnes<lb/>
					cognoscis.<lb/>
					ne salutarunt tuis literis, amantissime universos resaluto. Datum, Brev&#281;<lb/>
					Christi consule<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>