<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8572" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johann Konrad Ulmer (von Ulm, ab Ulmis)] AN Heinrich Bullinger / Zürich, 31. Mai 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 362,113</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tuae me pariter et fratres omnes literae incredibili laetitia affecerunt.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8572">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8109" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Ulmer (von Ulm, ab Ulmis)</surname>
						<forename cert="low">Johann Konrad</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3243_Ulmer_Johann_Conrad.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Konrad_Ulmer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/120341913"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417219"/>
						-->
					</persName>
					<date when="1571-05-31" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8573"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8571"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8576"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8565"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8576"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8558"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8632"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8565"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8576"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8558"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8574"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8567"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8576"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8558"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8574"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8567"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8572/Autograph/00__E_II_362__fol__113_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8572/Autograph/01__E_II_362__fol__113_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Tuae me pariter et fratres omnes literae, clarissime vir et pater in Christo summe colende,<lb/>
					inhibili laetitia affecerunt. Quis enim pius, primum tanta concordia etiam<lb/>
					ecclesiarum paulo ante calamitosissime salute non gaudeat ex animo et<lb/>
					tamen non triumphet? Legimus igitur epistolas vestras synodicas (quas nunc<lb/>
					remittimus) summa cum voluptate deum toto pectore orantes, ut<lb/>
					consensionem istum doctorum et propagationem ecclesiarum magis<lb/>
					semper ac magis pro sua immensa clementia confirmare et augere<lb/>
					dignetur. Gratias etiam ingentes agimus, quod pro tua etiam<lb/>
					humanitate gaudio cum munispar, tempes fecisti. Transsylvania<lb/>
					blasphemiarum forte in filium dei poenas licet, sicuti ingratitudinis<lb/>
					paulo post et nostra haud dubie, ut ipse quoque ominaris, Germania<lb/>
					bibliopola urbis nostrae hisce diebus Basileae fuit, et cum de concordia<lb/>
					fessione Basiliensium anno 34 edita percunctaretur, exhibitum ipsi<lb/>
					amicum exemplum est, nuperrime a quodam typographo ibi excusum, addiditur<lb/>
					narratione, omnia reliqua exempla a magistratu vi typographo erepta<lb/>
					in curiam perlata, typographum vero ipsum in carcerem coniectum<lb/>
					quod praeter voluntatem senatus divulgasset confessionem.<lb/>
					nuper perturbaci apud principem Badensem fuit Sulcerus, quae<lb/>
					autem et de quibus inter sese tractarint, ignoratur.<lb/>
					tanta annonae omniumque rerum penuria, quae in dies crescit.<lb/>
					multi pii nos ministros de inculgari praecationis formilia, quae<lb/>
					publicae pr&#281;citetur in templis solicitantiis, si qua ratione votis mitigati possit,<lb/>
					praesentiae calamitatis misericors. Deus piorum seriis vobis flecti possit. Egit,<lb/>
					Orantis igitur mecum fratres, ut consilio nobis sancto a desse, et pro<lb/>
					pratia prudentia et pietate, ipse formulam componere aut forte<lb/>
					tum compositam et communicare velis; nam quod mos piis hominibus<lb/>
					hac in parte gerendus sit, praeter alia multa, ipsa summa necessitas<lb/>
					persuadere, omnino videtur, nec ignorans, quae almi sanctissime rex calomonem<lb/>
					suamvis instinctu post templum erectum in dedicatione verba<lb/>
					Quae nobis equidem ad Christum in templo nunc coelesti<lb/>
					militantem confugiem tibus, exemplo esse debebant. Fames, inquit, si<lb/>
					oborta fuerit in terra aut pestilentia aut corruptus vir aut ergo,<lb/>
					aut locusta, vel rubigo, ut afflexerit inimicus, portas obsidens etiam<lb/>
					et exponderint manus suas in domo sis, tu exaudies in Christo etc.<lb/>
					et quod autem de publicis et solumibus precibus peculiariter in hoc<lb/>
					compositatis loquati et verba ipsa regis et multa scripturae ex<lb/>
					demonstrant. Cum igitur summa nos hodie calamitas praemat, idem<lb/>
					quod rex ille vi det, ac nobis, si fieret, pie nos et sancte s, ac paros<lb/>
					iudicaremus. Quare tuam humanitatem rogamus, ut quid<lb/>
					optimum et consultissimum videatur nobis communicare digneris.<lb/>
					Ex balneis vero Vultureis, ut robore ipsum Sampsonem<lb/>
					superante nobis redeas, summis a domino interim votis, per<lb/>
					Iesum Christum dei virtutem et sapientiam contendemicis. Salutant<lb/>
					te reverenter et officiosissime una cum fratribus omnibus. Omnes amici<lb/>
					et fratres, qui sunt nobiscum. Vale. Datum raptim, ultima<lb/>
					maii anno 1571.<lb/>
					Tui studiosissimus<lb/>
					Ioannes Conradus Ulm ergo.
					D.<lb/>
					clarissimo a multo, in Christo, scio, nisi Christo summa<lb/>
					Henrico Bullingero, ecclesiae Tigurinae<lb/>
					pastori, amico et patri suo in Christo summa<lb/>
					reverentia colendo.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>