<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8573" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tobias Egli (Iconius, Götz) / Chur AN [Heinrich Bullinger] / [Zürich], s.d. [Juni 1571]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 381,1270r-1282r</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">E II 381,1271-1278</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non dubito colendissini Patres, nos pro vestra in nos cura et benevolentia mirari, quid tandem actum sit in Synodo nostra quartana ... [Titel:] Acta synodi curiensis menso junio 1571</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>nicht in Graubünden, Korr.</title>
								<note type="Hinweis">vgl. aber Einleitung S. XCV</note>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>de Porta I, 2, 517, 553, II3, 10-11</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Ott, Annales Anabaptistici 152-155</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Ferd. Meyer, Die evangelische Gemeinde in Locarno, II, 235 A.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 124,68-69</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8573">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Egli (Iconius, Götz)</surname>
						<forename cert="high">Tobias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089466366"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date notBefore="1571-06-01" notAfter="1571-06-12" cert="low"><note>Datum unsicher  (Churer Synode vom 13.-16. Juni 1570 gegen Gantner)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="low"/>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8588"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8572"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8592"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8568"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8588"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8515"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8592"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8568"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8588"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8515"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8573/Autograph/00__E_II_381__fol__1270_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8573/Autograph/01__E_II_381__fol__1270_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="8573/Autograph/02__E_II_381__fol__1271_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="8573/Autograph/03__E_II_381__fol__1271_v_.tif" n="4"/>
		<graphic xml:id="img5" url="8573/Autograph/04__E_II_381__fol__1272_r_.tif" n="5"/>
		<graphic xml:id="img6" url="8573/Autograph/05__E_II_381__fol__1272_v_.tif" n="6"/>
		<graphic xml:id="img7" url="8573/Autograph/06__E_II_381__fol__1273_r_.tif" n="7"/>
		<graphic xml:id="img8" url="8573/Autograph/07__E_II_381__fol__1273_v_.tif" n="8"/>
		<graphic xml:id="img9" url="8573/Autograph/08__E_II_381__fol__1274_r_.tif" n="9"/>
		<graphic xml:id="img10" url="8573/Autograph/09__E_II_381__fol__1274_v_.tif" n="10"/>
		<graphic xml:id="img11" url="8573/Autograph/10__E_II_381__fol__1275_r_.tif" n="11"/>
		<graphic xml:id="img12" url="8573/Autograph/11__E_II_381__fol__1275_v_.tif" n="12"/>
		<graphic xml:id="img13" url="8573/Autograph/12__E_II_381__fol__1276_r_.tif" n="13"/>
		<graphic xml:id="img14" url="8573/Autograph/13__E_II_381__fol__1276_v_.tif" n="14"/>
		<graphic xml:id="img15" url="8573/Autograph/14__E_II_381__fol__1277_r_.tif" n="15"/>
		<graphic xml:id="img16" url="8573/Autograph/15__E_II_381__fol__1277_v_.tif" n="16"/>
		<graphic xml:id="img17" url="8573/Autograph/16__E_II_381__fol__1278_r_.tif" n="17"/>
		<graphic xml:id="img18" url="8573/Autograph/17__E_II_381__fol__1278_v_.tif" n="18"/>
		<graphic xml:id="img19" url="8573/Autograph/18__E_II_381__fol__1279_r_.tif" n="19"/>
		<graphic xml:id="img20" url="8573/Autograph/19__E_II_381__fol__1279_v_.tif" n="20"/>
		<graphic xml:id="img21" url="8573/Autograph/20__E_II_381__fol__1280_r_.tif" n="21"/>
		<graphic xml:id="img22" url="8573/Autograph/21__E_II_381__fol__1280_v_.tif" n="22"/>
		<graphic xml:id="img23" url="8573/Autograph/22__E_II_381__fol__1281_r_.tif" n="23"/>
		<graphic xml:id="img24" url="8573/Autograph/23__E_II_381__fol__1281_v_.tif" n="24"/>
		<graphic xml:id="img25" url="8573/Autograph/24__E_II_381__fol__1282_r_.tif" n="25"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					20.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					Cliensis Mese<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					diligentibus Ganrich.<lb/>
					Bern&#281; et<lb/>
					aliorumque capitosorum<lb/>
					h.<lb/>
					et senatoriorum
					1572.<lb/>
					in nos<lb/>
					S. Non dubito, colendissimi patres, vos pro vestra me cura et benevolentia mirari,<lb/>
					quid tandem actum sit in synodo nostra quartana atque omnium frequentissima, ut<lb/>
					pote, cuius ex quoque praecipui et doctissimi. Ex Rhetico magistratu etiam praesidentes interdum<lb/>
					fuerunt, ad hoc destinati a dominis Trium Foederunt. Ex superiore foedere summus<lb/>
					iudex et quidam Ammanus vel vexillifex. Petrus Troschors, homo acutissimus: Ex<lb/>
					domino dei d. Willius noster et d. Pontisella, una cum quodam alio viro praestanti, cuius<lb/>
					nomen nunc non occurrit. Ex decem iurisdictionibus d. Conradinus Planta<lb/>
					D. Rhetiensis frater et d. Rodolphus a Salicibus homines prudentia et doctrina<lb/>
					illustres. Iunii 13. igitur post habitum a concionem, prima fuit grassio, in qua ante me<lb/>
					pro more. Minister d. Campellus et duo assessores una cum scriba electa<lb/>
					fuerunt. Dici non potest, quam importunos se et Marius et Gantnerus ab initio exhibitur,<lb/>
					totique synodo variis, rixis, dictariis et convitiis, una cum victoriae spe et<lb/>
					anticipatione opposuerint. Omnibus viribus enitebantur, ne Campellus in ministrum<lb/>
					ego vero in assessorem crearer, sed aliter fratribus placuerat. Communem ordinem<lb/>
					synodi hactenus honeste servatum. Momus ille solus invertere conabatur et in<lb/>
					censura Tigurino more incipiendum esse vociferans, considerationem caesarum<lb/>
					gravium impedire et Gantneri ineptiis succurrere subdole tentabat. Fratres<lb/>
					Momi istius insolentia commoti, poenam eiectionis in turbatores et contumaces<lb/>
					constituerunt pecimo. Deinde sabbatum non esse transgrediendum etiam in necessibus<lb/>
					nisi ex superiorum permissione, ne avaritiae necessitas praetexatur in legis dei<lb/>
					violationem et papistarum offensiones. Huic se acerrime opposuit Marius, utpote, qui<lb/>
					liberum rusticis fecit, etiam luce sacra post concionem, labores quoslibet subire,<lb/>
					cuius etiam audaciae a d. praeside, ut suo loco audiemus, publice fuit accusatus.<lb/>
					Tertio in prima illa antemeridiana sessione absentibus adhuc dominis, rationem<lb/>
					maius a nobis Curiensibus exigere voluit, cur pueri singulis septimanis, ut olim<lb/>
					factitatum, non catechisentur. Ergo regressi, me morem, quem a d. Fabricio acceperit,<lb/>
					hactenus strenue ac diligenter esse tutam. Provocavi etiam ad leges synodales<lb/>
					ut recitaretur, quid singulis ministris in ea re statutum faciendum sit. Lex septres<lb/>
					quotannis examinandos iubet pueros. Ego autem excessi istum numerum sicque Mario<lb/>
					calumniatori os occlusi. Postea dubitatum est, quid statuendum sit, si neutro parente<lb/>
					fidelem existente, ipsorum infans fingendus nobis offeratur. Quidam non baptizandum<lb/>
					duxerunt, quidam ac maior pars in medio reliquerunt. Cumque per occasionem<lb/>
					huius quaestionis, belli nostri anabaptistae mentio fieret. Gantnerus alta voce intamit,<lb/>
					Fuellum non esse anabaptistam. D. Pontisella restititit ac dixit: Gantnerum, tu ne solem<lb/>
					regatis esse non parum tempore meridiano? Rogessit Gantnerus eventum id comprobaturum,<lb/>
					quo iam iam vicisse putabat. Post haec omnia deliberatum, an pane adiicio vel<lb/>
					sane communi in coenae administratione utendum sit, cum Christus quoque communi<lb/>
					aliquando fuerit. O. Iulius ac Lentulus potius, animo, si haberi possit, utendum<lb/>
					susuerunt, maxime si mos inveteraverit, ne quid cum aliorum offensionibus immutetur.<lb/>
					dann n&#252;tet<lb/>
					Marius papistas nos esse calumniatus est, si omnino pani in Germaniam<lb/>
					habe gu&#870;t dick bitten gebrucht, die dem hunger habind m&#246;gen weeren<lb/>
					In pomeridiana sessione causa nostra tractari coepit praesentibus iam dominis illustrissimis.<lb/>
					Iussis Guntnerus edicere, si qua habeat, quibus gravaretur, renuit id facere ac me<lb/>
					accusatorem constituere voluit, siquidem senatum incendeim in ipsius expositionem.<lb/>
					decreverunt, domini, ut Gantnerus conquereretur, si existimet sibi iniuriam factam esse,<lb/>
					enim se credere amplissimum huius urbis senatus, quicquam sine causis praeclaris in<lb/>
					hac tota causa egisse. Exorsus igitur Gantnerus primo omnium Trellum commendat<lb/>
					pacis studio eumque olim licet errantem zelo quodam dei ab omni culpa eximonia<lb/>
					mit,
					eximit ac ne de poedobaptismate quoque male sentire contendit; fuisse olim nescio quomodo a<lb/>
					nostris coetibus alienum offensum impietate hominum nostrorum, qui christianam libertatem<lb/>
					in peccandi licentiam converterent, nunc vero ac de coetibus nostris ac sacramentis<lb/>
					bene sentire etc. Breviter omnes errores ac turpitudines. Trelli extemare ac excusarem<lb/>
					conatus est, ut omnibus persuaderet, iniquissime illum exilio affectum fuisse.<lb/>
					De se ipso vero aperte dixit se nunquam Trello connixisse, in quibus olim potuisset, errasce.<lb/>
					Mec vero totius tragediae ac authorem ac incendium se in confesse accusavit, potuisse quidam<lb/>
					praeter omnem charitatis rationem, nil nisi sanguinem, carceres ac exilia spiraverit,<lb/>
					magistratum rigidius ac immodestius incenderim nihilque non fecerim, ut eiiciorem.<lb/>
					homines insontes, pacis ac tranquillitatis public&#281; studiosi ac nemini unquam pernicio.<lb/>
					Hanc tyrannidem aequis oculis se minime potuisse aspicere, propterea stationem<lb/>
					suam se toties deseruisse, ad quam tamen deinde ac ultimo non sponte sed rogatus<lb/>
					ab aliis redierit, neque restitutum ecclesiae pollicitum esse magistratui se veritatem porro<lb/>
					non dicturum, sed pro Trello tantum se amplius tam sollicitum non futurum.<lb/>
					est etiam fuisse, qui concionem eius dogmata anabaptistarum tractantem,<lb/>
					interlexerint ac inverterint, unde pro haereticissimo a multis fuerit iudicatus,<lb/>
					percontatus, ex cuius etiam odiosa divexatione indicta causa ac altera parte non<lb/>
					audita. Iterum a magistratu fuerit deiectus, qua in re tamen maximam mihi<lb/>
					oscribat, qui senatum flabellis meis semper incenderim. His et aliis eiusmodi<lb/>
					multis Germanice a Gontnero prolatis, amplissime d. consulibus, una cum domino<lb/>
					sella calumniosam impudentiam gantneri admirati responsumque meum suo testimonium<lb/>
					admonio antevertentes aperte dicebant, rem istam longe aliter in apricum venturam,<lb/>
					non enim magistratum neque in Frellum nequam in Gantnerum ullam exercuisse, neque<lb/>
					ratio<lb/>
					tyrannidem neque iniquitatem, imo remissius egisse, quam officii ratio horum hominum<lb/>
					desperata pertinacia requirat, cumque Grantherus in causa illa dicere nihil posset, quod<lb/>
					non in contumeliam magistratus incideret, ipse vero omnia papistico ita percitus esset,<lb/>
					ut ex confesso magistratum patrium incusare ac reprehendere paratus esse videretur, amplissimum<lb/>
					d. consules ac Pontisella hanc iniuriam ac calumniam genus senatui detulerunt, qui statum<lb/>
					summum tribunum ac alium senatorem nobis addidit, tanquam testes ac auditores<lb/>
					earum rerum, quarum ipsi a Gantnero improbe accusarentur. Hi ubi commisso,<lb/>
					suam explicassent, nihil modestior fit Gantnerus, sed semper talia spargere<lb/>
					quae odiose nimis magistratum carpebant, quasi praeter iustas caussas uterque ab<lb/>
					ipso fuisset deturbatus. Ego rogabam, ut tandem meam responsionem audirent, qu&#281;<lb/>
					historiam rei gest&#281; breviter ac vere omnibus esset propositura. Tacta mihi potestate habui<lb/>
					orationem illam, quam vobis mitto ac primo historiam tantum spectandam illis propter<lb/>
					posui, deinceps vero, ubi post Gantneri, pluribus responsationes testibus confirmata esset,<lb/>
					ad confirmationem sententiae nostrae delapsus sum. Complectitur autem historia illa annos<lb/>
					aliquot intra quos haec nostra disceptatio versata fuit. Conscripseram iam antea Germanicum<lb/>
					librum in quo prolixe omnia consignavi, quae a decennio, in hunc usque annum in hac<lb/>
					causa obtigerant. Ex hoc Germanico scripto summam tantum in hanc meam orationem<lb/>
					conieci, tanta rerum gestorum connexione, ut unum saepe aut alterum verbum<lb/>
					rogam ac integram in se complectatur historiam, ut contentus sic necessariora saltem<lb/>
					aut altero verbo perstringantur adeoque adiubrentur. Absoluta historia non<lb/>
					controversiae statum attingere meamque sententiam, dilutis adversis, argumentis<lb/>
					concionare. Statim enim Gvalnerus clamoribus omnia interrum tempore, contracta<lb/>
					idcere vociferari, mera esse mendacia, meros obtrectationes, quae hic medium attulerit,<lb/>
					poscere se, ut scriptum hoc meum ipsi tandem, quo ad illud respondere posset. Ego<lb/>
					dicebam me scriptum hoc meum non daturum illi diu exandum paratissimum autem<lb/>
					esse
					12.<lb/>
					esse singula capita repetire ac omnia probare. Contisculaque historiam me prostulisse in manifesto<lb/>
					esse in diubium vocaret. Gantnerus, surre sit d. Pontisella ad te ac vera me potuisse tornifestur.<lb/>
					testatus est, repetiit, etiam primaria capita, utpote de iusiurando, ut tandem turpiter<lb/>
					violatione, ne quaet omnia in faciem et Antvero, contorsit, pronunciasse aperte.<lb/>
					sudinem suam agnosceret. Dominus etiam consulem Willius me vera pronunciasse apudem<lb/>
					Idem<lb/>
					dixit nec aliter rem gestam esse sponte, non requisitis, interfuit, quibus<lb/>
					etiam, recuisse noster fecit, qui Gantneri consionibus istis interfuit, quibus patrocinibus<lb/>
					etiam anabaptistarum tanta cum sollicitudine susceperat. Ego, ad gratum<lb/>
					capita praelegere ac probare omnia, quia vero coenae tempus instabat, ad charius ac gentissimis<lb/>
					saecipiundam res dilata fuit. Interim dei omnes furgeremus, soronens quam deserti,<lb/>
					secumberebantur, rem prius privatis agi affectibus esse scripto, gratius quam defendere<lb/>
					conditionem instituisse, quae tamen anteire, non sequi debuisset. Guntneri illi partiorum enim. Ego summo<lb/>
					in Gantnerum, quae tum de iniuria conquestum esse, propterea priores illi partes se ipsum<lb/>
					defendendi ante datas, cum vero in multis veritati pepercerint longeque aliora, quam<lb/>
					defendenda fuerit, rem istam proposuerit, imo plaeraque ac maxime absurdiora aut<lb/>
					negaverit aut voluntario silentio praeterierit, meum ideo fuisse rem, ut gesta<lb/>
					est, uxorire, si quis addubitat, audiat denuo testes, et tu mari, vir, ne exauthorandum<lb/>
					est ac graviore, si quis testes, qui a me etiam non requisiti conscientiae satis fecerunt,<lb/>
					suae, meamque orationem totam suo testimonio, approbarunt? Idie.<lb/>
					Marius. Grastino cum iam secundo post concionem meam consedissent, gentius<lb/>
					dem responsit ac nescio quam responsionem ad meam orationem coniicere<lb/>
					posuit, quam in me effunderet. Domini ac fratres ipsius est, absentiam admirati<lb/>
					possit, quam accersuerit ac monent, ut ad meam responderet, venit anhelans<lb/>
					cum imperfecta quadam responsatione conquerens, non satis temporis habuissem,<lb/>
					verducendi eam, quod finem in me sine dubito, trimestre spacium habuisse, antequam<lb/>
					faculeatam hanc meam composuerim, quae tamen recentissima pridie modo nata<lb/>
					fuerat.<lb/>
					Respondet Gantnerus ac primo se excusat, quod tardius accesserit, id<lb/>
					nullo synodi contemptu factum esse, sed quod se ad istam pugnam sustinendam<lb/>
					Haec omnia sunt<lb/>
					Haec omnia sunt<lb/>
					nondum satis praeparasset. Conqueritur deinde de non dato sibi scripto meo, attestabile<lb/>
					posthac se talem non esse, qualem mea gratio ipsum depinxisset. Dolos, opissiones<lb/>
					sibi paratas habet, conciones, quam si falso acceptas esse totam se committisse, num appolare.<lb/>
					ibi in rebus insciis, nunquam si patrocinium haereticis praestitisse, nullum vestigium<lb/>
					in apostolis neque veteribus doctoribus invenire, ut puniantur haeretici, adversari<lb/>
					mihi etiam Neotericos prope omnes. Iusiurandum se non exarmasse, sed<lb/>
					simplicii promissione tantum contentos nos esse debere dixisse ac praestare, ut multi<lb/>
					non iuvent, qui levioris sunt animi. Bellum non necessarium dixisse, cum<lb/>
					nihil periculi immineat, cur ergo binos pelleremus imbellus ob militiam nobis non<lb/>
					impedentem nunquam necessarium. Confestus est ultimo se hactenus civitatum concilium<lb/>
					sessioni publicae nihil adversum neque sensisse neque docuisse, imo semper se haereticos<lb/>
					impugnasse, neque factionem ullam in ecclesiam se introducandum non sentendis<lb/>
					papistatum esse. Deque te autem sibi, nos in hominibus nemini perniciosos expellendis tam<lb/>
					proclivos esse praecipites esse. D. Conradinus planta excepit, quid tu Gantnero<lb/>
					Frellum, perpetuis defendis ac teipsum magis pagisque suspectum ac mitte bellum<lb/>
					sivellis illis hominibus, cur illos toties tueris? Purgato teipsum ac mitte bellum<lb/>
					quem scimus esse pertinacem, ac aequo diutius toleratum. Ego illum excipiestare<lb/>
					quem simus esse dixi singula orationis vel historiae capita relegere ac rogastare,<lb/>
					parsumque probare, modo tandem audire velint. Exorsus a narratione historiae<lb/>
					veni usque ad descriptionem erroris belli, Swencisfeldiano quoque aiuncti, unde<lb/>
					eo contumeliae et pervicaciae processerit, ut poedebaptismum comiciis etiam proscinde<lb/>
					non dubitarit. Oignuit Gantnerus, Frellum non amplius esse anabaptistam,<lb/>
					nec
					nec de sacramentis male sentire, licet olim (ut suora dictum) aliorum potius quam<lb/>
					sua culpa nonnihil in eo curaverit. Rogessi: &#8222;Berr Santner, wie d&#246;ffend ir, so unser<lb/>
					verschoumpt sin und jemerdar min 9 herren und mich sch&#228;lten, als ob man<lb/>
					der frellen one ursach verwisen habe. Siell ist offenslich vor einem gantzen<lb/>
					gselmen radt gestanden und gredt, der annder touff sye weder g&#246;ttlich nach<lb/>
					christenlich, sonder ein lutere obg&#228;ttery, de&#223; wirt mir ein gantzer ersamer<lb/>
					radt z&#252;gnu&#223; geben, neoque est, ut nobis persuadeas fuisse olim est anabaptistam,<lb/>
					imo fuit, errorem agnovit, fidem dedit, illam adversus fuerit, ad vomitum rediit, ac<lb/>
					decordes displicavit, quid igitur tu gratris ac lucem tenebras appellas? Surgit adh&#281;c est,<lb/>
					d. Pontisilla ac haec mea verba confirmat una cum consul longe altiore ac graviorum<lb/>
					re voce, quam ipse fecerim. Mirati sunt omnes perfectam, quantum in frontem, qui<lb/>
					magistratui ac tum praeclaris testibus sese opponere, eosque gravare non erubuerit.<lb/>
					addidi ego, potes ne negare. Frellum venenatis etiam libellis omnia miscuisse<lb/>
					anxie<lb/>
					ac peplasse suamque scipiam affricare aliis ac subdatum semper tentasse.<lb/>
					personas, nisi concesseris, ostendam manum, Frelli ac literas, quibus hoc suum virus<lb/>
					aliis aspergere non neglexit. Simul ostendi literas ac libellum ab ipso scriptum ad<lb/>
					quandam sororem, in quo nos vocitavit, incidianos diabolos ac omnibus cavendos,<lb/>
					itemque Arrianos, Pharisaeos, seductores ac gloriae dei fures ac hirudines, quae<lb/>
					omnia domini Rhaeti illis oculis inspexerunt ac legerunt. Sic Gantnerus in fuito deprecantur<lb/>
					commendendendus ac contractandus fuit, alioquin lubricitate sua extorquere se semper<lb/>
					conabatur, instar anguillae. Sic resorbenda ipsi venerant verba multa, quibus me<lb/>
					condemnare, homo arrogans, nitebatur. Domini cum viderent me pararatim<lb/>
					esse singula probare. Gantnerum autem animo concidere ac instabilem<lb/>
					ecclesia se confirmata sibi historiae esse discurationem, pergendum esse ad corporum huius negotium. Ego<lb/>
					confirmata historiae meae narratione ad statum controversiae quam primum<lb/>
					descendi, qui ex historiae narratione collegi facile potuit. Negavit enim gentius<lb/>
					Frellum ob haeresim exilio fuisse puniendum. Ego id affirmavi ac recte<lb/>
					Celso dei.<lb/>
					a magistratu factum esse contendi. Hinc quaestio nascitur. Utrum sit magistratus<lb/>
					contumares ac haereticos ad verbum dei, ad veram fidem eosque nisi obetiant<lb/>
					punire ac si seditiosi ac perniciosi fuerint capite etiam plectere. Hanc autem quaestio,<lb/>
					Quem a Gantnero impugnatam saepius fuisse, probavi locis scripturae, quibus in probis<lb/>
					ad delirium suum obtinendum abusus est, cum in senatu tum semel atque iterum<lb/>
					ipso suggestu etc. Meam autem sententiam diversam ab hypothesi ad thecindescendam<lb/>
					deus probavi.<lb/>
					si haeretici sunt puniendi puniende erunt, a<lb/>
					magistratu.<lb/>
					At haeretici puniendi sunt<lb/>
					Ago a magistratu sunt puniendi.<lb/>
					Duas cathegoricas propositiones deinde, ex quibus conditio illa constribat, probandas<lb/>
					mihi sumpsi, quod ut commodius facere possem, terminos argumentationis illius plenius<lb/>
					exposui ac quaedam de haereticis sacri de magistratu dixi, tertio autem, itum quaestius,<lb/>
					aggressus sum. Attuli de haereticis distinctionem generalem ac specialem,<lb/>
					acqui sint infideles dixi, qui fideles, qui veri qui falsi qui scismatici, cui<lb/>
					eccrantes in fide, qui infirmi, qui haeretici, quid haeresis quid h&#281;reticus diffinui,<lb/>
					quibus etiam gradibus distinguantur ostendi, postea ex notatione, definitione ac<lb/>
					divisione Trellum haereticum esse amici. Deinde de magistratus, praecipuo officio, pauca<lb/>
					ad ipsum quaestionem, an h&#281;reticorum punitio ad magistratum pertineat, distinctionem<lb/>
					efficacissima argumenta ad affirmandam hanc quaestionem in parato habebam,<lb/>
					qui vero brevitati studendum mihi erat, tria tantum pro mea sententia roboranda<lb/>
					in medium attuli.
					dominatores fieri ecclesiarum, sed lente agere cum oviculis malum male non retaliare,<lb/>
					praesentionem sustinere non persequi, non iuxta legem ambulare, quae occidit ac plura<lb/>
					alia huius generis nullo habito ordine accumulavit ac legit, tandemque conclusionem<lb/>
					Haec responsio Gantvill&#281;<lb/>
					intulit me spiritu dei, charitate proximi, veri episcopi ingenio carere, qui<lb/>
					Haecori a multis fuit<lb/>
					sublice vocatus sit, quasmodi Christi instructione non acquieverim ac armis carnalibus certare paratos,<lb/>
					dissolutae ac<lb/>
					fuerim. Vix visum tenere potui, cum audirem eiusmodi ineptias Gantnero tanto<lb/>
					areva sine calce.<lb/>
					philosopho excidisse, qui ne non videretur magnus esse, sacras etiam scripturas violare<lb/>
					suis ineptiis fucare ausus erat. Audi vero, quantum acumen ostenderit<lb/>
					in humanis testimoniis citandis. Primo denuo conquestus negocium istud ex<lb/>
					affectibus tractari, adduxit Chrysostomum tractantem legum Matth. 13. deza<lb/>
					non erodicandis. Hilarium quodam in loco dicentem, miserari licet opinionem<lb/>
					non mundi humana potentia velle regnum dei promovere. Ubi hoc fecerunt,<lb/>
					Cyprianum, gladio occidebantur, cum carnalis maneret circumcessio,<lb/>
					nunc aliud esse, zizonia ad messem sinenda. In domo magna varia esse vasa,<lb/>
					aucta ac fictilia iuxta Paulum. Hic aliquid mutare velle, sacrilegam esse<lb/>
					praescriptionem ac arrogantiam. Erasmum: nullum ius esse christiano in christianum,<lb/>
					nisi, ut alteri prosit, non esse alium ab alio iudicandum, dicere in 22. Lucusti<lb/>
					non regnandum in coeli regno non vi sed praesidiis spiritus. Liberum non<lb/>
					coactum esse oportere. Melanchtonem: evangelium non iubere petere<lb/>
					sed condere. Tertullianum a latura omnis colet, quod existimatur,<lb/>
					colendum esse nec prodest aut obest alicui. Spontanea esse debere sacrificia<lb/>
					Brentium re pluribus in libris inculcare, non ita agendum esse cum<lb/>
					instructoribus sive retinctoribus. Quod haec omnia ego notare potui, licet celerribere<lb/>
					me adeo omnia percurrerit, ut nullus ex scribis nostris quicquam observare ac<lb/>
					signare potuerit.<lb/>
					Ego ad haec omnia respondere ac refutare paratus eram; nam pene contriveravi d. Bezae refutio<lb/>
					super omnia ista obiecta. Quia verus domini dicebant, non opus fuisse, humana tot testi,<lb/>
					quibus nos non notamur, producere, brevibus in genere Gantnero respondi.<lb/>
					Incepturum me praevenit d. Conradinus planta, homo acutissimus, ac huic causae nostrae<lb/>
					faventissimus, qui tribus, ut ita dicam verbis Gantnerum ita constringerat, ut<lb/>
					quo se verterent, non haberet, quaerit enim. Gontner seg mir. Soll man das b&#246;&#223; straffen<lb/>
					urget, ist k&#252;tzer<lb/>
					oder nitt? Respondet Gantnerus, das b&#246;&#223; soll man straaffen.<lb/>
					dydts nitt oder gott etc. Responant G. G&#246;&#223;, ergo so so so s&#246;ll mans straaffen, p. intulit.<lb/>
					Erubuit Gantnerus, licet totus cinericius.<lb/>
					Ego respondebam ad parabolam de zizaniis allatam, quam deinceps d. Campellus<lb/>
					post recessum nostrum placuus ac prolixius enodavit. Ad reliquos locos infirmandos<lb/>
					dissinxi inter ministros ac magistratum inter personam et officium inter publicum<lb/>
					ac privatam vindictum, inter infirmos et haereticos, quae omnia cum Gantnerus<lb/>
					anabaptistis confundat, hinc illum Petri gladium, inimici dilectionem,<lb/>
					ac arma spiritualia contra nos proferre ac male docere, cum male distinguat.<lb/>
					Patets etiam veteres tumultuarie adduci ac quaedam excepi, quae speciem habeo<lb/>
					confirmandae nostrae sententiae, si autem circumstantiae omnes probe considerentur,<lb/>
					nobis non Gantnero assentiri aut enim eos adversam causam agere in eos invecti, qui<lb/>
					christianam religionem ferro ac igni oppugnabant, aut non punitionem, sed<lb/>
					eradicationem promiscuam haereticorum culpare aut sui temporis episcopos<lb/>
					obiurgare, qui officii sui obliti, solis principum armis adversus haereses certarent.<lb/>
					aut in hoc unum intenti ac pietatis zelo obrepti, clementiae ac bonitati ingenit&#281;<lb/>
					nimium indulsisse. At unicum Augustinum reliquis omnibus confutandis nobis<lb/>
					susfacere, quem gantenus propterea praeterire voluerit. Quod neotericos concernat,<lb/>
					mirari me, qua fronte Erasmum ac Brentium nobis opponat, ceteros alter eorum<lb/>
					tam
					1534.<lb/>
					tum varius fuerit, ut dissimulare potius, quam quid sentiret, dictae semper moverit, imo alter<lb/>
					autem eo vesaniae tandem redierit, ut colum, cum inferis, permisserit, imo, velum<lb/>
					esse in infernis ac inferna in coelis contenderit. Ut autem Gantnerus agnoscat, ne<lb/>
					quidem pro se facere, adduxi sententias quasdam ex monumentis eorum.<lb/>
					enim esse verba Erasmi, qui pluerumque in episcoporum furans invexerit. Quid e medi<lb/>
					veniat, inquit, ne princeps tu haereticos turbantes publicam tranquillitatem, pro loquior<lb/>
					tollat? Et cum multa pro infirmis dissequisset, tum dum addit, haec nequaquam, si nam loquor,<lb/>
					in favorem haereticorum, neque me patrono quisquam habebit, medius, si modo verum<lb/>
					in favovero haereticum, qui malctiose errantem, factiosum et immendicabilem<lb/>
					alibi in quodam apologia et articulos aliquot per Mauriciam archiepiscopum Hispaniis<lb/>
					soliditos, haec inter alia scribit ad Alphonsum Mauricium archiepiscopum<lb/>
					Hispolitanensem; eodem modo sum affectare et illos, quae, quoniam sanari non possit,<lb/>
					Hispaterio tolluntur, ne plures trahant in luem. Haec simuliter Erasmus dicit:<lb/>
					proponere nunc Erasmum Erasmo ac tuum errorem agnosse gantnere. Broncius etiam<lb/>
					quam longe tibi tibi autem offici&#281; dissentiendi, quasi, anabaptime non sint plectendi, nondum<lb/>
					observus autem, loqui Brentium de haeresi, quae ita nudistis, ut in nullum opus nolum<lb/>
					nuperis, neque religioni etiam fraudi sit, quae denique erroris potius quam haereseos<lb/>
					nomen meretur; aperte enim subiungit, tranquillitatis publicae turbatorem,<lb/>
					ac in magistratum delinquentem sive baptizator sive reliqui zator fuerit, monatum<lb/>
					sufficium. Sed etsi verbis istis destituti essemus, quaeso, inspice saltem Brentii<lb/>
					C&#281;stantissimam recens aeditum ac confutationem ac facile deprehendes, cuius clementi&#281;<lb/>
					ac modestiae vir ille fuerit, ergo tuos confessores, si recte saperes, quos ceu ter hereticos<lb/>
					amicos omnia crudelitate afficiendos, classicum etiam caveas iudicavit. Aut quales<lb/>
					praestantibus hic fuerunt, mihi placendi anabaptistas ministerianos ac seditiosos rusticos?<lb/>
					aliisque principi. Gaurere istos homines nobis obiicere, quorum confessioni te accedere non vis<lb/>
					pibus authores<lb/>
					alios autem negligere ac contemnere, quorum confessioni nihil adversum<lb/>
					fuerunt.<lb/>
					te docuisse vis videri. Respondet Gantnerus audistis meam sententiam, neque<lb/>
					negarius, si qui seditiones sanguinolentas moverent, eos etiam plectendos esse.<lb/>
					obiiciebam, si quis autem animas occidit ac seducit, praestantiorem partem hominis,<lb/>
					novius iam crimen iudicabis? Captus erat. Responsat: &#8222;Ego, quae feci ac dixi, ex<lb/>
					charitate feci ac dixi, misertus hominis pii, nitor etiam exemplo Christi, apostolorum,<lb/>
					ac veterum doctorum etc. Aliam rationem temporum fuisse Christi ac apostolorum breviter<lb/>
					explicabam. Post haec omnia abiumpunt sermones nostr&#281; d. praesidentes ac rogant<lb/>
					Gantnerum, num ser, cum sua opinione fratrum iudiciis esset commissurus, annuit<lb/>
					Ego idem faciens, recessimus, ut tranquillius eo componerentur omnia. Diu autem<lb/>
					synodus occupata fuit in hac quaestione controvertenda fuer&#281;, qui argumenta mea<lb/>
					solummodo confirmarunt, alii nova adduxerunt. Multi iique doctiores singularem<lb/>
					industriam hic posuerunt, utpote d. Campellus, d. conscius, D. Martinus Bryson,<lb/>
					cuius nomen ex admirabilibus characteribus pingendis, iam pridem vobis innotuit.<lb/>
					Tractaverim suam hanc causam iam antea pro suggestu cunctis fratribus ac aliquot<lb/>
					ex praesidentibus etiam praesentibus, ita ut ad explodendam hanc quidvis sentiendi libidi,<lb/>
					omnes attenti ac parati essent. Fuit etiam inter fratres omnes tanta<lb/>
					sonantia ac harmonia, ut dominis etiam praesidentibus singulari id voluptati ac<lb/>
					gaudio fuerit. Solus Marius ac duo Itali haereticorum fautores diversum<lb/>
					Maius proxima post apostolos tempora adduxitur, in quibus plectendi haerebit,<lb/>
					nullum ad tempora usque Augustini vestigium repperiatur. Cum autem caeteri<lb/>
					martiales theologos<lb/>
					Christum Zvinglii, veterumque historiarum ignorantes. Reliqui duo Camillo Sozeymo ac Cambodio<lb/>
					vel Martinum vestrumque historiarum ignorantes. Reliqui duo Camillo, Sozino ac Camulio<lb/>
					maxime
					maxime Turrianus accesserant atque una cum Mario depositi ac exclusi fuerunt, ut suo<lb/>
					audiemus. Interimissimas revocati, ad fratrum sententias audiendas consedimus<lb/>
					veroque, d. Campellus satam sententiam et pronunciavit. Tribus exceptis omnes fratres<lb/>
					concordes esse ac uno ore ex magisterio si scripturae sentire esse omnino magistratus<lb/>
					haereticos plectere ac contumaces in fidei rebus cogere, punire etc. Propterea placere<lb/>
					synodo ac omnibus praesidentibus.<lb/>
					ut Gantnerus confiteatur, se multum errasse, quod toties vocationem suam<lb/>
					leviter ac praeter omnes causas deseruerit.<lb/>
					2., quod manifestos haereticos defenderit.<lb/>
					quod impugnaverit ac calumniatus sit magistratum officium suum<lb/>
					facientem.<lb/>
					quod expulerit fratrem e sua ecclesia ac sponte non vocatus sese ingesserit.<lb/>
					Quibus omnibus levitatem hominis in impudicis salutationibus, quibus sine fronte,<lb/>
					difficillimo hoc tempore ac imprimis cum Ferrariensis terrae motus ac inundationes<lb/>
					miserandae percrebuerant, usus est, voluerunt addere.<lb/>
					S. Absolvere me, fratres ac eximere ab omni culpa ac agnoscere, imo testari,<lb/>
					me in hac causa tota nihil aliud dixisse vel egisse, quam quod fidum ac pium<lb/>
					Christi ministrum decuerit.<lb/>
					Si haec stans in medium confessus fuerit, ore ac corde ac culpam suam deprecans<lb/>
					cum in gratiam redeat penes fratres esse, quid in eum decernant, sin secus egerit, ac<lb/>
					perrexerit, iam decretum esse, ut ac consortio nostro ac ministerio careat. Responsum<lb/>
					Gantnerus, se palinodiam cavere nec velle nec posse; nihil enim contra scripturum<lb/>
					doctuisse neminem in pravis opinionibus defendisse, sed contra disputasse semper,<lb/>
					habere se authores suae opinionis sacros, habere se etiam vocationem legissimam ac<lb/>
					neminem expulisse, quod autem toties se suo officio abdicaverit, causas fuisse praesertim<lb/>
					claras. Quod autem magistratui non paruerit, idem ac apostolos fecisse, qui deo primam<lb/>
					ac potiorem obedientiam debeant. Propterea paratum se esse quidvis potius subire,<lb/>
					quam aliquid retractare, lubentissime autem se mecum in gratiam rediturum, ut<lb/>
					puto, qui nullo odio hactenus neque in me neis in alios laboravit, se haec omnia deo<lb/>
					iudici supremo committere etc. Urgetur Gantnerus a d. Campello, ne solus sapere<lb/>
					imputet. Rogatur a domino concadino Planta, omnium foederum nomine, ne insolentia<lb/>
					sua aliis praeiudicet? Admonetur scandali hinc inde exorti, cui remedium sua<lb/>
					retractatione afferri possit. Ego surrexi ac manum prius porrigens hortatus sum,<lb/>
					ut ac Christi honorem errorem suo profitatur ac offendicula ecclesiae tollat sibique ac<lb/>
					liberis suis, imo toti familiae melius consulat. Pertinax mansit Gantnerus ad haec<lb/>
					spevia. spacium tandem ei concessum fuit ei deliberandi usque in crastinum. Noluit<lb/>
					id primo accipere neque accepisset, nisi maius tandem, ut id faceret, persuasisset<lb/>
					ei. Sic res in crastinum post meridiem usque dilata fuit. Crastino illuc escente<lb/>
					post concionem meam tertia sessioni fuit, die Veneris. Ibi primum omnium Italorum<lb/>
					negocia proposita fuerunt. Foverunt nescio quas simultates inter se Pluriensis ex<lb/>
					Clavennensis ecclesia aut potius fautores quidam haereticorum contra Clavenniensis ecclesiae<lb/>
					ministrum d. Lentulum, excommunicatos a Clavennensibus semper recepit, Turcarum<lb/>
					pluriensis ecclesiae minister, qui, dum dogma istud academicum aperte defendet,<lb/>
					liculas Camulio mercatori, numantissimo persaniliaris factus, commune asylum habuerant<lb/>
					reticis profugis praebuerunt. Unde non frustra accusati suspicionem haereseos nobis<lb/>
					importarunt. Ego, ut scis, authores fuimus, ut authoritate et iussu comissiorioriorum<lb/>
					synodo nostrae se sisterent fideique suae rationem redderentur. Venerunt igitur Turrianus,<lb/>
					Camulius, Sozinus, Sadoletus omnes perversi homines, amicorum copiis stipati utentes<lb/>
					patrono d. d. Bulvio, medico nostro, immunes ac innoxii omnes esse voluerunt.<lb/>
					Tandem colendissimus pater Iulius Mediolanensis in apricum protulit plures literas,<lb/>
					Basilea
					Basilea olim a Camulio ad Turrianum in Rhetiam scriptas ac nescio quo dei beneficio<lb/>
					a nostris collectas, in hisquautem literis societas illa diaboli ingenium suum satis aperuit.<lb/>
					ministros enim ecclesiarum sanos appellant, hoc literae veteres oc recentes vulpes, novos<lb/>
					Pharisaeos enim viros sanguinum antichristianos, papas, carnifices ac, cum deploratur<lb/>
					Ochini exilium, hominis divini senis, pauperis ac a toto mundo derelicti, conquerentur<lb/>
					vitur Camilius, haerens adhuc Basileae de iniuria Ochino facta a Tigurinis, quod<lb/>
					illum cum liberis eiecerint solam ob istam causam, quod dialogos suos extra urbem<lb/>
					imprimi curaverit, quos etiam mirifice commendat ac quaedam exempla se plurium<lb/>
					missurum pollicetur. Viscera quoque ac sumptus aperit, quos hactenus in Ochinum<lb/>
					illum, quem diu apud se foverit, ist ac scripserit, acquirit etiam viam, quomodo<lb/>
					illurium, quomodo proficisci possit, ibique in libera rhetorum regione morari anxius<lb/>
					tamen, ne non minister Tigurinus Tigurinis amicus Fabricius, sed minus<lb/>
					sit futurus propitius. Zanchum tamen fore modestum nec persecutorem gratificem<lb/>
					sicium acturum promisisse. Vereri tamen, ne cum aliis adiungat sibi magistratum<lb/>
					in socius, ut fecerunt Genevenses. Petere ergo ut Turrianus hisce omnibus provideat,<lb/>
					ac diligenter scribat, num tuto in Rhetia, liberi per confessiones haerere possint,<lb/>
					nolle enim sex una persecutione in alteram peiorem incidere. Tertio commendatur?<lb/>
					in literis istis ex nullis proximus, ceu vir probus ac sanctus, resistens novis, pharisaris.<lb/>
					Exspectantur etiam Bettus quidam ac Darius haeretici. Commendatur etiam diuturna<lb/>
					consuetudo cum Schalta Senensi. Lachrimis etiam custodionis sumus prosequitur,<lb/>
					consuetius scribens. Castulio magnus christianus obiit, periit meum oblectamentum<lb/>
					ac taedet me porro vivere etc. Haec ac alia in istis continebantur literis, quam ex<lb/>
					Italico idiomate in Latinum a d. Lentulo conversae erant, et in utroque idiemate<lb/>
					panibus ac fratribus, ne quid partibus deessetur, praelegebantur. His accedebant<lb/>
					singularia quaedam, quae d. Lentulus in Turriguum habuit, ex quibus omnibus<lb/>
					satis constabat, illum non pastorem, ministrum, sed luporum pro te etiam esset,<lb/>
					calis commodius examinatus respondit, er w&#252;&#223;e wol als vil von der h. trinitet als<lb/>
					sin sch&#252;ch und hatts mitt hin dan mitt den fu&#868;&#223;en gesch&#228;ret, excusavit se, esse<lb/>
					se simpliciorem, quam ut haec mysteria capiat ac intelligat, libera enim se hactenus<lb/>
					fuisse in profugos, non quod opiniones pravas amplexetur, sed quod hominum exilio<lb/>
					Camcillus homo vafer<lb/>
					affectorum naturae bonitate affectus misereatur.<lb/>
					studus in multis est repetus, simulat iis quoque simplicem animum, sed Castalionis,<lb/>
					Clebergii, Bellii ac Montfortii argumenta egregie inbeberat, quibus me cum alio<lb/>
					Italo pastore blaudulus in aedibus conveniens magistratus in hereticos officium<lb/>
					pugnare paratissimus erat, a zizania enim solummodo de doctrinae semine intelligebat.<lb/>
					Christum apostolis praedixisse de futuris persecutionibus ipsis sustinendis, cur ergo non<lb/>
					praedixit etiam praesenti prophetas a christianis persequendos, si gladii acies in<lb/>
					praereticos debet exacui. 5. fides vera nunquam superabitur a falsa, nec deo diabolum<lb/>
					fortior erit, ego cum nullum sit periculum verae fidei extinguendae, libera<lb/>
					fidei sit professio ac nulla coactio d. neminem tam stultum ac insanum fore,<lb/>
					qui si sciret errare propter errores, carceres ac mortem pateretur, contra conscientiam<lb/>
					suam cum ergo recte se sentire credant, non cogi debere eorum conscientias, qu&#281;<lb/>
					sponte cessurae essent, si erroris essent conscientiae. E. Contendi hodie ac disputari<lb/>
					de multis ad salutem non necessariis, utpote etiam fiat in hac opinione, magis<lb/>
					magistratus non complectere haereticos, id sentire aut non sentire saluti neque obesse<lb/>
					prodesse. F apostolos ignem coelitus devocaturi a deo reprehensos esse. Haec ac alia<lb/>
					mihi in privato colloquio obiiciebat, refutatus autem in omnibus, humillime, ut solent<lb/>
					haeretica ingenia, se mihi commendabat ex rogatu etiam amplissima d. legati nostri,<lb/>
					qui
					qui eius rei gratia architriclinum suum bis ad me miserat ut intelligerem, quantum<lb/>
					sibi Camillus curae esset. Cum ergo ita, ut, sunt isti nonnes, inventi essentur, ac d. Iulius<lb/>
					privato zelo dei correptus, cum gravissime fratres hortaretur, ne principia ista ac fociis<lb/>
					menta honesta, qui animo conspicerent, praesertim cum antichristus occulto per suos<lb/>
					humanos, pollicitis prece ac praecio nobis, omnibus, cum aut Italicis ecclesiis insidias,<lb/>
					conserveret, omnes isti exclusi ac eorum minister ad proximam synodum depositus fuit.<lb/>
					remerelius in diligulum animi incidit ac tanto animi dolore se cruciati prae se tulit,<lb/>
					ut praesesus, nullis Rucantiae sive Rheticae, una cum d. Conradino planta, postea<lb/>
					secundo pro ipso intercederent ac, ut de sententia aliquid remitteremus, rogment,<lb/>
					sed fratribus placuit horum exemplo aliis timorem incutere ac in sententia<lb/>
					perstare. Interea Gantnerus monetur edicere, quid deliberasset secum, num vellet<lb/>
					sceleri suos errores necne. Requisitus enim sinu deprecripsit confessionem<lb/>
					pro suo cerebro maneam, sed ac fucatam compositam, quam nobis<lb/>
					tradere conatus erat, quae etiam tam speriosuri ac lubuco fuit, ut mediocribus<lb/>
					etiam imponere potuisset, sed quia doctioribus ac ipsis quoque dominis suspecta<lb/>
					iussus fuit d. Campellus apertam confessionem ac claram conscribere, ad<lb/>
					quam recipiendam Gantnerus requireretur. Haec autem pro nostra illa causa<lb/>
					quam eiusmodi.<lb/>
					Sententia fratrum synodi Curiae congregatae anno domini 1571.<lb/>
					die 12. iunii de d. Ioanne Gantnero, approbantibus simul praeclarissimis<lb/>
					viris ac dominis, additis synodo ab illustrissimis dominis<lb/>
					Rhetorum.<lb/>
					Primum super principali controversia, quae intercessit d. Thobiae, Iconio cum Gantnero, de<lb/>
					officio magistratus; sentimus, quod cum quis deprehensus fuerit aliquotibus gravis<lb/>
					vel pluribus ac falsis opinionibus sive haeresibus esse infectus, quae pugnent<lb/>
					cum vero sensu scripturae sanctae et maxime suis capitibus et articulis, quae competrandis<lb/>
					sunt in nostrae synodi confessione, ac quae peculiariter continentur in Tigurinorum<lb/>
					consensione, cui subscripsimus, atque post diligentem fidelemque institutionem ex verbo<lb/>
					divino petitam, non passus fuerit sibi persuaderi, sed in suo errore pertinaciter<lb/>
					perstiterit, magistratus debeat, talem pro potestate sua, gladio sibi divinitus<lb/>
					concesso cohercere, ne alios suo veneno inficiat et etiam taciturnitatem<lb/>
					mittentem et nihilominus tamen conciones sacras ac sacramenta baptismi<lb/>
					et eucharistiae contemnentem in ordinem redigere punireque semper pro ratione<lb/>
					peccati et personae ac ex. Et quia Gantnerus hunc sensum nostrum a d. Thobiae<lb/>
					defensum impugnavit publice et privatim eum peccasse iudicamus. Quae<lb/>
					nostra sententia debet libro nostro inferi, ac qui huic non subscripserit, non debet, haberi<lb/>
					pro membro synodi.<lb/>
					Praeterea, quia defendit, manifestum haereticum.<lb/>
					3.<lb/>
					Quia impugnavit suum magistratum facientem suum officium.<lb/>
					Quia suam vocationem quater levissime deseruit.<lb/>
					Quia expulit fratrem ex sua ecclesia. Ex propter ea omnia eum peccasse iudicamus.<lb/>
					Haec publice, Gantnero praelecta fuerunt, hisce ut subscriberet a multis rogatus denuo<lb/>
					fuit. Diu secum itabans, maluisset fucum suum nobis obtrudere, tandem cum<lb/>
					videret, nullam elabendi, viam sibi patere, ita subscripsit.<lb/>
					Ego Ioannes Gantnerus assentior ad ore ac corde bona christiana fide,<lb/>
					concedamur. Dominus est, ut adesse adesse suam vergat et gloriam ac nostri abnegationem. Amen.<lb/>
					Antequam autem haec subscriberet diu, quid faceret, ut dixi, dubius fuit. Marius caput<lb/>
					calumniis
					1546.<lb/>
					Michus calumniis enim iuvare adivit, quas in Tigurinam ecclesiam ac senatum evomuit,<lb/>
					ich s&#246;lle vorhin, minem zu&#870;richern rechtfertigen, die habind anfangs nitt also<lb/>
					fe&#223;iones in einen zwungen. Gantnerus anabaptistarum coriphorum Balthasar,<lb/>
					rescirabat, mitt dem hab man nitt also gwalt triben. Mirabar a scio<lb/>
					istis afferri, qui tamen meriales theologos vos vocarent ac iam antea<lb/>
					erudelitatis Tigurinos condemnasset, cum miseros anabaptistas ferre<lb/>
					vel aquis sustulerint. Ego, qui historiam Balthasaris illius ex tuo libro deceptam<lb/>
					adhuc in memoria habebam, fortiter illis respondi ac quoniam cum isto seductore<lb/>
					actum sit, quomodo ex opposito sanctissimo Zvinglii pro suggestu altero palinodiam<lb/>
					insperatam ac seditiosam ex diaboli instinctu, cecinerit, eiectus autem alibi exiguo<lb/>
					tempore post capite praecisus fuerit. Ad quae Gantnerus respondit: &#8222;Nun ist im<lb/>
					also, so la&#223; ichs blyben. R. Cur falso adducis ea, quae tu ignoras, ut libidini<lb/>
					aliorum iniuriis satisfacias? Mario in faciem restiti eumque satis iracunde<lb/>
					obiurgavi, qui rempublicam ac ecclesiam vestram apud nostros in tanta fratum ac<lb/>
					dominorum frequentia et corona, deserre, nescio de quibus rebus omnibus non<lb/>
					verebatur. Multa paratus erat evomere, sed zelo quodam incensus ego, abrupi vobis<lb/>
					ipsius maledicas, ita ut, quid maxime in vobis desideraret, vix ac ne vix<lb/>
					quidem audiri ac intelligi potuerit. Rogavi autem dominos, ne cuivis fidem haberent<lb/>
					in dubium vocanti Tigurinorum acta in anabaptistas sive haereticos, de quibus<lb/>
					omnibus rationem reddere, cuivis petenti parati essent. Sic tandem Marius<lb/>
					Etsi vero Gantnerus post hunc ultimum conatum subscripserit, fratribus<lb/>
					mutuit.<lb/>
					tamen sententiam subire nihilominus oportuit. Ubi enim nec cessisset, naturum<lb/>
					iam synodi decreverat, ut ad proximam synodum consortio ac ministerio<lb/>
					animo privaretur, si interea temporis certam suae resipiscentiae spem praebuerit,<lb/>
					paratos fore fratres iterum recipere illum ac amare. Interea vero, dum<lb/>
					absolverentur, ingreditur rasses Vallis Rheticae sive 8 iurisdictionum<lb/>
					magna cum maiestate ac Maium praesentem accusat de dogmatibus<lb/>
					Re<lb/>
					surdissimis. Liberum ac indifferens permisisse subbatum post concionem<lb/>
					quodcunque opus subire vellent. Negasse d. Mariam virginem post partum<lb/>
					mansisse, sed quod similem aliis mulierculis fuisse; absurda de Christi ad inferos<lb/>
					descensu docuisse, committere haec nostris iudiciis ac petere sententiam a nobis.<lb/>
					simul etiam indicavit nobis in Sosiensi communitate esse per rustisum Michaelem<lb/>
					Werli, qui se redemptum negaret per Christi vulnera et esse Iudaeum sive<lb/>
					Turcam, qui multisque aliis offendiculo et seductioni. Consulamus, quid faciundum<lb/>
					cum eiusmodi. Post haec alia quaedam tractata fuerunt, quae tamen Marius interpellare<lb/>
					voluit ac perculsus ad modum gravi accusatione praesidis importune se<lb/>
					voluit, defendere ac omnia turbare, conquerentur se non ad finem differendam<lb/>
					haetere posse inopia pressus. Fratres cum aliud tractantes pauxillum faciam mihi<lb/>
					a synodo se maximas subduxit ac domum rediit. At praeseses antea in faciunt proprio<lb/>
					dixerat, si testibus multis haec testaturum, si negaverit, quae adduxisset. Propterea<lb/>
					proxerat, martiam ac consortio suo et ministerio spoliarunt, insuper ut trium fecisse<lb/>
					magistratui deseratur, decreverunt primo, quod se toti synodo maximo<lb/>
					contemptu opposuisset, communem ordinem inventere voluissent. Deinde<lb/>
					Gantneri opinionem defendent. Papismi nos in pane a Mymo utendo consilio<lb/>
					demnaverit, vocationes nostras in dubium vocaverit, ecclesiam Tigurinam ac<lb/>
					ministros contempserit, quasi hic suo stercore fratrum oculos praestringerint, ut<lb/>
					meque de omnia Maria virgine neque de rebus aliis verum comere ac agnoscere<lb/>
					possint
					possint. Ut taceam, quibus a praeside gravatus fuerit, denique etiam a synodo se subduxerit.<lb/>
					Plures aliae sunt causae propter, quas non deponit modo, sed gravius etiam tractari<lb/>
					merebatur, homo insolens ac superbiae inauditae. Antequam autem in Mario suum<lb/>
					pr&#281;cium decretum esset. Italis, ut supra memini, sententia lata est, fuse<lb/>
					multa explicatis, quae de Ochino ac Castalione a Camulio scripturae<lb/>
					adducta fuerunt, historiam ac causas Ochiniani exilii ex praefatione tua quam<lb/>
					libro d. Simleri praefixisti, fratribus vere exposui, ne quid aliorum maledicentia<lb/>
					ministrius, de quoquaquam iudicarent. Postea censura habita est morum ac doctrina<lb/>
					omnium, synodus vero Davosius indicta, ego in ministram electus ac quod<lb/>
					finis huic conventui impositus<lb/>
					tui, nisi deo gloria.<lb/>
					possarem perceditione, exclusus, quid ex officio sive munere praedicandi, utiectissime<lb/>
					possione pomeridiana, exclusis ac ex officio sive munere praedicandi deiectus<lb/>
					esset, statim fama per urbem volabat, Gantnerum esse victum, Ganmerum, qui subscripsisse,<lb/>
					Gantnerum pax a consortio nostro ac suo ministerio deturbatum esse, quando homo paularet,<lb/>
					se moveraret, cogitavit, qua validitate famae suae iacturum aliquo modo evocaret,<lb/>
					se sarciret. Vesperi igitur paulo, antequam ad coenam surgememus, evocit antea<lb/>
					ex collegio nostro d. Pontisellani, qui, cum exiret, cognatam, quo Gantnerus in<lb/>
					formos in a concilio reperit, a qua enixe rogatur, ut det operam, quo gentiam<lb/>
					gratiam, si quidem sibi scripserit, qui recipiatur, adque munus, consilio, statim iam ante<lb/>
					Grattatur. Pontisella, qui post subscriptionem Gantzeri, ipsum statim iam<lb/>
					suscipiendum consulabat, author Brentnero ac ipsius cognacatae (quod accereturus temporis<lb/>
					suscentiora morte obiis), ut d. et consulem Willius, una mecum evocaretur, ei<lb/>
					Gantnerus ambire, blandiri, privatim ecclesiam plus quam in publico fateri, quasse<lb/>
					effectibus plus nimium indulsisse, cum tamen nihil magis hominum agnoscam sit, quam<lb/>
					profectibus, ac unicunque suus error sit attributus, petere se veniam, polliceri nimia<lb/>
					bona, rogare se humillime, ut sui miserti, pro ipso apud fratres intercedamus<lb/>
					supplicemur, omnia tentemus, ut ad ministolium ac consortium versis introbant,<lb/>
					supplicere nostrum. Unicumque pro viribus tale beneficium nostrum referre<lb/>
					facultas sese offerat, paratum ac benevolum se perenne futurum. Dici non potest<lb/>
					quantum se homo astutus humiliaverit, cum paupe suam sit deprecatus.<lb/>
					suis blanditiis ita nos decepit (quamvis hoc libere dicam nunquam amplissimo<lb/>
					Dominus consules id ex animo placuisse, ut ingressi pro ipso supplicaverimus. Ego ita<lb/>
					oratione, id nescio, quomodo falsus, ac quibus affectibus usus apud fratres, plures ita<lb/>
					affeceram, ut statim suffragiorum maiore numeri, iterum esset receptus ac admissus.<lb/>
					Vix finieram orationem meam, ecce penetralia cordis nescio quibus stimulis<lb/>
					funguntur ac orationius aut stultitiae insignis iudicia praesagiunt. Nec certe<lb/>
					animus me fefellit. Revocatus enim Gantnerus, qui iam iterum praeter meritum,<lb/>
					receptus erat, iubetur coram fratribus omnibus culpam suam deprecari, sicut apud<lb/>
					res privatim fecisset. Hoc Gantnerus non modo non facere, sed etiam maliose<lb/>
					subvidere, quasi dicere vellet, en deceptos. Valde displicuit insolentia eius, fratribus<lb/>
					omnibus ac multos, qui suffragia et voces recipiundi illum dederant, facti penitus<lb/>
					tere
					1573.<lb/>
					coenitore cepit. Instante tamen coenandi hora nihil hoc vesperi mutare voluerunt. Sic recessit<lb/>
					Gantnerus ac quasi novus victor fratrum aspectus subterfugit. Dissoluto<lb/>
					nunquam iam longo tempore tristior domum veni ac noctem (ita me<lb/>
					deus amet) etiam illam prope insomnem duxi, execrationis me ipsum, quod tam<lb/>
					inconsulto deceptus hostilibus blanditiis pro illo ipso tam facile intercesserim,<lb/>
					qui tot ecclesiae nostrae fastidia ac molestias iam diu peperent, insidias mihi<lb/>
					dedes struxerit, sacras scripturas sine fronte corruperit, apertos haereticos defendit.<lb/>
					magistratum sanctum conviciis prosciderit, vocationem suam tanta levitate proculatur,<lb/>
					aliosque ex possessionibus suis improbe profugant neque posthac omnia commissa<lb/>
					animi veri iudicium ullum publice aediderit. Quae omnia conscientiam<lb/>
					meam ita laedebant ac onerabunt, ut, licet omnia in hoc negotio, integressio<lb/>
					ex animi sententia cesserint, nihil tamen aut parum me vicisse existimaverim.<lb/>
					cogitare igitur coepi, noctu ac antelucano tempore, quibus remediis hoc peccatur.<lb/>
					nostrum aut tolleretur aut saltem mitigaretur. Interim dum solus<lb/>
					vulnerato animo per coenaculum meum cogitabundus obambulo, fores<lb/>
					pulsat Turrianus Pluriensis pastor, rogans me (nondum enim sententia in<lb/>
					Italos promulgata fuerat, sed 4 demum sessione), ne d. iulii consilium sequerer,<lb/>
					sed quibuscunque modis efficerem, ne de ministerio deponeretur paratum se<lb/>
					vocare, subscribere ac omnia ex nostra sententia facere. In Gantnero misericordi&#281;<lb/>
					sonestiam apertam esse, qui tu longe gravius in deum ac proximum peccaverit,<lb/>
					quam ipsi fecerint. Ego cum audirem Italos clementiae nostrae exempla ad sui<lb/>
					impunitatem accipere ac abuti subito, mutandi consilium nostrum occasionem<lb/>
					animus aeger certe arripuit. Paratus igitur ad collegium festino, d. Pontisellam<lb/>
					quoco ac meum illi consilium aperio, non posse me quiescere, donec fratribus onus<lb/>
					conscientiae meae imposuero ac in illos exoneravero. Quo magis Pontisella<lb/>
					vindet, eo vehementius ad hoc faciundum vestror. Propono negocium ac peccatum<lb/>
					tum facilitatis libere fateor ac quomodo Turrianus ac Itali reliqui, eo abutantur<lb/>
					Christum<lb/>
					constendo, concurunt multae causae mutandi consilium vestrum, quod Gantnerus<lb/>
					post gratiam acceptam subriserit, cum plorare potius debuerit, quod culpam<lb/>
					nullam aperte deiiclitus sit. B. quod Itali omnem impunitatem ex tam stulto<lb/>
					facto nostro sibi promiserunt, cum quod Gantnerus statim fratrum praesentiam ac<lb/>
					faciem effugerit? D. Quod crastino die nunquam dignatus sit interesse synodo, sed<lb/>
					societatem nostram contempserit, qui tamen primus accepto isto beneficio, eo<lb/>
					se conferre debuisset. Quae omnia cum fratres penitius ponderassent, omnibus<lb/>
					suffragiis mutatis. Gantnerus iterum exclusus ac depositus fuit, ad<lb/>
					proximani synodum usque, si interea resipuerit. Deliguntur duo, qui hunc<lb/>
					nuntium Gantnero apportent ac causas novi facti aperiant. Accipiunt<lb/>
					nuncii ab initio benevolest a Gantnero, sed coopiti ipsius a comitiis dimittuntur.<lb/>
					omnia ex odio ac invidis affectibus agi, moveri et mutari calumniatus divino<lb/>
					iudicio se commissurum omnia dixit; posse se in ministerio pergere, si velit, flocci<lb/>
					decreta nostra faciens.<lb/>
					tuum<lb/>
					1571.<lb/>
					17. iunii summo mane cum senatus foederum in curia collectus esset, 12 fratres<lb/>
					hoc delecti, acta synodi, dominis approbandam ac confirmanda obtulerunt. Germanice d.<lb/>
					Campellus conscripserat sententiam synodi de plectendis haereticis a magistratu, sicuti<lb/>
					memini, omissis nostris nominibus expressis vero nominis anabaptistarum,<lb/>
					ac Swenckfeldianorum, ac si quae aliae sectae ac factiones contra verbum dei<lb/>
					ac
					ac leges publicas irreperent, eas eliminandas esse imperio magistratus, decretum esse.<lb/>
					rogare ergo nos, proceres trium foederum, ut hanc sententiam evictam e sacris literis,<lb/>
					suis legibus inserant, ac ceu ecclesiae mittitii servare defendere ac exequi dignentur.<lb/>
					praeterea etiam procurent, ut inutiles illos pastores, communitates abdicentur, quos<lb/>
					nobis abdicandos iam denuo decrevit, maxime et Gantnerum et Maxium,<lb/>
					qui prae caeteris maiori ecclesiis detrimento essent. Senatus Trium Foederum<lb/>
					imo ore omnia approbavit ac sanct&#281; etiam tuenda ac exequenda mira beneficia<lb/>
					benevolentia in se recepit. Quid autem Gantnerus, eo ipso tempore matutino, dum<lb/>
					haec ab illustrissimis dominis nostris confirmarentur, ipse ecclesiam illam est, qua bonum<lb/>
					fratrem expulit, huius synodi decretum et duorum confirmationem, iterum invasit,<lb/>
					suggestum conscendit. Rusticis rem omnem exposuit ac iniurias sibi factos esse improbo<lb/>
					ac ingrato animo conquestus est, tantoque cum synodi contemptu rusticorum oculos<lb/>
					praestringit, ut statim ab ipsis sit iterum receptus, qui in etiam mortem se oppetituros<lb/>
					pro illo polliciti sunt, parum soliciti, quid synodus vel in illum vel in alios decreverit.<lb/>
					nec semel iam privatim quoque apud simplices nos detulit, quasi conceptis quodammodo verbis<lb/>
					in ipsius perniciem coniuraverimus ac iudicium, testium, accusatorum ac<lb/>
					defensarum munia omnia rei sustinuerimus. Unde factum sit, ut causa sua cecipua<lb/>
					siquidem, per vim omnia fuit facta ac transacta superioribus etiam diebus<lb/>
					in Campellum incideret ab eoque moveretur amice, ne se ita opponetet<lb/>
					synodo, sed patienter sufferret, quae nullo odio, sed necessitate urgente in ipsum<lb/>
					vocreta, praesertim eum convictus subscripserit, respondit d. Campello<lb/>
					imperiosissime, se quidem subscripsisse, sed non alia de causa, quam amoris ergo<lb/>
					concordiae gratia, ne sed fratres diutius sui causa occuparentur, neminem etiamnum<lb/>
					habere ac potestatem ipsum de ministerio deturbandi, siquidem Christum nobiscum<lb/>
					nec minore momento praedicaret, pertracturum igitur isto pede, quo in coepit.<lb/>
					Breviter ita se gerit Gantnerus, ita actiones nostras et dominum, maledictionem<lb/>
					gravati, ut tam ante hanc causam non egerimus, quidem per aliquam suspicitis<lb/>
					in simpliciorum mentibus simus relicturi. Quomodo autem communitatem<lb/>
					ex dominorum imperio nunc se habeant, quidve in reiectos tibi decreturum<lb/>
					nihil adhuc compertum habemus. Faxit dominus, ut in bonum omnia cedant<lb/>
					Haec omnia prolixe in privatim<lb/>
					ecclesiis curae nostrae commissis. Amen.<lb/>
					subsistit Schel.<lb/>
					hoccius.<lb/>
					consignare volui, reverendissime domine pater, partim ne oblivioni<lb/>
					multa traderem, partim ut, si necesse fuerit, registem ac veritatem semper<lb/>
					Ignoscas autem, quaeso, calamior festinanter omnia exarando.<lb/>
					tuauscula vero utar alia, ut graviter impudentem obtundendo vos me praestem.<lb/>
					lauscula ad vos scripseram, quid episcopus noster B. Boromaeus cardinalis, pro<lb/>
					expellendis Vallis Mechenciae ministris, laborassent, certe non laterem lavent,<lb/>
					expellendis, quod vel volunt d. Beccarias reiectus est. Budae vero Praegalliensit<lb/>
					interum receptus, d. Tantanus Registri etiam ferri amplius, non potest, sed a<lb/>
					magistratu nostro aliquamdiu nobiscum commorandi spacium impetravit. Coniugit<lb/>
					Isti sumus de nostro episcopi nostri libidine in symmystas nostros. Senatus trium<lb/>
					Forderum lectis ac cognitis omnibus duos elegit, qui pfaffium illum ac lupum<lb/>
					praecultum libere obiurgent, moneantque, ne quid tale in posterum contra dalam<lb/>
					Rhetis fidem tentet vel moliatur etc. Sed quid efficitur istis admonitionibus? Cellarius<lb/>
					partus est. Mysancientenses iam sum expossi, nostri vero palgo mederi hisce volunt,<lb/>
					multi
					1538.<lb/>
					multi etiam interea aureis fruuntur calcaribus. Rursus autem monachus quidam, homo<lb/>
					industrius, iam mihi detraxit, ac cum per annos tres sacrificum in eadem valle<lb/>
					Mesaucta egerit, nunc in castra Christi transiturus ad sacri evangelii functionem<lb/>
					spirat. Rogatus a nobis qua occasione lupinam mentem ex re decreverit,<lb/>
					respondit. Se ante tres annos Romae fuisse ac semivisse cardinali Clementi&#281;<lb/>
					Arozelio, Genuensi arbi episcopo, qui cum in morbum incidisset laethalen,<lb/>
					conscientiae suae stimulis exagitatus aperte se erresse ac multa contra evangelium<lb/>
					scripsisse horrenda ac indigna confessus est. Fidem tamen in me non dei gratiae<lb/>
					redundantia senatum iri, qui peccatorem poenitentem sero etiam, haud<lb/>
					gravatim recipiat, multa eum de purgatione, de iustificatione fidei ac<lb/>
					aliis articulis pie contra antichristionum sensum cum ipso ac aliis paulatim<lb/>
					ac secreto contulisse, unde suffragante dei gratia cogitare coeperit, quomodo<lb/>
					ex istis tenebris emergere tandem possit. Mortuo ergo domino illo suo Mediolanum<lb/>
					profectum esse ibique glicem in conclave sacrum, ubi mysticus asservatur panis, immisisse,<lb/>
					qui deum illum rederet, postea hinc occultam illudendi sacrificis materiam<lb/>
					arripuisse, qui deum devorabilem tanti facerent. Ex eo creatum sibi maxime<lb/>
					periculum ac vincula parata fuisse, ex quibus dei beneficio ac<lb/>
					amicorum suorum Cremensium liberatus in Vallem, mesanciam se<lb/>
					contulisse; nunc cum intelligat magnam dicam suae conscientiae scribi, nisi<lb/>
					illud penitus ex animo eiecerit, cupere se Christo consecrare, illustrare<lb/>
					si per nos liceat ac munus concionendi obire, esse etiam paratos illos ipsos<lb/>
					quibus hactenus missam cecinerit, missam abolere ac luci evangelicae<lb/>
					autores accommodare, et sic dei providentia ex eorum numero, qui d. Beccariam<lb/>
					oppulerunt, unus sufficeretur ac submitteretur, qui operam non mihi nomine in<lb/>
					Christo propagando poveret, et certe, ut alii referunt, ita monachus iste<lb/>
					charus est communitati ac ecclesiae illi suae, ut ab ipsis rusticis incendatur ad<lb/>
					intrepidam fidei ac veritatis professionem, fuisse etiam quosdam, qui cum audirent<lb/>
					quam vana essent idolorum spectare, cultellis perfoderint ea, num sanguis elici<lb/>
					possit, sicuti falso hactenus crediderint etc.<lb/>
					Sed haec iam satis sint, quae prolixius ad te, quam necesse forsan. Si legere<lb/>
					illa dignatus fueris, et per ocium aut negocium potius legere possis certo<lb/>
					aliquo tempore tuto ad me remitti cuperem.<lb/>
					Nunc deum precor, ut te dominum et patrem nobis colendissime in Nestoreos<lb/>
					annos conservet incolumem. Amen. Scripsi haec Curiae 1571. mensem<lb/>
					Salutant tuam reverentiam amplissimam, d. d. consul d. Campellum,<lb/>
					iunio.<lb/>
					D. Pontisella, d. Bonettus, D. Carolus ac nemo non bonus.<lb/>
					Tuae dominationi<lb/>
					subiectissimus<lb/>
					servulus<lb/>
					Thobias sconius.
					19.<lb/>
					Orationo Thobiae, Iconii ad<lb/>
					synodum Curiensem.<lb/>
					patresi res fuit scandali et quidem omnium opinione maioris amplissimi viri,<lb/>
					patres fratresque colendissimi, quae amo praeterito, in nostra illa ecclesia inter Guntnerum<lb/>
					et me contigit, cum videlicet pastoris officio functus illum adversum habui in<lb/>
					arcendis famelicis quibusdam lupis, qui iam plures annos circum septa nostrae<lb/>
					frequentes, maximum ecclesiae damnum intulere. His enim dum ille parcere<lb/>
					ego vero depellere ab ovilibus cuperem ecclesiae nostrae facies nonnihil immutata,<lb/>
					multorum columniis exposita fuit. Praeter enim, quod haeresum molestra uberrime<lb/>
					succrescere ac adolescere videbantur, moveri civitas ac dissensio civilis, quasi<lb/>
					miscio terrae oriri coepit. Quantis vero sannis et malevolentiae voculis haec nostra<lb/>
					concertatio apud Paganos excepta ac traducta fuerit, vix sine lachrymis cogitare<lb/>
					possum; alius enim dicere religionem Curiensem ceu hiculcam iam iam satiscere<lb/>
					ac connuere alius dissidiis nostris ambiguam plebem ac imperitam multitudinem<lb/>
					seduci manifestos errores defendi, haereticos foveri, alius fovendos esse vociferari.<lb/>
					nihilque apud eos quicquam pensi aut certi esse, qui caeteris tamen religione ac<lb/>
					moribus praestare velint. Quae omnia viri praestantissimi non in eum finem dico,<lb/>
					quemquam in conspectu vestro velim traducere aut novis offensionibus<lb/>
					animos vestros audiendis nostris dissidiis vulnerare; neque enim nova res haec<lb/>
					est, sed antiquissima, neque peculiaris huic nostrae ecclesiae, sed aliis etiam communicare<lb/>
					ut scilicet, astu ac lubrio sathanae nova in illis subinde dissidiorum accensa,<lb/>
					incendia, sed idcirco haec ad vos refero, ut scandali huius atrocitate<lb/>
					scripta certius eo vulneribus hisce vestra ope med tamini. Peutz vos enim, praesente<lb/>
					spiritu sacro spem unicam inveniendae veritatis reformandi ecclesias tollendi scismata<lb/>
					conciliandae pacis, extinguendi totum hoc incendium ac haereticorum examen asi.<lb/>
					atque hoc unicum semper fuisse perfugium ac oram calamitosis ecclesiae rebus<lb/>
					suasi sumus. Quapropter controversiam hanc nostram prudenti ac pio iudicio vestro<lb/>
					lubenter submittimus. Rogo igitur, ut me causam controversiae huius explicantem<lb/>
					benigne audiatis, faciam autem id quam potero brevissime et dilucide.<lb/>
					primo occasionem ac rem peccam huius certaminis bona fide narrabo. Deinde<lb/>
					ex narratione rei geste colligam statum controversiae, in qua meam sententiam<lb/>
					ex narratione, ac si quid pars adversa obiecerit, intrepidere diluam,<lb/>
					Occasio et historia rei<lb/>
					gestae<lb/>
					Abhinc decennium est, viri praestantissimi, ex quo proceres et pastores huius ecclesiae,<lb/>
					diutinum et improbum quandam anabaptistarum furorem amplius recenserunt.<lb/>
					Propterea anno 1561 mense novembris Philippo Gallio et Ioannem Fabricio felicis<lb/>
					memoriae pastoribus adhuc vigilantibus publica disputatione in curia nostrae<lb/>
					ab amplissimo senatu indicta fuit, in qua praedicti pastores tam luculentam victorem<lb/>
					de fanaticis reportarunt, ut alter eorum in viam rectam post vincula<lb/>
					rediunctus, alterius quoque lucrandi spes non exigua affulsent. Interim poenam<lb/>
					pertinacibus constituta, ut resipiscere nolunt e domino trium foederum<lb/>
					anno autem 1566, cum praedecessores nostri posse absumpti essent,<lb/>
					nostra communi lue esset correpta et perturbata. Coeperunt ad simpligni est,<lb/>
					spiritus
					spiritus cristas suas denuo erigere tantumque vires colligere, ut spem de se conceptam non<lb/>
					modo fallere, sed fidem etiam magistratui datam turpiter frangeor, non dubitarint.<lb/>
					ut enim alter qui tardius vocatur ex eo tempore pertinacior evasit, ita etiam bibliopola<lb/>
					Frellum appellant, non modo ad volutabrum et vomitum rediit, sed foetorem quoque<lb/>
					Stenckfeldianum cum furore anabaptistico coniunxit. Etsi vero diu praeter meritum<lb/>
					quam humanissime a nobis sint habiti, quod illi tamen nihilosecius antiquum obtinere,<lb/>
					magistratui debitam obedientiam recusare, paedoperaptismum conviciis proscendere,<lb/>
					scabiem suam aliis affricare, omnia venenatis libellis miscere ac replere nihilque non<lb/>
					facere et audere, quod pacem ac salutem ecclesiae turbaret et everteret. Veniti igitur ambo<lb/>
					nos pastores, ne ista pap&#281;divae tandem in Speraxorum morbum deflecteret atque ossa<lb/>
					una cum carnibus periculose rederet, mature occurrendum esse huic deposcenti morbo<lb/>
					existimavimus. Uno igitur ore animis nostris adhuc colligatis de suggestu senatum<lb/>
					incendiumus, ne longius connivere velit, ut ecclesiam Curiensis, quae hactenus profundationem<lb/>
					in pace ac multis dotibus effloruerit, pauorum libidine flaccescat. Quae certe<lb/>
					condamatio nostra, sanctum magistratum ac sponte alioqui currentem ita excitatio<lb/>
					ut nihil sibi vera pietate antiquius nihil pace iucundius nihil subditorum<lb/>
					salute charius esse facile ostenderit. Rapta enim omni mora, turbatores istos omnes<lb/>
					in curiam, accersens animosque illorum ultima admonitione frustra explorans tandem<lb/>
					exilium illis praescripsit, nisi intra 14 dierum spacium errores suos correxerint.<lb/>
					Hanc sententiam aequissimam, etsi uterque nostrum improbare haud potuerit.<lb/>
					tamen soli, ut saepius conquesti erant, illas authores videremur, per quos<lb/>
					magistratus ceu fallibus ac flabellis ad executionem durioris sententiae accenderentur,<lb/>
					suppliciter pro ipsis anabaptistis intercessimus rogantes dominos, ut suspensa<lb/>
					militigata sententia nostrae institutioni fanaticos istos committerent, paratos nos esse<lb/>
					commissima quaque cum illis experiri et omnes vias persequi, quo ex iis errorum<lb/>
					labyrenthis, si fieri possit, expediantur. Quamvis autem exiguum cum illis<lb/>
					agendi spacium a dominis concessum esset, dimidium tamen annum aut eo<lb/>
					amplius contra dominorum decretum distulimus nihilque foeliciter cum illis<lb/>
					agere potuimus, partim quod labores nostri illorum insania antecuperentur,<lb/>
					eorumque duritiem ac pertinaciam ex aequare non poterant, partim vero, quod<lb/>
					Gantnerus nunc rustico opere faciundo, nunc abdicando se suo officio, interdum<lb/>
					etiam tergiversando adeo difficilem se huic provinciae praebuerit,<lb/>
					ut non modo remedium istud parre adhibuerit. Sed neminem etiam in<lb/>
					fidei rebus urgendum aut cogendum esse palam docuerit. Quae doctrina<lb/>
					academica, deiectos anabaptistarum animos ita continuo arrexit, ut<lb/>
					suae largam indulgentiam consecuti, laxioribus habenis porro vivendum<lb/>
					sperarunt. Hinc Frellus indies magis magisque furere animum suum erroribus<lb/>
					obfirmare, dolis ac imposturis omnia miscere sui similes lupos in gurgustium<lb/>
					receptos fovere ac alere, contra vero fidis pastoribus medium digitum ostendere,<lb/>
					eos seductores, pseudoprophetas, imo meridianos diabolos vocitare Zvinglium<lb/>
					sanctae memoriae virum sanguinarium bellatorem sub terrae visceribus criminari,<lb/>
					doctrinam eius de paedobaptismo in dubium ponere, denique in horrendas blasphemas<lb/>
					erumpere, quibus Christi vera humanitas ecclesiae vitusque, sigilla fidei nostrae<lb/>
					coni.
					agere, sed Trellum, balbutientem blandiuscule ubique suffulciens ita protegere, ut nonnullis<lb/>
					scripturae locis alienum sensum affinxerit, Bullingeri authoritatem odiose perstringerit.<lb/>
					importam inobedientiam (si quando pro patria pugnandum esset) perniciosi approbarebatur,<lb/>
					utque in pauca coniiciam nihil hoc loco et tempore antiquius haberi coepit,<lb/>
					quam ut praesidentium oculis nebula aliqua offunderetur, qua impediti, verum a<lb/>
					falso internoscere ac discente minus proclive esset, pestesque eiusmodi obscure<lb/>
					grassando tutius delitescant ac triumphent. Quae certe multis etiam causa<lb/>
					videbatur, quod anabaptista solidis argumentis non modo non flecti potuerit,<lb/>
					sed nobis ipsis omnis dici Tresiorum dissidentibus in multis potius erroribus<lb/>
					sit confirmatus, et utrinque maiori animorum offensione re infecta sit<lb/>
					discessum. Magistratus igitur, ubi re ipsa comperit, vanam esse resipiscentiam<lb/>
					expectationem illam quam Trellus ex aliorum subdola commendatione sustinebat,<lb/>
					illumque aliud in pectore clausum alium in lingua promptum habere, magisque<lb/>
					vultum quam ingenium bonum referre, alia via explorandum esse hominem<lb/>
					existimavit. Iussit igitur, ut lenis et simplex aliqua piae ac orthodoxae fidei<lb/>
					praescribatur, cui si nollet subscribere, hominis invictam arrogantiam ceu<lb/>
					Leonem ex unguibus agnosceremus. Huic autem assentiri homo pertinax non<lb/>
					solum recusavit, sed ut fascimo quodam multorum oculos prostringeret, pecuniam<lb/>
					quandam confessionis formam eamque dubiam et fucatam e sinu<lb/>
					prompsit, in qua sibi vivendum ac moriendum esse confidenter affirmabat.<lb/>
					Videm igitur pius senatus, hominem illum nullis fomentis remollescere, sed<lb/>
					quotidie magis magisque in deterius ruere denuo illum secundum leges exilio<lb/>
					affecit. Liberata autem hoc monstro respublica nostra, Gantnerus id factum<lb/>
					sinistre interpretari, omnem culpam in me coniicere odium causae praetextre calumnem<lb/>
					ac iniuriis mecum agere Fabricium de mortuis evocare, ne vivum cum<lb/>
					defuncto criminose comparare nihilque non dicere aut cogitare, quod mihi<lb/>
					contemptum parere, sibi vero favorem et maiestatem conciliare posset.<lb/>
					nihil omnino intactum relinqueret, stationes quoque meas, quas hactenus diversis<lb/>
					in locis magno piorum desiderio, implevi, vitio mihi dedit, parum existimans,<lb/>
					si suam toties vocationem praeter omnes rationes sola in constantia deseruisset,<lb/>
					meas quoque in dubium vocaret, quas eo usque nulla levitate, nulla ambitione<lb/>
					aut avantia, sed dei arbitrio, sed imperio amplissim&#281; reipublicae Tigurinae<lb/>
					alteris meae, cui vitam quoque ipsam alumnus debeo vel sustinere vel permutare,<lb/>
					necesse mihi vel invito fuit. Sed longe alia meus est Gantnero, viri praestantissimi<lb/>
					qui dum cum fructu aliquo ac communibus ecclesiae votis, stationem suam<lb/>
					tueri potuisset, tueri non voluit, postea remotus et prohibitus id facere invitis<lb/>
					omnibus, molestissime eo aspiravit ac contendit. Cum enim cerneret, omnia sibi cum<lb/>
					suo haeretico praeter opinionem evenisse neque magistratum sanctum diabolicam<lb/>
					vosquidvis sentiendi libidinem intra ecclesiae suae septa<lb/>
					possurum, memor suarum minarum Gantnerus, aedituum suo munere exuit,<lb/>
					suam stationem abrumpit, pastoralem vocem suspendit palantemque suum gregem<lb/>
					aequo
					1551.<lb/>
					aequo diutius negligit. Magistratus Gontneri inconstantiae ac levitatis non sine aegritate<lb/>
					studine apertaeus, noluit ingratissimum hominem, nisi sponte ac supplex redierit, amplius<lb/>
					rogare, ut tamen sponte redire posset, spacium illi et facultas redeundi diu probare<lb/>
					posita fuit. Cum vero diu incassum expectaretur et Gantnerus animum super<lb/>
					fortunam gereret, tandem senatus de alio collega mihi esse<lb/>
					Hoc intellecto Gantnerus per internuncios operam suam magistratui iterum<lb/>
					defert. Hanc autem clementissimi patres non nisi ea lege receptant, nempe<lb/>
					ut Gantnerus errorem suum confligatur, illum emendet et expectaret, nullumque nullamque<lb/>
					insanis anabaptistis porro patrocinium praestet, sed mecum ex sacris literis, donec<lb/>
					illos lupos impugnet et abigat, quos ovili nostro insidiari deprehendere<lb/>
					deiimus. Dat fidem suam Gantnerus se haec prompte facturum omnia, idcirco<lb/>
					in spem colendae pacis ac sanioris mentis recuperandae a dominis iterum est.<lb/>
					receptus, licet pudore, ne quid durius dicam, suffusus, errorem aperte fateri<lb/>
					noluerit, sed specioso demum praeceptus, ac clementiae titulo illum facere<lb/>
					et tueri conatus sit. Restitutus nunc Gantnerus suo officio, inprima statim<lb/>
					quam habuit ecclesiae redditus fidei suae haud parce oblitus ad certamen<lb/>
					iterum descendit pugnamque istam infelicem aperto nunc Marte longeque<lb/>
					acrius quam ante instaurat; singulari enim materia de Zizaniis non evellendis<lb/>
					ad hoc certamen delecta, plaeraque anabaptistarum deliria mitiganda ac extenuenda<lb/>
					sacramentum<lb/>
					anxie suscepit, ius iurandi examavit, leges patrias in sectarios latas in<lb/>
					ipsorum defensionem alieno ac improbo sensu detorsit. Et ne quid gravius in<lb/>
					praesentia dicam, nihil in hoc publico ac illorum sermone praetermisit, quod anabaptistis<lb/>
					praesidio nobis autem infamiae fore speravit. In hunc usum bruta fulmina multa<lb/>
					ac elucubia argumenta collegit ex anabaptistarum ac pontificiorum<lb/>
					ex charitatis ingenio praepostero ex apostolorum temporibus ex causis ac<lb/>
					eventibus nulli metuendis, quae omnia, quia per se non satis firma videbantur,<lb/>
					contumeliis iniuriis et maledicendi nobis studio munivit. Finita hoc<lb/>
					pactioni<lb/>
					sath ea propularium animi miserrime scissi in partium studia transierunt, alii hinc<lb/>
					multum offensi exitum rei vix expectare; alii Gantnerum personatum esse anabaptistam<lb/>
					iudicare, multi falsa misericordiae specie decepti anabaptistas, ut sacros quosdam<lb/>
					homines in tutelam recipere, utque paucis multa absolvam, tanta inter cives<lb/>
					animorum studiorumque contentio exorta erat, ut nemo satis tuto contra istum<lb/>
					furorem neque sentire neque loqui quicquam auderet, ita simplicium animos in<lb/>
					illius benevolentiam sua loquacia Gontnerus pellexerat. Divisa igitur multius<lb/>
					imperita, iactis propemodum anabaptismi fundamentis, concionis istius<lb/>
					indignitas et imprudentia multorum animos ita vulneraverat, ut me<lb/>
					quoque nec natura mea a contentionibus abhorrens impedire neque imbecillitas<lb/>
					cuius mihi sum conscius retinere neque huius negocii molesta gravitas deterere.<lb/>
					potuerit, quominus Gantneri audaciae intrepide me opponerem. Voluntate<lb/>
					etiam meam vehementer inflamnavit quorundam cohortatio, quorum<lb/>
					iudicio semper tantum tribui, ut, quicquid consilii mihi dantur, vel oneris imponere<lb/>
					suscipiendum mihi esse crederem. Sponte igitur senatum ingressus<lb/>
					Gantneri
					Gantneri insana dogmata patribus exposui ac confutavi rogans humillime, ut<lb/>
					tandem expenderent, quo in periculo versentur, si veram fidem salutis medium,<lb/>
					si iusiurandum pacis ac concordiae vinculum, si denique ipsam pietatem ad omnia<lb/>
					utilem ac necessaciam a Turgidis quibusdam capitibus ita tractari sinant,<lb/>
					ut cum nemo ad verum ac bonum Gantneri arbitrio cogendus sit, omnis<lb/>
					persidiae ac nequitiae fenestra aperiatur et brevi tempore infinitis erroribus<lb/>
					estuare cuncta non sine dolore et ecclesiae lachrymis aspiciamus. Solicitus senatus<lb/>
					ubi iam antea cognovisset, Gantnerum suis promissis non stetisse ac<lb/>
					rectus hoc vulnus per longas moras convalescere posse, principiis obstandum,<lb/>
					et in herba quod aiunt, hoc malum extinguendum esse duxit. Rursus igitur<lb/>
					Gantnerum uno ore abdicans praedicandi ei munere tam in agro quam<lb/>
					in urbe probatis rationibus interdicit. Hoc Gantnerus aegre ferre, in<lb/>
					vetitum niti negatum cupere iniuriam conqueri, culpare, aestuare, vinductam<lb/>
					cogitare, crepare nostra extremaque omnia in animo ita voluere, ut aggressus<lb/>
					etiam ipsos patres conscriptos eos iniustitiae ausus fuerit condemnare et ab<lb/>
					horum subselliis rem illam odiosam ad civium senatum deferre, ne unquam responsum<lb/>
					publica quieta esse possit. Ingressus civium senatum, secum adduxit, lapsodum<lb/>
					illum Francum in eodem luto haesitantem, itemque Brencium Utopium et<lb/>
					alios complures nostrae aetatis homines una cum toto veterum doctorum egmine,<lb/>
					ad quos a scripturis sacris ita Gantnerus transvolavit, ut certam sibi victoriam<lb/>
					in istis testibus mala fide collectis residere putaverit. At generosi cives rei<lb/>
					magnitudine attoniti nihil hic statuere, nihil immutare decreverunt, sed<lb/>
					causam illam ceu pecclesiae propriam ecclesiae certis aliquot pastoribus ceu arbitrorum<lb/>
					in hoc evocandis dii dicandam reliquerunt. His autem cum se Gantnerus<lb/>
					suspectis committere nollet neque ullis honorum virorum precibus flecti ac<lb/>
					ab ista opinione deduci posset; tandem post longam prorogationem ac resipiscendi<lb/>
					spacium ipsi datum, cum nihil de suo ingenio remitteretur, d. Campellus in<lb/>
					illius locum suffectus est. Rigidior hinc factus Gantnerus invito et neglecto<lb/>
					dominorum mandato in ministerium rursus irrumpit ac contra charitatis<lb/>
					ac synodi nostrae leges pium et doctum virum Ioannem Genum de sua ecclesia<lb/>
					mecitum, quibusdam ut rumor est, cuniculis subruit ac expellit.<lb/>
					Nunc super haec omnia generalem potius amplissimae synodi determinationis<lb/>
					periclitari, quam idem nobiscum sentire paratus esse videtur. In<lb/>
					hunc finem igitur magnifici viri, patres fratresque colendissimi, huius<lb/>
					tragoediae fontem, progressum ac, quantum e renata fieri potuit, exitum<lb/>
					quoque depinxi idque bona fide, si non pari dexteritate, sicuti suo loco ac<lb/>
					tempore eventus ipse abundi comprobabit.<lb/>
					15.<lb/>
					17.<lb/>
					status controversiae etc.
					12.<lb/>
					Sufficit historiam, colendissime d. pater, ad vos misisse, pro ut inter<lb/>
					Gantnerum ac me gesta est de statu controversiae de confirmatione nostrae<lb/>
					sententiae ac adversarii consultatione in altero scripto obiter attigi neque<lb/>
					huc apponere tempus permisit.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>