<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8580" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Josua Finsler (Vinslerus) / Biel AN Heinrich Bullinger / Zürich, 6. Juni 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,3084</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ecce vero denuo tibi alias occupatissime molestus esse cogor meis literis</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8580">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8080" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Finsler (Vinslerus)</surname>
						<forename cert="high">Josua</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l49" cert="high"><orig>Biel</orig></placeName>
					<date when="1571-06-06" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8581"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8579"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8607"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8570"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8607"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8570"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9730"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8607"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8570"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8589"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8574"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8607"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8570"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8589"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8574"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8580%2FAutograph%2F00%20E_II_359__fol__3084_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8580/Autograph/00 E_II_359__fol__3084_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8580%2FAutograph%2F01%20E_II_359__fol__3084_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8580/Autograph/01 E_II_359__fol__3084_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8580%2FAutograph%2F02%20E_II_359__fol__3084_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8580/Autograph/02 E_II_359__fol__3084_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8580%2FAutograph%2F03%20E_II_359__fol__3084_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8580/Autograph/03 E_II_359__fol__3084_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1554.<lb/>
					Ecce vero denuo, reverende pater, tibi alias occupatissime, qui molestus esse<lb/>
					meis literis, non tam autem meo, quam etiam symmystae, imo pecclesiae nostrae<lb/>
					Quid illud sit paucis perstringam. Nosti nimirum consulem Petrum Fuchsium defunctum<lb/>
					dum duxisse uxorem iuvenem iam, cum qua tamen ita diu vixit, quin mox<lb/>
					turbo, dum gravissimo occuparetur. Ista interim adulterum committit, cum ipse quidem<lb/>
					servatore viduo dissimulante ac connivente marito supere. Ex quo ad illud<lb/>
					provertantur, utque res omnes tegeretur facilius, orat Fuch suis, dudum illum vel scortato<lb/>
					(ut infantem) ut infantem natum sacro fonti adhibeat), is venitio quidem attamen propter<lb/>
					filiae id numeris adeundavit. Tegitur hoc pacto pro prima vice.<lb/>
					duo denuo, succedit seculo partes, detegit facinus tandem, puniuntur a magistratu gratu<lb/>
					inter moechus animi macha et maritus. Moecha reconciliatur viro suo peractione<lb/>
					vos certis conditionibus. Procedente temporis atque eo ipso animo, quo Bielum ego veni, rursus<lb/>
					gratida fit ex priori moerho (quamvis inter ea etiam cum aliis rem lucere dicatur) ac ne<lb/>
					praefiat, efflagitat ista divortium. Dum instat divortio diem suum obit<lb/>
					post eius obitum duo isti quaeriunt, petunt sibi permitti matrimonium, ut qui<lb/>
					siud peccarint scortatione, nunc in matrimonio legitimo honeste vivere possint.<lb/>
					Cum illud ipsis denegeretur omnino tandem ministro ecclesiae Louffensis Basiliensis,<lb/>
					ditionis persuadent, qui ipsos matrimonio coniungat. Peractis nuptiis in Louffen,<lb/>
					redeunt ad nos, mox autem urbe eiiciunt secundum leges. Attamen ad tempus Neapoli,<lb/>
					quae est ad lacum Bielensi, urbs partim libera, ut nostra, tamen etiam experte subiecta episcopa<lb/>
					tui Basilienses ibidem per practicas et munera tantum efficient apud quosdam nostrae<lb/>
					urbis, quod rursus civitate doceantur, reclamantibus et legibus et ministris ecclesiae, factum id<lb/>
					abstineo consulem Wyttemberg noverant enim eius praesentiam ipsis impedimento fore.<lb/>
					magnae turbae et dissensiones non ita pridem ortae; patroni enim turpis illius esse negocium<lb/>
					nobis, facessunt maximum, quasi diversa literarum evangelia, diversam disciplinam et diuturnum<lb/>
					et contrarios mores, qui ea damnemus, quae Basilienses ministri approbarum<lb/>
					Nos vero contra pro more ecclesiae nostrae recepto et moectum et moerbam<lb/>
					a sacramentis abstinere iussimus, ut excommunicatae et relictum ecclesiae membra: coniunctio,<lb/>
					enim istorum non esse matrimonium legitimum, sed superiorum adulteriorum turpem contionatorem<lb/>
					ad versam legibus divinis imperatoriis pontificiis ex purioribus patribus sumptis<lb/>
					denique etiam reformationi laudabili nostrae huius urbis Bielensi et bonis moribus<lb/>
					dum autem parum vel nihil proficimus coram senatu, qui sua promissa non vult, rescindere,<lb/>
					se errasse fateantur, nos, qui ministerio vidi fungingimus aperte protestati sumus. Veritatem nos<lb/>
					non velle caesare in nullius hominis gratiam, sed publice et privatim corripere, insuper etiam<lb/>
					Consistorio abstinere; bona enim conscientia nos non posse in minora deiecta animadvertere<lb/>
					et interim ipsa haec et impissima facinora impunita dimittere atque in gratiam
					hominum ad scelam connivere, malum hominum ac quod bonum malum dicere atque hoc modo veritatem<lb/>
					ipsam cum ecclesia ludibrio aliorum imprimis pontificiorum exponere. Videntur<lb/>
					et fatenter quoque et senatores et cives se peccasse, attamen factum infectum fieri<lb/>
					ac se seductos quemantur<lb/>
					proversa et falsa nonnulla<lb/>
					posse, periclitari authoritatem et honorem reipublicae. Nos vero, potiorum esse<lb/>
					Refannonis nostr&#281;<lb/>
					int mutatione<lb/>
					rationem verbi dei, quod os dei dicitur, hoc enim loquente omnem mundum silere oportere.<lb/>
					videm et Herodem quamque iuvisse melius tamen fuisse Davidem etc. Vides, reverende<lb/>
					quomodo, quibuscum nobis sit lutandum, haerent ipsi in luto ac nos quoque eo involuere<lb/>
					d.<lb/>
					conantur, scilicet ut honestius in coeno iaceant. Quare te plurimum oramus, ut, quae<lb/>
					sit, de toto isto negocio sententia ad nos perscribere digneris, ut, quid porri<lb/>
					faciundum sit facilius ac liquidius nobis constare possit. Certe a veritate ne unguem<lb/>
					quidem latum discedere animus est, quod oro. Symmystam meum esse paululum enim<lb/>
					labiscere atque putare videbatur. Nunc autem concordibus animis et sententiis communem, quanta<lb/>
					maxima possum vos modestia et constantia agimus. Ego, ut supers deo, me<lb/>
					meosque omnes tibi commendo. Christum vale, reverende pater. Salutatis piis omnibus ex me<lb/>
					atque etiam ex symmysta meo. Cons quanquam plenam tibi salutem dicit: is solus fere nostiunt.<lb/>
					facit dominus optimus maximus, ut mundus noster non modo evangelium, sed disciplinam quaeque eius<lb/>
					Bielae 6. iunii anno 1571.<lb/>
					seriat amplecti velit.<lb/>
					ex animo Iosua Vinslerus.<lb/>
					Tigur, minister ecclesiae Bielensis,
					Eximio Christi servo d.<lb/>
					Henrico Bullingero ecclesi&#281;<lb/>
					Tigurinae episcopo vigilantissimo,<lb/>
					domino et patri suo plurimum<lb/>
					observando.<lb/>
					O ito cito cito.<lb/>
					Rychen Bullinger,<lb/>
					L.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>