<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8583" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä. / Zürich AN Heinrich Bullinger / Girenbad, 9. Juni 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 340,353</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod Ecclesiae et Reipublicae Tigurinae faustum felixque sit</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Peter Stadler, Genf, die grossen Mächte..., 70.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8583">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8011" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä.</surname>
						<forename cert="high">Rudolf</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1381_Gwalther_Rudolf.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Rudolf_Gwalther"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/11854392X"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11522600"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1571-06-09" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l173" cert="high"><orig>Girenbad</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8584"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8582"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8585"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8550"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8585"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8550"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8593"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8453"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8585"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8550"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8589"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8574"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8585"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8550"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8589"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8574"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8583/Autograph/00__E_II_340__fol__353_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8583/Autograph/01__E_II_340__fol__353_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					33.<lb/>
					Quod ecclesiae et reipublicae Tigurinae faustum felixque sit, consul creatus est Ioannes<lb/>
					Camblius. Det ei deus spiritum fortitudinis et amorem verbi sui in corde eius accensa<lb/>
					nostri, qui toti in eo fuerunt, ut hunc ad dignitatem istam eveherent,<lb/>
					dat.<lb/>
					et eundem sibi demererentur, bovem immanis magnitudinis, et qua nullam unquam<lb/>
					tibi belluam ingiorem. Svitiae coronatis sit, qui ad forer Curiae alligatus<lb/>
					possetit, ut novo consuli donaretur, ita quotidie novi mores in rempublicam nostris<lb/>
					literam irrepunt et largitionibus cum privatis tum publicis via sternitur, ut tandem<lb/>
					omnibus legum repugalis sublatis venialia fiant omnia, qui securis non video<lb/>
					quid nobis ad ominavit. Desit, nisi laus aliquid impulsis, qui securos et oscitantes<lb/>
					facile in principibus dabit. In Burgundia tum et tuis iam excitari incipiunt.<lb/>
					a Burgundis solicitati, quarum exemplum ad senatenti omni magistratus, literas<lb/>
					gravis admodum, quorum exemptum ad senatum nostrum in Basileris, ut per hunc<lb/>
					ad Scaphusianos quoque promittatur. Agitur de ea re etiam in Badensibus comitiis est.<lb/>
					literarum non vidiis, sed bonis omnibus probatur (ut quidam ex senatu mihi contulit)<lb/>
					at Lugdicenses nostri scriptum illud appulisse esse putant, quam conveniat. Sunt<lb/>
					qui ipsum a literarum iam in quaegundiam appulisse dicent. Quid si pars militum<lb/>
					qui in Italia collecti sunt, per a fidemontium in Burgundiam vendat, et<lb/>
					huius atque Bernensium et nobis, qui ad Hans, Bernam, et vicinis obiiciatur.<lb/>
					incutiat, pars Rhetis et nobis, quis ad Rhenum habitamus obiiciamur, nimirum<lb/>
					hoc illud est, quod substratorem et Sabaudum egerunt, et ego certe magnum suis<lb/>
					apud Mediolanis gubernatorem et, ut ita fiat, opus est, ut certe magnum aliquot<lb/>
					periculum nobis apud fere puto, et ut ita fias opus est, ut qui literasque quod<lb/>
					Salutem quod salutem tuenda cogitare incipiamus, quam mitto d. Ionvillae literas<lb/>
					tandem etiam salutem literarum cogitare incipiamus. Mitto d. domi illas literas,<lb/>
					quas heri accepi esse eram, qui hisce diebus non admodum bene salvi esset. Ego<lb/>
					apud Froschouerum, sed erant, qui ille morbis et admodum bene habuit, sicuti ex<lb/>
					sublice intellexeram. Sed apud me indicans, partim et dolorem dissimulat, metuens<lb/>
					nimirum, ne quod causas eius ipsi non illaeus ericitis, tamen, quod diu fovit. Horrenda<lb/>
					sunt, quae de veneficis et quoque malum accedat. Sed non ad corruptissimam<lb/>
					temporum nostrorum faciem, et haec pro quoque potius accedat. Quod praeterea scribam,<lb/>
					nunc non habeo, et haec pro scriptioni potius quam scribo. Tu ergo, mi pater,<lb/>
					observand&#281;, tibi salutaretiae faciat et venescentem, dominum maximus erga, ut aquas<lb/>
					Vulturinas tibi consiliores faciat et bene valentem nobis restituat. Nam si<lb/>
					unquam alias consilio omnes fuit, nunc, et consessio et auxilio nobis opus esse<lb/>
					video. Adversarii nostri omnes Argi sunt, qui nostris rebus perspicere obturbant,<lb/>
					vel cogi sunt, vel (quod probas est) constitut. Amen. Aperiat nobis<lb/>
					velis, qui sunt, qui filia (quod prius dicitur) cogitatem nonnubunt. Apieriat nobis<lb/>
					Tuus ex animo, quantus est,<lb/>
					Rod. Gvaltherus.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>