<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8585" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä. / Zürich AN Heinrich Bullinger / Girenbad, 15. Juni 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 340,354 a</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gaudeo tibi gratus fuisse literas meas, quas 9. huius mensis dedi.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 124,72</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8585">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8011" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä.</surname>
						<forename cert="high">Rudolf</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1381_Gwalther_Rudolf.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Rudolf_Gwalther"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/11854392X"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11522600"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1571-06-15" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l173" cert="high"><orig>Girenbad</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8586"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8584"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8591"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8583"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8591"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8583"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8593"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8453"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8591"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8583"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8589"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8574"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8591"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8583"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8589"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8574"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8585/Autograph/00__E_II_340__fol__354_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8585/Autograph/01__E_II_340__fol__354_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="8585/Autograph/02__E_II_340__fol__355_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="8585/Autograph/03__E_II_340__fol__355_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1554.<lb/>
					S. Gaudeo tibi, mi pater, observande, gratas fuisse literas meas, quas 9. huius mensis dedi. Corrigenda<lb/>
					tamen mihi est error, quem in negotio Burgundino ex eorum relatione admisi, qui illud mihique expositum<lb/>
					liberunt. Nec enim adhuc scripserint Bernenses in Burgundiam, sed exemplar sine copiam (ut<lb/>
					nostri homines loquuntur, sed nostros miserunt, ut literae eiusmodi communi tam ipsorum, quam nostrorum,<lb/>
					Basiliensium item et Schaphusianorum atque Sangallensi nomine scribantur. Exhibuit mihi verum attinere<lb/>
					exemplar affinis secretarius, qui fortassis ipse illud ad te deferent. Ita enim decrevit cum aliis<lb/>
					quibusdam, quibus me libentissime adiungerem comitem, sed tuberculo (quem oculum precarium)<lb/>
					dicunt) in digito pedis evangelicos. Est scriptum sane grave et librum, amicum tamen tamen<lb/>
					et minime mordax. Quid nostri aut alii facturi sint, nescio. Qui illud et ad Sangallenses<lb/>
					tabellarius, literas mihi Lineri reddidit, quas minus, ut videas, quid in Sabaudia rex<lb/>
					legatur, et quo in nos animo sit, principis uxor. Accipies etiam St&#281;tani nostri literas, quas sunt<lb/>
					liberis incluserat. Ad me ille nunc nihil scripsit, nimirum quod quae me scire opes est,<lb/>
					ex te intellecturum putat. Heri Memmingensis bibliopola Rivuli literas mihi reddidit tibi<lb/>
					inscriptas et hodie alias Otto Guldabellus, quas sibi Zurzachi creditas dicebat. Hodiebat:<lb/>
					etiam tuas accepi, quibus quaestoris Ascheri et praefecti Groningensi literas coniunxisti.<lb/>
					mox quaestorem, qui causam hanc sunt diligenter egit apud Zollerum, cui non minus displicere<lb/>
					iam antea<lb/>
					et se effecturum erga promisit, ne quid praeter morem fiat. Mirarer profecti superbani<lb/>
					imprudentiam, conscribere ad d. Mansalphinas proferiem, quem non dubito oleum ex animo infrudi<lb/>
					cuiusque tamen Zollerus profectis semper in provincias mittetur, totius negotii choragum in<lb/>
					qui sibi, quia turris praesertus est, in templum unoque et sepulchra fuius vendicat, et ampli<lb/>
					homini, ne si Oppingensi ille in urbem veniat, aliquid fieri patiatur, ne qua sit,<lb/>
					turbae promissurum, ut in lapido epitaphis locum habeant. Venim illa, praesentia illa ad se recepisse,<lb/>
					nec permissurum, ut in lapide epitaphio locum habeant. Vidi illa superbam sane et probe<lb/>
					facta. Pretium est, sed quod coronatorum. Poterit illis locus inveniri in aliqua publico prohibere<lb/>
					Venio nunc ad novum in aliquo, quem eo die<lb/>
					honoratior. Sed de hoc satis.<lb/>
					quo electus est, conveni, ut et gratularer ei consularem dignitatem et quantum<lb/>
					quic per occasionem licebat officii admonerem. Rogavi igitur, ut patris sui, optimi<lb/>
					viri, exemplum secutus pater fideliter opere curat et religionem cum bonis legibus, pro<lb/>
					in quibus sarciendis pater fidelem operam navasset constanter Lutherus etc.<lb/>
					ditionice etiam, nisi quod liberetur, fallit, non ingratum ei, si fuit, quod ipsum convenissem,<lb/>
					pollicitus est de se liberaliter, simulque rogavit, ut, si quando eraret, ipsum admodum<lb/>
					moveamus; se enim dei verbo libenter pariturum esse, imprimis autem potiit,<lb/>
					ut moribim hoc suo nomine significem, quod me facturum recepi. Optimi, quicquam de illo<lb/>
					scelerantur, et ego quam rationi, quae ne paupero melius sperare iubent, nunc<lb/>
					consilia, in comitiis chario non semper placuerint. D. Blergerus quoque sibi<lb/>
					illo quidam suo suo praestantur deus sancti maximum posthac nostram confirmet. Basileae<lb/>
					subbecula, quae artibus sincipiis ecclesiam est et rempublicam illis sequitis capta est annosque illa<lb/>
					velpecula, quae tertibus sui omnes ecclesiam et rempublicam illic seduxit. Convenerunt illi<lb/>
					ad synodum regno iunii ministri omnes ex agro in habem. Nunc enim<lb/>
					consilio, ut regnum suum, cuius fuitamenta iampridem fecerat, stabiliret. Puto<lb/>
					autem maliores quosque in me ministris apud suos hinc inde conspiratione fuisse de doctrina<lb/>
					verumentala cum scandalo coniunctis. Mox ergo tota civitatibus non solum non necessariis,<lb/>
					aliqui libercius occultale dicere, adeo ut senatus tota cincta fraternae, multi concursare.<lb/>
					aliqui liberius. Io multa post concertatio, ut senatusque apertino praeter morem frequens<lb/>
					moneaturis infessionis, anno sancto satis etiam gratiae, quibus est, ut salutis patere<lb/>
					excusatione, et ab ministri omnes doctrinae vertantur, ut item exemplaribus eius a Iesu Mathlinio<lb/>
					maledicus item fosam, quem Sulzerus loco et bibliopolis vendenda reddatur,<lb/>
					diaconum maledicat item rosarum, quem Sulzerus loco Erenbergari ecclesiae ad d. Pericordiae<lb/>
					diacueris concionat, dimittitur aperto suo illo ex ex ex epistolio publicum in urbe gaudium.<lb/>
					generis, qui spoliis Zvinglii nostrisque supertelio, multum suo paratus ab illo<lb/>
					sque novos etc. Nam ita quod coenam, domini locutum esse mihi non suo fratribus homo,<lb/>
					nostri (qui concionantem audivit) retulit, ut per te autem<lb/>
					et perpetuae preconiae<lb/>
					perpetuo<lb/>
					fuissemus, non aliud dichuros affirmet. Quis nunc, ut te autem me, si eo loco<lb/>
					sed quid victis nisi dolor? Haec a R&#246;llenburgo et Iodore numero animus sit, nescio.<lb/>
					Sed quid victis nisi dolor? Haec a Rollenburgio et hodoro numero nuntiatas sit, nescio.
					firmavit tabellarius Basiliensis, expectamus indies literas nostrorum. Faxit deus, ut gaudium hoc tam<lb/>
					illi ecclesiae, quam nobis solidum sit et perpetuum. Tibi certe meis pater hoc est audit, ut iucundissimum facere<lb/>
					et ideo omnino scribendum putavi. De meis rebus non habeo aliquid scriptu dignum etiam, quod<lb/>
					uxor 9. iunii, abortiit, ita tamen illam iuvante domino, ut nihil inde mali gravioris passa sit.<lb/>
					sub vosperam<lb/>
					oportet patientes, quicquid benigna et pia dei manus esse dederit. Nihil mihi tu, mi pater optare<lb/>
					scribere poteras, quam quod aquas illas saluturos tibi esse sentias. Utinam ita pergant, ut<lb/>
					novis viribus adeoque, ut schemiciis neminitur, qui reliqui, qui nos vocas. Hodie conventus<lb/>
					auctus<lb/>
					Examinatorum, ut senatui nominentur, qui aliae Schwitzero, ministro, ecclesiae altstetturque<lb/>
					Vallis Rheni et Heinricho Steinero, qui Capellae diaconus fuit, succedant. Pro illo nominantes<lb/>
					Nicolaus, unustius, qui nudiustertius nuptias celebravit, quam in Angliis nostris publici filia,<lb/>
					cugelinus item, qui in d. Margaretur, hic non concionetur et Iacobus et melius. Addidimus virumque<lb/>
					eo, qui extremus expecturus, et vix Henrichi Bucero possit. Dirigat, si nunc illorum deus in Steineri<lb/>
					locum vero, Hisgartnerus, domino Heinrichus, Buero, scripsit, partes illorum deus, in viris magis<lb/>
					sunt corda, qualebit, sed mihi sis per hoc sunt in papis, scripsisse magis illi diu locus est, in patriam<lb/>
					facie locum habebit; sed mihi suscere, sunt magis aliquo magis illi, quoque facit, et tentat omnia.<lb/>
					Volui haec quoque minutiora attingere, ne quid eorum, quae agimus, ignoras.<lb/>
					brevi venturum et fortassis salvifico, si qua ratione in perpetuenda nos rever illius. Allocatus sum per<lb/>
					cum quo Christi de foeder Sabaudico; pollicetur tamen utrique suam salutiam per illud consuli posset. Sed<lb/>
					iam percessit, et haec fabulis ad pollicetur, tamen utcunque suam operam. Brandenburgius<lb/>
					meo discessit seculo, unus ex eorum numero, qui cum Tubingensi comite salus.<lb/>
					abserunt in bachanatibus. De rebus, qui Germanicis et aliis comite damnati, qui praesentia<lb/>
					etserunt in ea archaculibus, de rebus Germanicis et aliis non dubitem, quin dominus<lb/>
					Stetanus exusserim. Sed ea usque me qua ratione, ut qui quod faciam, verbosior fuerim, ut fere praelegere<lb/>
					quam initio me<lb/>
					quam putarem,<lb/>
					tecum colloqui. Te rogo, mi pater, observande loquacitati et incommodatum mihi viderer coram<lb/>
					Salutem precor, genero in Ioanni Rodolpho, veritati, Dorotheae, incorditiae, scriptioni ignoscas.<lb/>
					Salutem precor genero, Ioanni Rodolpho, veritati, Dorotheae, verevere toti, quod<lb/>
					Vale, quam felicissime et diutissime in Christo Iesu, qui<lb/>
					familiae, quae tecum est.<lb/>
					Tiguri 15. iunii anno 1571. Hodie fractus, quibus<lb/>
					vera et certa salus est.<lb/>
					est, bonos ille Suitiore, qui quo tempore, salutem apud ipsos singulium pondere duorum centenasticorum. Pedes cum<lb/>
					capite, iecinore palmone et corde, absquo intestinis reliquis, pendent libras, 120.<lb/>
					Carnes putantur iudiciam, ut plus satis minimum darem centenariorum. Condonabis mihi<lb/>
					quod ista quoque adiiciam, ut plus satis te ineptiis simul atque rebus seriis obtundam.<lb/>
					quod istarum.<lb/>
					Tui observantissimus<lb/>
					Rodolphus Gvaltherus.
					35.
					Clarissimo viro et eximio Iesu<lb/>
					Christi servo, domino Heinricho<lb/>
					Bullingero, ecclesiae Tigurinae fideli<lb/>
					pastori, patri et affini suo<lb/>
					praestori, ecclesia observantissimo,<lb/>
					im Gyrenbad.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>