<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8591" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä. / Zürich AN Heinrich Bullinger / Zürich, 19. Juni 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 340,356</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Iucundissimae mihi fuerunt literae tuae, et imprimis magnas me tibi gratias debere fateor</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Teildruck">
								<title>Antonio Rotondò, Studi di storia ereticale..., Firenze 2008, 223, Anm. 67 [ZZB, HB 2151: 1-2]</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 124,82</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8591">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8011" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä.</surname>
						<forename cert="high">Rudolf</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1381_Gwalther_Rudolf.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Rudolf_Gwalther"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/11854392X"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11522600"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1571-06-19" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8592"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8590"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8593"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8585"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8598"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8585"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8593"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8453"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8598"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8585"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8593"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8589"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8598"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8585"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8593"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8589"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8591/Autograph/00__E_II_340__fol__356_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8591/Autograph/01__E_II_340__fol__356_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					35.<lb/>
					S. Iucundissimae mihi fuerunt literae tuae, mi pater, observande et imprimis magnas me tibi<lb/>
					gratias debere fateor, quod d. Stettani literas mihi communicaveris, quae multa cognitu<lb/>
					necessaria continent, sed utinam de iis omnes serio cogitarent. Quae praecipua in illis<lb/>
					Germanico idiomate reddita domino consuli, qui cras (ut puto) ea in senatus<lb/>
					recitari curabit. Hodie mecum fuit Ulysses, comes Martinengus, qui Heidelbergae<lb/>
					descendit aeris mutandi gratia propter valetudinem, qua diu adversa usus est,<lb/>
					Nortavit mihi multa de synodo Curiensi, in qua magna cum concertatione rei<lb/>
					acta est, et viciti tandem causa melior, ut repressis Libertinis illis, qui sibi<lb/>
					quidvis profitendi licentiam dari vellent, aliquid excommunicationis sint, inter quos<lb/>
					est, in quo ex illud omnes Hieronymus Pluriensis et Nicolaus, Camilius, Genevenses<lb/>
					homo dives et pecuniosus, cuius literaeque aepraehensae et in synodo recitatae<lb/>
					sunt, quibus satis ostenditur, quae monstra illi homines a domino vehementer<lb/>
					laudat, quem officio suo desuit Campellus, que in synodo illa singularis eligerem.<lb/>
					Literas nostras multum profuisse<lb/>
					neque officio suo defuit Campellus.<lb/>
					Gantnerus tandem subscripsisset, nimirum ut iterum fallat.<lb/>
					anabaptisticis, patius diis non multum tribuo, sed brevi ex Thobiae literis<lb/>
					comnia cognoscemus. Utinum nunc non possum dissimulare. Bibliander<lb/>
					Illum Aranum sceleratissimum, Megauci civem factum esse et illic brevi<lb/>
					expectari. Tantum apud. Non vult istos homines, qui in Rhetia magistratu<lb/>
					Verunt, valet pecuniam. Non vult tamen in suos contingas ista suo nomine<lb/>
					vulgari propter invidiam, quam alioqui inter suos Italos sustinet<lb/>
					Milites<lb/>
					qui in Mediolanensi agro commoverant, nunc circa casalum (quod maiestatis<lb/>
					vocant) non procul a habemona considere sunt, quae in reformatione ducantur,<lb/>
					ubi Veneti, postea habent. Haec scilicet sint, quae ille mihi retulit. Addo fis<lb/>
					quod Iosua noster est, quem primus ex episcopicellam dicunt. Scribit: in viciniam<lb/>
					eius dubio, pagus est, quem Bernardi cellam dicunt, sub Sangallensis Alba.<lb/>
					ditione. In huius triculam sive campanile proximis accepus fulmen<lb/>
					decidit, quod inde in perdiculam dei maximus in patronit, et eum ex proximo<lb/>
					deturbavit, fundo etiam in virilis excusse, taliice tamen, qui simul est, stabile<lb/>
					diligavit, fragile. Diceres fulmen in illud Zvinglianum autem omnem convertit,<lb/>
					dissipavit, frigit. Dicores fulmen illud Zvinglianum aut saltem a spiritu<lb/>
					d.<lb/>
					in Zvingliano est, ut nec immerito, ut ideo, sub id est, sed extra iocum, res abbatibus<lb/>
					interdictum est, ne cuiquam hominum, quid acciderit, eius loci rusti,<lb/>
					interdictum est, ne cuiquam hominum, quid acciderit, effutiant,<lb/>
					Stultie homines, qui veritatem silentio premi posse putant. Sed oportet<lb/>
					non uno modo ridiculis fieri eos, quibus seniculum. Videtur cum deo habere.<lb/>
					Quas his meis coniunctas mitto, Sangallo accepi. Linero heri scripsi et<lb/>
					salutem dixi tuo nomine. Qui violam est, nullus monuerit, quare etiam<lb/>
					nihil, dum potui scribere. Miror deo compensensem ministrum ea curare<lb/>
					quae Bibliae fuerit, quid vero huiusmodi homines, omnia ad suos etiam nostros redierit,<lb/>
					et originem ex Vinslero intellexerimus. Hoc habui, mi proximae huius statu<lb/>
					et originem ex Vinslero intellexerimus. Haec habui, mi pater, quae<lb/>
					nunc darem per nuntios tam certos. Familiam omnem plurimum quaere<lb/>
					iubeo, et ut tu brevi cum illis salvus et incolumis ad nos redeas.<lb/>
					habeo, et vixi, ut brevi cum illis salutis et paucipellumis apud nos postrognandum<lb/>
					Tui observantissimus<lb/>
					Rod. Gvaltherus.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>