<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8592" type="Brief" source="TUSTEP" n="41043">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tobias Egli (Iconius, Götz) / Chur AN Heinrich Bullinger / Girenbad, 20. Juni 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 381,1267 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Scio te mirari, qualem eventum synodus nostra habuerit, in qua causa haec nostra omnibus modis tractata et discussa fuit.</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 251-255, Nr. 252</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>N. Paulus, Protestantismus und Toleranz 227.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>J.A. Tedesci, Ital. Ref. Studies 301</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 124,67</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8592">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Egli (Iconius, Götz)</surname>
						<forename cert="high">Tobias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089466366"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1571-06-20" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l173" cert="high"><orig>Girenbad</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8593"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8591"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8606"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8574"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8609"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8568"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8606"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8574"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8609"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8573"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8593"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8589"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8609"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8573"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8593"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8589"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="6">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="994">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8592%2FAutograph%2F00%20E_II_381__fol__1267_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8592/Autograph/00 E_II_381__fol__1267_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8592%2FAutograph%2F01%20E_II_381__fol__1267_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8592/Autograph/01 E_II_381__fol__1267_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8592%2FAutograph%2F02%20E_II_381__fol__1268_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8592/Autograph/02 E_II_381__fol__1268_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8592%2FAutograph%2F03%20E_II_381__fol__1268_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8592/Autograph/03 E_II_381__fol__1268_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8592%2FAutograph%2F04%20E_II_381__fol__1269_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">8592/Autograph/04 E_II_381__fol__1269_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8592%2FAutograph%2F05%20E_II_381__fol__1269_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">8592/Autograph/05 E_II_381__fol__1269_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scio te mirari, colendissime d. pater, qualem eventum synodus nostra habuerit, in qua causa haec nostra omnibus modis tractata et discussa fuit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Fuit hic conventus omnium frequentissimus, nec minus 70 ministri ex Italis et Germanis confluxerant, quibus ceu praesidentes 6 viri summi prudentia et eruditione spectabiles a senatu Trium Foederum nobis coniuncti et additi fuerunt, inter quos d. Conradinus Planta, d. consul Willius, d. Rodolphus a Salicibus prae caeteris communem hanc caussam fortissime adiuvarunt et defenderunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Conquestus est primo Gantnerus de iniuria sibi et Frello facta, cum quod a ministerio indicta caussa et praeter omnes rationes depositus fuerit, tum quod Frellus eiectus, qui tamen pacis studiosus semper fuerit et neminem hactenus laeserit, imo anabaptista quoque non sit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quae contumelia cum non solum in me, sed in ipsum senatum tenderet, exasperatus senatus duos alios nobis addidit ceu auditores et testes calumniarum Gantneri etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego respondi historia rei gestae proposita, in qua breviter, sicuti res acciderat, declaravi omnia.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Gantnerus mendacia me dixisse calumniatus est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">At d. consul Willius, d. Pontisella una cum aliis duobus, qui nomine totius senatus missi erant, orationem meam suis calculis approbarunt meque nihil nisi vera in medium attulisse testificati sunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Paratus etiam ipse eram singula verba historiae recitatae probare et repetere, cumque Gantnerus in tuendo anabaptista totus esset adhuc, ipsi domini pro me respondentes Gantnerum mirifice pudefecerunt, ita ut propriis pedicis et proprio ore pene in singulis verbis et caperetur et condemnaretur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Postquam autem controversiae statum elicuissem ex historia rei gestae meamque sententiam, plectendos nempe esse haereticos, argumentis confirmassem, Gantnerus non sacras literas, sed Erasmum, Brentium et quosdam patres mala fide adductos mihi opposuit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ego illi Erasmum Erasmo, Brentium Brentio, patres patribus opposui et errorem brevibus aperui, siquidem testimonia eiusmodi non aliter atque ipsi anabaptistae in medium adducebat, scilicet inimicos esse diligendos, non expellendos; Petro dictum: [Reconde gladium tuum;] spontanea debere esse nostra sacrificia etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sic cum nihil Gantnerus distingueret et officium magistratus cum persona commisceret, infirmos pro haereticis, haereticos pro infirmis haberet, facile a quovis refutari potuit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Summa: scopas dissolutas et arenam sine calce ad caussam suam male cohaerentem defendendam proposuit et quam turpissime se dedit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Commissa caussa fratribus ab ipsis nobis exeuntibus fuit discussa.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Fuerunt omnes unanimes esse magistratus punire haereticos excepto Mario, Turriano et quodam alio ministro Italo Praegalliensis ecclesiae, homine indocto et insulso.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Marius se Gantnero omnibus viribus addixerat, toti synodo restiterat, historias veteres adduxerat, in quibus non legatur in haereticos usque in Augustini tempora animadversum fuisse; vestram ecclesiam, imo vos ipsos odiose perstrinxerat, ut suo loco alibi aperiam plenius.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Turrianus ille Pluriensis ecclesiae, quae est in Italia, minister fuit et deprehensus est fautor haereticorum, Camulii, Sozini etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tertius homo, ut dixi, est insipidus et indoctissimus, qui postea nesciebat, quid sensisset.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">At et Silvius noster nostra quoque suffragia auxit et confirmavit et iam antea etiam retractaverat.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ceteri etiam omnes una cum dominis Rhaetis in eandem et confessioni nostrae consentientem sententiam iverunt summo animi consensu, multis argumentis evidentissimis pro hac nostra caussa allatis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sententia communi suffragio in Gantnerum lata est, 1. ut retractet et fateatur se errasse turpiter, quod manifestos haereticos defenderit; 2. quod magistratui officium suum exequenti odiose se opposuerit; 3. quod vocationem suam toties deseruerit; 4. quod contra dominorum mandatum et synodi leges alium fratrem statione sua eiecerit eamque ipse invaserit; 5. quod agnoscat se inique mihi contradixisse nihilque me ex totius synodi sententia in hac caussa dixisse et egisse, quam quod pium et fidum ministrum deceat; propterea me absolutum ab omni culpa esse.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">His pronunciatis animus et vultus Gantnero conciderant, similisque mortuo factus errasse tamen se fateri noluit, sed parum se intellectum fuisse dixit, cumque multi instarent, ut agnosceret suos errores et culpam deprecaretur, tandem peiora metuens subscripsit capitibus supra scriptis manu propria.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Forma est eiuscemodi: "Ego, Ioannes Gantnerus assentior hisce ore et corde, bona christiana fide.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Concedat dominus, ut ad suam vergat gloriam et nostri abnegationem.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Amen."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Observandum autem est in capitibus praescriptis decretum synodi praemissum esse, in quo omnibus circumstantiis explicatur, esse magistratus gladio coercere haereticos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Huic ille una cum aliis capitibus subscripsit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Haec sententia postea a Tribus Foederibus confirmata fuit, eamque suis legibus inserent et defendent, et nemo pro synodi membro nec tutus in ministerio erit, qui haec improbaturus erit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quia vero multis videbatur Gantnerus nihil hic ex animo fecisse, sed aliud in pectore clausum, aliud in lingua promptum habere, irrogata est ei poena, ut per annum sit exclusus a consortio synodi et de ministerio deturbatus; privatim et pacate vivat, et si deinde anno elapso de resipiscentia eius fratribus satis constet et toti ecclesiae, liberum sit synodo eum recipere vel non.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Turrianus etiam, quia Italis haereticis favit, una cum Camulio Nicolao, qui aerario locupletissimo nervos haereticis expulsis hactenus suppeditavit, itemque cum Camillo Sozino, qui omnes praesto fuerunt et turpissimi reperti, exclusi fuerunt.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Camillus privatim eiectionis poena affectus est, Sylvius etiam depositus ob sui audaciam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Omnes prompti erant subscribere, sed severius animadvertendum in eiusmodi nebulones censuimus, partim ut alii terreantur, partim quod proprium quodammodo hoc habeant haeretici omnia simulare et dissimulare, subscribere, ad negationes negare, ad affirmationes affirmare.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ochini, Blandratae, Laelii, Darii<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Darius Scala? Eher: Dario Sozzini.</note>, Castalionis frequens, sed turpis hic mentio facta est ob literas quasdam, quas olim Basilea Camulius ille Italus ad Turrianum scripserat, quibus haereticos et maxime Ochinum commendaverat eiusque execrabiles dialogos.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Ex his literis hi lupi omnes synodi fratribus detecti fuerunt.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Sed quibus verbis zelum d. Iulii Mediolanensis, hominis facundissimi, piissimi et doctissimi celebrem, non reperio.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Salutat is vos omnes teque inprimis, reverendissime pater.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Sat ei factum in hac synodo.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Triumphat certe Clavennensis ecclesia una cum Lentulo, viro doctissimo, qui egregiam quoque operam navavit huic conventui nostro.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Breviter: adeo luculenta fuit victoria nostra, ut votis nostris omnia responderint et plura transacta et impetrata fuerint, quam sperari a quoquam unquam potuerit.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Agamus igitur gratias deo, patri nostro sanctissimo, qui propter vulnera filii Iesu Christi benigno oculo suas ecclesias pretiose redemptas respiciens easdem spiritus sui inaestimabili vigore refocillat, sustentat, purgat et conservat.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Huic te, colendissime mi pater, totum commendo nobiscum nosque tibi.</s>
					<note type="regest">Er wünscht guten Erfolg von Bullingers Badekur und verspricht, noch ausführlicher zu schreiben.</note>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Scias tamen momum nostrum Marium quoque ministerio depositum, ex consortio synodi eiectum et magistratus Trium Foederum animadversioni traditum, non modo quod odiosissime hanc communem doctrinam nostram exagitasset, sed in aliis quoque politicis magistratui se praeter rationes sanas opposuisset, vos ipsos, rempublicam et ecclesiam vestram traduxisset, omnia perturbare et invertere sit conatus, ad haec etiam a d. praeside Vallis Rhucantiae aperte in synodo accusatus fuerit, quod sabbatum violandum rusticis liberum fecisset, divam Mariam calumniatus esset aque partu ipsius virginitatem negasset et plura alia functione et tali ministro indigna effutisset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Sic aream nostram repurgavimus<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Vgl. Lk 3, 17.</note>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Deus concedat gratiam, ut victoria hac nostra insigni recte utamur in sui gloriam et nostri emendationem.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Dici autem non potest, quam officiosus et benevolus Trium Foederum frequentissimus senatus ad haec nostra acta confirmanda fuerit.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Haec ocyssime.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Quaeso, ignosce; non enim turbae adhuc deferbuerant."</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">20. iunii 1571.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS"/>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Die Bürgermeister, Pontisella</foreign>, "qui certe singularem manum et strenuam operam mihi praebuit", Campell, "qui totus in officio fuit, unaque totius synodi fratres, qui ex Gallicarum ecclesiarum statu tolerabili non parum exhilarati et confirmati fuerunt", <foreign xml:lang="de">lassen grüssen</foreign>.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Curiae.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>