<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8599" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Huldrych (Ulrich) III. Zwingli / Zürich AN Heinrich Bullinger / Girenbad, 27. Juni 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms S 124,95</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Omnium, ..., si vos omnes salvi et incolumes essetis, id nos et me inprimis</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Zürcher Monats-Chronik XI (1942), Nr. 8, S. 194</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8599">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p4095" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Zwingli</surname>
						<forename cert="high">Huldrych (Ulrich) III.</forename>
						<note type="person">Enkel</note>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1571-06-27" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<note type="person">"in Vulturino"= Girenbad am Bachtel</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l173" cert="high"><orig>Girenbad</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8600"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8598"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8606"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8597"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8606"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8597"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8599%2FAutograph%2F00%20Ms_S_124_95_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8599/Autograph/00 Ms_S_124_95_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8599%2FAutograph%2F01%20Ms_S_124_95_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8599/Autograph/01 Ms_S_124_95_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8599%2FAutograph%2F02%20Ms_S_124_95_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8599/Autograph/02 Ms_S_124_95_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8599%2FAutograph%2F03%20Ms_S_124_95_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8599/Autograph/03 Ms_S_124_95_00004.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					12.<lb/>
					S. P. D.<lb/>
					1571.<lb/>
					Occendium (amantissime ave) si vos omnes salvi et incolumes essetis, id nos et me in primis<lb/>
					summa laeticia afficeret, dilecte atque venerande ave, libenter te munusculo balneario donarem.<lb/>
					Tamen solet mihi in mentem venire, si quid alicui munus offerre vult, is sane offert, aliquid pecuniam<lb/>
					aut argendi sive auri, alius autem omnem lanigeram aut alias lautum ferculum, ii sane rebus<lb/>
					omnibus nunc destituor, tamen quiessere non potui, donec aliquid excogitarem, quod si mitterem gratum,<lb/>
					tibi acceptum foret, quapropter quodam tempore, cum a studiis ferriandi animumque nostrum<lb/>
					creandi reficiendique gratia facultas atque copia facta esset nobis in hunc aliquem obambulavi, videlicet<lb/>
					super Iosiam cervorum, ibique vidi formissa animalia, bulla, una sedentia, cum in Gallo obambularem,<lb/>
					Etiam aves audivi medulantes, tam iucundem tam signiter tam belle ac tam blandere, ut nihil sumpravit<lb/>
					Vidi quicquam Ciconias aliquas signam aedes: Concedi paululum in molli examine, formicabitur advenientes perspexi,<lb/>
					et in magno, homo, ages floribus insidere. Quid tamen cogitarim et evolverim animo meque in hac epistola<lb/>
					loco<lb/>
					(deo volende) tibi scribam ac munusculi habueris mittam, quo perspicias, quamvis in signo progredium<lb/>
					fecerim. Primo cum cernas, ea societate communitas vidi, ut una ex ordine hinc inde obirent et pascerentur,<lb/>
					mecum cogitavi, si bellae irrationales, hoc faciunt, multo potius homines, qui rationis participes sunt, vero<lb/>
					piacate, hilariter atque summa concordia vitam vestrae transigere debent. Deinde cum vidissem, formis<lb/>
					catervatim victum colligere et comportare. Incidebat mihi eos exemplo esse nos, ut inde addisseremus,<lb/>
					frugales et procordes esse. Postquam autem animadverti, cuonias ex rancorum festae in nedum afferre<lb/>
					victum est ad volatum gravi atque impotenti, me monuit exemplum esse grati animi liberorum ergo<lb/>
					parentissimis, his omnibus pactis quidam ex equilibus meis ad me verum, cui omne rem gutam<lb/>
					narravi, quin quoque commemoniaveris mihi, quemmodo et quae ratione hoc audiveris, a parentibus. Hisce nuper<lb/>
					habitis comitiis imperatorem elegantiam, secum Spirarum adduxisse, qui illa sua sit civitum et instructis,<lb/>
					quid cuius cultos bellum, curi illo loquutus fuerit, omnia insollexer, aut, si improator, singularibus, qui<lb/>
					principes illum accessissem, gravo fieri, et qualia verba ad circumfieri, facile, quivum convixisse, et<lb/>
					colligere potuit, hunc elephantum probe omnia intelixisse. Praeterea mihi narravit fratrem suum<lb/>
					audivisse per fidacum loquentem. Ex quo facile coniecturum esse, quantus cum animalia, quae ratione<lb/>
					ac sensum carent, tamen assidua exercitatione, tantum aedissimi, et nos ipsi qui gratifica possimur, loqui, et<lb/>
					intelligere, summa diligentia, sperae et labore, successum temporis in ecclesia, quod Christus, in ipse,<lb/>
					vestraecere posse. Postremodam ex eius nomine, quibus virum, inqui, sapientes et prudentes sitis, ut serpentes,<lb/>
					ad talia animantia respicere nos inde, his urbi cum linguis sapientibus et prudenti. Is improbres<lb/>
					ad hinc plures, ut columbae, item Prophatum (illud etiam in concione audivi explicari) qui<lb/>
					Sanae.<lb/>
					populo, quod adeo immemor, sed beneficiorum acceptorum nec sentiret, unice miseram, et a varias meditationes<lb/>
					Bona agnoscri suum, dominum, sed postductius, non vult suum eorum religionem possit. Nam me quidam, quod<lb/>
					animique corruptionem, expressis verbis et orationem, ad te immunisculi loco immittere. Nam tamen me hacten<lb/>
					tonge gratius tibi id est futurum, quam si assuram pistra donassem, aut aliquot aliud et interim vero ignorare,<lb/>
					quid interea temporis Tiguri fecissem, et didicissime rogo itaque, ut hoc rude incullum, impolitum epistolium<lb/>
					bonem aequique consulas,<lb/>
					Et deus
					Et deus optimus maximus tibi suam gratiam largiatur et balneum illud vobis beneficat, quo statim<lb/>
					iterum incolumes et firmi, domum redeatis et balneae in multos annos saluberrimum<lb/>
					effectum habeant. Plurimam salutem tibi ac vobis omnibus, impertit preceptor meus, Ioannes<lb/>
					Etsi simul quodam omnia familiae sententiae possit, qui primo privavit. Vale. Idum Tiguri Helvetiorum,<lb/>
					simulquam omnia a fuito catendas et Christo procericulo. Wolphus Tiguri Helveti<lb/>
					observandissimus filius Huldererus Zvinglius,
					Clarissimo doctissimoque viro domino Heinrico<lb/>
					Bullingero, verbi divini peccri, in urbe<lb/>
					Tigurina fidelissimo atque celeberimonia<lb/>
					Avo suo materrimo omni observando.<lb/>
					colendissimo, dentur<lb/>
					literae. In balneo,<lb/>
					Welser
					ex
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>