<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8601" type="Brief" source="TUSTEP" n="41045">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Josias Simler (Simmler)] / [Zürich] an Heinrich Bullinger / Girenbad, [30. Juni 1571]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 441,642</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Si valetis bene est; nos omnes valemus uno Lavathero excepto, qui adhuc febricitat</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8601">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8442" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date when="1571-06-30" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l173" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="14">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="986">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t7"/>
					<category n="t9"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8601!Autograph!00%20E_II_441__fol__642_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8601/Autograph/00 E_II_441__fol__642_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8601!Autograph!01%20E_II_441__fol__642_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8601/Autograph/01 E_II_441__fol__642_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Si valetis, bene est; nos omnes valemus uno <persName ref="p1884">Lavathero</persName> excepto, qui adhuc febricitat; die altero bene habet, sed paroxismos graves patitur, non tam frigoribus quam angustia quadam, <foreign xml:lang="de">daß truckend kalt wee;</foreign> medicus sperat non diuturnam fore.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Mitto tibi hic synodi <placeName ref="l98">Curiensis</placeName> acta, quę <persName ref="p8016">Tobias</persName> ad me misit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" ana="salute">Fuit praeterea heri mecum <persName ref="p2740">Rosetus</persName> iunior, qui te plurimum salvere iubet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Is refert in <placeName ref="l832">Gallia</placeName> res pacatas esse et regem tueri edictum pacis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Finale a <placeName ref="l875">Hispanis</placeName> captum, <placeName ref="l832">Gallos</placeName> autem milites partim ad <placeName ref="l522">Venetos</placeName> profectos esse, partim eadem, qua venerant via sparsim domum redire.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Porro magnam practicam tractari in occulto se a viris prudentibus cognovisse.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Papa et <placeName ref="l875">Hispanus</placeName> et <placeName ref="l834">Italię</placeName> principes putant regem nimis multa nostris concedere; nam hactenus quibusdam, qui pacem vel vi vel fraude violare conabantur, fortiter obstitit; itaque sancti huius foederis principes deliberasse dicuntur illum regno privare et Andegavensem illi substituere, ac fuere clam cum Andegavensi <placeName ref="l834">Itali</placeName> et <placeName ref="l875">Hispani</placeName>, qui regem non adierunt; putantur autem legati principum foederis, qui consilia de rebus arcanis cum illo habuerint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Porro cuncta hęc regi nota sunt, qui tacet et dissimulat, nostros interim summa humanitate prosequitur et admirallium iam aliquoties in aulam evocavit, qui forte opportuno tempore illuc proficiscitur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Wissii filius, qui unam tantum manum habet, pridie e <placeName ref="l832">Gallia</placeName> venit; qui idem de pace et edicto servando confirmat, addit autem <placeName ref="l272">Rupellam</placeName>, cum discederet, admirallium classem instruxisse, verum in quem usum ignorat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Pręter hęc nihil novi apud nos habetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Die Martis grando <placeName ref="l774">Turgavię</placeName> grave damnum dedit, cepit circa <placeName ref="l159">Frouvenfeldam</placeName>, ubi forte mediam vindemiam abstulit; sed circa <placeName>Burglam</placeName> sęvior fuit ita attritis frugibus, ut, quod superest, foeni modo secandum sit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Senatus noster heri frumentum sex libris vendidit, in foro septem libris venditum audio.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Cras publicabitur, ut arbitror, edictum contra ebrietatem, cuius auctor est novus consul, qui audio, gravem orationem ea de re in senatu habuit et fassus est de se ipso, quod vini forte avidior fuerit, quam oporteat, sed se serio de hac re agere et agnoscere, nisi modo medela adhibeatur, res nostras salvas esse non posse.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Faxit dominus, ut aliqua salutaris resipiscentia sequatur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" ana="salute">Ego cum uxore te tuosque salvere optamus et brevi ad nos reverti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la">Mittimus vobis hunc <persName>Gallicum</persName> nummum et anguillam; missuri fueramus animal aliquod; sed puer hic, cum apud vos fuisset, interrogavit meo iussu ancillam vestram, quę respondit vobis et piscium et carnium copiam esse.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Quare rogamus, ut hanc nostrę voluntatis exiguam significationem aequo animo accipiatis et feliciter lavetis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" ana="farewell">Valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Ultima iunii.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Totus semper vester <persName ref="p8442">Iosias Simlerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Clarissimo viro, vigilantissimo <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ecclesię pastori domino <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, patri meo observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de">Inn daß <placeName ref="l173">Gyrenbad</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>