<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8613" type="Brief" source="TUSTEP" n="41051">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 26. Juli 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="41051" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,440 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gaudeo, quod ex fratre intelligam balnea tua tibi bene profuisse et oro dominum, ut effeciciat</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8613">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1571-07-26" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="337">Latein</language>
				<language ident="de" usage="663">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t9"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8613!Autograph!00%20E_II_370__fol__440_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">8613/Autograph/00 E_II_370__fol__440_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8613!Autograph!01%20E_II_370__fol__440_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">8613/Autograph/01 E_II_370__fol__440_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8613!Autograph!02%20E_II_370__fol__441_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">8613/Autograph/02 E_II_370__fol__441_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8613!Autograph!03%20E_II_370__fol__441_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">8613/Autograph/03 E_II_370__fol__441_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Gaudeo, quod ex fratre intelligam balnea tua tibi bene profuisse et oro dominum, ut efficiat, quo magis magisque ad confirmandam valetudinem proficiant.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" ana="salute">Quod me attinet, mediocriter bene habeo, ex quo domum reversus sum; sic etiam dominus <persName>Brunnerus</persName> et omnes alii, qui mecum fuerunt, qui et te diligenter salutant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Gratias autem tibi ago et nostris omnibus pro humanitate et liberalitate vestra, qua nos excepistis; promerebimus id aliquando, si fieri possit, offerente se occasione.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Caeterum novi nihil habemus, nisi de quo nuper etiam fratri scripseram, <foreign xml:lang="de">das die sach der propsty zuͦ <placeName ref="l101">Colmar</placeName> (daryn sich auch der keiser gelegt hatt,</foreign> ut tibi retuli, cum tecum per urbem spatiarer, in qua <persName>Sabaudię princeps</persName> mala fide contra nostros egerat) <foreign xml:lang="de">vertragen ist.</foreign></s>
					<s n="6" xml:lang="de">Dieselbig propsty ist von alter har dem closter und hus zuͦ <placeName ref="l379">Bätterlingen</placeName> incorporiert gsin, deßhalb der apt von <placeName ref="l379">Bätterlingen</placeName>, als min herren das land ingnon, gen <placeName ref="l101">Colmar</placeName> sich gesetzt und die besten fundationes mitt imm gnommen hatt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Der ist aber vor 3 jaren in rüwen kon und hatt minen herren alle brieff und rechtsamminen ußhin gen und resigniert, ist daruff bald gstorben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Min herren hend daruff die stifft und propsty zuͦ <placeName ref="l101">Colmar</placeName> zuͦ handen gnon und besetzt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Da hatt inen ein saffoischer bischoff wellen intrag thuͦn und so vil zwegen bracht, das sich der keiser der sach beladen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Als aber min herren den keiser ir rechtsamme berichtet, ist er zuͦfriden gsin, und ist die sach zuͦ eim vertrag kon, das min herren imm bi 2000 cronen gend; hiemitt übergipt er alle ansprache und alle sine gewarsammine, und blipt die stifft und collatur zuͦ <placeName ref="l101">Colmar</placeName>, so man in die 30000 gulden wärt achtet, minen herren.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Ab dem hoff in <placeName ref="l832">Franckrych</placeName> kumpt, das die Guisen all mitt ungnaden vom hoff abgscheiden.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Ettlich haltends für ein guͦt zeichen; ettlich sorgend, es stäcke ein trug darhinder.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Der <persName>von Guisen</persName> und der von <placeName ref="l2997">Nemours</placeName> sind zuͦ <placeName ref="l2575">Anisi</placeName> nitt wyt von <placeName ref="l167">Genff</placeName>, deßhalb die <placeName ref="l167">Genffer</placeName> ire wachten und huͦten gesterckt und trüwend der sach nitt wol.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Sonst wirt noch gehandlet imm hürat zwüschend des künigs bruͦder und der <persName ref="p18465">küngin von Engelland</persName>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Mich wunderet, wenn inen die <placeName ref="l830">Engellender</placeName> aber ein selichen lastend uffsetzen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Zwüschend dem künig und dem <persName>von Guisen</persName> sol sich ein selicher unwillen zuͦtragen han: Der künig hatt sich in einen sal gethon und sinem kämerling befolhen, nieman zuͦ imm ze laßen, sin bruͦder kömme dann; in dem hatt der <persName>von Guisen</persName> siner bayen, das ist hofbuͦben, einen mitt eim zedel zum k[ünig] gschickt; der hatt hinin wellen (wie das ir bruch und fryheit sonst ist); der kämerling hatt inn keinswegs hinin wellen laßen; das hatt der buͦb sim herren wider bracht; er erzürnt hatt inn wider umbhin gschickt, das er hinin gang, gott geb, was der kämerling sag; das hatt er wellen thuͦn; der kämerling ist mitt imm zuͦ unfriden worden, dermaß das der küng es ghört, herus kon, was das sige, und do ers vernon, den buͦben mitt unwillen heißen hingon.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Daruff darnach der <persName>von Guisen</persName> den kämerling bschickt, mitt imm expostuliert und heißen, die bagken ufblasen, daruff er inn (welchs bi inen die höchste schmach ist) geschlagen, das er gebluͦtet.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Er ist also bluͦtig zum küng gloffen und ims anzeigt, deß der küng dermaß ergrimt, das er sin gweer erwütscht und inn eigner person den <persName>von Guisen</persName> wellen anlouffen und die schmach rächen, denn das er durch andere herren und diener hinderhalten und abgrett worden.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Welches als es der <persName>von Guisen</persName> vernon, hatt er sich sampt anderen sines huses ylends darvon gmacht.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Retulit haec mihi <persName>Diesbachius</persName> noster; ego vendo ea fide, qua emi.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Alias nihil habeo.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">In <placeName ref="l834">Italia</placeName> sol sich neißwas heben.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Der künig sterckt sine fläcken uff der frontier, die er noch hatt, als Salüßen etc. und sorget, es sige ein prattick über inn, schickt vil zroß und zfuͦß hinin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Aretius noster <placeName ref="l210">Heidelbergam</placeName> abiit tentaturus, si Ursinum <placeName ref="l280">Lausannam</placeName> deducere possit; instructus est literis ad illum et ad principem.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Grando apud nos superioribus diebus quoque fruges laesit; <foreign xml:lang="de">doch ist von gotts gnaden nitt wyt gangen.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de">Der wyn stat bi uns wol und das obs; sonst sorget man korns halb größeren mangel denn das vorder jar.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Der herr welle es alles erschötzen und sich der wält armuͦt erbarmen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Ignosce, quod negligentius scribo.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te consules et quęstores, quorum alter mox tibi mittet descriptionem reipublicae nostrae.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" ana="salute">Salutem item dicit oeconomus <placeName ref="l269">Kü[n]gßfeldensis</placeName>, qui nobiscum nunc est oeconomię suę rationem redditurus.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Is curat tibi describenda quędam, quę mox ipse tibi adferet.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Socer item et tota amicorum cohors, inprimis etiam d. <persName>Diesbachius</persName>, tibi faustissima quęque precantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernae</placeName> 26. iulii 1571.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" ana="salute">Saluta amicos et fratres omnes meo nomine, praesertim qui de tua sunt familia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la"><persName ref="p8018">Iohannes Hallerus</persName>, tuus totus.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[f. 441b.]</note>
					<s n="36" xml:lang="la">Clarissimo viro domino <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName> seniori, domino meo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>