<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8617" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Richard Hilles / London an [Heinrich Bullinger], zwischen [27. Juli 1571] und [31. Juli 1571]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/8617</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="41053" type="transcription">S. 7668/61</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,162-162a + 164b3</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Octavo die Martii scripsi ad te, quas Barnabas filius meus, ut mihi postea scripsit</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. I, S. 141-143, Nr. 96</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters I, S. 241-243, Nr. 96</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Rob. Walton, J. Brenz und der angelsächsische Protestantismus (BWKG 1970), 273</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1548" cert="high"/>
					<placeName ref="l296" cert="high"/>
					<date notBefore="1571-07-27" notAfter="1571-07-31" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="979">Latein</language>
				<language ident="de" usage="21">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t4"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8617!Autograph!00%20E_II_369__fol__162_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">8617/Autograph/00 E_II_369__fol__162_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8617!Autograph!01%20E_II_369__fol__162_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">8617/Autograph/01 E_II_369__fol__162_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8617!Autograph!02%20E_II_369__fol__162_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">8617/Autograph/02 E_II_369__fol__162_a_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8617!Autograph!03%20E_II_369__fol__162_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">8617/Autograph/03 E_II_369__fol__162_a_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8617!Autograph!04%20E_II_369__fol__164_b_3_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">8617/Autograph/04 E_II_369__fol__164_b_3_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8617!Autograph!05%20E_II_369__fol__164_b_3_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">8617/Autograph/05 E_II_369__fol__164_b_3_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Salutem plurimam in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Octavo die martii scripsi ad te, domine colendissime, quas <persName ref="p5227">Barnabas</persName> filius meus, ut mihi postea scripsit, superioribus nundinis <placeName ref="l157">Francofordianis</placeName>, per dominum <persName ref="p1227">Christophorum Froschouerum</persName> ad te transmisit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Easdem spero ante hunc diem te accepisse: per eas humanitatem tuam certiorem feci, superiores literas tuas, quas in preterito anno mense augusto copiose ad me scripsisti, dudum mihi esse redditas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Hodie autem primum tuas mihi gratissimas literas, <placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, 25 februarii, anno 1571 presenti, ad me datas accepi, una cum tribus literis tuis reverendissimis episcopis, <placeName ref="l574">Eboracensi</placeName>, <placeName ref="l136">Eliensi</placeName>, et <placeName ref="l951">Sarisburiensi</placeName> inscriptis, ac etiam tribus tuis manuscriptis exemplaribus, de quibus in predictis literis tuis mentionem facis; quae omnia episcopis, quibus consignasti ea, fideliter iamiam reddit curabo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Miror certe multum, ubinam tamdiu in itinere haeserint: gaudeo tamen me ea vel nunc tandem recepisse; habeoque tibi gratias pro libro uno <placeName ref="l822">Germanico</placeName> impresso, quem mihi dono dedisti sic titulo inscripto: <foreign xml:lang="de">Uff herren <persName ref="p458">Johansen Brentzen</persName> testament, etc. bescheidne antwort etc.</foreign></s>
					<s n="6" xml:lang="la">Qualium librorum duos, praeterea et Latine impressos quinque libros, et tres literas, videlicet ad episcopum nostrum <placeName ref="l296">Londinensem</placeName> unas, ad episcopum <placeName ref="l126">Dunelmensem</placeName> alteras, atque ad <persName ref="p533">Henricum Butlerum</persName> alias hic recepi, cum tribus exemplaribus manuscriptis predictis; quas literas etiam ac omnes praefatos libros 7 impressos, quibus per literas tuas dari cupiebas, reddi curabo quam cito possim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Quantum autem ad pannum, quem vocant caresex, attinet, duas virgas <placeName ref="l830">Anglicanas</placeName> et 3/4 tenuioris generis, quo nostrates ut plurimum utuntur solummodo in subcaligariis suis, sive, ut vestrates - puto - loquuntur, in irer nieder hosen, hic tradidi in mense iunio proxime elapso domino <persName ref="p8121">Christophoro Montio</persName> pro tua humanitate; et in mandatis dedi famulo cuidam meo, cui est nomen <persName ref="p20408">Simon Tailor</persName>, ut pro illis duabus virgis, cum 3/4 <placeName ref="l157">Francofordi</placeName> in autumnalibus nundinis proxime futuris, duos coronatos <placeName ref="l832">Gallicos</placeName> et 7 batzios, videlicet tres florenos et batzios decem a praedicto domino <persName ref="p1227">Froschouero</persName> peteret et reciperet: quia tu, domine, in proximis sive novissimis tuis literis volebas me indicare praecium, ut <placeName ref="l157">Francoforti</placeName> persolveret praefatus pro te <persName ref="p1227">Froschouerus</persName>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Dedi hic praeterea pro te praedicto domino <persName ref="p8121">Christophoro Montio</persName> virgam unam <placeName ref="l830">Anglicanam</placeName> et 3/4 crassioris generis, (quo nostrates quam plurimum in suis superioribus femoralibus, sive, ut <placeName ref="l822">Germani</placeName> - puto - solent dicere, <foreign xml:lang="de">In die brouch oder niedergwand des menschens hosen)</foreign> quam virgam, cum tribus quartis crassioris sed durabilioris carisex, dono do tuae humanitati, praecorque deum optimum maximum ut quam diutissime fruaris, quamvis haud sit valde verisimile ut hoc facias.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Verissime enim ait <persName ref="p18986">Hieronymus</persName>, philosophum sive poetam citans: "Iuvenis cito mori potest, senex autem diu vivere non potest."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Proculdubio labor ille tuus, de quo mentionem facis, in respondendo ad totam illam papisticam bullam impudentem, quam evomuit antichristus <placeName ref="l425">Romanus</placeName> contra serenissimam nostram reginam, maxime probabitur tribus praedictis espicopis, quibus illa 3 exemplaria tua misisti; et vulgabunt illa etiam, siquidem illis videbitur e re fore regni et ex voluntate serenissimę reginae nostrae.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Doleo certe, quod ita suppliciter me oras, ut tuam scriptionem ad me nunc boni consulam, ac tibi condonem, quod mea opera sic utaris familiariter; poteris enim semper mea uti opera quam familiarissime, quamdiu vixero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Per dei gratiam fuit hic, antequam absolutum sive finitum erat parliamentum <placeName ref="l2612">Westmonasterio</placeName> tentum, <persName ref="p533">Henricus</persName> praenominatus <persName ref="p533">Butlerus</persName> cum domino suo <persName ref="p2473">Parchusto</persName>, <placeName ref="l352">Nordovicensi</placeName> episcopo, anxie expectans literas a matre sua, quia adhuc ab ea, postquam <placeName ref="l830">Angliam</placeName> appulit, nullas accepit, sicuti tum mihi ipse retulit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Dominus tamen doctor <persName ref="p8121">Montius</persName> hic illi in meis aedibus retulit, fuisse propter eum <placeName ref="l491">Argentinae</placeName> in ipsius doctoris domo sarcinulam literarum relictam, in qua putabat fuisse aliquas illi <persName ref="p533">Henrico</persName> inscriptas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">In mense iunio prope praeterito doctissimus theologus, dominus <persName ref="p7907">David Witheade</persName>, (qui tempore regni <persName ref="p18554">reginę Marię</persName> propter professionem orthodoxae doctrinę exulabat,) feliciter ad dominum migravit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Viduus vixit etiam per septennium plus minus, sicuti ipsemet nunc de tua conditione scripsisti.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Ante medium tamen annum nuperrime iuvenem duxit viduam ipse octuagesimum fere agens annum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Dominus quoque <persName>Colus</persName>, qui tum temporis in <placeName ref="l822">Germania</placeName> etiam exul erat propter evangelii praedicationem, eodem fere tempore angina laborans secundo, postquam aegrotare coeperat, die obiit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la"><persName>Archidiaconus Essexię</persName> diocesis <placeName ref="l296">Londinensis</placeName> comitatus is ipse ante mensem unum aut duos, priusquam mortuus erat, ad decanatum <placeName ref="l951">Sarisburiensis</placeName> ecclesię cathedralis praelatus migravit hic <placeName ref="l296">Londini</placeName> eodem, uti fertur, die aut pridie, quo decrevit <placeName ref="l296">Londino</placeName> <placeName ref="l951">Sarisburiam</placeName> versus ad inductionem recipiendam multis comitatus famulis et amicis proficisci.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Sic "Omnia sunt hominum tenui pendentia filo, Et subito casu, quae valuere, ruunt."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Antequam has literas totas perfeceram, omnia praedicta exemplaria manuscripta et reliquos libros omnes praefatos impressos reverendissimis episcopis, quibus inscripti erant, tradidi ac iam reddi certo curavi speroque eos brevi ad tuam humanitatem rescripturos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la"><placeName ref="l296">Londini</placeName> 27. iulii anno 1571.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="farewell">Vale, mi domine colendissime, in Christo, servatore nostro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Tuus ex animo, quem nosti, <placeName ref="l830">Anglus</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[E II 369, hinter 164:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la">31. iulii.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Obsignata iam epistola mea vidi et perlegi epistolam tuam ad reverendissimos tres episcopos (<placeName ref="l574">Eboracensem</placeName> scilicet, <placeName ref="l136">Eliensem</placeName> et <placeName ref="l951">Sarisburiensem</placeName>) iam impressam atque praedicti laboris tui (de manuscripto illo tuo exemplari, quod domino <placeName ref="l136">Eliensi</placeName> episcopo misisti, intelligo) priorem partem iam impressam et certior factus sum nonnulla etiam alia iam impressa esse folia eiusdem operis, adeo ut quam citissime impressum erit totum illud exemplar tuum manuscriptum atque in publicum prodibit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>