<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8627" type="Brief" source="TUSTEP" n="41059">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Robert Horn / London AN Heinrich Bullinger / Zürich, 8. August 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,161</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Etsi ingratitudinis suspicionem amor non admittit neque iudicii temeritatem permittit prudentia</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. I, S.144-149, Nr. 98</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters I, S.245-254, Nr. 98</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>J.H. Primus, Vestments Controversy 153</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a55">
							<name>London BM</name>
							<ref target="https://www.britishmuseum.org/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l296">London</settlement>
						<institution>British Museum</institution>
						-->
						<repository ref="a55"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms. Add. 4277, fo 196v-199r</idno>
						<idno subtype="Mikrofilm">IRG</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8627">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1564" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Horn</surname>
						<forename cert="high">Robert</forename>
						<persName type="main" ref="person8085>Horn, Robert</persName>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l296" cert="high"><orig>London</orig></placeName>
					<date when="1571-08-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8628"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8626"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8744"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6629"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8744"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6629"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8812"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file6569"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8744"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file6629"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8631"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8625"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8744"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file6629"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8631"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8625"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8627/Autograph/00__E_II_369__fol__161_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8627/Autograph/01__E_II_369__fol__161_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="8627/Autograph/02__E_II_369__fol__161_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="8627/Autograph/03__E_II_369__fol__161_a_v_.tif" n="4"/>
		<graphic xml:id="img5" url="8627/Autograph/04__E_II_369__fol__161_b_r_.tif" n="5"/>
		<graphic xml:id="img6" url="8627/Autograph/05__E_II_369__fol__161_b_v_.tif" n="6"/>
		<graphic xml:id="img7" url="8627/Autograph/06__E_II_369__fol__161_c_r_.tif" n="7"/>
		<graphic xml:id="img8" url="8627/Autograph/07__E_II_369__fol__161_c_v_.tif" n="8"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Etsi, charissime Bullingere, ingratitudinis suspicionem amor non admittit neque iudicii temeritatem permittit prudentia, tamen et officii debiti expectationem ardentem laedit tarditas et praetermissi excusationem seriam postulat negligentia.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Verum accusationem causa non patitur; non est enim mihi culpae conscientia: nec excusationem sane efflagitat natura tua, quia non est suspicax aut iracunda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Attamen vel quia dubitare potes de causa, instruendus es, ne vacillet opinio; vel quia scire fortassis cupis, satisfaciendum est voto, ne vulneretur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Neque enim aut officii mei contemptu temere, aut humanitatis tuae oblivione negligenter, aut ulla ratione factum putes inhumaniter, quod literis tuis iamdudum missis jamdiu on responderim.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed quia cum et domi nostrae turbatum sit nonnihil, et foris undique vehementer sit tumultuatum, sic ut ipsa etiam ad vos usque maria quotidianis bellorum flammis exarserint: nec data est certe ulla scribendi op[p]ortunitas, nec oblata est hactenus, ex quo e medio sublatus est noster Abelus, mittendi ratio; neque si scribere libuisset, aut licuisset mittere, explorata tamen fuisset tradendi certitudo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero et op[p]ortunitatem nactus et nuncium, nec argumentum deesse debuit amantissimis tuis literis iamdiu provocato, et salutationibus amicissimis in epistola bullae papali praefixa nuper[r]ime factis instigato; nec voluntas abesse potuit, iam pridem ante multumque cupienti.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Facio tamen, quod solent ii, qui cum aere alieno vehementer obstricti sunt, sic ut multis multa debeant, omnibus tamen plene solvendo non sint; quod habent, id totum tradunt uni aut alteri creditorum, qui ex aequo aliis partiatur, sicque singulis pro posse suo satisfaciunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ita, quando non tibi modo, sed etiam Gvaltero meo, Simlero, Zvinglio, Lavatero, Wolphio, caterisque fratribus Tigurinis in Christo mihi dilectissimis, hoc nomine multa debeam; quod habeo, id totum tibi in manus trado, ut inde tibi et illis creditoribus isthic meis satisfiat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Aequaliter igitur partire atque communica cum illis, quicquid novarum mercum vobis extrudo ex Anglia, Scotia, Gallia, Flandria.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Mercimonia vero Romana vobis non offero; vilescunt enim apud vos, sat scio; quod cum multis modis constet, tum maxime ex doctissima bullae papalis refutatione, quam ad nos iam pridem transmisisti, quae etiam modo omnibus promulganda, sub praelo est, manifestissime apparet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Res publica nostra iam fere per integrum triennium periculose quidem et horribiliter agitari coepta est, dum et foris perfidis hostium insultibus conquassata, et intus domesticis perduellionum vulneribus confossa et conturbata est.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Utrumque pestis genus, ut fieri solet, exitialis illa et execrabilis totius orbis Erynnis, papismi stirps et propago, genuit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed nobilis illa nostra et excellens virgo, domi suae secure conquiescens, utrasque una vires fregit, et illos sine sudore et istos sine sanguine profligavit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ita omnia, quasi ex insperato, coelitus obvenerunt, ut non immerito de coelo suo exercituum et virtutis dominus evangelii sui causam suscepisse, suisque quasi manibus propugnasse, videretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Illorum arma, thesauri, classes nobis de coelo venti, spontaneis quasi flatibus, invexerunt; istorum apparatus, munitiones, milites, ipse regalis exercitus advenientis rumor perterrefecit ac dissipavit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ita illi, priusquam devicti, invecti sunt; isti, antequam provecti quoquam, plane devicti sunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Duo tantum nobiles, iique nullius autoritatis aut nominis, homines, ut levissime dicam, levissimi, veteris quidem farinae, seu, (ut ipsis loqui placet,) antiquae religionis, certe honestatis prorsus antiquatae, fuere.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Qui et clam postea transfretantes, adhuc in transmarinis partibus exules delitescunt, et, ut fama est, quasi Cayni maledicti ac profugi, vagantur misere.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quae fax aliis regni nostri partibus postea scintillas seditionum quasdam exhalavit; sed procerum prudentia, seu divina postius providentia, non difficulter extincta est et evanuit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ita nunc, (immortali deo sit gratia!) alcyonios plane dies consequuta Anglia tota conquiescit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Atque utinam, si deo opt. max. sic visum esset, idem liceret vere aut fere saltem de ecclesia dicere!</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ecclesia enim nostra nondum e vestiariis illis offensionum scopulis enatavit, quibus primum impegit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Clavum, ut scis, tenet, et adhuc qua vult vertit, princeps optima.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nos vero, quod solum licet, divini flatum spiritus expectamus, et quotidie omnes invocamus serio ac vehementer, ut tandem alio vela torqueat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen, qui alteriore in loco stamus, non id agimus, quod vulgus importunis urget clamoribus, (id enim esset valde periculosum,) ut invitam, quo nondum pervenire placet, pertrahamus, quasi clavum e manibus extorquentes.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Verum id enitimur, ut, licet male vestiti, bene certe cordati in opere domini conficiundo simus: nec tam de panno nostro nobis gestando pulchre cura est, quam de pane domini secando recte: nec denique tanti facimus, si tunica nostra futilis appareat, quam id curamus ne tunica domini inconsutilis distrahatur.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Non desunt tamen inferioris loci atque ordinis homines, sine sale quidem aut sensu, et ignari et ignoti penitus, qui, quoniam ecclesiam suis votis aut potius vanitatibus nondum quadrare conspiciunt, necdum satis suis ineptiis respondere, sed ventum prorsus contrarium esse, idcirco alii stationes suas deserunt ac ociosi delitescunt; alii, scaphas sibi suas fabricantes, conventicula convocant, episcopos suos sibi eligunt, ac inter se synodos celebrantes, suas sibi leges comminiscuntur et fingunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Conciones respuunt, communionem aspernantur, templa diruta volunt omnia, utpote papismo olim consecrata; nec ministros modo nostros habent pro ludibrio, sed ipsum etiam ministerium ne pili quidem faciunt.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Atque ita, quantum in illis est, miserabile naufragium ecclesiae nostrae temere nimis ac praecipitanter arcessunt: certe non parum liberum evangelii cursum remorantur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ipsi interea, nescio quibus errorum fluctibus mire iactati, et variis vanitatum flatibus nescio quo misere praetervecti, in absurdissima opinionum deliria devolvuntur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ideoque abscindunt sese a nobis, ut aiunt, seu potius, quasi Theudas, cum suis abscedunt; ac perinde faciunt ac ii, qui cum auram sibi adversam aliquantulum sentiant, nec possunt statim quo volunt pervenire, ad meliorem sese ventum reservare nolunt, sed exilientes e navi in pelagus se praecipitant ac submergunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Hic autem religionis nostrae adversarii mirum est quam idoneam, ut sibi videntur, evangelii deformandi ansam arripiant: regiae maiestatis auribus insusurrant, hunc esse evangelii nostri fructum maturescentem, hanc solam doctrinae nostrae messem expectandam: ita ut, nisi sacrosanctum cor illud veritatis esset amore prorsus inflammatum, iamdudum istorum aspersionibus refrixisset.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">En!</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Bullingere optime, effeci, quanta potui brevitate, ut uno quasi obtuitu rerum nostrarum rationem universam, et reipublicae faciem, et ecclesiae formam integram, intueare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Gallia, longo iam tempore suis ipsius vulneribus sauciata, et quasi lassata bellis, nunc tandem aliquantulum respiravit: evangelium quidem admittit, sed quasi pestem; sic ut civitates nullas invisat, nisi paucas easque perpusillas, aut si maiores, sic ut extra moenia commoretur.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Curiae vero curiose admodum cavetur, ne Christum admittat aliquando vel hospitem; ideoque ad quaedam milliaria, sub gravi poena, iubetur exulare.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Cardinalis et nobilis cum primis et pius vir, religionis causa hic apud nos exulans, dum Cantuariae nostrae ad dies aliquot commoraretur, ventum expectans ad reditum secundum ac salutarem, laethali veneno pontificiorum, ut aiunt, et sane credibile est, flagitio ac scelere confectus contabuit.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Sed quid ego ex Gallia Tigurum quicquam exporto?</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Nihil enim ex Gallia convehi solet, quod Tigurinis non sit vulgare, quo etiam non abundatis.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Hoc unum tamen arbitror vos non accepisse, vel saltem rarius apud vos esse: Dux Andegaviensis, Galliae regis frater, vehementer reginae nostrae factus est procus.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Quem successum habitura res est, nondum constat.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ut plane approbari nondum audio; ita quicquam adhuc improbari prorsus non video.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Si quaeras, quid ipse sentiam; difficile est profecto in principum rebus esse iudicem.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Id tantum dicam: quas credunt fore, has arbitror non futuras vere nuptias.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Multa sunt, quae faciunt ut metuam; non pauca sunt etiam, quae adducunt ut optem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Ceterum ista, ut nostra omnia, divino iudicio prudenter ac bonitati probe disponenda relinquo.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Quod si tam ad evangelii fructum propagandum et nominis Christi gloriam illustrandam faciet, quam et ad res privatas singulorum utile, et ad publicas omnium futurum videtur prima facie salutare, abunde satis et vitae et voto nostro fuerit satisfactum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Atque ut hic nonnulla de vicina nostra Scotia intertexam.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Ea quidem foedissimis nuper homicidiis labefactata, et nobilissimorum hominum cruentata sanguine, et regis sui, iuvenis ex Anglia praeclarissimi, et post eum Iacobi regentis optimi, quos duos horribili et luctuosa caede sustulerunt, adhuc mutuis istarum rerum odiis incandescit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Regina dum ob mariti necem suspecta, ab eius regni proceribus sive ad purgationem sive ad poenam perquisita est, ut proximis significavi, clam huc fugit in Angliam, ubi adhuc captiva retinetur.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Illa fugam, alii furtum, saepe sunt machinati; hactenus tamen tentatum est frustra: diligenter enim admodum et serio custoditur: quo consilio, pauci norunt; quo eventu, nondum constat; qua spe, aut potius quo metu dolet dicere.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Qui eam huc coegit, et facile valet, quia potens est, si videbitur; et non difficulter volet, quia misericors est, si orabitur, omnia pro voluntate sua etiam ad voluntatem nostram dispensare.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Hic vero, quam mire haec omnia, praeter spem omnem, bonitatis ille omnis deus ac gloriae dominus integra conservarit, experientia certum cum sit, dictum sane fuerit verum: etsi quia eventu rarum est, auditu prope fuerit incredibile.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Nam et Gallico tumultu illo, et Scotica ista contentione, etiamque simultate Hispanica, quae omnia exili apparatu aut exiguo labore confici nunquam potuerunt, Elizabetha nostra, unica quasi negotiorum illorum nutrix, evangelii solius causa partes piorum illęsas conservavit, quae alioqui haud dubie iam olim defecissent.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Sed vide antiquum sane pontificiorum et commodissimum quasique praecipuum stratagema, quod iam et quotidiana consuetudine familiare factum est, illis et longo usu ac possessione plane proprium.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Nobilissimae virginis Elizabethae corpusculum tenue infinitis prope conatibus obsident, et quam studiosissime iam ad mortem conquirunt, et veneno et violentia et fascinatione et proditione, caeterisque eius generis, quae cogitari unquam potuerunt, modis omnibus, quod profecto horribile est vel recordari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Hactenus tamen ut eam evangelio suo deus fidelem et industriam habuit Deboram; ita sane Iuditham fecit triumphantem: annosam quoque faciat Annam comprecamur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Habes quidem Scoticas merces, non modo sordidas atque improbas, sed vere tenebrosas.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Nunc ergo Flandrias accipe, perpaucas quidem illas, quas tamen haud dubie dixeris elegantes.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Fuit apud nos nuper homo quidam, non ineruditus doctor legis, cuiusmodi, opinor, Christo inter Iudaeos olim mortem intentarunt, cognomento Story, vir quasi ad crudelitatem natus, Marianis temporibus sevissimus persequutor, cui sanctos occidere pro lucro, sanguinem effundere pro ludo erat: is igitur, postquam foelix ille dies nobis illuxit, quo deus Elizabetham nostram ad Anglicani culmen imperii evexit, pro laesae maiestatis aperto scelere captus continuo et incarceratus est.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Paullo post, quum esset custos iusto negligentior, carcerem perfregit, ac profugit in Flandriam, atque Albae duci, capitali regni nostri adversario, in illis locis degenti, fit servus.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Hic ille, quasi ex inferis furia quaedam prolapsa, seu ut verius, tanquam sceleratus quidam Davus, mirum est continuo quam interturbat omnia: mercatores in iis locis appulsos, impetrata ducis licentia, spoliat, affligit, incarcerat: populum Anglicanum ad seditiones sollicitat: strenue ac vehementer agit cum Albano, ut milites ac apparatum tam sancto negotio munifice largiatur: denique manibus pedibusque obnixe agit omnia, ut nobilissimae reginae, principi suae, et regno praeclarissimo, patriae suae, immaturam ac luctuosam caedem inaudita quadam crudelitate arcesseret.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Hic vero mercatores, qui Davi istius crudelissimis verberibus quotidie vapulati pleniorem istarum rerum sensum maiore cum dolore suo sine ulla remedii spe haurirent, commune consilium quoddam ineunt et una quasi voce tollendum clamitant, id quod egregia astutia hac perfecerunt.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Venit ad eum quidem familiaris eius a mercatoribus subornatus, cuius fidem minime suspectam habuit, clam ei in aurem insusurrans navem modo ex Anglia appulisse nescio quos thesauri montes aureos continentem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Evolat ille continuo praedae amore inflammatus aurum sibi, cędem mercatoribus certam vovens; qui postquam navem conscendisset, ac in omnes eius angulos proreperet iamque in ipsa navis penetralia prorupisset, illi clausis subito repagulis ac sublatis velis secundo ac salutari vento in Angliam devehuntur.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Hic vero illi, si ad omnes Turcici imperii naves thesauris onustas vel universam Venetorum classem cum suis divitiis obvias etiamque oblatas in itinere habuissent, exiguam hanc naviculae suae mercem ac vile onus omnibus illis gazis, sat scio, non permutassent.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Atque ita demum magna populi reditum ei suum gratulantis expectatione Londinum advectus pauloque post laesae maiestatis crimine condemnatus suspensus et dilaniatus, secundus a Feltono (is enim erat, qui bullas papales episcopi Londinensis valvis affixerat) ecclesiae Anglico-Romanae factus est martyr putidus pontificio sanctorum gregi connumerandus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Transmisi vobis praeterea, Bullingere mi, per tabellionem hunc decem coronatos, non tam munus honorabile aut certe honorarium quam benevolentiae erga vos meae qualecunque testimonium; quos omnes in hypocausto vestro communi convivio in memoriam nostri sacro, sine tamen sacrificio dicari volo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Vos valete una omnes ac foelices vivite, itaque vobis de me persuaderi cupio, atque de eo soletis, qui vestri causa libenter velit, quicquid aut consilio effingere aut auxilio efficere aut cogitatione complecti aut facultate denique expedire possit.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Christus Iesus ecclesiam suam, quam praecioso sanguine suo expiavit, servet, adversariorum omnia consilia fallat, conatus frustret viresque frangat!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Vale, amantissime Bullingere, et vive in autore vitae.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Londini 8. augusti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Totus tuus Rob[ertus], Winton[iensis].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Henrico Bullingero seniori.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">"Episcoporum Angliae Wintoniensis et Nordovicensis literae 1571."</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>