<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8641" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Georg von Stetten d.J.] / [Augsburg] AN Heinrich Bullinger / Zürich, 15. August 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 378,1865</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quas 20. Iulii ad me scripsisti, ante biduum accepi.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8641">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3740" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">von Stetten d.J.</surname>
						<forename cert="low">Georg</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="low"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1571-08-15" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8642"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8640"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8651"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8604"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8651"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8604"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8717"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8651"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8604"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8643"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8637"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8651"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8604"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8643"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8637"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8641%2FAutograph%2F00%20E_II_378__fol__1865_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8641/Autograph/00 E_II_378__fol__1865_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8641%2FAutograph%2F01%20E_II_378__fol__1865_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8641/Autograph/01 E_II_378__fol__1865_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8641%2FAutograph%2F02%20E_II_378__fol__1865_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8641/Autograph/02 E_II_378__fol__1865_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8641%2FAutograph%2F03%20E_II_378__fol__1865_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8641/Autograph/03 E_II_378__fol__1865_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1565.<lb/>
					Quas 20. iulii ad me scripsisti, ante biduum accepi. Optarem una tecum, ut pertinet,<lb/>
					vox illud est in causa repraehensi&#281; colendendi studium remittaret, quo pro ut dicis plurimi infertur,<lb/>
					mi offunduntur, et totum evangelii negotium hostibus eius ludibrio exponitur. Agnoverunt hic<lb/>
					qui quam errorem suum Wittenbergenses, qui autem omnium &#281;dito liquido, in quo proprio doctrinam doctrin&#281;<lb/>
					sive confessionis su&#281; describunt, ubiquitatem illam et crassam episcopis Christi manducationem<lb/>
					pertissime dominant ac nobiscum animo sentiunt. Nescio nunc tibi oblatus sit, in quodam<lb/>
					libellus, datum est mihi nuper a Schertia misissem tibi exemplar, nisi in fronte<lb/>
					conspexissem, oditum esse omne 70, quem primo interitum nuper editum putabam.<lb/>
					Mathias Schertius, amicus noster sincerus, patile, postquam illum mihi tradidisset.<lb/>
					capitis dolore, qui vulgo grassar et plurimos absumit. Multi dolent ex animo vixit<lb/>
					hunc nobis similium esse plurimi l&#281;cantur ex concionatoribus nostris, quod ineptori et impia<lb/>
					dominata in re sacramentaria acriter appugnabant. Sed accipiant hi quoque mercedum<lb/>
					suam de nostra ecclesia nihil sperare possum boni, nisi precam praefecti quam ministri<lb/>
					a domino dicitur, sed quam velleo nostrum sacramentum, morui censio, ut similia<lb/>
					laboris cooperanda. Huius mihi misereatur. De Genevensibus pridem articulis<lb/>
					quae cupiunt se recipi in fratribus Helveticum, quod teo repulsam passis scribis et causam<lb/>
					De pace in Gallia apud<lb/>
					addis animadverto apud vos quam plurimum inprimis regere.<lb/>
					quod omnes non sperunt et regem animum inclinare ad sinceram doctrinam amplectendam.<lb/>
					regis sanctimoniam magis simulare, tamen quam animo complecti. Inter Gallum et allicissimum<lb/>
					formum non bene convenit, equites quam gantur in Saxonia, admirabilii etiam exercitum habere<lb/>
					confluunt exules Belg&#281;, viri, ut bellum contra Albavum institui videatur. Albanus militorum<lb/>
					conscribit, post habere potest. Turc Cyp&#281; totum accipant, niam certam tenero<lb/>
					iam classis Turcica in portu consistit inscius confu sonn Carfini, eandem<lb/>
					oppugnat et dependatur. Amen quidam cardinali Turc&#281; praesidiam, qui inferioribus<lb/>
					in<lb/>
					coerit, quorum non incumbitur, infinibus ergo Ungari&#281; ad bellum, quod parare<lb/>
					dicunt. Nuncti&#281; Caroli celebrabuntur Vienn&#281; ad 26. augusti cum ingenii pompa,<lb/>
					Bucerus hae septimanae dicitur, item iter inquamur vicinam. Dux Wirtenbergam<lb/>
					Caritas, annon&#281; propter venisit,<lb/>
					gensis et me eius h&#281;titer decumbunt.<lb/>
					fratribini, ne mox pejore milio graviar incidat, in avevam et haedeo, quae<lb/>
					tum provenarunt scriptum, spiritus sim est populi, triticum quoque haud infocliciter praevenit,<lb/>
					Capitis dolor exitialis novum.<lb/>
					siligenis, at perparum apud nos et vicinos nostros.<lb/>
					verbi gen passim grassatur et plurimos absinuit, non vestrae noster esse aliquid<lb/>
					iuvene latius siti atque Christi excutiantur, qui hoc morbo corripiuntur,<lb/>
					quam pestis species<lb/>
					in mensisim aguntur. Salgburgii seu Lutheri&#281; maior civium pars hoc modo<lb/>
					abscripta dicitur. Monachio quoque discessit princeps ab hunc ibi morlorem grassantem<lb/>
					plurimum eo corripiunt, alii inde qualescunt alis abrunt.<lb/>
					in nostra urbe<lb/>
					comnuntarium et antichristo misi d. Gvalthero, quoniam ita videbatur pi&#281; matrimonem<lb/>
					substantiam literarum de Henricho Christo mihi d. Gvalthero, in quam sua distinare nobis, numpe et<lb/>
					1538.
					praeterum supputationes esse nimis coact&#281;, invenire semper, quam quae non displiceant. Horum<lb/>
					adventus domini inquire et stultum et impitum esse censeo. At ex iis, quae in<lb/>
					scripturis vendatam, sunt qui ipse adventus illius circiter inquirit, quod pro te facere puto,<lb/>
					nam, qui diem et horam scrutari prohibunt, item pluraque sui adeo meum praemutiri<lb/>
					servare iussit, ut et inde attento legamus. Priorem suam dectionibus tempus certum esse<lb/>
					calunt, quod quam propter appropinxerint, ad certius quoque eius episcopus degintum est; sic d. Wolphus in<lb/>
					praefactione copiariorum in Bohemi unanimi cupit, qui praedixerit quamvis<lb/>
					post suum obitum animo nasciturum Christum et ita enantissima. Postoriores igitur admodum<lb/>
					apiscopus aliquando dici posse, nostri non omnium absurdum videtur. Fateor tamen omne illos supputatione<lb/>
					quos quidem hactenus mihi contigit legere, eiusmodi esse, ut certam fidem adhibuis<lb/>
					mittus posset, cum ab me omnes consentiant ipsum prope instam, sperandum adfuturus<lb/>
					vel nostra vel liberi&#281; vestr&#281; &#281; grave.<lb/>
					Quod hactenus in agro vero scripsi, qui accepisti in verbum mecum iudicii mensis adiuncti<lb/>
					hortenus, in nuntium nostro, sed si fides, sumus, itaque 1500 domum, prius mensis augusti,<lb/>
					hasque me te merito. Igitur enim hic admonendum, quod 30. iulii scripsisti.<lb/>
					mihi convocitas esse apud nos quam praestat. C&#281;ter, quod de nuptiis Bavari subis,<lb/>
					in mentem revocat, quam nobilem, quod turbassem, cui nimius ille literarum disscribis,<lb/>
					dixissem, omnibus suo aliquantur. Es ist, ett Tycel mit zur, hie kir dannen unnd<lb/>
					mihi autem dies, ut aliis, dixi 15. iunii anno 71.<lb/>
					h. studiosissimus Georgius, 1.<lb/>
					d.
					Reverende pio atque erudito, domino Heinricho<lb/>
					Bullingero, ecclesi&#281; Tigurin&#281; antistiti fidelissimo,<lb/>
					Bullingero, pie atque etiam Tigurin&#281;<lb/>
					Turi
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>