<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8649" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="41074">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Hieronymus Buzinski / Krakau an Heinrich Bullinger / Zürich, 25. August 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 367,424 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Magnopere me iam a multis annis dlectavit pietas insignis tua, quam ex eruditissimis atque orthodoxis scriptis tuis cognitam habeo</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 340f, Nr. 439</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 268</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8649">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8308" cert="high"/>
					<placeName source="l260" cert="high"><orig>Krakau</orig></placeName>
					<date when="1571-08-25" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8650"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8648"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8654"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8648"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8654"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8648"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8649%2FAutograph%2F00%20E_II_367__S__424_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8649/Autograph/00 E_II_367__S__424_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8649%2FAutograph%2F01%20E_II_367__S__425_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8649/Autograph/01 E_II_367__S__425_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem atque salutem plurimam a deo optimo maximo praestantiae tuae ex animo precor et amica officia diligenter commendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Magnopere me iam a multis annis delectavit pietas insignis tua, <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingere</persName>, vir clarissime, quam ex eruditissimis atque orthodoxis scriptis tuis cognitam habeo et ob hanc tui nominis amplitudinem ac gloriam, quam tibi singulari virtute et conatu peperisti, semper tibi deditus fui atque operam dedi, ut quoquo modo te complecti et quam tibi amicus essem, declarare possem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Haec mihi cogitanti commode et opportune literae tuae suavitatis et officii plenae libro tuo de origine erroris addito per d. <persName type="citizen_name" ref="p8511" cert="high">Christophorum Thretium</persName>, cum a vobis ultimo rediret, allatae sunt, quae id, quod summo animi desyderio expectabam ultro mihi obtulerunt et amicissimae tuae voluntatis erga me studium a naturae tuae bonitate profectum abunde ostenderunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Qua de caussa maximas tibi gratias ago, cum voti mei compos ingenii tui suavitate et amicitiae iucundissimae usu perfrui mihi licuerit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod autem nonnihil morae in respondendo et gratiarum actione produxerim, peto abs te vehementer, ne ingratitudinis vicio aut illiberalitate sed potius alieno tempori assignes.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Non solum enim privatae curae meo consilio et voluntati obstiterunt, sed et publicae caussae mearum cogitationum institutum, quibus me tibi grati animi significatione probare decreveram, interpellaverunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ex praecipuis autem caussis haec est, quod constitueram liberos meos charissimos eodem d. <persName type="citizen_name" ref="p8511" cert="high">Thretio</persName> nostro duce in vestras Germanicas oras mittere ac ea ratione commodius tecum per d. <persName type="citizen_name" ref="p8511" cert="high">Thretium</persName> colloqui et ea, quae volebam, exequi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed quia huius periculosissimi temporis magnitudo et varietas me movit, ut consilium, cui prorsus intentus eram, mutarem, quae res non exiguam animi molestiam mihi attulit, praesertim cum non alteram tantum sed et tertiam epistolam mittendo me quasi torpentem literarum suavissimarum crebritate dignaris, in quibus etiam <persName type="citizen_name" ref="p20232" cert="high">Iodoci Schadcoviensis</persName> negocio mentionem facis et a veterno excites.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Non igitur mihi amplius tacendum puto, sed, quantum ad primum, sic habeto librum tuum De origine erroris nuper auctum celebrem opinionem apud nos sibi conciliasse, quam celebrationem malo in sententia aliorum relinquere quam in magnifico ornatu ponere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Si enim ipsius lectionem utilitate et iucunditate meteor, nihil invenio, quo eius dignitatem et commendationem satis exprimam, cuius taciti gaudii ipsemet mihi sum testis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Verum tamen ut vel exigui saltem grati animi documentum dem, munusculum hoc levidense, quod hisce literis inclusum mitto, rogo vehementer, tu eo animo quo ego librum amice et benigne accipias.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Si qua etiam occasio dabitur tibi vicissim gratificandi aut meam in te voluntatem patefaciendi, nihil officii certe in me desyderabis, sed officiosissimi et amicissimi hominis promptitudinem semper cognosces.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, quod ad <persName type="citizen_name" ref="p20232" cert="high">Iodocum Schadcowiensem</persName> attinet, video inprimis facile d. <persName type="citizen_name" ref="p8511" cert="high">Thretium</persName> nostrum non vulgari moerore affici, quod sibi ob negocium <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p20232">Iodoci</persName> tardius, quam cupiebatis, effectum subirascamini, qui certe, ut verum fatear, extra culpam est, cum hoc negocium in ipsius manu et potestate positum non fuit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ut enim antea attigi, si d. <persName type="citizen_name" ref="p8511" cert="high">Thretius</persName> cum meis liberis ad vos in Germaniam profectus fuisset, omnia, quae ad <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p20232">Iodocum</persName> pertinerent, diligenter apud vos curasset ac expedivisset; sic enim hoc propositum temporibus distributum erat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Aequum itaque censeo, clarissime d[omine] <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingere</persName>, ut omni culpa d. <persName type="citizen_name" ref="p8511" cert="high">Thretius</persName>, vir bonus et amicus singularis noster, eximatur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nam et hoc etiam accessit, quod ad aliquot menses ad res quasdam ecclesiae nostrae statum attingentes conficiendas, quarum de caussa ecclesia tota nostra ipsum in aulam ad regiam maiestatem ablegaverat, abfuerit, unde certe optimo iure veniam meretur, praesertim cum sit tui inprimis ac omnium Tigurinorum observantissimus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Retulit tamen nobis d. <persName type="citizen_name" ref="p8511" cert="high">Thretius</persName> <persName type="citizen_name" ref="p20232" cert="high">Iodocum</persName> apud vos tanquam apud parentes vixisse et insigni liberalitate usum esse, id quod etiam ex ipso <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p20232">Iodoco</persName> intelleximus, quantis beneficiis tu, vir clarissime, eum ornaveris, ob quas res tibi persuadeas velim te apud gratissimos beneficia collocasse.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Interim hoc munusculum gratitudinis signum exiguum, quod tuae h[umanitati] nomine ipsius <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p20232">Iodoci</persName> offerimus (quod addidimus debito per <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p20232">Iodocum</persName> apud vos contracto, quam peccuniam d. <persName type="citizen_name" ref="p8511" cert="high">Thretius</persName> per mercatores separatim curavit) licet tuis meritis sit impar, tamen ut boni consulas, vehementer rogamus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Si praeterea vicissim tantae tuae beneficentiae nostra officia oblata occasione respondere poterunt, nihil non faciemus, quin nos tibi fide et gratitudine probemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Felicissime vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName type="citizen_name" ref="l260" cert="high">Cracoviae</placeName> octavo calendas septembris 1571.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Amicus syncerus <persName type="citizen_name" ref="p8308" cert="high">Hyeronimus Buzynski</persName> de <placeName type="auto_name">Buzenin</placeName>, regni <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Poloniae</placeName> thesaurarius euparius <placeName type="citizen_name" ref="l260" cert="high">Cracoviensis</placeName> capitaneus <placeName type="auto_name">Brzezymensis</placeName>, <placeName type="auto_name">Krzecoviensis</placeName> manu propria scripsit<note type="margin">a.R.: v. amicus syncerus an andre Schrift (autograph?)</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">[...] ndo viro domino <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Henricho Bul[lingero]</persName> seniori, ecclesiae Tigurinae pasto[ri vigilan]tissimo etc. amico charissimo ac [...]</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>