<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8652" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Wittenberg AN [Heinrich Bullinger], [(Doktor) Kaspar Wolf], 25. August 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 381,1290 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cum iustitiae et fortitudinis fama inclytae Helvetiorum civitates clarae semper fuerunt</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Miscellanea Tigurina III/I, 199-202, Nr. 1, (1724 hg. von Hans Jakob Ulrich)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 361,96</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a72">
							<name>Paris BSG</name>
							<ref target="https://www.bsg.univ-paris3.fr/iguana/www.main.cls"/>
						</repository>
						<settlement ref="l378">Paris</settlement>
						<institution>Bibliothèque Sainte-Geneviève</institution>
						-->
						<repository ref="a72"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 1456 = Ep. Haereticourm III, fo 81v-83</idno>
						<idno subtype="Mikrofilm">IRG / MHR Genf</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 19a,305-305c</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Wickiana 9</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 458,125v-126v</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Eintrag von Schulherr Kaspar Wolf in den Schulakten 1571/72 (Nachtrag KR 2020)</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a63">
							<name>München BStB</name>
							<ref target="https://www.bsb-muenchen.de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l336">München</settlement>
						<institution>Bayerische Staatsbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a63"/>
						<idno subtype="Kopie">Clm. 11470a, fo 166-167r</idno>
						<idno subtype="Mikrofilm">Schaffhausen StB</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a77">
							<name>Schaffhausen StB</name>
							<ref target="https://bibliotheken-schaffhausen.ch/digitale-bibliothek/online-katalog/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l441">Schaffhausen</settlement>
						<institution>Stadtbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a77"/>
						<idno subtype="Kopie">Min. 127, 170-172</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8652">
				<correspAction type="sent">
					<roleName ref="g55" type="pl" role="Professoren" cert="high"/>
					<placeName source="l558" cert="high"><orig>Wittenberg</orig></placeName>
					<date when="1571-08-25" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<roleName ref="g55" type="pl" role="Professoren" cert="low">
						<orig>Theologie-Professoren von Zürich</orig>
					</roleName>
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="low">
						<orig>Geistliche von Zürich</orig>
					</roleName>
					<persName ref="p3991" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Wolf</surname>
						<forename cert="low">Kaspar</forename>
						<note type="person">Dr. med. Scholarch</note>
						-->
						<roleName ref="g20" type="sg" role="Doktor" cert="low"/>
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8653"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8651"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9362"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file3355"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9362"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file3355"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8652%2FAutograph%2F00%20E_II_381__fol__1290_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8652/Autograph/00 E_II_381__fol__1290_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8652%2FAutograph%2F01%20E_II_381__fol__1290_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8652/Autograph/01 E_II_381__fol__1290_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8652%2FAutograph%2F02%20E_II_381__fol__1291_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8652/Autograph/02 E_II_381__fol__1291_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8652%2FAutograph%2F03%20E_II_381__fol__1291_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8652/Autograph/03 E_II_381__fol__1291_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8652%2FKopie%2F00%20E_II_361__fol__96_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8652/Kopie/00 E_II_361__fol__96_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8652%2FKopie%2F01%20E_II_361__fol__96_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8652/Kopie/01 E_II_361__fol__96_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8652%2FKopie%2F02%20E_II_361__fol__96_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8652/Kopie/02 E_II_361__fol__96_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8652%2FKopie%2F03%20E_II_361__fol__96_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8652/Kopie/03 E_II_361__fol__96_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1.<lb/>
					Salutem in Christo, reverendi, clarissimi et doctissimi<lb/>
					viri. Cum iusticiae et fortitudinis fama inclytae Helvetiae<lb/>
					civitates, clarae semper fuerunt, tum vero<lb/>
					pietatis doctrinae disciplinae et beneficentiae laude<lb/>
					ita celebrantur. Et quas hodie illis conferamus paucae<lb/>
					sunt, quas anteferamus nullae. De Tigurina autem<lb/>
					republica, quoties cogitamus, non modo ornamenta ista potero<lb/>
					S.<lb/>
					suspicimus et admiramur, quae permagnum<lb/>
					eus rebus humanis afferunt, sed intuemur ecclesiam<lb/>
					filii, quae cum illustre apud vos hospitium, christianum<lb/>
					favente nacta sit longe lateque conspicitur et veram<lb/>
					atque immortalem gloriam, inclytae genti ac reipublicae vestrae<lb/>
					conciliat. Itaque Tigurinis et favonius et gratulamur<lb/>
					cum ob vetusta laudatissimae gentis ornamenta tum<lb/>
					vero etiam ob clarissimam evangelii lucem dei beneficio<lb/>
					istis exortam, quae ut diu fulgeat et vicinorum tenebras<lb/>
					illustret toto pectore deum &#281;ternum patrem domini<lb/>
					Mirifice etiam<lb/>
					nostr&#281; Iesu Christo precamur.<lb/>
					Reverendi, clarissimi et doctissimi viri delectamur<lb/>
					et praedicatione insignis et eximiae cum bonitatis<lb/>
					Vestrae tum beneficentiae erga pietatis et optimarum<lb/>
					atque disciplinarum studiosos, quorum aliquot, ut<lb/>
					audimus, vestra liberalitate vestrisque stipendiis foventus<lb/>
					ac aluntur. Quod etsi ita splendidum non est, ut caetera<lb/>
					vestra, nos tamen hoc ecclesiae filii dei et civilibus<lb/>
					respublicarum ornamentis utilissimum iudicamus, vos<lb/>
					et sapientia et autoritate et iudicii rectitudine
					1551.<lb/>
					S.<lb/>
					Reverendis et clarissimis viris pietate eruditione<lb/>
					virtute ac dignitate praestantibus d. Henrico Bullingero,<lb/>
					et reliquis ecclesiae Tigurinae doctoribus<lb/>
					atque ministris sacraeque theologiae professoribus,<lb/>
					ac d. Caspari Wolffio artis medicae doctori<lb/>
					et scholarolae eximio, dominis et amicis<lb/>
					ac fratribus nostris cum<lb/>
					et fruntia bene nostris.<lb/>
					Salutem in Christo. Reverendi charissimi et doctissimi viri.<lb/>
					iustisiae et fortitudinis fama, inclytae Helvetiorum, civitates, clarae<lb/>
					semper fuerunt, tum vero pietatis doctrinae disciplinae et beneficentiae<lb/>
					laude ita celebrantur, ut, quas hodie illis conferamus pauca<lb/>
					sint, quas anteferamus nullae. De Tigurina autem republica<lb/>
					cogitamus, non modo ornamenta ista politica suspicimus<lb/>
					S.<lb/>
					et admiramus, quae permagnum decus rebus humanis afferunt,<lb/>
					sed intuemur ecclesiam filii dei, quae cum illustre apud vos<lb/>
					hospitium Christo favente nacta sit longe lateque conspicitur, et<lb/>
					veram atque immortalem gloriam inclytae genti ac reipublicae vestrae<lb/>
					conciliat. Itaque Tigurinis et favemus et gratulamus cum<lb/>
					ob vetusta laudatissimae gentis ornamenta, tum vero etiam ob<lb/>
					clarissimam evangelii lucem dei beneficio istic exortam, quae<lb/>
					ut diu fulgeatur, et vicinorum tenebras illustret, toto pectore deum<lb/>
					aeternum patrem domini nostri Iesu Christi precamur.<lb/>
					Mirifice etiam reverendi, clarissimi et doctissimi, viri delectatione<lb/>
					fama et praedicatione insignis et eximiae cum bonitatis vestrae,<lb/>
					beneficentiae erga pietatis et optimarum artium atque disciplinum<lb/>
					sindiosos, quorum aliquot, ut audimus, vestra liberalitate<lb/>
					vestrisque stipendiis foventur ac aluntur. Quod etsi ita splendio
					tecellentes viros invitare et deligere benemoratos, adolescentes<lb/>
					scentes et ad literarum studia aptos atque idoneos, quibus<lb/>
					subsidia necessaria subministretis, et sint aliquando, quibus<lb/>
					coelestis<lb/>
					quasi confecto curnculo lampada doctrinae et philosophi<lb/>
					velut accensam tradatis et commendetis. Quo in genere<lb/>
					officii, etsi vobis propter tenuitatem nostram et<lb/>
					amplitudinem vestram pares fortassis esse non possumus,<lb/>
					studio tamen benefaciendi omnibus ad virtutem et literis<lb/>
					idoneis pro nostra parte vobiscum certare non desinere.<lb/>
					Hanc voluntatis affectionem in nobis, si, ut arbitratus<lb/>
					probaveritis molestum vobis et confidimus, non erit<lb/>
					nos per literas a vobis petere, quod nostra nos officii ratio<lb/>
					et humanitas portatur.<lb/>
					Ionas Tickbuecher Tiguri,<lb/>
					Adolescens honestis moribus praeditus et discendi<lb/>
					a reverendis et clarissimis patronis suis sumptus<lb/>
					misse petit stipendium aliquod, cuius spem sibi factam<lb/>
					a plerisque vestrum narrat, ac ut hanc petitionem suam<lb/>
					nostra commendatione, quantum possumus, adiuvemus<lb/>
					summopere contendit. Etsi autem in eiusmodi re atque<lb/>
					causa nostris auditoribus non difficiles esse nec odiose republica<lb/>
					signare solemus, tamen ne aut plus exhiberemus molestiae,<lb/>
					aut indignum aliquem commendatione nostra vobis obtrudere<lb/>
					deremus, ante nos permoveri, ut adolescentis petitioni libenter<lb/>
					obsequeremur, passi non sumus, quam ea, qua par est<lb/>
					diligentia in vitam, mores et studia ipsius inquireremus<lb/>
					exploratione igitur facta comperimus ingenium rectum<lb/>
					esse et ad literas aptum, meris integros et hominem
					non est, ut caetera vestra, nos tamen hoc ecclesiae filii dei et<lb/>
					incivilibus rerumpublicarum ornamentis utilissimum iudicamus, vos<lb/>
					et sapientia et autoritate et iudicii restitudine antecellentes vires<lb/>
					invitare et deligere bene moratos adolescentes et ad literarum<lb/>
					studia aptos atque idoneos, quibus subsidia necessaria subministretis,<lb/>
					ut sint, aliquando quibus quasi confecto curriculo lampada, doctrina<lb/>
					coelestis et philosophicae velut accensam tradatis et commendatis<lb/>
					detis. Quo in genere officii etsi vobis propter tenuitatem nostram<lb/>
					et amplitudinem vestram pares fortassis esse non possumus,<lb/>
					studio tamen benefaciendi omnibus ad virtutem et literas<lb/>
					idoneis pro nostra parte vobiscum, certare non desinemus.<lb/>
					Hanc voluntatis affectionem in nobis, si, ut arbitramur, probare<lb/>
					veritis molestum vobis, ut confidimus, non erit, vos per<lb/>
					literas a vobis petere, quod nostra nos officii ratio et humanitas<lb/>
					Ionas, Tickbuecher Tigurinus, adolescens honestis<lb/>
					hortatur.<lb/>
					moribus praeditus et discendi cupidus a reverendis et clarissimis<lb/>
					patronis suis summisse petit stipendium aliquod, cuius spem<lb/>
					sibi factam a plerisque vestrum narrat, ac ut hanc petitionem suam<lb/>
					nostra commendatione, quantum possumus adiuvemus summopere<lb/>
					contendit. Etsi autem in eiusmodi re atque causa nostris audito.<lb/>
					non difficiles esse nec odiose repugnare solemus, tamen ne<lb/>
					aut plus exhiberemus molestiae aut indignum aliquem commendare<lb/>
					natione nostra vobis obtruderemus, ante nos permoveri, ut adornum<lb/>
					olescentis petitioni libenter obsequeremus passi non sumus, quam<lb/>
					qua par est diligentia in vitam, mores et studia ipsius<lb/>
					inquireremus. Exploratione igitur facta comperimus ingenium<lb/>
					rectum esse et ad literas aptum, mores integros et hominem<lb/>
					prorsus talem, qui et sine sua pollicitatione a nobis commendari,
					Ista<lb/>
					et sine nostra commendatione a vobis iuvari merebatur. Quare<lb/>
					non inviti hanc ei commendationem nostram importimur, ac ea, qua<lb/>
					decet observantia, protinus a reverendis et clarissimis humanitatibus<lb/>
					vestris, ut adolescentis supra nominati studia iuvare ac provehere<lb/>
					pro liberalitate ac beneficentia vestra dignemini. Civis vester est,<lb/>
					et pauper, sed induperius, et quem ecclesiae ac rebus communibus<lb/>
					apud vos usui aliquando futurum, omnino confidimus. Nec vero<lb/>
					pro excellenti sapientia vestra ignorare potestis bona quandoque ingenia<lb/>
					quorum iam maiores est, quam parentum et avorum nostrorum aetate<lb/>
					puritas, paupertate velut enecari, priusquam ad maturitatis spem<lb/>
					perveniant. Quod ne huic civi et clienti vestro accidat,<lb/>
					nos intercessione nostra, ut prohibeatis, reverenter ac officiose petimus<lb/>
					Quod si pro minime vulgari, sed memorabili humanitate<lb/>
					vestra huius adolescentis rationem habueritis et de patria<lb/>
					vestra atque ecclesia, cui ministrum fidelem et peritum studetis<lb/>
					educare bene meremini et ipsum adolescentem, cuius indoles<lb/>
					gratitudinem vobis pollicetur, maximo beneficio vestro in<lb/>
					perpetuum vobis devincietis. In nobis vero benevolentiam et<lb/>
					observantiam vestri, quae summa est, maiorem in modum<lb/>
					congebitis et confirmabitis. Bene valete viri reverendi clamant<lb/>
					clarissimi et doctissimi, cum omnibus, quos charos habetis et<lb/>
					a nobis omnia officia et studia verae ac sincerae amicitiae<lb/>
					expectate. Datae Witebergae, 25 die mensis augusti, anno<lb/>
					Christi 1536.<lb/>
					Excellis vobis studiosissimus,<lb/>
					Rector magistri et<lb/>
					doctores academiae<lb/>
					Witebergensis.
					Reverendis et clarissimis viris pietate eruditionis<lb/>
					ne virtute ac dignitate praestantibus d. Henricho<lb/>
					Bullingero et reliquis ecclesiae Tigurinae<lb/>
					doctoribus atque ministris sacraeque theologiae<lb/>
					fratribus ac d. Caspari Wolffio artis medicae.<lb/>
					doctori et scholarchae eximio, dominis et amicis<lb/>
					ac fratribus nostris cum observantia colendis
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>