<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8654" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN [Ludwig von Wittgenstein (Sayn-Wittgenstein)] / [Berleburg], 28. August 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a51">
							<name>Krakau BJ</name>
							<ref target="https://bj.uj.edu.pl/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l260">Krakau</settlement>
						<institution>Jagiellonische Bibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a51"/>
						<idno subtype="Autograph">(asc. ms. Pr. St. Bibl. Nr. 65)</idno>
						<idno subtype="Mikrofilm">IRG</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Berlin, ehem. kgl. Bibl., jetzt (1985) Krakau BJ</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>scias me gaudere plurimum, quod ex literis tuis intellexi, disputata illa mea qualia:</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>G. Friedlaender, Beiträge zur Ref'g., 235-239, Nr. 6 (nicht 8) [IRG: FKq III: 24] (vgl. 244)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Regest">
								<title>A. Mühling, HB's europ. Kirchenpolitik 138</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>W. Köhler, Bibl. Brentiana Nr. 936</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 348,59 f.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8654">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1571-08-28" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8030" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">von Wittgenstein (Sayn-Wittgenstein)</surname>
						<forename cert="low">Ludwig</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3722_von_Sayn_Ludwig.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ludwig_I._(Wittgenstein)"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/132988054"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l38" cert="low"><orig>Berleburg</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8655"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8653"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8662"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8597"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8814"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8597"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8662"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8529"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8663"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8648"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8662"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8529"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8663"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8648"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8662"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8529"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8654/Kopie/00__E_II_348__fol__59_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8654/Kopie/01__E_II_348__fol__59_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="8654/Kopie/02__E_II_348__fol__60_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="8654/Kopie/03__E_II_348__fol__60_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					69. 29.<lb/>
					Hott. H. J.<lb/>
					Dominus Iesus unicus noster et totius mundi servator, benedicat tibi omnibusque tuis et servet<lb/>
					vos ab omni malo illustris vir, generose cives et domine summa mihi observantia colende,<lb/>
					me gaudere plurimum, quod ex literis tuis intellexi, disputata illa varia, qualia.<lb/>
					de usu imaginum in templis christianorum, adumbrata verius quam scripta<lb/>
					et brevia quidem illa tibi non displicuisse. Merito enim viri tanti assensum magni<lb/>
					Interim videris, pro tua illa humanitate insigni d. Lutherum, quem reprehendendum,<lb/>
					nonnihil excusare velle, ut qui scriptis illis suis importunitatem quorundam<lb/>
					reprimere potius quam idolis potrocinari voluerit. Ego vero tecum, domine mi,<lb/>
					neminem reprehendendum existimo, qui importunitatem coherruerit, eorum maxime<lb/>
					hominum, qui imprudenti vel inconsiderato zelo feruntur potius quam ducuntur, qui<lb/>
					ad res patrandas, plus destructiones quam aedificationis secum cruhentes. Caeterum<lb/>
					contra<lb/>
					quantum ego ex scriptis Lutheri intelligere potui, maxime ex iis, quae coelestes editas<lb/>
					prophetas imaginum usum in templis simpliciter, pace tua dixerim, defendit<lb/>
					atque adeo etiam propugnat, ut nolit vel loco moneri aut ex templis christianorum<lb/>
					submoveri, quasi aliquis eorum bonus usus sit in templis. Id quod in ipso, quomodo defendi,<lb/>
					aut probari possit, minime video. Illud imprimis, quod in omnibus suis catechismis,<lb/>
					et libellis, in quibus decem domini praecepta recenset, semper studiose nescio an sine sacrilegio,<lb/>
					secundum mandatum contra idola praeterit et ex decimo, quod unicum est, duo facit?<lb/>
					tametsi vero alicubi monuerit se loqui et sentire de imaginibus ab idololatrico<lb/>
					et superstitione alioqui alienis, certissimum tamen illud est, sed et multis<lb/>
					dudum demonstrationibus ostensum non posse illas prostare palam in templis absque<lb/>
					vulgi periculo et superstitionis malo. Et quorsum oro disputatur de usu bono<lb/>
					imaginum in templis christianorum absque cultu et superstitione conservando,<lb/>
					cum ipse dominus palam testetur usum horum non posse bonum. Prohibet<lb/>
					enim illas, qui bonum non prohibet. Novit is quoque rectius corda affectiones<lb/>
					atque propensiones hominum, quam nos ipsi. Docet ipsa quoque experientia, quod<lb/>
					non absque cultu et superstitione hactenus in templis fuerunt tolleratae et<lb/>
					conservatae. Quid quod sancta pia et religiosa vetustas imagines in templis<lb/>
					non habuit, ut, quae novit, eos absque superstitione proponi non posse? Qua de re in<lb/>
					prioribus meis ad te literis quaedam delibavi. Quod vero hinc nova deducitur,<lb/>
					quaestio. Utrum ille sit divinae legis rigor, ut nec pieta tabella, historiam forte<lb/>
					referens vel ad ornatum imago ulla citra legis violationem in templis christianae, vel<lb/>
					norum ferri possit? Oudum responsum est a nostris aliquem sane usum honestum<lb/>
					et non inutilem esse picturae, neque nos cum Turcis facere, qui ne in monetis quidem<lb/>
					suis neque in tapetiis vel auleis ullos ferunt imagines. In illis enim cudunt literas<lb/>
					suas in his modos mirificos intertexunt. Bonus imaginum usus esse potest ad rerum<lb/>
					moriam conservandam et ad ornanda aedificia publica vel etiam privata. Caeterum<lb/>
					quoad templa, quae imprimis ad cultum sunt instituta divinitus, occurrit illud<lb/>
					poetae. In templo, quid facit aurum? Eodem enim modo quis dixerit: In templo<lb/>
					quid faciunt huiusmodi picturae et ornamenta? Cum longe alia ornamenta<lb/>
					quicat a suis dominus deus. Scimus ab initio non ad cultum neque superstitiose adeo<lb/>
					picturas imaginesque in templa christianorum irrepsisse, sed quousque cum tempore<lb/>
					apud
					apud vulgus, imo et apud sapientiores progressae sint, ipsa loquitur res et nimis quibus<lb/>
					significenter. Quid itaque pergimus, post tot tantaque experimenta tentare dominus<lb/>
					deum? Quinimo, ne cultus aliquis impendatur, picturis ac imaginibus, coniunctis<lb/>
					est viris piis in ecclesia, ne collocentur in templa aut posita retineantur, ne<lb/>
					ex ornatu mox fiat turpis elegantis formosaeque rei deformatio. apostolus loquens<lb/>
					ad Corinthios, de rebus magis tollerandis minimeque conferendis cum simulachis<lb/>
					nihilominus dicit, omnia mihi licent et non omnia conducunt. Quanto magis<lb/>
					hoc in negotio simulachrorum et mundana exornatione cogitandum erit piis?<lb/>
					Porro quaestio illa quoque dudum est explicata, cuiusnam sit tollere ex templis huiusmodi<lb/>
					sunt<lb/>
					simulachra? Utique non privatorum hoc sunt, hoc hominum aut alioquin per<lb/>
					rationes privatas etc. Etenim templa loca publica, non hominum privatorum possim.<lb/>
					itaque, ut non est, cuiuslibet privati, diruere aedificia publica,<lb/>
					si nemo authoritate privata debet deiicere simulachra. Observavit ingeniose<lb/>
					Augustinus, quod in lege sua dixit dominus, cum possederitis terram charam,<lb/>
					eventite aras eorum atque idola. Monuit enim Augustinus, prius esse possidendum<lb/>
					quamervandam idololatriam. Neque sane legimus populum domini ullis<lb/>
					ventibus vicinis extra fines suos constitutis, illam intulisse vim deiiciendorum<lb/>
					idolorum vestra neque diversum docuisse apostolos. Tollant itaque magistratus.<lb/>
					At si principes non sustulerint, quid tum faciet quisque fidelis? Abstineat a vi nec<lb/>
					exultum, neque usurpet sibi magistratus officium. Abtineat autem inprimis<lb/>
					a cultu imaginum et fugiat idola, quam potest studiosissime iuxta scripturae sanctae<lb/>
					mandata.<lb/>
					Inde rursus alia contexitur quaestio, si vero alibi in templis extent idola, in quibus<lb/>
					bona magistratus gratia, possint fideles sacros suos celebrare coetus, an in huiusmodi<lb/>
					templis liceat ministris evangelium annunciare et populo convenire auscultare, orare<lb/>
					denique coram idolis et sacramentis communicare? In Helvetiorum provinciis commutum<lb/>
					talia sunt templa plurima, in quibus et missa celebrantur et prostant<lb/>
					idola, in quibus tamen nihilominus fidelis congregatur ecclesia et sacra sua<lb/>
					facit, quae ab omni interim idololatria est alienissima, missaque simul et idolatria<lb/>
					exercratur. Scimus enim ipsum dominum Iesum in templo Hierosolymitano, cum<lb/>
					suis apostolis praedicasse et orasse, in quo tamen erant plurima certe reprehendenda.<lb/>
					et illogitima. Sic enim olim et prophetae fecerant, sub idololatris regibus et in<lb/>
					polluto idolis. Certe dominus ipse templum hoc nuncupavit palam, domum mercatus<lb/>
					et spellincam latronum. Sic autem iudicamus, cum aliter fieri non potest, nisi<lb/>
					et coetibus sacris et ministerio verbi sacramentorumque malimus carere. At<lb/>
					data occasione commoda et legitima, quae et precibus a deo assiduis petenda et<lb/>
					modis omnibus, non iniquis, prudenter est quaerenda, sentimus templa prorsus<lb/>
					esse expurganda a sordibus et relinquendum omnino nihil, unde postea exoriatur<lb/>
					rursus superstitio; sic enim Theodosium imperatorum fecisse una cum aliis sanctis regibus<lb/>
					videmus, qui magno ecclesiae detrimento senserant, reliquias remansisse in ecclesia<lb/>
					fomentum, posteris temporibus idololatriae etc.<lb/>
					De facto aut conatibus Belgarum vel Antverpiensi, quod ipsis, quoad eventum,<lb/>
					cessit
					6.<lb/>
					pessit, pronunciare nolim temere, quod nesciam, quo spiritu excitati fecerint.<lb/>
					quod fecisse dicunt aut quaenam facti ipsorum fuerint circumstantiae, quod denique<lb/>
					videam, deum olim rusiturum privatum, &#281;derum mecum armasse in Baalem, clauserat<lb/>
					quidem Constantinus imperatorum templa idolorum, intus interim salvis animis. Eadem rursus<lb/>
					aperuit Iulianus imperii apostata et contra statuavit prophana. Doluit hoc, quam vehementer<lb/>
					christianis, ex quibus nonnulli noctu ingressi templum, idola deturbarunt.<lb/>
					ac contriverunt. Quo nomine alii innoxii in suspicionem venissent et torquerentur<lb/>
					in vinculis a praeside imperat. Prodiere inconclastae ac confessi factum suum,<lb/>
					iecerunt se tormentis. Unde et in ecclesia recensiti sunt inter sanctos martyres,<lb/>
					apud Sozomem ecclesiarum historiam lib. 5. cap. 11, licet privatim nulla authoritate<lb/>
					fecissent, quod Iudianus pro suo officio facere debuisset etc.<lb/>
					Condona mihi summa observantia colende domine, si liberius, quod sentio, propono,<lb/>
					et prolixo et incondito scripto te fatigo. Condona mihi praeterea hanc audaciam vel<lb/>
					impudentiam, quod haec ad mundum non rescripsi, sed scriptum literis deturparis<lb/>
					mittere audeo, ita ut prima foetura effudi. Non fuit certe mihi ocium,<lb/>
					in tot ad amicos meos quam plurimos literis scribendis atque in aliis meis negociis<lb/>
					haec ad mundum describendi.<lb/>
					Mitto humanitati tuae libellum a me<lb/>
					editum, sed alterius authoris, elegantem admodum, de authoritate scripturum<lb/>
					sanctae et ecclesiae, quaeso, domine mi, boni consulas, chartacea haec mea munera<lb/>
					muscula, quae subinde mittendo te onero. Nuper mittebam responsionem nostram datam<lb/>
					ad Brentii Testamentum, certe inofficiosum. Eam te una cum meis literis accepisse<lb/>
					spero. Commendo me tuae pietati ac humanitati. Dominus Iesus benedicat tibi tuisque<lb/>
					omnibus et servet vos ab omni malo. Festinanter haec scripsi Tiguri 28. augusti.<lb/>
					omnibus,<lb/>
					Tuae excellentiae<lb/>
					deditissimus<lb/>
					Heinrychus Bullingerus<lb/>
					Tigurinae ecclesiae minister
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>