<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8657" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Petrus (Pierre) Ramus (de la Ramée) / Paris AN Heinrich Bullinger / Zürich, 1. September 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 381,1300 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Scripsi ad D. Gualterum de quaestione a ministris per Galliam agitata. Ecclesiastica est disciplina</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Charles Waddington, Ramus (Paris 1855), p. 433-435, Nr. 14 (vgl. vorne S. 242)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling, HB's europ. Kirchenpolitik 222</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bouvier 396 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Charles Mercier, Les théories politiques des Calvinistes... in: BSHPF 83, 1934, 234</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Moltmann, Zur Bedeutung des P. Ramus, 307, 313</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Cantimori, Eretici 270 / Haeretiker 257</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 124,159</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a81">
							<name>Strassburg BNU</name>
							<ref target="https://www.bnu.fr/fr"/>
						</repository>
						<settlement ref="l492">Strassburg</settlement>
						<institution>National- und Universitätsbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a81"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Ms 0.694 = STB Bd. 35,55</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 125, 36,37</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8657">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8118" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Ramus (de la Ramée)</surname>
						<forename cert="high">Petrus (Pierre)</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/2683_Ramus_Petrus.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Petrus_Ramus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118598228"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l378" cert="high"><orig>Paris</orig></placeName>
					<date when="1571-09-01" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8658"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8656"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8718"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8801"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8718"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8801"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7930"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8663"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8654"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8801"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7930"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8663"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8654"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8657%2FAutograph%2F00%20E_II_381__fol__1300_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8657/Autograph/00 E_II_381__fol__1300_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8657%2FAutograph%2F01%20E_II_381__fol__1300_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8657/Autograph/01 E_II_381__fol__1300_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8657%2FAutograph%2F02%20E_II_381__fol__1301_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8657/Autograph/02 E_II_381__fol__1301_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8657%2FAutograph%2F03%20E_II_381__fol__1301_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8657/Autograph/03 E_II_381__fol__1301_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1300.<lb/>
					Heinricho Bullingero, singulari theologo Tigurinorum<lb/>
					scripsi, ad d. Gvalterum de quaestione a ministris per Galliam agitata. Ecclesiastica<lb/>
					est disciplina, quae antea per senatum e ministris senioribus, diaconis, cum positum<lb/>
					ministrata est ab anno 1559, cum interea reliquus populus administrationis huius nonnihi<lb/>
					sonscius fieret in gravioribus praesertim causam, ut in decisione doctrinae et disciplinae, in electione<lb/>
					senitorum in excommunicatione fratrum. At nunc nuper Rupellanam synodo tota in ipsis suis<lb/>
					victiorum solos consistores, prospectum est conducta, exclusis a senatu diaconis senioribus ad unam<lb/>
					delipsiora statuunt, ab ipsum restrictis, ut soli tandem ministri de doctrina, proptereaque ad<lb/>
					discessina protuant, abrogant etiam habeas caussae, ministro, ob ministerium, ipsumque et quidem<lb/>
					ecclesia promutorum haeretiorumque alia, ut propemodum Genevae fieri solet. Sed potest<lb/>
					abolere cupiunt, eam coepetundendo, nam citi recursentur, ii qui ecclesiasticam disciplinam<lb/>
					debonere cupiuntur, quam confundendo cum civili gubernatione et politia magistratuum<lb/>
					cum plenum sit, qui in saena coena nolunt admittere vocabulum, substantiae. Quo loco<lb/>
					cum primum, ut Tigurinos, hoc Helvetiosque omnes comprehensi. Valde miratus sum (quod<lb/>
					quidam libris de tuis regem, quicquam haec omnia comproberi; memini enim, qui in<lb/>
					vestris summis atque hi rebus legi, quaeque a vobis praesens didicerim, quam magis hoc nomen<lb/>
					quodam huiusque opinionem iudicare. Rumor hic praeterea perebuit d. Gvalterum (cum<lb/>
					Hic totum, qui sit, scire, vobisvero, cogitaret, deterritum a quodam aut certo retardatum cum esse.<lb/>
					credam, quorum sit, perpetuam in synceritate; nec enim adduci possum, ut haec de vobis<lb/>
					admiratus sum. Papidius in insula fate religionis et aperte veritate constantiam semper<lb/>
					nostri nominant) celebrata, paulo liberius (sic enim provinciam Lutetiae, circumvinam<lb/>
					possit, ut ab orant) Gallus tantum, pugnoscantur, me toto dissidinere pervenere statuit, et ad singulissimam<lb/>
					pomisit, ut ab omnes vicinos postulos evangelium matroniis et scuratias disceptaretur, et quo in Angliam<lb/>
					rogarentur. Thusis igitur est, non de publico quotidianis scriberetur, et posteaque, tanquam sufficeretur,<lb/>
					contriversia conceduntur et committuntur), sed quod posthacris et in virariis caussis (quae senatui<lb/>
					et<lb/>
					in electione et doctificatione, in excommunicatione sed de publicis illis in decisione doctissimae suae disciplinae,<lb/>
					invectione. Deinde septiatione, in excommunicatione et absolutione, utrum primo sit ecclesiae totius<lb/>
					statuere. Deinde separati senatus approbare, an contra (sicut adhuc in Francia electum est)<lb/>
					primo sit separati senatus statuere, deinde reliqui populi, quid statuum sit, edoceri, tum ut<lb/>
					videat, sed ut an sententur, quos poti secum, ut intercedat, et tamen senatus de hac ista intercesset<lb/>
					signo iudicet. Pro prima quaestione profertur (lavos ecclesiae a Christo datas esse) primo sunt<lb/>
					manus Petri 16. et 20. augusti, ut augensi ait 4. iam isti in Ioannem 50. Deinde per manus, dissipulorum<lb/>
					impetiretur. 18. maii et 20. ipsum. De quoque communiore omnium fidelium nomine, cum Christus ipse<lb/>
					profitetur 10. ianuarii. Ocium esse de voce boni pastoris iudicare eumque sequi, cum cloria distinguere ipsius<lb/>
					nolis historiam et eo refugere. Quomodo constat a tota ecclesia de circumcisione descriptate<lb/>
					esse acto 15. Mathiam, diaconos seniores electos, 1.64. postremo a Tetulliano, et principes
					et plerisque patribus eandem disciplinam a Christo ad annos fero trecentos observatam.<lb/>
					Haec sunt primae partis firmamenta: contra autem, quae reponuntur pro senatus supra<lb/>
					ecclesiam principatum, ut ecclesiae nihil hic sit, nisi erudiri et assentiri libro de confirmatione<lb/>
					disciplinae inscripto et Gallico publicato continentur. Falsa illa quidem aut certe nihil concludenda<lb/>
					sed tamen nixa authoritate ingeniosorum hominum et in Thulgus gratiosorum, quibus<lb/>
					deireo difficilius sit, obsistere. Atque haec thesis est de disciplina. Contra autem<lb/>
					et substantialis vocabulum haec duo a doctis opponuntur, primo esse ineptum<lb/>
					ad significandum veritatem factasmati oppositam et verum falso contrarium, quae tamen<lb/>
					significatio a suis authoribus praetexitur, quia significatio illa plane sit inaudita. Verumque<lb/>
					multo dutius pateat quam suam sanctale. Secundo, quod impietatis literarum contineat, quia<lb/>
					Cum sit eadem coniunctio glorissimi cum suo Christo et per solam fidem et per baptismum etiam<lb/>
					per Danam, attamen in duabus primis coniunctionibus verbum substantiae et substantialis est,<lb/>
					inauditum. In ferte tam certe offensatus, tamque mordicus retinetur, ut nihil propius sit, quam<lb/>
					conatum illa per coenam substantiensis dicatur: coniunctio per solum fidem papissimum sit, quod<lb/>
					quaetur illa sententiam, utraque inanis et falsa videatur. Quamobrem hic praestantissimo videt<lb/>
					qua de re sententiam rogaris. Huc per deum optimum tanta mente a teundo, authoritas enim<lb/>
					et tua et tuae ecclesiae maximum apud nostras ecclesias pondus subitura est, cum sancta<lb/>
					praeponis, quae tibi spiritus domini suppeditabit, sive pro thesi sive contra sive etiam<lb/>
					omnino tota thesi melius aliquid et praestantius habeas? Memineris tamen Franciscus ecclesias<lb/>
					libertate vestris pares non esse, ut idem nobis omnino, quod vobis conveniat.<lb/>
					implorantibus fratribus opem praestato. Debeo tibi privatim pro tuo erga me amore,<lb/>
					pios<lb/>
					per ingenam gratiam. Fac, ut publico pro tua singulari exegationes pietate immortalem debeam.<lb/>
					foedus seris esse sanctum Francis et Helvetiis, sed foedus corporum, perficito, ut sacrosanctum<lb/>
					sit animorum foedus in sacrae doctrinae et disciplinae consensione perpetuum. Salutato<lb/>
					nostro nomine Tigurinos fratres longe charissimos d. d. Simlerum, Gvalterum, sed Luthero,<lb/>
					nostro nomine Tigurinos, fratres, longe charissimos, d.<lb/>
					Tuus meritoque tuae virtutis<lb/>
					tibi deditissimus. Petrus<lb/>
					Ramus.
					d.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>