<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8658" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="41080">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Christoph (Krystof) Thretius (Treciusz, Trecki, Trecy) / Krakau an Heinrich Bullinger / Zürich, 1. September 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 367,426 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Amicitia et summa necessitudo, quae mihi tecum iam a multis annis intercedit, adeo mihi curae fuit et est</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 342f, Nr. 441</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8658">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8511" cert="high"/>
					<placeName source="l260" cert="high"><orig>Krakau</orig></placeName>
					<date when="1571-09-01" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8659"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8657"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9191"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8125"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9191"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8125"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9240"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9125"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8125"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8663"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8654"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9125"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8125"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8663"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8654"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="3">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8658%2FAutograph%2F00%20E_II_367__S__426_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8658/Autograph/00 E_II_367__S__426_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8658%2FAutograph%2F01%20E_II_367__S__427_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8658/Autograph/01 E_II_367__S__427_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8658%2FAutograph%2F02%20E_II_367__S__428_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8658/Autograph/02 E_II_367__S__428_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8658%2FAutograph%2F03%20E_II_367__S__428_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8658/Autograph/03 E_II_367__S__428_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem atque diutissimam incolumitatem a deo patre et domino nostro Iesu Christo toto ex animo precor observantiam meam tui, studium atque officium diligenter tibi commendans.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">amicitia et summa necessitudo, pater benignissime, quae mihi tecum iam a multis annis intercedit, adeo mihi curae fuit et est, ut non solum te observando, colendo et omni officiorum genere complectendo fidem, pietatem, integritatem et promissa tibi mea probasse, sed ne minimam quidem culpam, quae te iure offendere et animum tuum benevolum a me abalienare posset, quantum sane in diligentia et fideli mea cura positum est, admisisse videri velim.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hac de caussa lectis tuis binis literis, quae nonnihil acerbitatis prae se ferebant meque negligentiae ac veluti perfidiae aliquantum insimulabant, ut qui <persName type="citizen_name" ref="p20232">Iodoci [Szadkowski</persName>] negocia et res oscitanter egerim et tuae de me opinioni parum responderim, verum curis, laboribus, negociis publicis (nam privata mea omnia sunt neglecta) cognitis tantum abest, ut mihi subirasci et nonnullam inquioris facti suspicionem alere possis, ut te vel invitum mihi aequiorem praebere et pristinum erga me amorem non solum conservare sed augere oporteat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quare tibi persuasissimum habe, mi pater, neminem te mihi iure pietatis et necessitudinis potiorem esse et cui omni fidelitate et officiorum promptitudine satisfacere magis cupiam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod autem hactenus desiderium vestrum explere non potui, scito multiplicia impedimenta obiecta fuisse, quae ardentissimum et promptissimum voluntatis meae studium retardarunt et nomine socordiae, ut nihil gravius dicam, me tibi suspectum reddiderunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Etenim toto hoc tempore in istis nostris <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonicis</placeName> perturbatis rebus tam multa inciderunt, ut animi aegritudinem, quae inde consecuta est, verbis exprimere aut brevibus literis committere non possem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quid dicam de ecclesiolae pauperculae actionibus, quarum varietati mirabili fortunae imo etiam periculo non sine levi perturbatione expositus fui?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Et res nostrae, cum ex omni parte inimicorum telis et obsidione cincti simus, eius modi sunt, ut facile coniectura assequi possis, non exiguam caussam cunctationi diuturne meae subesse, sed asperae sortis inclementia et fluctibus iactari, ne instituto meo celeritatem adhibere queam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Taceo itinera, quae diuturna et longa fuerunt, nomine ecclesiae suscepta.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Praeterea accidit et hoc, quod semper existimaverim et adhuc praesentem me tanti apud te esse teque consuetudinis et fidei meae rationem adeo perspectam et exploratam habere, ut nulla dubitatio animum tuum merito incessere debeat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quin etiam <persName cert="high" type="citizen_name">Iodocum</persName> ita isthic agere arbitratus sum, ut vo[bi]s veluti parentibus uteretur et necessitas festinatione non indigeret.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sic habeto, pater benignissime, me plura de vobis mihi pollicitum fuisse nec sperasse fore, ut fortuita officii intermissio et ex nulla improbitate profecta aliquo modo te pungeret.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Denique quot incommoditates in hac misera lachrymarum valle et temporum atque fortunae vicissitudine accidere solent, ut versus habet: "Multa cadunt inter calicem supremaque labra", quae saepe hominis amicissimi candidissimae voluntatis <foreign xml:lang="el">προαιρεσιν</foreign> impediant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Velim itaque existimes, mi pater, me nihil commisisse, quod merito te laedere possit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quae igitur praetermissa sunt, ea non pigritiae aut malevolentiae sed fortunae et tempori, cui non raro cedendum et serviendum est, ascribas rogo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ter ap[p]araveram iam ad vos profectionem et ultimo rei cuiusdam maximae caussa, sed miro modo profectiones istae sunt distractae ac a satana impeditae.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Non dubito tamen me eadem de causca vos aliquando visurum, quod si fiet, cedet hoc certe ad ecclesiarum nostrarum incredibilem aedificationem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Literae tuae me in aula repererunt, in qua magna cum molestia vixi (missus eo ab ecclesiis ad ipsum regem coetus nostri <placeName type="citizen_name" ref="l260" cert="high">Cracoviensis</placeName> caussa) quinque prope menses, et iam instant comitia, quo iterum cum nonnullis ministris mihi proficiscendum est.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ne autem te diutius suspensum teneam aut suspicionem de me tuam foveam, ecce pecuniam, quam <persName ref="p1804" cert="low" type="citizen_name">Iodocus</persName> apud vos contraxit adiunctis florenis decem, quos tib et <persName type="auto_name">Dorotheae</persName> filiae tuae tutores pro vestra in <persName ref="p1804" cert="low" type="citizen_name">Iodocum</persName> benevolentia donant, ad d. <persName ref="p2923" cert="high">Gabrielem Schlissembergerum</persName> mitto et literas aureis aliquot <placeName type="citizen_name" ref="l882" cert="high">Hungaricis</placeName> ad te et d. <persName ref="p2827" cert="high">Simlerum</persName> onustas nomine magnifici domini <persName type="citizen_name" ref="p8308">Hyeronimi Buzisnki</persName>, thesaurarii regni, diligenter et studiose una cum hac pecunia curavi petoque abs te, mi pater, ut omnia, quae a pio amore et virtute proficisci solent, a me expectes.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Opinionem tuam nunquam fallam, cum te singulari observantia et amore complectar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nova pauca sunt eaque non bona.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Papistae refutationem confessionis nostrae nostra lingua (quae etiam vestra tota est, cuius exemplar superiore anno ad te misi) ediderunt, cui ut apologiam opponamus, nobis meditandum est, quae etiam res mihi impedimento fuit, quominus omnia pro tuo voto facerem<note type="margin">a.R.: lange Bemerkung in Stenographie.</note></s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Status ecclesiae nostrae mediocris est valde, sed <persName type="auto_name">Arrianorum</persName> et ebionitarum furor, quo etiam <persName type="auto_name">Duditius Hungarohispanus</persName>, qui ad ista <foreign xml:lang="el">καΞαρματα</foreign> perfide confugit, hoc tempore exagitantur et errores erroribus cumulant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name">Tartari</placeName> instructissimis copiis in <placeName type="citizen_name">Moscoviam</placeName> impetu facto oppida, vicos et civitates igni ferro adeo vastarunt, ut ipsum <placeName type="citizen_name">Moscovitarum</placeName> principem et tyrannum sede sua expulsum eo desperationis et timoris adegerunt, ut centum aliquot miliaria peragrando et in abditissimis locis se occultando fuga et latebris saluti et vitae suae consuluerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vos si quid novi habueritis, rogo facite etiam nos de eo certiores, et ne quid sinistri unquam de me cogites, te vehementer, mi pater, rogo, sed me tibi ac toti tuae familiae honestissime cupere teque ac omnes Tigurinos amicissime amplecti existime.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Felicissime vale cum filiis et filiabus, quibus plurimam salutem adscribo.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Saluto etiam symmistas tuos, viros clarissimos ac praeceptores colendissimos meos d. <persName ref="p8011" cert="high">Gvalterum</persName>, <persName ref="p2827" cert="high">Simlerum</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p3988">Wolphium</persName>, <persName type="auto_name">Lavaterum</persName>, <persName ref="p8018" cert="high">Hallerum</persName> et reliquos omnes, quos deus conservet omnes ad sui nominis gloriam et ecclesiae aedificationem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale, mi pater, meque ama, cum omnia mea necessitudinis officia perpetuo in te constare vellem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l260" cert="high">Cracoviae</placeName> calendis septembris 1571.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Addictissimus ac tui observantissimus <persName type="citizen_name" ref="p8511" cert="high">Christophorus Thretius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Reverendo viro domino <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Henricho Bullingero</persName> seniori, Iesu Christi... nio ecclesiae Tigurinae [pastori vig]ilantissimo, domino ac [...]issimo.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>