<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8682" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / s.l. AN [Heinrich Bullinger], 13. Oktober 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,160 b-c</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Boni contra semper, quam mali obsectantur.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 125,119</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8682">
				<correspAction type="sent">
					<date when="1571-10-13" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8683"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8681"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8684"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8681"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8684"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8681"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8690"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8675"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8683"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8681"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8690"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8675"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8683"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8681"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8690"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8675"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8682/Autograph/00__E_II_369__fol__160_b_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8682/Autograph/01__E_II_369__fol__160_b_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="8682/Autograph/02__E_II_369__fol__160_c_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="8682/Autograph/03__E_II_369__fol__160_c_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S. D. P.<lb/>
					velim semper, quam mali oblectuntur, illi enim veritatis perscrutatione ac plurimis; isti vero eiusdem recultationem,<lb/>
					et externonio adeo capiuntur, ut latius eam divulgare sit et plus placere ac displicere improbis. Auditione<lb/>
					accipiens haud ita, dum certo plaerosque scire, quam potissimum nomine duae, Norfolciensis una cum aliis christianam<lb/>
					ab arctiori iureis custodiae sit amandatus, nec ignorus meliores, quosquam gravati, verum ipsum intellecturus<lb/>
					negeres, licet, Christum usque supponere illud studeam, facere prorsus nequeo, quin etiam ad avidiora fortam bonorum<lb/>
					desideria conflecta et maledica scelerate seditiosorum ora fraenanda et commenda. Quare turbi, ut ipsius alii<lb/>
					per te liberius eloquidam exponam, quoniam pfaltos ignominiosos flagitiosurus semper tibi et votis accommodatos<lb/>
					ulla sermones quantocius alicunde dorituros est visimilinum.<lb/>
					1.<lb/>
					Primum igitur neutiquam est incognitum Norf. ducem<lb/>
					praesulta homine habet omnis actiori quidam et redditiorem cum Scotiae reginae matrimonio de Zvinglii consilio,<lb/>
					(consultu penitus et iscia nostra regina) frequentius agitasse atque praestasse.<lb/>
					Nec etiam ignoratur, Scoticam<lb/>
					regis nostrae regiae inimicam prodiu adversissima et periculos est vel hac ipso quidem, ut caetera sileam, extitis, si quid<lb/>
					singiale Angliae academia viro post Mariae regno mortem illi scripturi se amoliebatur, a prodesse in<lb/>
					piorum est, quemadmodum ipse nec viribus nec artissimis, te utilis eadem aliquando probi. Parem dispiciens per solenti ipsum<lb/>
					et errorem hac in parte sumus, et verissimae nostrae reginae titulum publice, testabo est, a quibuscere profitebatur.<lb/>
					cui, quae uti literae Henrico et filiae, domino est, fratri suo consanguineo, Mariae qui corori aetate quaestiori huic<lb/>
					accredendi ius non optimo dumtaxat huius regni legibus firmissime constabilitum, sed et concordi omnia optimatum, Platorum,<lb/>
					cunctaeque plebis consensione comprobatam, nec Thomonicensi certe, minusve legis, quam unquam hactenus, eam<lb/>
					Gratias est. Gravitium festo, eorum domini homariorum religionum meriti sine debeantur, qui praeserti non ablivionem<lb/>
					quodam naturae, morumque famitate et comitate maiores suos omnes exemplando principem se hoc suo regno dignissimo.<lb/>
					4.<lb/>
					usquicquaquam praestiterit. Optum itidem est infectum plane adhuc manere fallax illud. Sed regum promissum principem<lb/>
					omnibus et fratribus ipsius respublicis et parretinationibus undique et industriam conquestis gregatum. Neque, quod adeo, non<lb/>
					ab iam conigendum ipsave praestantiae dignum esse, ut maxime illud perimplere cuperet. Quae namque regnum et istud<lb/>
					inquissime sibi quaeritas adipisci, et suum etiam quam pacatissimas, queri non poterat, neque plenissime<lb/>
					nostrae reginae vis aut statum emendare queat, neque pollicitatio eius aliqua firmior, dura bibliopolae, quamadmodum<lb/>
					S.<lb/>
					variam tibi ad fidem servandam fallendumque opportuni ratione putari debet.<lb/>
					Dicitur etiam, confirmaturus profecturus<lb/>
					perfectum est, ut<lb/>
					consiliis esse; atque quam praecipuam bereatis nostrae rebellionis causam fuisse, quam totam certi est alicuit nobiles erantes,<lb/>
					sunt reipublicae, nihique ipsi per sere, maxime vero per antecessores suos in bello contra Scotos fortasse mihi<lb/>
					sui erant, partificiose et claudissime, scilicet illius virginis sanguo quantumque tua marchinatione,<lb/>
					ad se, inusquam familiae perdiquas, ut honorificas cum numero plebriorum turbo evertendas pellicti fuerint,<lb/>
					hostilioribus.<lb/>
					quam eodem plenissime aliquando profitam illis inquamus praedere valuisset.<lb/>
					Constat nihilominus optimus<lb/>
					reginae vale, ab vitius, vindictionem sint et studio aliena et abhorrentur, quod in Anglis eius gestis itae<lb/>
					cupicitur, ut etiam vitio id ipsum nunc illi verendum a prudentioribus defunctum iudicetur) suae illi patriae restitui,<lb/>
					quiddammodi reveris suam ei vita, post marit occasionem retinuerat) haud sine summa cum ea filii sui regis,<lb/>
					gratribus et plebis illius regni, universum praecipita concordia magnopere laborabat, ut eo iactem<lb/>
					S.<lb/>
					multo civilibus imbi dissidiis, praetiisque finem quidem imponeret exoptatum.<lb/>
					Motum est quoque<lb/>
					regno confestim a ducis N., apprehensiae perscriptis nostrae reginae literis, ipsi duci, praecogantissimi, qui<lb/>
					cuius nuptissimum in perpetuum animo venunciasse, non absquam significatione, nunquam se illas suam omnia<lb/>
					apudie appetisse, sintate postea multum approbasse. Et dux persimilibus ipse ecclesia quemadmodum<lb/>
					praestate pluribus ad nostram reginam nunciis scriptisque culpam (quod scilicet in uxorem suis affectaverat)<lb/>
					sumilissime, valentissime ergo fatebitur suam, ut calamo, sigilloque suo nunquam se amplius ea de re<lb/>
					luquae illa cum omnia Bernates, quicquam tractaturum, firmissime recepit. Hisce tamen et<lb/>
					S.<lb/>
					mutationis et promissionibus eorum voluntatis non constantibus offatum illud ausum, et inceptum suum lateriorum et<lb/>
					occultiori nefariorum quidem opera nullo tempore intermissum ab eo deo die, quo et in turre concordiam<lb/>
					incarceratus, et suis post aedibus inclusus dux asservabatur, ad eo per rectionem hoc illius in eadem religionem<lb/>
					rationem.
					tamen perpetuatum fuisse liquet. At quam periculone parcanum hoc ipsorum nuptias inter se faciat, quod ideo Christi<lb/>
					contraque omnia usque bene literarum illius sublitorum saniorumque ducis ipsius amicorum opinionibus, per voluntatem<lb/>
					celebis omnibus obmodum, qui quod situm, quibus est commoveatur, videatur, ex periculosioribus, cuius sit quasi incipe corruptatibus,<lb/>
					praeceri, in de perbrevis conscientio, cunctisque nunc demum a deo ad maiorem reginalis magistatis acuritatis<lb/>
					Nova etenim alterius<lb/>
					suntiorum, qu&#281;qui liberationem iniustice patefactis redissime consciat.<lb/>
					S.<lb/>
					adhuc rebellionis prope quam ordinum exuscitandae, cum quibus iam sit, peritus, ut in te gravior, qua<lb/>
					ipsa plurima civitas vi capta et possessione deprimendanda et per magna interim externorum, quibus<lb/>
					ab se ferimus; finitimur, ablegis in huius regni hortum ei negotio commodissimi, navibus advenientibus<lb/>
					intermittere, ita fuisset, ut sanctis quantum suamvis conductitiorum, proditorum quam factum fore viribus ad<lb/>
					Inventa haec non sermonibus modis<lb/>
					etc.<lb/>
					literiora veluti audio, nondum enarranda progrederetur.<lb/>
					delutatam, scriptisque quam datum et consentientibus permultorum sententiis decreta plenissime, sed et vobiscum<lb/>
					quam ad nebas quamvis interiuncti aliquot, sat magna tam me proditurae omnes missi,<lb/>
					fratrisque instructi, authoritate, novi simul hac, quod ad quam possima in suo synaritas pertes,<lb/>
					fuerunt, qui concordem istam, ac seriam omnium simoditatem illius rebellionis praecipue approbarum<lb/>
					conspirationem certis quibusdam aliquinquis exprimerent, qui perseque omnes eandem tantopere compensi<lb/>
					habeant, ut literas Christi apud plures, quae quam ducius, et ne quissimo potissimo sacrificio.<lb/>
					Quod unico ducis miseriae instrumento, cum tamen quam adversus hic regni iam in<lb/>
					hacturi conscriptae fuerint, ut quamvis sic suum institutum reticendum<lb/>
					praesertim valere, quae ducabunt, ut fertur, de causis colandum putarent, donec quam interrudius<lb/>
					quispiam aut multum aeris a per procribus perferatur, quidoquidam adversarit, et vitatiori quicquam ad Hispanum<lb/>
					consolaratione milites et equidem navesus ab eo confundi modum cogniturus, cum eum<lb/>
					et aliorum ad eos cum datissimis approparet. Romam itaque tandem pertinges nundicos a perditissimos<lb/>
					supertractitatem literas initio maii est. Ad scilicet dominus absque, imo quoque propter remittendas, accepit, mi<lb/>
					Quae vero duci perscripta fuit epistola, sic mihiabus. Delecte fili salutem, iam ipsius sine<lb/>
					1.<lb/>
					prius perniciem sibi, ubi eo misam, sentiat. Quas nihilominus popules, duce aliqui, nactus ipsissimi<lb/>
					illius sacerdotii rogatum perlegit, quarum praecipue haec tumna fuit, proplicere tamen sibi cogitatum<lb/>
					hoc ab eo negotium, siquid Hispani urge serio, sedulam per literis ad Turcam exercitus apud<lb/>
					invadunt virtuturum, negotiosissimum, ac sanctissimus contra Turcam a exercitus apputum<lb/>
					tantio haudquaquam esse illi quicquam cum salute pecuniarum superditare potiatur. Inopia tamen illius<lb/>
					facritum multo esse iam more, quo consolobatur, ne nihil forte besitaret. Sic prius apparet,<lb/>
					aut a deo illo, adeo in Turcam vehementes, affectum (quod perdolle sane fecit) aut eius potius aureos per<lb/>
					perinde remediorum nummulis, atque Bullingere sunt re sortae fulminibus, abundire cum ideo perfecto.<lb/>
					Qui hac solius hominibus, quandoquidam pertericulosae istius conspirationis exitus, praesidiat<lb/>
					praesentate sperare debemus eadem ipsum deum nostrum misericordi sumus, assiduis publicis implorasse, omni omnino<lb/>
					nostri a quibus sumque de hinc in reginae meo maiestatem excogitandum quam paratissime sub aversurum.<lb/>
					12.<lb/>
					Idem praeterea ipsi itaque rebellionum irruptionemque authores heberna quoque, sed plane tempore<lb/>
					invisione adoriri statuerunt, ut ea omnium ratione, et eginae nostrae aut vires disputitas<lb/>
					dibilitaret aut rectem a se suisque subditis charioribus protegendis solicitudinem avorarent.<lb/>
					Nunc idcirco sanctis hisce rumusculis contentos nos a scribendo detiscerem, ut certe consultissimus,<lb/>
					qui praesertim infortunis haec quod ditionem quasi arbor infinitis adhuc eiusmodi ramis onusta praedicetur, quos<lb/>
					quidem est illa ipsa mea de hic d. simulato quandoquam apparatu vestitae, rebelli viro aliquando<lb/>
					manu quodam alio authoritandae concogitatio, ut pristinae denuo libertati restitutam unicam utrius<lb/>
					regni reginam (atque inscriptionis error magis adaugeretur) regem etiam ipsum circumcipetur,<lb/>
					4.<lb/>
					Egre denique affirmari poterit, furtivam et surreptitiam quoque filii sui iam Scotiae regius in<lb/>
					15.
					Abd.<lb/>
					usqui Hispaniam nuper opinor domum remittendi adductionem ab eodem caeterisque illius consortibus decretum, aliquam<lb/>
					nonnulla consilia inita fuisse, obsimuliter sane omnia domino simul coclusum ad maxima in hoc regno diutius<lb/>
					iam (deo sunt gratia) satis tranquillo tragoedia excitandas quamaptissime pertinetur.<lb/>
					fortassis, ut nonnulli hominis istorum ploriaque praedubita, ut scriptioni vel simultate inventa perperam<lb/>
					vel credulitate in peius coacta graviter asseverint. Verumtamen haec omnia multis cum<lb/>
					alii tamen invisimus a teridicis quibusdam eorum omnium consciis mihi narratae hominibus accepi, ut quod vicissima<lb/>
					esse asseverantius ausim affirmare. Sin secus illa sese haberet, credibile admodum est<lb/>
					tum, reginolum consiliarior saltem aliquos quam citius perfecturus, ut, quicunque meae scriptiorum punctim,<lb/>
					audocius eadem effutierint, sum, quod tempore debite colligandi conscribilebantur, ipse moenito ad<lb/>
					profectinae cridulitatis meae poenae subeundum adigar, cum credibile pene sit tabulosas, publicum<lb/>
					Iam de tantis rebus ipsius incipi caput corpusque maxime extinctibus collicationes diutius<lb/>
					impenitas ferri non posse. Ecclesia vero, si vere satis singula, minus scilicet, plane a me<lb/>
					sint indicata, eambrisque testis demum diuturnitas amplificabit induere et corroberabit amplius,<lb/>
					quam de me in carcerati ad publicum iudicium palam cultis responsuri iussu regineo literis fuerint,<lb/>
					vocati. Nihil enim quicquam est abigendum, qui eadem ipsum iudiciorum, legumque suarum in omnes subvictus<lb/>
					quam hactenus retinuit, rationem aperti simus, benignissimeque reginalis illius maiestas), inqui sit,<lb/>
					observaturae, quam deus ideo, precor, singulio in posterum, dei iam antea mirabilem tueatur.<lb/>
					ut quam plurimos adhuc annos optata in pace nobis impet et saeliciter. Vale.<lb/>
					Post horum exarationem plurimum ad castra credendum et confirmandum sum animatus<lb/>
					quod ex quorundam sermonibus, qui praesentes iis interfuerunt, quae hodierno ipso die Iesu<lb/>
					praefecto compluribus, collegis suis comitato reginales, consiliarii in Stecklari<lb/>
					camera de ducis reis et conditione loquebantur, summo autem a messuarii<lb/>
					alioquam plurima verissimam esse plane perspiciam. 3. ipsum<lb/>
					1537.<lb/>
					tui praestantiosus
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>