<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8698" type="Brief" source="TUSTEP" n="41096">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Tobias Egli (Iconius, Götz)] / [Chur] AN Heinrich Bullinger / Zürich, 29. Oktober 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 376,196 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Magna cum tristitia et tuam et D. Simleri necnon D. Gualtheri vitream valetudinem cognovi considerans</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 262-266, Nr. 262</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Museum Helveticum (Bd. 5), Part. 17, 116-119</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Die Wickiana, hg. v. Matth. Senn, 1975, S 211f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Ott, Annales Anabaptistici 156</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilübersetzung" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Teilübersetzung">Ms F 19,307-307a</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a76">
							<name>Schaffhausen StA</name>
							<ref target="https://sh.ch/CMS/Webseite/Kanton-Schaffhausen/Beh-rde/Regierung/Staatskanzlei/Staatsarchiv-3936-DE.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l441">Schaffhausen</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a76"/>
						<idno subtype="Kopie">Min. 127,174-175</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8698">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Egli (Iconius, Götz)</surname>
						<forename cert="low">Tobias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089466366"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="low"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1571-10-29" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8699"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8697"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8699"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8695"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8699"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8659"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8701"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8695"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8699"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8674"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8700"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8695"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8699"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8674"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8700"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8695"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="7">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="993">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8698%2FAutograph%2F00%20E_II_376__fol__196_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8698/Autograph/00 E_II_376__fol__196_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8698%2FAutograph%2F01%20E_II_376__fol__196_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8698/Autograph/01 E_II_376__fol__196_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8698%2FAutograph%2F02%20E_II_376__fol__197_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8698/Autograph/02 E_II_376__fol__197_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8698%2FAutograph%2F03%20E_II_376__fol__197_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8698/Autograph/03 E_II_376__fol__197_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8698%2FAutograph%2F04%20E_II_376__fol__198_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">8698/Autograph/04 E_II_376__fol__198_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8698%2FAutograph%2F05%20E_II_376__fol__198_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">8698/Autograph/05 E_II_376__fol__198_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Magna cum tristitia et tuam et d. Simleri necnon d. Gvaltheri vitream valetudinem cognovi considerans, reverendissime d. pater, in quae nos tempora inciderimus quantumve praesentia et firmitas sive incolumitas vestra requiratur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Rogandus ergo dominus, robur et brachium nostrum, ut, si unquam alias, hoc exulcerato tempore ecclesiis suis prospic at illarumque lumina praeclara extingui non patiatur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nova omnia, de quibus scribis, iampridem recte tradita accepi, responsum vero distuli, eo quod iam diu omnium rerum taedium misere me coeperat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Voluissem scribere per d. Müllerum; at ne tunc quidem recte animus habebat, qui mille vulneribus sauciatus pericula, in quibus medii versamur, profundius ponderare non cessat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Semper tamen benignus dominus gratiae et auxilii sui radios intermiscet, quibus erectus animum licet aegrum ad officium strenue subeundum appello.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nimirum, quod agam, habeo: citius enim Euripus aestuare desinet quam Merium et Gantnerum novis subinde furiis agitari.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Merius iam ante Davosii et nuper 14. huius mensis Fanasii in publico coram tota multitudine rusticorum infinitis calumniis Tigurinos, Bernates nosque praesertim Curienses, quos episcopos per contemptum et pfaffos stolatos vocat, impudentissime proscidit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tigurinos stercore suo simplicium oculos oblinere, ita ut veritatem videre non possint, aperte dixit; imo seducere eos insana doctrina miseram plebeculam proclamavit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cumque a viro quodam honesto et gravi obiurgatus esset, quod ecclesias illas immodicis suis dicteriis praeter meritum incesserit, regessit: <foreign xml:lang="de">ja, er habe es thon und wölle denen von Zürich noch bas ynschencken etc.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec constant et multorum piorum testimoniis probari possunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quod ad nos attinet et totam synodum, improbe coram omnibus rusticis facto in communione silentio calumniatus est: nos tyrannide nostra violare leges Rhetorum publicas, eripere popularibus privilegia et libertatem, quam hactenus in eligendis et retinendis ministris studiose observarint; hoc nunc mutari, deiici, abigi et ecclesiis abripi per nostram libidinem, qua novos, exteros, circumforaneos nebulones et pueros abrogatis civibus et indigenis subornemus, qui nobis pontificibus tantum<note type="margin">a.R.: tm = tamen?</note> supplices fiant nosque adorent; reliquos, qui frenum nobis iniicere possent, cane et angue peius<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><bibl>Adagia</bibl>, 2, 9, 63 (<bibl>LB</bibl> II 676f).</note> aversari; hinc etiam multum se tripudiare, qui improba ista societate nostra pertaesus summam sibi distractionem nobiscum esse contingat ceu cum mendacibus et ne uno quidem altero meliore.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Pervertit autem Sathan ille et proditorie ad nos transfert, quod olim, dum omnes pontificio luto inhaererent, in episcopis antichristianis recte castigatum fuit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cum omnes enim communitates stercus pontificium adhuc sequerentur, episcopis non religioni, sed laudi fuit obtrudere communitatibus sacrificos qualescunque, quos missos et sacratos, etiamsi adulteri et homicidae fuissent, retinere cogebantur; mutandi vero vel deponendi potestas penes episcopum solum recumbebat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Haec tyrannis abolita est in ecclesiis illis Rheticis, quae luce veritatis illustratae ministros suos suffragiis publicis et communibus nunc eligere et deponere possunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Simul vero, ne rustici licentius agere possint, synodos institui curaverunt Rhaeti domini, quas certis privilegiis et diplomatibus, quae in manibus habemus, ornarunt, ut nemo nisi examinatus, probatus et legitime missus sug[g]estum conscenderet, si qui vero sponte currerent, non missi, non approbati synodove certas ob causas contrarii, eiusdem iussu et authoritate e statione deiicerentur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nunc concitare videtur rusticos homo ille discolus eo maxime nomine, quasi patriae ipsorum libertati et legibus insidiemur vi, artibus et quibuscunque modis possimus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Finis autem Mario propositus etiam est. ut se iterum apud suos, unde expulsus est, ingerat nobisque invitis Samaritanorum ducem se praebeat, quorum nocturnis et clandestinis insidiis opus verae ecclesiae impediatur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sed ut conatus ille improbus authorem suum egregie delusit, frustratus est atque palam fecit, ita brevi erit dubio procul, quod temeritatis suae poenas quoque luat.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">- Nunc ad Gantneri pervicaciam venio.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Is statim post finitam synodum contra conscientiam se subscripsisse professus est: perstare se in sua sententia nihilominus quam antea; vi, artibus et technis nostris superatum fuisse, non veritatis iuribus; accusatores nos et reos et testes fuisse perindeque ut Christus a Pharisaeis, ita a nobis oppressum se esse subinde conqueritur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">In ius etiam 18. octobris vocavit symmystam suum Ioannem Gerum, quem expulit e suo sacerdotio, quod et ipse Gantnerus sua manu contestatus est.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nunc iure cum eo agit, quod haec de ipso spargat et anabaptistis favere rusticis retulerit, quasi vero synodus testari de omnibus nequeat, de quibus astutissime dilectum illum fratrem accusavit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">At iudices huius loci causam illam suspenderunt usque in mensis spacium.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Interea temporis respondebit Gantnerus alibi, ut mox subnectam.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hoc vero memorare oportet: cum in iudicio publico apud S. Petrum Schanviciae litigarent, publice atro carbone nos notavit percitus oestro Gantnerus dixitque se quidem damnatum esse, sed absque ullis causis legitimis et necessariis et nullum magistratum habere potestatem ipsi interdicendi concionandi munere.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Testabitur haec et alia enormia totum iudicium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Voluit autem opera suorum rusticorum opprimere Gantnerus Gerum, quod adiutus testimonio aliquo in[n]ocentiae fucatae viam et aditum sibi pararet compellandi civium senatum, qui hoc tempore, quo magistratus fit electio, frequenter habetur, sperans se nihil non impetraturum, si copia sibi fieret denuo se purgandi.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">At miser et insanus homo non modo repulsam passus est, sed ita a patrio senatu depexus factus, ut iracundus abiens nihil porro a magistratu se postulaturum sit minatus.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quandoquidem ergo uterque istorum tantis obtrectationibus bonos omnes gravarit, omnino officii nostri esse duximus magistratui Trium Foederum tot iniurias conqueri apudque ipsum deponere.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ingressi ergo nuper in comitiis senatum, quid moliantur isti, palam fecimus rogavimusque dominos Trium Foederum, ut Marium et Gantnerum ad comitia futura Martiniana suo imperio evocantes sistant nobis, quo respondeant nobis super omnia, quae in ipsis desideramus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Annuerunt domini et se citaturos homines istos benevole promiserunt.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Hunc diem finem aliquem allaturum huic controversiae nostrae speramus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Faxit dominus, ut prudenter, fortiter et modeste transigantur omnia in nominis sui sempiternam gloriam et ecclesiae salutem.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">- Comitia vero illa minora, in quibus haec impetravimus, propter praesidem Dietaegium sunt celebrata, qui de gravi iniuria sibi illata ab Emsiano comite et oratore regio se apud dominos vindicare voluit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quanta sit illa causa, alias privato a me scripto explicabitur.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Mitto tamen pasquillum breviter initium, processum et finem explicantem.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Summa haec est: Ascanius ille, qui suo iudicio superioribus annis Pompeium Romanum vita orbare debuit, Annibalico carcere elapsus Curię hic extrema fortuna stetit, nisi precibus donatus esset, capite praecisus fuisset.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Hunc Prosper cognatus, qui Rogoreti habitat, malis artibus sub potestatem comitis reduxit illumque suum cognatum coronatis 500 vendidit, ut pasquillus loquitur.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Quid nunc Ascanio evenerit, ignoratur; a nemine visus est ex eo tempore, ex quo illectus a Prospero in nassam pervenit.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Sparsa quidem fama est in Galliam Ascanium per Basileam profectum esse; at invisibili quodam modo id contigit, si ita sit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Prospero coronatorum summa non persoluta; effutiit nescio quid de comite et impositum sibi esse, ut cognatum prodiderit, a c[larissimo] d[omino] Dietegio conquestus fuit.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Latrocinii facti turpitudo illustrissimo Ferdinando aperitur.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Negat Prosper victus novis, ut suspicatur pasquillus, muneribus se haec scripsisse; sed haec in gratiam praesidis, qui ipsi 20000 aureos sit pollicitus, de comite falso et contra conscientiam mentiens perhibuisse.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Hinc Prosper proditionis accusatur a praeside.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Ferdinandus monet Rhaetos, ut iusititię regula adhibita autorem huius mali disquirant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Acta est causa Rogoreti in Valle Mesaucia.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Prosper est absolutus.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Provocavit praeses ad Duo Foedera; tertium quidem affuit, at nihil agere voluit.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Ergo in senatu Duorum Foederum causa illa pestilentissima rectius dii(i)udicata fontem mali aperuit, praesidem absolvit, et iudicii sententia lata in Superiore Foedere auro obtinuisse inventa est.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Magnum hoc malum praesagit Rh[aetiae].</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Utinam sim falsus aruspex!</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Paucis post diebus Flavius Garganus medicus, oratoris regii oblectamentum unicum, in carcerem ignominiosissimum a senatu nostro detrusus est, 27. nempe huius mensis.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Hodie aegrotus educitur et custoditur.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Quid causae sit, non satis teneo.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Rumor est ipsum egisse inquisitorem haereticae pravitatis intra viscera et moenia nostra, quod aegre crediderim.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">At non tutum est plura addere de rebus eiusmodi, saela, saela, saela.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Tibi scribo, non Rhaetis.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Nunc portare omnia non potestis; at ubi venero, in omnem vos ducam veritatem.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus nos servet, qui in vitae periculo manifestissimo versamur.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Expiscare, quaeso ex d. Müllero, quid rei sit hoc, cuius me nuper monuit, ut mihi caverem; insidias enim vitae meae structas esse a praeside; quid si ab aliis etiam?</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Haec tamen tibi, non Rhaetis scribo etc.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">19. octobris nuncius allatus a d. Ombe Iustiniano Venetiis pugnam inter classem Venetam et Turcicam acerbissimam, a partibus tamen christianorum non adeo luctuosam factam esse, 7. nempe octobris.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">50 triremes T[urcicas] profligatas versum orientem; d. Iovenium gubernatorem, summum ducem T[urcarum] cum 50 triremibus periisse.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Bascham mortuum capite eius affixo supplicio sive lanceae; noctem diremisse pugnam...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Centum quinquaginta naves T[urcicae] captae; Occalium cum paucis triremibus auffugisse; Pertau bascha non amplius repperiri; 20000 Turcarum trucidata; quinquies mille capti, viginti millia captorum christianorum liberata.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Ex sex magnis triremibus christianorum tres soli homines desiderati; paucissimo damno classis Venet[orum] affecta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Summus dux Venetorum Barbangus oppetiit mortem, altero oculorum ictu mortuus.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Famagustam adhuc salvam esse et fortem 6. octobris allatum esse Venetias.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Haec pro certo nobis delata sunt scripto Italico Plurio; num fides sit habenda, nescio.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Tripudiant multi; vereor, ne id praeter causam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">His te, reverendissime d. pater, obruere et obtundere volui; rogo, omnia, utpote celeriter exarata, de[x]tre, ut assoles omnia mea, interpreteris et mutuis precibus non iuvare apud deum non cesses.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Ego iam pridem constitui ad vos evolare rei frumentarię gratia, quae me destituit; at ita me obruunt varia negocia, ut metuam me ante festum Martini venire non posse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Vale, pater colendissime; deus te et reliquos erigat et firmet.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Salutant te omnes, quos salutare iussisti, diligentissime, cumprimis d. Campellus.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">1571. 29. octobris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Dominationi tuae subiectissimus Th[obias] Ic[onius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Hennrico Bullingero, Tigurinae ecclesię antistiti clarissimo fidelissimoque, domino suo singulari observantia colendissimo.</s>
					<s n="80" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Bemerkung von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Tibi soli, mi Iosia; haec lege et lecta remitte; intelliges ex his, cur scribam tibi soli.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Salve et vale.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>