<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8699" type="Brief" source="TUSTEP" n="41097">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Tobias Egli (Iconius, Götz)] / [Chur] AN [Heinrich Bullinger] / [Zürich], s.d. [November 1571]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 182,134</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Kopie?</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>(Anf. fehlt) ... Quod vero ad Merium, hominem natura contentiosum suisque soloribus recte a te depictum</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 267-269, Nr. 264</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 125,64</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8699">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Egli (Iconius, Götz)</surname>
						<forename cert="low">Tobias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089466366"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="low"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date notBefore="1571-11-01" notAfter="1571-11-12" cert="low"><note>Datum unsicher  (1571 Anfang November)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8700"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8698"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8701"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8698"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8714"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8698"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8701"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8695"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8714"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8698"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8700"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8695"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8714"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8698"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8700"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8695"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8699/Autograph/00__Ms_F_182_134_00001.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8699/Autograph/01__Ms_F_182_134_00002.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note type="regest">Er dankt für einen Brief Bullingers.</note>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Quod vero ad Merium, hominem natura contentiosum suisque coloribus recte a te depictum, non vereor certe, ne factis suis aequum ac debitum sit recepturus praemium; ita multorum iram et indignationem in se concitavit.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">- Quae de Flavio Gargano nuper etiam adieci, ita sunt animata, ut metuam causae gravitatem et nostrum periculum litteris committere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Fuit ille monachus Neapolitanus et ante paucos annos in has nostras regiones Italia pulsus ob religionem, ut ille perhibebat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ita vero se humiliavit, ut concionandi etiam munere in foribus Italiae sit usus, seque ita fratribus familiarem reddidit, ut omnes, quotquot fuerunt, blanditiis suis et fucatis miseriis deceperit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Videns enim Christum pauperiorem esse, quam ut pontificio ritu deliciari possit ipsum, statim animum suum vafrum ad principum virorum aulas appulit seque in numerum regii oratoris amicorum subinde insinuavit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Corinthiaca vero Lais in causa esse dicitur, quod tant favore homo exul, si diis placet, ab eiusmodi hominibus sit receptus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Exacto vix biennio post exilium iterum se Romam recepit, ubi tutus esse potuit et, ut fama est, honorifice acceptus et dimissus oratoriam legationem perfecit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">In dies autem suspicio aucta fuit speculatorem hunc esse designatum pontificio privilegio et stipendio, ut, si qui ex nostris locis viri religiosi Mediolanum contenderent, illius indicio interciperentur, sicuti aliquibus certe ex eo tempore usu venit; et iisdem nimirum artibus bonus noster Cellarius abreptus fuit etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Suspicio ita subinde crevit, ut de litteris etiam quibusdam pontificiis, quibus fas ei fit et libertas proditorem in ecclesiis nostris agendi, multus sermo iam pridem sit habitus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nunc fuerunt, qui non modo id affirmant, sed insuper etiam horrenda quaedam alia de tali homine effutierunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem in vincula coniectus statim stipendiariorum opera iterum liberatus 2000 coronatorum sponsione vadimonium promisit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Egregium vero hominem tantis suspicionibus involutum ad certiora factorum confessionem non adigi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">At aegrotum se simulavit et tutus etiam impune evadet; ita pro ipso laborant magni illi nostri capitanei et sanguinarii.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Exspectabimus rei eventum, sed nonnisi magno nostro periculo, cuius rationem nonnisi coram exponere licebit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">- Bellua Romana hanc Rhetiam sibi subigere non modo per speculatores eiusmodi conatur, sed et alia via longe astutiore et perniciosiore ingreditur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Misi iam pridem tibi legendum diploma quoddam pontificium, in quo potestatem facit Ioanni Plantae pontifex invadendi et occupandi omnia beneficia ecclesiastica, quibus iam olim regulares usi sunt, ut ea in pristinum ac idololatricum usum restituantur, cuius privilegium denuo ad te mitto ea lege, ut quamprimum recipiam.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quid faceret Rhetiensis ille?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Occuparunt monasterium S. Ursulae et Margarithae Tellii in Valle Telina Guiccardi quidam, viri graves et honesti, idque non propria aut pontificia auctoritate, sed concessu dominorum Rhetorum, ad quos eiusmodi beneficia unice spectant, inque finem bonum conversa olim nonnisi pauperibus christianis ac evangelio propagando serviebant.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nunc autem 22. octobris se Telium contulit Rhetiensis ille secumque filium adduxit una cum Conrade fratre suo et inconsultis dominis Rhetorum monuit Guiccardorum familiam, ut memor pontificii mandati ex isto coenobio Humiliatorum decedat et restituat omnia.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quod cum facere detrectarent, siquidem religioni et dominorum mandatis repugnaret, ille perrexit et immediata pontificis authoritate possessionem istam apprehendit et in filium omnia beneficia contulit et publicatione facta colonis imperari curavit, ne quis aliud praeter ipsum pro domino legitimo agnosceretur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Confirmavit haec Teliensis praefectus et praefectus, qui Sondrini moratur; omnes id praeter fas maximo cum dominorum contemtu fecerunt.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nunc causa illa tractabitur in Martinianis nundinis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sic auspicatus est ille furorem, qui in nos tandem exorsus ab Italis desinet, et in iis locis fuci regnabunt etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vigilandum certe, ne bellua ista haec obtinere possit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ipsi Plantae extenuant omnia ac nihil magni tractari dicunt, quod ex litteris d. Conradini intelliges...</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quaeso, tuum super hoc consilium scribas; nos enim vexamur eius rei caussa.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Non patiemur hanc tyrannidem."</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>