<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file87" type="Brief" source="HBBW-21" n="3181">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg Frölich an Bullinger, [Augsburg], Dienstag, 10. April 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/87</idno>
				<idno subtype="url" resp="irg">http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?fld_418=3181</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b720" n="3181" type="transcription"/>
				<bibl source="b720" n="3181" type="regest"/>
				<bibl source="b720" n="3181" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346, 241f (Siegelspur)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p8354">Frölich</persName> kann sich genauso berechtigt wie Bullinger [in seinem nicht erhaltenen Schreiben] über das Ausbleiben von Briefen beklagen. Die schwierigen Zeiten entschuldigen beide. <persName ref="p8354">Frölich</persName> hätte jede Menge (völlig unverfängliche!) Neuigkeiten zu berichten, jedoch fehlt ihm dazu der Mut, weil anständige Menschen für derartige Nachrichtenübermittlungen schon fürchterlich bestraft wurden.</p>
							<p xml:id="regest2">Um die deutsche<note type="entity"><placeName ref="l822">Deutschland</placeName></note> Freiheit ist es geschehen. Sie kann (so Gott will) nur mit der Zeit wiedererlangt werden. Die Reichsfürsten müssen gegen ihren Willen in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> bleiben und werden durch die hohen Ausgaben regelrecht aufgerieben. Auf Seiten des Kaisers<note type="entity">Karl V.</note> und [der Reichsstände<note type="entity"><placeName ref="l822">Deutschland</placeName>, Reichsstände</note>] wird viel über den sogenannten Landfrieden<note type="entity"><placeName ref="l822">Deutschland</placeName>, Landfrieden</note>, das Reichskammergericht<note type="entity"><placeName ref="l822">Deutschland</placeName>, Reichskammergericht</note>, die Steuerabgaben<note type="entity"><placeName ref="l822">Deutschland</placeName>, Anschläge (Steuern)</note> und den Reichsbund<note type="entity"><placeName ref="l822">Deutschland</placeName>, Reichsbund</note> verhandelt. Über diesen gibt es jedoch noch keinen Beschluss und keine Bekanntmachung. Den zu Grunde gerichteten Reichsstädten<note type="entity"><placeName ref="l822">Deutschland</placeName>, Reichsstädte</note> wird viel auferlegt. Davon werden sie sich kaum erholen.</p>
							<p xml:id="regest3">Während dieser langen und harten Verhandlungen geschehen allerorts viele Verbrechen. Den Sittenverfall sowie die harte Verfolgung vermeintlicher Häresie haben die <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> sogar selbst in ihre Stadt eingeführt! Viele gute Leute hoffen und beten, dass ein himmlisches Strafgericht dem ein Ende setzt.</p>
							<p xml:id="regest4">Unterdessen hat man sich ausgiebig über die Frage<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName></note> beraten, wie man sich in den Kirchen bis zur Einberufung des Konzils<note type="entity">Trient, Konzil</note> [einheitlich] verhalten solle: Karl V.<note type="entity">Karl V.</note> wird [den Evangelischen] anscheinend die Priesterehe<note type="entity">Priesterehe</note>, das Abendmahl<note type="entity">Abendmahl</note> unter beiderlei Gestalt und die <placeName ref="l410">Regensburger</placeName> Rechtfertigungslehre [von 1541] zugestehen. Die evangelischen Kirchen müssen nicht wieder mit Götzen beladen werden und dürfen weiterhin auf gewisse Riten wie z.B. die Konsekration von Wasser und Salzes verzichten. Auch die freie Predigt bleibt erlaubt, sofern sich die jeweiligen Konfessionen nicht gegenseitig verunglimpfen. Wie immer aber sind die Papisten<note type="entity">Paul III.</note> nicht bereit, irgendeine Änderung in ihren Gemeinden einzuführen, wollen aber dulden, dass die Lutheraner<note type="entity">Luther, Martin</note> sich an die [Interims]verordnung<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName></note> halten. Der Kaiser<note type="entity">Karl V.</note> soll wegen des fehlenden Gehorsams seiner [altgläubigen] Untertanen enttäuscht sein, sucht aber weiterhin nach [einer Einigung]. Ach, möge man doch von diesem sogenannten Interim<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName></note> absehen und dem Rate des Gamaliel<note type="entity">Gamaliel</note> folgen [nämlich das Urteil über die Konfessionen Gott überlassen]. Dann wäre zu hoffen, dass die [altgläubige] Teufelslehre bald in sich zusammenfällt.</p>
							<p xml:id="regest5"><persName ref="p8354">Frölich</persName> dankt Bullinger für das Buchgeschenk [«Series et digestio temporum»<note type="entity">Bullinger, Werke Series et digestio temporum (1548)</note>]. Schon der Titel lässt auf die große Nützlichkeit der Schrift schließen! Er hat bisher nur den Widmungsbrief mit dem Verweis auf [<persName ref="p8011">Rudolf Gwalthers</persName> «<foreign xml:lang="el">Οἰκέτης</foreign> sive servus ecclesiasticus»<note type="entity"><persName ref="p8011">Gwalther, Rudolf</persName>, Werke <foreign xml:lang="el">Οἰκέτης</foreign> sive servus ecclesiasticus (1548)</note>] gelesen und freut sich über die offenkundige Freundschaft zwischen den [beiden] Theologen! [Von den weiteren ihm zugesandten Exemplaren<note type="entity">Bullinger, Werke Series et digestio temporum (1548)</note>] übergab er eines <persName ref="p8417">Wolfgang Musculus</persName>, der die Schrift<note type="entity">Bullinger, Werke Series et digestio temporum (1548)</note> jedoch bereits von <persName ref="p8018">Johannes Haller</persName> erhalten hatte. Er hätte das dritte Exemplar<note type="entity">Bullinger, Werke Series et digestio temporum (1548)</note> nicht gefahrlos an den [inhaftierten] Herzog Johann Friedrich I.<note type="entity">Johann Friedrich I. der Grossmuetige, Gefangenschaft</note> von Sachsen übermitteln können (der ohnehin an lateinischer Lektüre keine große Freude hat). Daher händigte er es stattdessen in Bullingers Namen [dem <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Stadtadvokaten] Nikolaus [<persName ref="p8122">Müller</persName>, genannt] <persName ref="p8122">Maier</persName><note type="entity">Muller, Nikolaus</note> aus.</p>
							<p xml:id="regest6">Über die Freilassung<note type="entity">Johann Friedrich I. der Grossmuetige, Gefangenschaft</note> des Herzogs hat er bis jetzt nichts gehört. Sicherlich wird dieser aber nicht aus der Haft entlassen, weil viele seine große Beständigkeit [im Glauben] fürchten. Zum Gerücht, dass Landgraf Philipp von Hessen<note type="entity">Philipp I. der Grossmütige, Gefangenschaft</note> demnächst freigelassen werde, weiß <persName ref="p8354">Frölich</persName> nichts Verlässliches.</p>
							<p xml:id="regest7">Er wurde von [dem <placeName ref="l18">Augsburger</placeName>] Geheimrat <persName ref="p3927">Hans Welser</persName> verleumdet (dem Bullinger seinen Matthäuskommentar<note type="entity">Bullinger, Werke Comm. in Matth. (1542)</note> [richtig: Lukaskommentar<note type="entity">Bullinger, Werke Comm. in Lucam (1546)</note>] gewidmet hatte) und ist daher nun in einer sehr gefährlichen Lage: Ihm wird nämlich unterstellt, dem Kaiser<note type="entity">Karl V.</note> Wortbruch und Untreue vorgeworfen zu haben. Bullinger sieht also seine Not: Die <placeName ref="l18">Augsburger</placeName>, denen er zwölf Jahre lang treu gedient hat, bringen ihn in solch große Bedrängnis, statt ihn und seine Familie zu beschützen! Dabei ist er für solch ungehörige Äußerungen viel zu vorsichtig. Er hat nie über den Kaiser<note type="entity">Karl V.</note> gelästert, sondern ihn immer gebührend geehrt! Warum steht <persName ref="p8354">Frölich</persName> dann ein Leben in Traurigkeit bevor? Wird er gar eines Tages durch Neid und Verleumdung zu Fall gebracht? Was für ein Elend! Gott wird aber auch dem ein Ende setzen. [Bis dahin] wird <persName ref="p8354">Frölich</persName> Trost in Bullingers Buchgeschenk<note type="entity">Bullinger, Werke Series et digestio temporum (1548)</note> finden.</p>
							<p xml:id="regest8">Er verübelt es <persName ref="p4851">Christoph Froschauer d.Ä</persName>.<note type="entity">Froschauer, Christoph d. A.</note> nicht, dass er die gegen Johannes Pedionaeus' Werk [«De bello Germanico Liber»<note type="entity">Pedioneus, Johannes, De bello Germanico Liber (1547)</note>] gerichtete Schrift [«De bello germanico in laudem Ioannis Pedionaei»<note type="entity">Naogeorg, Thomas, De bello germanico in laudem Ioannis Pedionaei (1548)</note>] von [Thomas Naogeorg] vorsichtshalber nicht drucken will. Die [allgemeinen] Umstände sind schon gefährlich und widerwärtig genug!</p>
							<p xml:id="regest9"><persName ref="p8354">Frölich</persName> konnte die sechs Exemplare der «Eidgenössischen Chronik» von Johannes Stumpf<note type="entity">Stumpf, Johannes, Eidgenössische Chronik (1547)</note>, die er von Froschauer<note type="entity">Froschauer, Christoph d. A.</note> erhalten hat, bisher noch nicht den angedachten Empfängern übergeben. Er wird diesem die Schulden [für die Bücher] aber [bald] begleichen, wie er ihm auch schon mitgeteilt hat. Bullinger soll ihn um etwas Geduld bitten.</p>
							<p xml:id="regest10"><persName ref="p8354">Frölich</persName> beglückwünscht die Zürcher<note type="entity">Zurich</note> zu ihrer [sicheren] Lage. Er selbst möchte auch endlich aus seiner unerträglichen Situation befreit werden, sei es durch Exil oder eine andere Anstellung!</p>
							<p xml:id="regest11">Sebastian Schertlin<note type="entity">Schertlin, Sebastian</note> hat sich, wie man in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> hört, König Heinrich II.<note type="entity">Heinrich II. von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName></note> von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName> verpflichtet und den Kaiser<note type="entity">Karl V.</note> damit [abermals] verraten. Wenn das wahr ist, stehen auch <persName ref="p8354">Frölich</persName>, seinem engen Vertrauten, neue Schwierigkeiten bevor. Man wird ihm vorwerfen, dass er zuvor zweimal unter Lebensgefahr zu Schertlin<note type="entity">Schertlin, Sebastian</note> [nach Konstanz<note type="entity">Konstanz</note>] gereist ist. Dabei hatte er ihm von der Annäherung an <placeName ref="l832">Frankreich</placeName> abgeraten. Ein großes Unglück!</p>
							<p xml:id="regest12">Soweit <persName ref="p8354">Frölich</persName> es abschätzen kann, bemüht sich der Kaiser<note type="entity">Karl V.</note> um Frieden und Vergebung. Es ist daher kaum zu befürchten, dass er in diesem Jahr zum Befreiungsschlag gegen seine Feinde ausholt. Vielmehr wird er für Ruhe und einen allgemeinen Frieden sorgen.</p>
							<p xml:id="regest13">Die Zürcher sollen den geschwächten <placeName ref="l18">Augsburgern</placeName> mit Gebeten beistehen.</p>
							<p xml:id="regest14"><persName ref="p8417">Wolfgang Musculus</persName> und Sebastian <persName ref="p5341">Lepusculus</persName> werden sich hoffentlich in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> halten können. Von den anderen<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Pfarrer</note> [Pfarrer] ist wenig zu erwarten: Sie sind ungebildet und pflegen keinen anständigen Lebenswandel.</p>
							<p xml:id="regest15">Möge es <persName ref="p8011">Gwalther</persName>, <persName ref="p8018">Haller</persName> und den Zürcher Pfarrern<note type="entity">Zurich, Pfarrer, Im Gruß</note> gut ergehen. <persName ref="p8354">Frölich</persName> schließt <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> in seine Gebete ein. Grüße.</p>
							<p xml:id="regest16">Er hat Bullingers Brief [nicht erhalten] am 10. April 1548 bekommen.</p>
						</summary>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8354" cert="high"/>
					<placeName ref="l18" cert="low"/>
					<date when="1548-04-10" cert="high">Dienstag, 10. April 1548</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="998">Latein</language>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!87!Autograph!00%20E_II_346__fol__241_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">87/Autograph/00 E_II_346__fol__241_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!87!Autograph!01%20E_II_346__fol__241_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">87/Autograph/01 E_II_346__fol__241_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!87!Autograph!02%20E_II_346__fol__241_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">87/Autograph/02 E_II_346__fol__241_a_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text>
		<note xml:id="fna" type="footnote" subtype="metadata" corresp="signature" n="a"><hi rend="italic">Mit Schnittspuren.</hi></note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.P.D. <ptr target="zl18071-1A" type="zzl"/><ptr target="zl18071-8A" type="zzl"/>Quod accusas silentium,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Ein entsprechender Brief von Bullinger ist nicht erhalten. Seit <persName ref="p8354">Frölichs</persName> letztem Brief vom 19. Januar 1548 (<ref target="18011">18011</ref>) können zwei nicht erhaltene Briefe Bullingers an <persName ref="p8354">Frölich</persName> nachgewiesen werden. Der erste dürfte den unten in Z. <ref source="zl18071-2A" target="zl18071-2E" type="zl">18071</ref> erwähnten Exemplaren von Bullingers Werk «Series et digestio temporum»<note type="entity">Bullinger, Werke Series et digestio temporum (1548)</note> beigelegen haben. Da <persName ref="p8354">Frölich</persName> die Bücher zur Abfassungszeit des vorliegenden Briefes bereits an die unten genannten Personen weitergegeben hatte, dürfte der Erhalt der Bücher und des Briefes bereits einige Zeit zurückliegen. <persName ref="p8354">Frölich</persName> vermerkt unten in Z. <ref source="zl18071-3A" target="zl18071-3E" type="zl">18071</ref>, dass er den zweiten nicht erhaltenen Brief von Bullinger am 10. April 1548 erhalten hat. In Anbetracht der etwa einwöchigen Reisezeit von <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> nach <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> wird dieses Schreiben Anfang April 1548 verfasst worden sein.<ptr target="fn18071-1" type="zfn"/></note> idem merito accuso, mi desyderabilissime Bullingere.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Excusabit tamen utrumque temporum difficultas.<ptr target="zl18071-1E" type="zzl"/></s>
					<s n="3" xml:lang="la">Que scriberem, haberem fere infinita.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Audatiam autem scribendi non habeo, licet eiusmodi sint, quę neminem bonum iure offendere possint.<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Die Gefahr war gegenwärtig, dass Briefe von kaiserlichen<note type="entity">Karl V.</note> Agenten abgefangen und die Briefschreiber sowie die Überbringer bei verfänglichen Briefinhalten zur Rechenschaft gezogen wurden. Zudem spricht <persName ref="p8354">Frölich</persName> hier aus Erfahrung: Während des Donaufeldzuges<note type="entity"><placeName ref="l822">Deutschland</placeName>, Schmalkaldischer Krieg (1546-1547) , Donaufeldzug (Juli-November 1546)</note> wurden einige seiner Briefe an Bullinger abgefangen; s. <bibl source="b21">HBBW XVIII</bibl>, <ref target="file12736">Nr. 2689</ref>,1-4; <bibl source="b22">HBBW XIX</bibl> 37 («Überlegungen zur Briefbeförderung»); XX, Nr. 2952,1f.<ptr target="fn18071-3" type="zfn"/></note></s>
					<s n="5" xml:lang="la">Cedamus igitur horribilibus exemplis, quę docent, quam facile vel optimi plectantur.<ptr target="zl18071-8E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">De <placeName ref="l822">Germanię</placeName> libertate<note type="entity"><placeName ref="l822">Deutschland</placeName></note> iamiam actum est,<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Zum Verlust der (deutschen) Freiheit vgl. auch <ref target="18009">18009</ref>,<ref source="zl18009-4A" target="zl18009-4E" type="zl">18009</ref>; <ref target="18039">18039</ref>,<ref source="zl18039-10A" target="zl18039-10E" type="zl">18039</ref>.</note> quam nemo facile recuperabit, nisi tempus, cuius offitium est mutare (non tamen nisi ita deo concedente et ordinante)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi rend="italic">Dieses und die folgenden Klammerpaare ergänzt.</hi></note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Principes imperii hic<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName>.</note> retinentur invitissimi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Consumunt enim multa et profundunt.<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Joachim Vadian berichtete bereits im Januar 1548 von zahlreichen Banketten in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName><note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Reichstag (1. September 1547-30. Juni 1548) (s.a. Karl V.)</note>; s. <ref target="18005">18005</ref>,<ref source="zl18005-5A" target="zl18005-5E" type="zl">18005</ref>.</note></s>
					<s n="9" xml:lang="la">Imo consumuntur et ipsi!</s>
					<s n="10" xml:lang="la"><ptr target="zl18071-4A" type="zzl"/>De pace publica, quam pacem provincialem<note type="entity"><placeName ref="l822">Deutschland</placeName>, Landfrieden</note><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">pacem provincialem: Landfrieden. - Zu den Reichstagsverhandlungen<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Reichstag (1. September 1547-30. Juni 1548) (s.a. Karl V.)</note> über diesen, das Reichskammergericht<note type="entity"><placeName ref="l822">Deutschland</placeName>, Reichskammergericht</note> und die Anschläge<note type="entity"><placeName ref="l822">Deutschland</placeName>, Anschläge (Steuern)</note> (Reichssteuern, erhoben auf Basis der Reichsmatrikel) s. <bibl source="b524">RabeReichsbund</bibl> 295-321. 332-351; <bibl>RTAJR</bibl> XVIII/1 69-83.</note> vocant, de iudicio camerę imperialis et de contributionibus<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Steuern; s. <bibl source="b353">Kirsch</bibl> 704.</note> multa hinc inde<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">hinc inde: Gemeint ist zwischen Kaiser Karl V.<note type="entity">Karl V.</note> und den Reichsständen<note type="entity"><placeName ref="l822">Deutschland</placeName>, Reichsstände</note>.</note> tractata sunt. <ptr target="zl18071-4E" type="zzl"/></s>
					<s n="11" xml:lang="la">Tractatum etiam est de foedere<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Die Bestrebungen Karls V.<note type="entity">Karl V.</note>, durch einen neuen Reichsbund<note type="entity"><placeName ref="l822">Deutschland</placeName>, Reichsbund</note> eine monarchische Reichsreform durchzuführen, sollten aufgrund der Ablehnung durch die Reichsstände fehlschlagen; s. <ref target="18039">18039</ref>, <ref target="fn18039-3" type="fn">fn18039-3</ref>; <ref target="18055">18055</ref>,<ref source="zl18055-6A" target="zl18055-6E" type="zl">18055</ref>; <bibl source="b23">HBBW XX</bibl>, <ref target="file13009">Nr. 2960</ref>, Anm. 25; <bibl source="b524">RabeReichsbund</bibl> 361-366.</note>, sed nihildum conclusum neque publicatum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Video miseris civitatibus<note type="entity"><placeName ref="l822">Deutschland</placeName>, Reichsstädte</note> multa misere imponi, quę, ut sunt omnino pessundatę<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">zugrunde gerichtet; s. <bibl source="b353">Kirsch</bibl> 2140. - Zu den Forderungen an die Reichsstädte<note type="entity"><placeName ref="l822">Deutschland</placeName>, Reichsstädte</note> s. beispielsweise <ref target="18009">18009</ref>,<ref source="zl18009-3A" target="zl18009-3E" type="zl">18009</ref>; <ref target="18059">18059</ref>,<ref source="zl18059-11A" target="zl18059-11E" type="zl">18059</ref> und <ref target="fn18059-6" type="fn">fn18059-6</ref>.</note>, vix unquam reflorescent.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Interim, dum hic omnia diu et severiter quidem aguntur, multa fiunt ubique fere latrocinia, multę cędes et nos ipsissimam Sodomam<note type="entity">Sodom</note><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Sodom. - Gemeint ist Sittenverfall; vgl. Gen 19, 1-11.</note> et <placeName ref="l2686">Sorbonam</placeName><note type="entity">Paris, <placeName ref="l2686">Sorbonne</placeName></note><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Die Anspielung auf die Theologische Fakultät der Universität von Paris<note type="entity">Paris, Universität</note> (<placeName ref="l2686">Sorbonne</placeName>) meint hier wohl die strenge Verfolgung von vermeintlicher Häresie, von der Ludwig Lavater<note type="entity">Lavater, Ludwig</note> in seinen Briefen aus Paris<note type="entity">Paris</note> an Bullinger aus erster Hand zu berichten wusste; s. <ref target="18338">18338</ref>,<ref source="zl18338-6A" target="zl18338-6E" type="zl">18338</ref>; <ref target="18342">18342</ref>,<ref source="zl18342-11A" target="zl18342-12E" type="zl">18342</ref>. <ref source="zl18342-15A" target="zl18342-15E" type="zl">18342</ref>.</note> scelerum in nostra urbe plantavimus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Multi boni et sperant et precantur, ut ignis de cęlo labatur et finem tantorum tandem faciat malorum.<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Vgl. Gen 19, 24f; Offb 20, 9f.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la"><ptr target="zl18071-9A" type="zzl"/>Pręterea diu multumque nunc tractatum est super religione, quomodo videlicet et qualiter interim, donec concilium<note type="entity">Trient, Konzil</note><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Zum vertagten Konzil von Trient s. <ref target="18011">18011</ref>, <ref target="fn18011-3" type="fn">fn18011-3</ref>.</note> cogatur, in ecclesiis vivendum sit.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Zur angestrebten Übergangslösung, die als Interim<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName></note> bekannt wurde, s. zuletzt <ref target="18059">18059</ref>,<ref source="zl18059-13A" target="zl18059-13E" type="zl">18059</ref> mit <ref target="fn18059-5" type="fn">fn18059-5</ref>.<ptr target="fn18071-4" type="zfn"/></note></s>
					<s n="16" xml:lang="la">Cęsar<note type="entity">Karl V.</note><note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Karl V.</note>, ut constanter audio, matrimonium sacerdotale<note type="entity">Priesterehe</note>, utramque speciem sacramenti<note type="entity">Abendmahl</note>, articulum iustificationis, ut <placeName ref="l410">Ratisbonę</placeName><note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Gemeint ist das <placeName ref="l410">Regensburger</placeName> Religionsgespräch von 1541.</note> iamdudum in formam redactus est, concederet.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Templa ab imaginibus vacua non oneraret idolis et liberam evangelii predicationem, ita tamen, ne pars una alteram calumnietur <ptr target="fa18071-1" type="range_start"/><note xml:id="fnc" type="footnote" target="fa18071-1" n="c"><hi rend="italic">Am Rande mittels Einweisungszeichen ergänzt.</hi></note>nec carpat<ptr target="fa18071-1-E" type="range_end"/>, admitteret, item consecrationem salis, aquę et eiusmodi liberam relinqueret.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Sed papistę<note type="entity">Paul III.</note> (semper sui similes!) ne pilum quidem cedere volunt, verum aiunt se laturos, ut Lutherani<note type="entity">Luther, Martin</note> eo ordine vivant, se autem ritus suos integre servaturos.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Id quod imperatorem<note type="entity">Karl V.</note> pessime, ut dicitur, habet, ut, qui sibi multum pietatis et obedientię de suis pollicitus sit, iam nihil minus re ipsa experiatur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Utinam sic tractatus isti, quos Interim<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName></note> vocant, in spongiam recidant<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Vgl. <bibl>Sueton</bibl>, Augustus, 85, 2.</note> et consilio <persName ref="p21327">Gamalielis</persName><note type="entity">Gamaliel</note><note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Der Pharisäer Gamaliel bewirkte vor dem Hohen Rat die Freilassung der Apostel<note type="entity">Apostel</note>. Er führte dazu an, dass deren Wirken, sofern es nicht dem Willen Gottes entspreche, vergeblich sei. Wäre es aber von Gott gewollt, könne man ohnehin nichts dagegen ausrichten; vgl. Apg 5, 38f.</note> saluberrimo omnia agantur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Hinc brevi futurum sperarim, ut doctrina diaboli in se ipsa evanesceret.<ptr target="zl18071-9E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la"><ptr target="zl18071-2A" type="zzl"/>Pro exemplari<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Zweifellos handelt es sich um Bullingers kürzlich erschienenes Werk «Series et digestio temporum»<note type="entity">Bullinger, Werke Series et digestio temporum (1548)</note> (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 176; <bibl source="b652">VD16</bibl> <ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+B+9689">B9689</ref>), das mit einem nicht erhaltenen Brief von Bullinger übermittelt worden sein dürfte; s. oben <ref target="fn18071-1" type="fn">fn18071-1</ref>. - Zum Erscheinungsdatum der Schrift s. <ref target="18336">18336</ref>, <ref target="fn18336-3" type="fn">fn18336-3</ref>. - Offensichtlich hatte Bullinger neben dem für <persName ref="p8354">Frölich</persName> bestimmten Geschenkexemplar mindestens noch zwei weitere Exemplare dieser Schrift mit der Bitte um Weitergabe zugeschickt. Eines davon war anscheinend für Johann Friedrich I.<note type="entity">Johann Friedrich I. der Grossmuetige</note> von Sachsen gedacht; s. unten Z. <ref source="zl18071-5A" target="zl18071-5E" type="zl">18071</ref>.</note> dono dato tibi gratias immortales ago, quod, ut titulus prę se fert, non nisi magnam utilitatem allaturum est.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Vidi saltem dedicatoriam<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Bullingers zwischen dem 28. und 31. Januar 1548 verfasster Widmungsbrief (<ref target="18336">18336</ref>) richtete sich an <persName ref="p8011">Rudolf Gwalther</persName>. Darin verwies Bullinger auch auf dessen Karlstagsrede, gedruckt unter dem Titel «<foreign xml:lang="el">Οἰκέτης</foreign> sive servus ecclesiasticus»<note type="entity"><persName ref="p8011">Gwalther, Rudolf</persName>, Werke <foreign xml:lang="el">Οἰκέτης</foreign> sive servus ecclesiasticus (1548)</note> (<bibl source="b652">VD16</bibl> <ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+W+1127">W1127</ref>; <bibl>BZD</bibl> C391); s. <ref target="18336">18336</ref>,[4].</note>, cuius mutua vicissitudo et reciproca dedicatio mihi valde arridet.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Ex animo enim lętor inter verbi doctores tam bene convenire et amicitię suavitatem ita exerceri. <ptr target="zl18071-5A" type="zzl"/></s>
					<s n="25" xml:lang="la"><persName ref="p8417">Musculo</persName><note xml:id="fn22" type="footnote" n="22"><persName ref="p8417">Musculus</persName> wirkte seit 1531 als Pfarrer in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName>; s. <bibl source="b6">HBBW IV</bibl>, <ref target="file10377">Nr. 345</ref>, Anm. 9.</note> exemplar unum dedi, qui respondit se ab <persName ref="p8018">Hallero</persName><note xml:id="fn23" type="footnote" n="23"><persName ref="p8018">Johannes Haller</persName>, der zu der Zeit als Pfarrer<note type="entity">Zurich, Pfarrer</note> am Großmünster<note type="entity">Zurich, Großmünster</note> in <placeName ref="l587">Zürich</placeName> wirkte; s. <bibl source="b12">HBBW X</bibl>, <ref target="file11417">Nr. 1374</ref>, Anm. 9.</note> nostro antea unum accepisse.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Tertium tuo nomine doctori <persName ref="p8122">Nicolao Maier</persName><note type="entity">Muller, Nikolaus</note><note xml:id="fn24" type="footnote" n="24"><persName ref="p8122">Nikolaus Müller</persName>, genannt <persName ref="p8122">Maier</persName>, versah zu dieser Zeit das Amt des <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Stadtadvokaten (Syndikus); s. <bibl source="b14">HBBW XI</bibl>, <ref target="file11560">Nr. 1517</ref>, Anm. 1. - Sein ihm in Bullingers Namen zugesandtes Exemplar der «Series et digestio temporum»<note type="entity">Bullinger, Werke Series et digestio temporum (1548)</note> sowie <persName ref="p8011">Gwalthers</persName> «<foreign xml:lang="el">Οἰκέτης</foreign> sive servus ecclesiasticus»<note type="entity"><persName ref="p8011">Gwalther, Rudolf</persName>, Werke <foreign xml:lang="el">Οἰκέτης</foreign> sive servus ecclesiasticus (1548)</note> sollte <persName ref="p8122">Müller</persName> am 26. April 1548 Graf Wolrad von Waldeck<note type="entity">Waldeck, Wolrad von</note> schenken; s. <bibl source="b693">WolradAugsburg</bibl> 37f.</note> exhibui<ptr target="zl18071-2E" type="zzl"/> (Dux<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p19065">Johann Friedrich I. von Sachsen</persName>. - Zu dessen Lage in kaiserlicher Gefangenschaft<note type="entity">Johann Friedrich I. der Grossmuetige, Gefangenschaft</note> s. zuletzt <ref target="18042">18042</ref>,<ref source="zl18042-5A" target="zl18042-5E" type="zl">18042</ref>. - Zu seinem geringen lateinischen Sprachvermögen s. <bibl source="b641">TRE</bibl> XVII 97.</note> <persName ref="p19065">Saxonię</persName><note type="entity">Johann Friedrich I. der Grossmuetige</note> non tuto aditur neque Latina lectione valde delectatur). <ptr target="zl18071-5E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">De ipsius<pb type="scan" next="241v."/> liberatione<note type="entity">Johann Friedrich I. der Grossmuetige, Gefangenschaft</note> nihil adhuc intelligo, propter constantiam egregiam, tum fortassis eam ob causam, quod virtus sua quibusdam formidabilis sit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Rumor est landgravium<note type="entity">Philipp I. der Grossmütige, Gefangenschaft</note><note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Philipp von Hessen, der sich derzeit in kaiserlicher Gefangenschaft in Heilbronn<note type="entity">Heilbronn</note> befand, sollte aber tatsächlich erst am 4. September 1552 freigelassen werden; s. <ref target="18055">18055</ref>, <ref target="fn18055-2" type="fn">fn18055-2</ref>; <bibl source="b23">HBBW XX</bibl>, <ref target="file12997">Nr. 2948</ref>, Anm. 9. - Zu seiner in Kürze erwarteten Freilassung kursierten bereits im Februar 1548 Gerüchte; s. <ref target="18042">18042</ref>,<ref source="zl18042-5A" target="zl18042-5E" type="zl">18042</ref>.</note> brevi liberandum esse.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Sed certi nihil scio.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Consul <persName ref="p3927">Welserus</persName><note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">Der <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Altbürgermeister<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Burgermeister</note> Hans (Johannes) <persName ref="p3927">Welser</persName> gehörte dem Geheimen Rat<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Burgermeister</note> an; s. <bibl source="b15">HBBW XII</bibl>, <ref target="file11691">Nr. 1648</ref>, Anm. 3. - Aus seiner Korrespondenz (1545-1557) mit Bullinger sind dreizehn Briefe erhalten.</note>, cui Matheum<note type="entity">Bullinger, Werke Comm. in Matth. (1542)</note><note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">Bullinger hatte <persName ref="p3927">Welser</persName> 1546 nicht seinen Matthäus- (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 144f), sondern seinen Lukaskommentar<note type="entity">Bullinger, Werke Comm. in Lucam (1546)</note> (<bibl source="b286">HBBibl</bibl> I 173) gewidmet; s. <bibl source="b20">HBBW XVII</bibl>, Nr. 2545.</note> tuum inscripsisti, me in extrema coniicit pericula impie et falso de me effutiendo, ac si ego dicerem atque pronunciarem cęsarem<note type="entity">Karl V.</note> nullis stare promissis neque ulli fidem servare.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Ecce, mi frater Bullingere, in quibus verser erumnis!</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Hi siquidem, quibus animam meam subieci, quibus per 12<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29"><persName ref="p8354">Frölich</persName> stand seit 1537 als Stadtschreiber in Diensten der Reichsstadt <placeName ref="l18">Augsburg</placeName>; s. <bibl source="b17">HBBW XIV</bibl>, <ref target="file12037">Nr. 1990</ref>, Anm. 8.<ptr target="fn18071-5" type="zfn"/></note> annos tot sudoribus tam fideliter famulatus sum, quorum patrocinio ego meique tuti et salvi esse deberemus, ab iisdem foede premimur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Ego per deum immortalem verba mea ita moderatus sum et os meum ita rexi, ut tale quippiam ex ore meo nunquam egressum sit.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Scio equidem regi non esse maledicendum, quemadmodum profecto in hoc non solum innocens, sed cęsarem debite semper veneratus sim.</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Quid ergo <persName ref="p8354">Laetus</persName> in hoc sęculo nisi vitam tristitia summa transiget reliquam aut per calumniatorum invidiam et calumnias una dierum misere occidetur?</s>
					<s n="36" xml:lang="la">O, mi vir, quam acerba patior.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Dominus autem rerum omnium dabit his quoque finem.<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Vgl. <bibl>Vergil</bibl>, Aeneis, 1, 199.</note></s>
					<s n="38" xml:lang="la">Ego consolationem ex libro tuo transmisso accepturus sum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Quod <persName ref="p4851">Froschouerus</persName><note type="entity">Froschauer, Christoph d. A.</note> scriptum<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Gemeint ist eine Abschrift des Manuskripts von Thomas Naogeorgs (Kirchmeyers)<note type="entity">Naogeorg, Thomas</note> Antwortgedicht «De bello germanico in laudem Ioannis Pedionaei» (<bibl source="b652">VD16</bibl> <ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+K+967">K967</ref>)<note type="entity">Naogeorg, Thomas, De bello germanico in laudem Ioannis Pedionaei (1548)</note> auf die von Johannes Pedioneus<note type="entity">Pedioneus, Johannes</note> verfasste Schrift «De bello Germanico Liber» (<bibl source="b652">VD16</bibl> <ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+P+1110">P1110</ref>. <ref>https://gateway-bayern.de/VD16+P+1111</ref>)<note type="entity">Pedioneus, Johannes, De bello Germanico Liber (1547)</note>; s. <ref target="18011">18011</ref>,<ref source="zl18011-3A" target="zl18011-3E" type="zl">18011</ref> mit <ref target="fn18011-2" type="fn">fn18011-2</ref>; <ref target="18057">18057</ref>,<ref source="zl18057-3A" target="zl18057-3E" type="zl">18057</ref> mit <ref target="fn18057-3" type="fn">fn18057-3</ref>.</note> in Pedioneum<note type="entity">Pedioneus, Johannes</note> imprimere veretur et recusat, nihil illi imputo.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Sunt res satis indignę et periculosę odiosęque.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">Ego accepi 6 (ni fallor) exempla Cronicorum<note type="entity">Stumpf, Johannes, Eidgenössische Chronik (1547)</note><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Gemeint ist Johannes Stumpfs «Eidgenössische Chronik» (<bibl source="b652">VD16</bibl> <ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+S+9864">S9864</ref>; <bibl>BZD</bibl> C396), die in <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> bei Froschauer<note type="entity">Froschauer, Christoph d. A.</note> gedruckt worden war; s. <ref target="18000">18000</ref>, <ref target="fn18000-4" type="fn">fn18000-4</ref>. - <persName ref="p8354">Frölich</persName> hatte Bullinger zuvor am 19. Dezember 1547 um die Zusendung weiterer fünf oder sechs Exemplare des Buchs gebeten; s. <bibl source="b23">HBBW XX</bibl>, <ref target="file13144">Nr. 3095</ref>,7-9.</note> ab <persName ref="p4851">Froschouero</persName><note type="entity">Froschauer, Christoph d. A.</note>, quę adhuc in aedibus meis habeo nec potui hactenus ea communicare illis, quibus volebam.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">Oro igitur te, ut <persName ref="p4851">Froschouerum</persName><note type="entity">Froschauer, Christoph d. A.</note>, virum optimum, preceris, ne moram numerandi pecunię egre ferat, sed paulum adhuc pacienter expectet.<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Offensichtlich ist Froschauer<note type="entity">Froschauer, Christoph d. A.</note> bei der Übergabe der bestellten Exemplare entgegen <persName ref="p8354">Frölichs</persName> Vorhaben nicht gleich ausbezahlt worden; s. <bibl source="b23">HBBW XX</bibl>, <ref target="file13144">Nr. 3095</ref>,8f.</note></s>
					<s n="43" xml:lang="la">Ego me debitorem feci illi solvamque dębitum bona fide.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Scripsi quoque ipsi, fere in eum, qui prelibatur<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Im Sinne von: zuvor angegeben; s. <bibl source="b463">Niermeyer</bibl> 1087.</note>, modum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la">Vestrę<note type="entity">Zurich</note> gratulor fortunę, quam possum maxime.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Utinam dominus me tandem a mea functione<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Zu <persName ref="p8354">Frölichs</persName> Amt s. oben <ref target="fn18071-5" type="fn">fn18071-5</ref>.</note> amplius intolerabili liberet et me vel in exilium vel alteram servitutem<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Dienst; vgl. <bibl source="b353">Kirsch</bibl> 2602.</note> transferat.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Ego profecto importabilia porto.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Deus nimium pondus sustineat!</s>
					<s n="49" xml:lang="de">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la"><ptr target="zl18071-7A" type="zzl"/>Rumor hic est Sebastianum <persName ref="p2916">Schertlerum</persName><note type="entity">Schertlin, Sebastian</note> in <placeName ref="l832">Gallias</placeName> concessisse.<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Nachdem der in Basel<note type="entity">Basel</note> weilende Schertlin laut Johannes Gasts Tagebuch<note type="entity">Gast, Johannes, Tagebuch</note> mittels einer Summe von 500 Gulden von König Heinrich II.<note type="entity">Heinrich II. von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName></note> von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName> Anfang Januar 1548 angeworben worden war, ritt er am 7. März 1548 gemeinsam mit seinem Sohn Hans Sebastian<note type="entity">Schertlin, Sebastian, Hans Sebastian (Sohn)</note> nach <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>. Formell stand er seit dem 1. April in französischen Diensten; s. <bibl source="b570">SchertlinLeben</bibl> 70; Paul <bibl>Burckhardt</bibl>, Basel zur Zeit des Schmalkaldischen Krieges, in: <bibl source="b150">BZGA</bibl> 38, 1939, S. 92; <bibl source="b241">GastTagebuch</bibl> 302.<ptr target="fn18071-2" type="zfn"/></note><ptr target="zl18071-7E" type="zzl"/> Quod si ita est, ego novis retibus illaqueor.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Nam cum <persName ref="p2916">Schertlerus</persName><note type="entity">Schertlin, Sebastian</note> fratris loco me habuerit, nunc autem aliquid qualecumque contra cesarem<note type="entity">Karl V.</note> designaverit, primus ero inter suspiciosos, non consyderato me magno cum periculo corporis bis apud ipsum<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Gemeint ist Schertlin<note type="entity">Schertlin, Sebastian</note>. Bisher war nur bekannt, dass <persName ref="p8354">Frölich</persName> am 20. Oktober 1547 unter großer Gefahr nach Konstanz<note type="entity">Konstanz</note> aufgebrochen war, um mit Schertlin im Auftrag des <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Rats<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Burgermeister</note> zu sprechen. Er hielt sich bis zum 5. November 1547 in der Stadt auf; s. <bibl source="b23">HBBW XX</bibl>, <ref target="file13104">Nr. 3055</ref>,1-4; Nr. 3070,9-15. - Durch den vorliegenden Brief lässt lässt sich nachweisen, dass <persName ref="p8354">Frölich</persName> auch bei seiner ersten, im März 1547 erfolgten Reise nach Konstanz<note type="entity">Konstanz</note> Schertlin<note type="entity">Schertlin, Sebastian</note> getroffen hatte, der sich dort schon seit dem 2. Februar 1547 aufhielt; s. <bibl source="b23">HBBW XX</bibl>, <ref target="file12929">Nr. 2880</ref>,1-4.</note> fuisse et nihil aliud egisse, quam quomodo virum dehortarer, ne se <placeName ref="l832">Gallico</placeName> mari<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39"><placeName ref="l832">Gallico</placeName> mari: Heinrich II.<note type="entity">Heinrich II. von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName></note></note> committeret.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Ter igitur infelix sum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la"><ptr target="zl18071-6A" type="zzl"/>Quantum coniicere possum, imperator<note type="entity">Karl V.</note> paci et clęmentię studet.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Nec multum timerem suam maiestatem hoc anno de hostibus vindictam quęrere, quin potius communi paci et tranquillitati consulat.<ptr target="zl18071-6E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la">Iuvate nostram imbecillitatem orationibus vestris.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la"><persName ref="p8417">Musculum</persName> spero mansurum erectum, item et <persName ref="p5341">Lepusculum</persName><note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Sebastian <persName ref="p5341">Lepusculus</persName> (<persName ref="p5341">Häslin</persName>) war im September 1546 von der Basler Kirche<note type="entity">Basel, Kirche</note> als Prediger<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Pfarrer</note> nach <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> entliehen worden. Seither diente er als Helfer an der Barfüßerkirche<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Barfüßerkirche</note>; s. <bibl source="b20">HBBW XVII</bibl>, <ref target="file12649">Nr. 2602</ref>,80-82 mit Anm. 82.</note>.</s>
					<s n="57" xml:lang="la">De reliquis<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Pfarrer</note> nihil mihi polliceor, quia neque docti neque bone vitę sunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la">Dominum <persName ref="p8011">Gvalterum</persName>, <persName ref="p8018">Hallerum</persName> et totam Musarum<note type="entity">Zurich, Pfarrer, Im Gruß</note> coronam salvam esse ex animo cupio.</s>
					<s n="59" xml:lang="la">Reipublicę<note type="entity">Zurich</note> vestrę omnia felicia a domino ręrum comprecor.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" ana="farewell">Vale. 10. aprilis 1548.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la"><ptr target="zl18071-3A" type="zzl"/>Tuę<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">Ergänze: literae. - Zu Bullingers nicht erhaltenem Brief s. oben <ref target="fn18071-1" type="fn">fn18071-1</ref>.</note> mihi hodie exhibitę sunt.<ptr target="zl18071-3E" type="zzl"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift:]</note>
					<s n="62" xml:lang="la">Tuus G. L.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">Adresse auf 241a,v.:</note>
					<s n="63" xml:lang="la">Ornatissimo viro domino Henricho Bullingero, antistiti <placeName ref="l587">Tigurino</placeName>, amico incomparabili.</s>
					<s n="64" xml:lang="de">Zurich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>