<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8703" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Hug (Hugo) d.Ä. / Glarus AN Heinrich Bullinger / Zürich, 7. November 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 378,1854</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Sentio ego perpetum et benignum tuum erga me animum, etsi multis modis alias</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8703">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8039" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hug (Hugo) d.Ä.</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11102280"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l176" cert="high"><orig>Glarus</orig></placeName>
					<date when="1571-11-07" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8704"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8702"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8725"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8692"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8725"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8692"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file6495"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8725"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8692"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8706"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8701"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8725"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8692"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8706"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8701"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8703/Autograph/00__E_II_378__fol__1854_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8703/Autograph/01__E_II_378__fol__1854_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1554.<lb/>
					S. Sentio ego reverendissime charissimeque, mi domine compater, promptum et benignum<lb/>
					tuum erga me animum, etsi multis modis alias, inprimis tamen in hoc, quod mea causa<lb/>
					multos, quos me in summa mea necessitate adiuvare posse existimavisti, convenire<lb/>
					dignatus es, et quid (qui alias mille negotiis es occupatus) tantum temporis in hac tam nervosa<lb/>
					et ornatissima supplicane scribenda impenderis. Deus largitor omnis boni, tam tibi, quam<lb/>
					tuis haec beneficia rependat, quem ego sedulo et impensissime rogabo semper, quod ambo vixerimus,<lb/>
					ut tuis infinitis laboribus et toti quoque familiae reique domesticae adesse et benedicere dignetur.<lb/>
					Deus modo ceptis nostris laetum eventum largiatur, a quo totus pendeo, spe speroque<lb/>
					ut, quoniam in ipsius vinea pro virili desudo, hunc mihi ex sua clementia alimentum<lb/>
					mirabiliter suppeditaturum. Coget is aliquem Habacus sive viduam Sarchanam,<lb/>
					imo, si homines suo desint, officio, corvos quoque, qui alimentum mihi meisque administrabile<lb/>
					probrosum, quid Glaronensibus esse videtur, quod minori placula, papistis videlicet<lb/>
					sacreficulos, opinus conditionibus nutriunt sibiquemet utpote potiori parti, qui puriorem<lb/>
					verbi divini doctrinam amplectuntur, vix unum pro dignitate sustentant.<lb/>
					Ec quidem parochi<lb/>
					stipendium quam amplum sit, mihi certo non constat, sed diaconi, qui solus est etiam<lb/>
					nullam prorsus familiam alit; is pro salario habet, bis centum et quinquaginta florenos,<lb/>
					ita mihi annatim 25 flore. Minus quam diacono papistico suppedicant<lb/>
					Nolui ego videri mercenarius et omnium de conditione sive stipendio minime pacisci,<lb/>
					et Lemannus noster novit, qui tum temporis mecum Glaronae fuit, cum de<lb/>
					salario meo ageretur; sperabam enim magistratum nostrum Tigurinum Tigurum<lb/>
					sua authoritate effecturum, ut illi iuxta promissiones suas mihi largirentur, quod cum mea<lb/>
					familia commode apud ipsos vivere possem vel si non vellent amplius quid praestare, tamen me<lb/>
					cum mea tam numerosa familia, diacono papistico illoque solo pro minorem iudicarent.<lb/>
					sed ubique fere sic conqueratus esse novimus, ut papistae suis pastoribus bene valint, ita ut eorum<lb/>
					stipiendia subinde augeant, nostri vero suis fidelissimis ministris vel etiam tenuissimas conditiones<lb/>
					invideant, nedum quod per se sive per alios adaugeri cupient. Cur mihi tam iniqua forte<lb/>
					fuerit<lb/>
					frui datur, ut ego, quasi solus de meliori, tutiori et leviori conditione<lb/>
					cedere et ad talem converti coactus fuerim, quae periculi<lb/>
					et asperitatis refertissima et adeo ingrata est, ut mihi vix de pane crando<lb/>
					sufficiat. Sed verbosior fortassis sum quam me deceat, rogo itaque te tanquam benevolum<lb/>
					patrem, ut h&#281;c a me equi bonique consulas meque amare et commendatissimas habere pergas.<lb/>
					Salutem tibi dicit d. Avismus, quaestor, duo Schu&#870;leri, Pfenderus, Baldii et reliqui<lb/>
					gratias item tibi agunt, quod eos de certamine et bello Turcico instituisti. Salum te quoque cum<lb/>
					mea<lb/>
					omnes omnibus cupit uxor mea et tota familia. Raptim Glaron&#281;, 7. novembris cum<lb/>
					Tui observandissimus Iohannes Hugo<lb/>
					Claronae.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>