<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file871" type="Brief" source="TUSTEP" n="20075">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">John Hooper / London an Heinrich Bullinger / Zürich, 27. März 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,92</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ut literarum intermissionis crimen ..., si non omnino purgem, extenuem tamen, en tertias meas literas a fine Januarii</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 50-54, Nr. 38</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 78-85, Nr. 38</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>W. West, A study of Hooper 54 ff, 205</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>J.H. Primus, Vestments Controversy 9</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 161</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Corda: Veritas Sacramenti 76</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>D.A. Scales, Bullinger and the Vestment Controversies (1978), 16 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,120</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/871">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1560" cert="high"/>
					<placeName ref="l296" cert="high"><orig>London</orig></placeName>
					<date when="1550-03-27" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file872"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file870"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file953"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file831"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file953"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file831"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2422"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file953"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file831"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file878"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file860"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file953"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file831"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file878"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file860"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/871%2FAutograph%2F00%20E_II_369__fol__92_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">871/Autograph/00 E_II_369__fol__92_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/871%2FAutograph%2F01%20E_II_369__fol__92_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">871/Autograph/01 E_II_369__fol__92_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/871%2FAutograph%2F02%20E_II_369__fol__92_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">871/Autograph/02 E_II_369__fol__92_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/871%2FAutograph%2F03%20E_II_369__fol__92_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">871/Autograph/03 E_II_369__fol__92_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/871%2FAutograph%2F04%20E_II_369__fol__92_b_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">871/Autograph/04 E_II_369__fol__92_b_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/871%2FAutograph%2F05%20E_II_369__fol__92_b_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">871/Autograph/05 E_II_369__fol__92_b_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitę innocentiam a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ut literarum intermissionis crimen (de qua merito in proximis tuis literis graviter mecum es expostulatus, d. colendissime ac compater longe amantissime), si non omnino, extenuem tamen, en tertias meas literas a fine ianuarii mensis per postam ad te mitti curavi; spero et illas te accepisse et istas accepturum, quanta cum festinatione qua fieri potest, res nostras privatas ac regni huius nova ac sortem pluribus ipsis tuę praestantiae significaverim.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed nec incuria vel potius perfidia tabellarii, ut sępius ac frequenter hactenus literę nostrę in itinere perierunt, utrinque contigit, opere precium duco, paucis praecipua capita illorum repetere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De me et meis, quos nosti, scripsi nos omnes prospere valere; uxor tamen, ut solebat, est debilis et valetudinaria, mortis tamen nihil (gratia dei) est periculi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Rachel</persName> optima valetudine (dei clementia) est praedita, crescit corpore et ingenio et optimam spem praefert felicissimę memorię futurę, nullam linguam aeque intelligit atque Latinam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego adhuc nunquam fui in patria, unde fui natus, partim seditionis ac tumultus illic periculum, partim regis mandatum, ut hic <placeName type="citizen_name" ref="l296" cert="high">Londini</placeName> Christi regnum promoverem, prohibuit nec adhuc vel ad unum miliare (nisi bene comitatus, ab urbe discedere licet).</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">In hoc tamen me consoler(?) negotium, quod faustis ac arduis auspiciis inceperam, a deo in dies magis magisque benedicitur, et satis amplum ac gloriosum incrementum dedit deus semini a Paulo ac Petro iactato; non incassum rigamus et plantamus; nomen dei semper sit benedictum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed iam creatus est novus episcopus <placeName type="citizen_name" ref="l296" cert="high">Londonensis</placeName>, pius et doctus vir, modo honores non mutent postea mores.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ipse spero destruet altaria Baal, quemadmodum antea fecit in suo templo, cum esset <placeName type="citizen_name">Ruffensis</placeName> episcopus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vix dici potest, amantissime compater, quantis laboribus ac periculis laboramus et contendimus, ut expectoretur idolum missę; non parum conatibus nostris obstat, quod formam, quam senatus vel parlamentum, ut vulgo dicimus, toto regno praescripsit, sit tam manca ac dubia (etiam aliqua in parte plane impia).</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Illum ante 4 menses misi ad d. <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p506">Butlerum</persName> nostrum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tantum eo libro offendor nec sine gravi causa, ut, si non corrigatur, nec possum nec valeo cum ecclesia in usu coenę fieri particeps.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Multa altaria in hac urbe, ex qu huc veni, sunt destructa.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Incipiebam epistolam ad Titum, qua finita docui Ioannis evangelium et iam versor in oct capite; in sexto capite, quod dedit deus, libere proponebam auditorio de coena domini.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ad spatium trium mensium<note type="margin">a.R.: mentium</note> et singulis diebus semel vel bis docui, nec deus abfuit nostrę operę.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Mirabile ac frequentissimum comitabatur nos agmen populi, et deus cum illis; nam corda illorum aperuit, ut crederent iis, quę a nobis dicebantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed ingens odium nec minus periculi ex sexto capite contraxi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Stat tamen melior causa et hac quadragesima clare et aperte coram rege et principibus regni idem argumentum tractavi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">In civitate ista obponit se nostrę sentenciae pro publica contione unus eximię eruditionis ec vitę sanctimonię, cui nomen est <persName ref="p4583" cert="high">Cromerus</persName>, doctor theologię, d. <persName cert="low" type="citizen_name" ref="p506">Butlero</persName> bene cognitus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Feria sexta ante pascha concionabitur episcopus <placeName type="citizen_name" ref="l567" cert="high">Worcestriae</placeName> et sentenciam suam proferet de coena, invocatione sanctorum et autoritate scripturarum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Deus det, ut pure doceat.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nos omnes pie in una sentencia de omnibus articulis coram rege convenimus hac... quid erit factum, statim in feriis paschatis tibi scribam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Episcopus <placeName type="citizen_name" ref="l553" cert="high">Winttoniensis</placeName>, <placeName ref="l296" cert="high">Londinensis</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l567" cert="high">Worcestriensis</placeName> detinentur in carcere et mordicus patrocinantur doctrinę papisticę.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name">Wyntoniensis</persName>, qui in turri <placeName type="citizen_name" ref="l296" cert="high">Londonensi</placeName> agit captivus, obtulit se et provocavit ante mensem ad disputationem; promisit sibi dubio procul victoriam gloriosam; quam si non fuisset consecutus, submitteret se legibus et regi, ut in illum crudeliter animadverterent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Custos carceris primus acceperat condicionem; dictus erat dies.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Episcopus cum pro certo accepisset me illam provinciam non detractaturum, sed constanter etiam periculo vitae, optimę causę adesse, mutavit sententiam et dixit: si rex ipsum libere a carcere faceret, disputationem sustineret fretus dei auxilio, quod etiam victoriam reportaret.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quid tandem erit factum, nescio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Interim rogemus, ut deus nobis adsit, ut intrepide illius gloriam promoveamus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Est nuper editus liber per episcopum hic pro institutione et inauguratione episcoporum ac ministrorum ecclesię, quem a d. <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p506">Butlerum</persName> misi, ut intelligas illorum fraudes ac ingenia, qua astutia antichristi regnum adiuvant, maxime in forma iurandi.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Contra quam formam pro publica lectione coram rege et proceribus totius regni multa protuli, quam ob causam non parvas inimicitias contraxi.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">4. die a lectione accusatus eram per <placeName type="citizen_name" ref="l1255" cert="high">Cantuariensem</placeName> apud regis conciliarios.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Comparebam; gravia in me dixerit <placeName ref="l1255" cert="high">Cantuariensis</placeName>, quod formam iuramenti spreveram.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Rogabam, ut iudices aequis auribus audirent, qua autoritate hoc feceram.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Diu ac acriter inter episcopos et me agitabatur quęstio; sed in fine catastrophe et exitus fuit ad gloriam dei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Si sequens aestas non ferveat tumultibus, speramus multa bona in ecclesia nostra; nam pax inter nos et <placeName type="citizen_name" ref="l832">Gallos</placeName> est composita, quibus conditionibus, mihi adhuc non constat, tantum rogo deum optimum maximumque, ne sub nomine pacis bellum lateat.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Caesar</persName> pridie, quam has literas tuę praestantię dedi, dono misit regi nostro duos equos praestantissimos <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Hispanicos</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Eodem die Germanus Lutheranus misit ad <persName type="citizen_name">Choecum</persName>, regis praeceptorem, librum, nuper qui prodiit in lucem contra anabaptistas et sacramentarios.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Eundem librum dedit regi lectum; sed nullo modo regi placuit nec ipsius praeceptoribus, hoc est Coco et Checo.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Ii duo cum rege pie intelligunt aeucharistię causam.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p467" cert="high">Bucerus</persName> iam periculose decumbit <placeName type="citizen_name" ref="l86" cert="high">Cantabrigiae</placeName>; pro lectione tractat epistolam ad Ephesios, pro concione diebus festis sextum caput Ioannis.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">De <persName type="auto_name">Valerandus</persName> admonuit illum per literas, ne turbas moveret in negotio aeucharistiae.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Respondebat se nihil docturum contra sententiam <persName ref="p8111" cert="high">Petri Martiris</persName>, quam ad te manu scriptam misi sub medium mensis ianuarii.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">De Interim (scis, quid dicam) adhuc nullis precibus impetrare potuerim, ut prelo committerim; sed ante paucos dies ob quaedam negotia forte regem conveniam, cui dabo, ut legat.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Crede mihi, colendissime compater, tantam eruditionem cum pietate coniunctam et ingeni[i] indolem ad mille annos nunquam vidisti in orbe; si vixerit et his virtutibus adolescat, erit terrori omnibus principibus mundi; ipsemet sua manu accipit omnes conciones, quas audit et illarum rationem post prandium ab iis, qui secum student, diligentissime repetit.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Multi iuvenes et pueri, qui eius studii sunt sotii, bene et fideliter in timore dei et bonis literis instituuntur.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p672" cert="high">Coxus</persName> non amplius regem docet, elemosinarius semper manet, tui valde studiosus, et ingentes habuit gratias tibi pro munere, ut ante saepe dixi.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1255" cert="high">Cantuariensis</placeName> accepit, ut nosti, iam tamen mihi; quod sciam, favet.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto" ana="salute"><persName type="citizen_name">Marchio de Dorcestriae</persName> tuam praestantiam plurimum salutat; optarem, ut, quod proxime sis prelo commissurus, vel regi vel ei dedices.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Praeterea si quid d. <persName ref="p8171" cert="high">Bibliander</persName>, optimus ac doctissimus compater noster, vel dominus <persName ref="p8011" cert="high">Gvalterus</persName>, doctus ac fidissimus minister Christi, sint aliquid edituri, dedicent etiam vel regi vel duci Somerset, avunculo regis, domino meo, qui iam vivit Sionę octo miliaribus ab urbe <placeName type="citizen_name" ref="l296" cert="high">Londinensi</placeName>, ac valet, sed non adhuc est ex concilio regis, brevi erit, non dubito, vel marchioni de <placeName type="citizen_name" cert="high" ref="l3507">Dorcestria</placeName> vel comiti de <placeName type="citizen_name" ref="l3029" cert="high">Warwick</placeName>, fidelissimo ac intrepido militi Christi.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Is iam decumbit; sed nullum spero imminet ei vitae periculum.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Nisi ipse meis partibus in causa Christi astitisset, actum de me fuisset ante quinque menses, cum dux <placeName type="citizen_name" ref="l2671" cert="high">Somersetę</placeName> periclitaret.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8107">Trehernus</persName> valet; puto te ab illo literas nuper accepisse.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Dictata tua in Esaiam, quae <persName type="citizen_name" ref="p1428" cert="high">Christophoro Halesio</persName> commendabas, non sunt mihi reddita; parcendum est hominis infortunis.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Nam cum ex <placeName type="auto_name">Caleto</placeName> in <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Angliam</placeName> traiecerit, in mari pereclitatus est per <placeName type="citizen_name">Gallos</placeName>, quam onera navis in mare proiiciebant.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Rogo, qua fieri potest festinatione, ut omnia rescribantur, non tantum in Esaiam, sed in libros regum, et ego et prece et precio laboribus scriptoris satisfaciam.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Pro panno, quem audio tuam praestantiam accepisse, nihil ad me mittas, sed, ut me amas, ex precio panni curabis mihi describi, quę iam a te peto, et cętera, quę posthac sum petiturus, donec a me plura cognoscas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Sed de hac re tuam praestantiam admonitam esse cupio, ut, cum ad me posthac scripseris, includas tuas literas ad me in literis vel <persName ref="p1548" cert="high">Richardi Hilles</persName> vel <persName type="citizen_name" ref="p3067" cert="high">Ioanni Stumphii</persName>; alioqui vix vel nunquam ad manus meas pervenient; talis est invidia et odium hominum, ut, si viderint ex suprascriptione ad me esse datas, sibi servant.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Ideo oportet, nisi fidus contingat tabellarius, ea subprimere, quę alioqui non essent tacenda.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Tanta est hodie ingenii hominum pernicies, ut nihil aequo ac dextro animo interpretari poterit.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Fac me certiorem, qua[s] literas a calendis ianuarii a me accepisti; non id peto, quasi vel tuę praestantiae vel mihi aliquid periculum ex iactura literarum immineret; flocci facio, in cuiuscunque manus inciderint, - sed ut postę fidelitatem melius habeam exploratam.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Si consolatorias pro tua eruditione et pietate literas aliquando ad regem nostrum mittas, - fac, ut facias quam citissime -, et ad comitem de <placeName type="citizen_name" ref="l3029" cert="high">Warwycke</placeName> et marchioni Dorcestriae, crede mihi gratissimo animo acciperent.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Ad me mittas, et ego bona fide in manus illorum dabo.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Iam d. consul alium pannum accipiet et bonum, ut spero, solito precio, nempe 10 basionibus <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinis</placeName> ulnam.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">D. <persName type="citizen_name" ref="p506" cert="high">Butlerus</persName> etiam unum accipiet, partim album, partim nigrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Habemus tibi ingentes gratias pro munere, quod tuę <persName type="auto_name">Racheli</persName> miseras; ego vicissim in Christo tibi polliceor, tui liberi omnes, dum vixero, erunt mihi pro meis, si qua in re illis usui esse potero.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p3067" cert="high">Ioannes Stumphius</persName> agit semper honeste ac studiose <placeName ref="l376" cert="high">Oxoniae</placeName>; possis, si placet, in literis tuis admovere ei stimulos, qui illum incitent, ut aegregio in incepto suo pergat.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Si qua re indigeat, semper ei adero; non est, quod parentes eius sint solici[ti] quacunque de re; illos meo et uxoris mei nomine salutabis.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Uxor mea plurimum nostro <persName type="citizen_name" ref="p3067" cert="high">Ioanni Stumphio</persName> favet.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8109" cert="high">Ioannes ab Ulmis</persName> etiam valet et studiose, ut audio, incumbit suo studio; is a marchione <placeName type="citizen_name" cert="high" ref="l3507">Dorcestriae</placeName> splendide ac honorifice est adiutus, ad 30 coronatos per annum.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">D. uxorem tuam cum tota tua familia, d. <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandrum</persName> cum sua, d. <persName ref="p8011" cert="high">Gvalterum</persName> cum sua. d. <persName ref="p8127" cert="high">Pellicanum</persName> cum sua, d. <persName type="citizen_name" ref="p8459" cert="high">Otonem</persName> cum sua, d. <persName type="citizen_name" ref="p1214" cert="high">Fricium</persName> cum sua, d. <persName type="citizen_name" ref="p2916" cert="high">Sebastianum</persName> cum sua nostrorum omnium nomine salutabis quam officiosissime.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto" ana="salute"><persName ref="p8415" cert="high">Martinus Micronius</persName> tuam praestantiam cum omnibus aliis <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName> iubet officiose salutari.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">D. <persName ref="p8018" cert="high">Halerum</persName>, <placeName ref="l41" cert="high">Bernensis</placeName> ecclesiae ministrum fidissimum, ac d. <persName ref="p8417" cert="high">Musculum</persName> ex animo salutamus.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Ubi literas ad d. <persName ref="p8055" cert="high">Ambrosium Blaurerum</persName> et ad d. <persName type="citizen_name" ref="p8178" cert="high">Thomam</persName>, ipsius fratrem, miseris, utrumque nostro nomine salutabis.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus servet vestram ecclesiam et rempublicam, ut in pace, timore et sanctitate vivatis omnibus diebus vitae vestrę; dies ac noctes vestri sumus memores in precibus nostris, ut deus suo sancto spiritu regat, muniat ac defendat adversus diaboli ac mundi insidias.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Sitis etiam nostri memores ac laboris nostri in vinea domini: vestrarum precum subsidio gloriosius tropheum in ecclesia dei de hostibus nostris constituemus.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Excepta <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurina</placeName> ecclesia, et quę cum illa in religione consentiunt, nusquam in orbe purius docetur verbum quam in <placeName ref="l830" type="auto_name">Anglia</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Rescribas statim lineam unam aut alteram, queso; donec a te aliquid accepero, putabo et hasce in itinere perire.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Si semper roges d. <persName ref="p505" cert="high">Burcherum</persName>, ut tuas literas per postam mittat, ego solvam impensas.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">D. consulem in visceribus Iesu Christi religiose ac omni officio, virum dei, iubes salvere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Detinetur in carcere hic <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinus</placeName> quidam; nomen ei est <persName type="auto_name">Valentinus Warmulus</persName>, ni fallar, sanguine iunctus d. <persName ref="p8459" cert="high">Othoni</persName>, ministro <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinę</placeName> ecclesiae.</s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Causas incarcerationis certas adhuc non scio, sive vim intulit mulieri sive cum consensu ea fuit potita, me latet; huius generis intentatum contra eum crimen.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Praeterea de aliqua minima summa pecuniae furto ablata accusatur.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Hodie mittam ad carcerem, ut plura sciam per d. <persName ref="p8061" cert="high">Utenhovium</persName>.</s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Rogo, ut brevi significes, si sit <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinus</placeName> an non; si legi possit satisfieri pecunia, per tuam praestantiam admonitus illam lubenter exponam, modo <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName> denuo mihi persolvetur.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale, colendissime domine, et nos semper amato.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l296" cert="high">Londini</placeName> 27. martii 1550; die Marcurii proxime sequenti absolvam deo dante <persName ref="p18982" cert="high">Ionam</persName> prophetam coram rege.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Tuus perpetuo, <persName ref="p1560" cert="high">Iohannes Hoperus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">D. <persName ref="p8061" cert="high">Utenhovius</persName> tuam dignitatem officiose salutat, qui vos omnes sedulis precibus apud deum absque dubio adiuvat.</s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Si scires, quoties mihi gratias egerit, quod miserim illum <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>, admirareris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Unum est, quod abs te petam, fidissime amice, ut hisce lectis ad d. <persName ref="p714" cert="high">Coelium Secundum</persName>, qui agit <placeName ref="l28" cert="high">Basileae</placeName>, scribas et me apud illum excuses, quod iam ei non scribo.</s>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">Scripsi hactenus et illum certiorem feci de omnibus rebus, quas mee fidei commendaverat, nec illius unquam fui immemor, ut in feriis paschatis per me cognoscet.</s>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">Tentavi in gratiam hominis, quod postea scies; illum precaberis, ut pergat in instituto nec metuat.</s>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Deus vivet, a quo prospere, quod optet, assequetur.</s>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Viduam et hospitam nostram nostro nomine salutes, et si indigeat, non erimus immemores, quomodo in nostra peregrinatione pie nos tractaverit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">Praeclarissimo viro ac d. d. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinrico Bullingero</persName>, <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinę</placeName> ecclesiae pientissimo archiepiscopo fidelissimo ac compatri suo colendissimo.</s>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>