<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8710" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Théodor de Bèze (Beza) / Genf AN Heinrich Bullinger / Zürich, 13. November 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Original">E II 381,1304-1309</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Aber beste Überlieferung</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Etsi iampridem didiciße nos re ipsa oportuit nullum eße tam audax aut tam impudens</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Kingdon 209-215</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Corr. de Bèze XII, Nr. 871, 215-227</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Regest">
								<title>Bouvier, 1940, 399-401 (vgl. 326)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Henri Meylan, D'Érasme à de Bèze 177</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 222 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Registres III 35</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>A. Bonnard, Eraste 86; O. Fatio, Nihil pulchrius ordine 152 (vgl. 2)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a81">
							<name>Strassburg BNU</name>
							<ref target="https://www.bnu.fr/fr"/>
						</repository>
						<settlement ref="l492">Strassburg</settlement>
						<institution>National- und Universitätsbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a81"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 0.689 = STB Bd. 30,123-131</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Beilage" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Beilage">E II 381,1310f.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Auszug der Akten der Synode zu La Rochelle</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8710">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8033" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">de Bèze (Beza)</surname>
						<forename cert="high">Théodor</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/876_Beza_Theodor.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A9odore_de_B%C3%A8ze"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118662864"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11418065"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
					<date when="1571-11-13" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8711"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8709"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8719"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8709"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8746"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8709"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8719"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8691"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8746"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8709"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8717"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8707"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8746"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8709"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8717"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8707"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8710%2FOriginal%2F00%20E_II_381__fol__1304_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8710/Original/00 E_II_381__fol__1304_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8710%2FOriginal%2F01%20E_II_381__fol__1304_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8710/Original/01 E_II_381__fol__1304_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8710%2FOriginal%2F02%20E_II_381__fol__1305_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8710/Original/02 E_II_381__fol__1305_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8710%2FOriginal%2F03%20E_II_381__fol__1305_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8710/Original/03 E_II_381__fol__1305_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8710%2FOriginal%2F04%20E_II_381__fol__1306_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">8710/Original/04 E_II_381__fol__1306_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8710%2FOriginal%2F05%20E_II_381__fol__1306_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">8710/Original/05 E_II_381__fol__1306_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8710%2FOriginal%2F06%20E_II_381__fol__1307_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">8710/Original/06 E_II_381__fol__1307_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8710%2FOriginal%2F07%20E_II_381__fol__1307_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">8710/Original/07 E_II_381__fol__1307_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img9" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8710%2FOriginal%2F08%20E_II_381__fol__1308_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="9"><desc subtype="path">8710/Original/08 E_II_381__fol__1308_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img10" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8710%2FOriginal%2F09%20E_II_381__fol__1308_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="10"><desc subtype="path">8710/Original/09 E_II_381__fol__1308_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img11" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8710%2FOriginal%2F10%20E_II_381__fol__1309_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="11"><desc subtype="path">8710/Original/10 E_II_381__fol__1309_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img12" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8710%2FOriginal%2F11%20E_II_381__fol__1309_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="12"><desc subtype="path">8710/Original/11 E_II_381__fol__1309_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img13" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8710%2FBeilage%2F00%20E_II_381__fol__1310_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8710/Beilage/00 E_II_381__fol__1310_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img14" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8710%2FBeilage%2F01%20E_II_381__fol__1310_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8710/Beilage/01 E_II_381__fol__1310_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img15" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8710%2FBeilage%2F02%20E_II_381__fol__1311_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8710/Beilage/02 E_II_381__fol__1311_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img16" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8710%2FBeilage%2F03%20E_II_381__fol__1311_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8710/Beilage/03 E_II_381__fol__1311_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Extraiunt des actes, dum synode nationalis<lb/>
					a La R&#246;chelle, an meis de aurilis 1571.<lb/>
					Regnantur, charles par la grate de dieum<lb/>
					Regnantia, charleses per longe gratiae de seu regne<lb/>
					ource, quem de vestrae estabilement, de la discipline provient, de<lb/>
					Purete de la doctrine bien et sorgnensement, en tretenus enim<lb/>
					Eglise, apres la lecture faute de la confessione de fori de nos<lb/>
					Eglises de France, il a este dict et declare par le synode<lb/>
					rational representant, toties les dictes Eglites et assemble a Lasco<lb/>
					Rochelle se secand idur ob auril (in milicius consso ivante<lb/>
					omne, quae toties les dictes Eglises, Francises approvient, ei<lb/>
					sus dicte confessioni, in tuis, ces, cheis et articulos, commune<lb/>
					estant, Antieroniant, fondee sur la pure et expresse. Perdole de<lb/>
					ut enim te emolgrage de te consentemont, a este ordonne, quem laedicte<lb/>
					confessioni de fry sera par, ceste presente, assemblee de ministres<lb/>
					et faciens depictez des provinces, an non de fontes les dictes<lb/>
					Eglises de ce royanne signae enim tuis originaux, et parce quae<lb/>
					contres, la urgere doctrinae contemnem, qui sixissime et quatuor vestrae<lb/>
					articles, tovebant la deite et humanite de nostre seignevir<lb/>
					Christi, plusieurs heresies et blasphemes horribiles, aut iste semper<lb/>
					et se sement es Daniis circumvenissimi pargentilis Davidis, Blandgravium<lb/>
					et leurs adherents et sectatores, renovelantes les, erreurs de la<lb/>
					part deus anciens hereticques et nominement de Samosationibus,<lb/>
					Arrius et Plotinus, Nestorius, cuius haes et aultres, voire menses<lb/>
					Mahumet: &#8222;Le synode zu&#870;, non des dictes, &#281;dises les deteste<lb/>
					cum leurs erreurs exhortant, tuus, pasteurs, anxiens et diacres,<lb/>
					et generalement, totis fideles, sempe scher par, tous bonis movens<lb/>
					qu&#281; telles heresies, fuissent, emicerement, intrer en nos &#281;lises et<lb/>
					leurs lures y avoir, w&#252;rs. Davantage la dick assemblie ratificant<lb/>
					articile trente, devixiesme de la dicte confessione a reiecte et<lb/>
					reiett, vorreur de ceux, qui venient abdu la discipline de leglise<lb/>
					contondans, avec le gonuernement, civil et politi, que des<lb/>
					magistratus; condamine aussi, tous les erreurs, qui pro cedent de telle<lb/>
					faussae est opinioni.<lb/>
					Pareillemont le synode approviant, particile trente sixissime de ladictione<lb/>
					confession, qui parle de la variis coniunction, quales fideles, ut avec<lb/>
					Christus Christi en la, sancte c&#281;ne, reiecte vopinion de, qu&#281; qui<lb/>
					vevolent, recevoir, le mot, de substantanice, an sensens, quid est, conterui audictus<lb/>
					article, par lequel, mot le synode, sententia auctime, tractuissem
					1554.<lb/>
					36.<lb/>
					autem iam impudonii facisse, in quo ipsa opera oportuit, ac oculum esse tam, qudax<lb/>
					ponticiendo, satan facile non imo quidem ego ac etiam, nisi deus impertiis,<lb/>
					conficiendo, satan facile non inveniat, qui strenuam ipsi operam nascent,<lb/>
					ageor tamen nunquam me suspicatum esse tantam hoc tempore futurum<lb/>
					et<lb/>
					S.<lb/>
					meos Gallos audaciam, ut eas ecclesias, de quarum consentire<lb/>
					tot tamque idoneis testimoniis liquet, inter se committerem<lb/>
					studerent, et hoc tamen istos conatos video, quos vos quidem<lb/>
					doctos et pios adhuc existimatis, ego vero (neque id arbitror)<lb/>
					iniuria) pro vore improbis turbatoribus et alteris prorsus Flacobus<lb/>
					habeo, ad impediendum opus domini ab eodem spiritu comparare<lb/>
					qua in re vos mihi facile assensuros spero, ubi et quid sint ipsi, et<lb/>
					quibus initiis profecti et quid moliantur plane vobis explicoro. Quo<lb/>
					vel me quicquam hic affingere vel ipsos vera loquutos posthac<lb/>
					comperiatis, non recuso, quin me pro viro omnium improbissimo<lb/>
					deinceps habeatis. Repetam autem necessario rem omnem pauli<lb/>
					ultius. In hac ecclesia, siquando eligendi sunt ministri, sicuti<lb/>
					hic ordo, ut collegium ministrorum tum, qui in urbe tum quidem<lb/>
					in agris docent conveniat et in eo conventu editis eorum<lb/>
					nominibus, qui maxime idonei putantur, accorsantur quotquot<lb/>
					caeteris videntur, anteponendis, ne quorum voluntate facti<lb/>
					certiores singulos audimus in nostro coetu concionantes<lb/>
					sequitur deinde diligens vitae et morum inquisitio.<lb/>
					qui maxime placuit, ex animi subiicitur omnium doctrinae<lb/>
					christianae capitum. Hoc modo probatus et invocato dei nomine<lb/>
					singulorum fratrum suffragiis delectus magistratui, addito<lb/>
					conveniente testimonio, exhibetur. Is senatores duos deligit<lb/>
					certiori<lb/>
					quibus adhibitis in ministrorum coetu auditur. Senatores<lb/>
					postea quid audierunt et annotarint ad senatum referunt.<lb/>
					senatus, si videtur, primam illam electionem ratam habet.<lb/>
					omnibus<lb/>
					qui sic placuit, nomen die dominico in omnibus templo plene<lb/>
					editur, facta cuivis potestate, ut, si quid novit in eius homini,<lb/>
					vita vel doctrina quod impediat, quominus electio procedat, ut<lb/>
					intra octiduum aut magistratui aut ministris, citra causa<lb/>
					summiam et in domini timore significet. Si quid delatum est,<lb/>
					auditis, si opus est testibus, de protectis, si ecclesiastica sunt,<lb/>
					ministrorum collegio primum disceptatur, deinde consistorium<lb/>
					decernit; sui vero more civilis causa est magistratus de re<lb/>
					tota cognoscit. Denique qui a pastorum collegio delectus est,<lb/>
					a magistratu probatus, et a populo receptus, octiduo possit
					communication in coniunction, qui scit, de me fason, charnde et grossem<lb/>
					13.<lb/>
					siorem, ni aucumement natur ille; meis un&#281; coniunctioni urgere<lb/>
					vestroicte et dona fas, on spirituolle, par laquelle Iesus<lb/>
					Crist luy, mesmes est, tollement fuit vestre et novis siens, qui<lb/>
					a amicione componcte, de corpus in naturelle, ni artificetur,<lb/>
					qui scit, tanto estro, te flaquele, contestois, ne tend, poenit a ceste<lb/>
					qui de sacris, quos tamice et persomne idiotes, aveci nos substantes<lb/>
					et personues, soit composce quelque troisiesine substanae, cum<lb/>
					persomne, namvis sevlement, a ce que, si virtu, et tout, te qui est, qui<lb/>
					requis a nostre salut, novis seit parce m&#246;yen plus estrocte monem<lb/>
					domine et communique. Ne consentans avec ceux, qui disent, que<lb/>
					nous communicquous avec ses merites et donis, quum aveo spiritu et spiritu<lb/>
					seulemont, sane quae lux, maxime scit, faict nostre; animis adorans<lb/>
					Avec bapostre ce secret supernature et incomprehensibilea nostre<lb/>
					revison, novis oroyonis, que somnes faicts participantis, dum corpus luire<lb/>
					pource novus, et dum sanguandum pove novis, que somnes chari de<lb/>
					Charr, et os de res osse le reciones, et tovisses, donec lux partes<lb/>
					foy, engendrae in novis par lefficacem et, virtum incomprehensibus<lb/>
					saniunct Epserit, et entendons ainsi, cum qui est dict: &#8222;Quae qui<lb/>
					mange la char, et b&#246;it le sanguine Iesus Christi a la via etenvelle.<lb/>
					Item, quem (hrist est le sep et novis lis serments, et quid novis faultheri<lb/>
					demburer, en lux, atin de porter, fruict. Que novus somnes<lb/>
					membres de son vorps et<lb/>
					passages de Escriture et de faict, ansi quemvis throns nostre<lb/>
					mort, du premier Adam, entant que novis participons naturelle meat<lb/>
					a substanee, ausci fault id, quemvis participions, uroyement, maiis<lb/>
					spirituellement, an second Adam Iesus Christi, atui doni tirere<lb/>
					nostre, vir, partant seront, tuus, pasteurs et generaliment, tous, fideles<lb/>
					exhortem de me domner aucum, lieum, aux opinionis contra vires a te<lb/>
					dessus, qui a fonde ment expres en la parole de
					1554.<lb/>
					solennibus precibus, ni duplici concione rursum in populi conspectu<lb/>
					deo consecratus, in sui munoris possessionem mittitur. Et<lb/>
					de electione quidem hactenus. Sin vero de deponendis ministris<lb/>
					agitur, si quidem causae sunt morae ecclesiasticae, ut, si de doctrina<lb/>
					quaeritur, fratrum collegium de causa cognoscit, eousque ut<lb/>
					significata senatui sententia, senatus ipse reum ex<lb/>
					legibus aut absolvat aut condemnet, sui vero causa civilis<lb/>
					est, magistratus cognitionis res totus relinquitur. Causae<lb/>
					vero abrogationis populo, nisi expediat, non signitur, cautur.<lb/>
					populo, si quis fuerit observatus, male ac religione sentire<lb/>
					vocatur a ministrorum coetu, erudiendus. Si non obsequitur,<lb/>
					et prorsus se pertinacem praebet aut etiam virus suam spargere<lb/>
					comperitur, res tota ad senatum defertur et male de religione<lb/>
					sentienti coena quoque interdicitur ex consistorii auctoritate.<lb/>
					Offendiculorum rei ac praesertim qui commonefacti refractarios se<lb/>
					praebent, ad consistorium deferuntur, vel eiusdem nomine a<lb/>
					delectis duobus privatim monentur, vel etiam autoritate<lb/>
					magistratus citati a consistorio audiuntur, pro facti ratione<lb/>
					corripiendi, et si quod grave et publicum offendiculum fuerit,<lb/>
					vel reus legitime coniectus prorsus malam conscientiam prodat,<lb/>
					vel etiam peccatum agnoscere detret, iubetur c&#281;na abstinere,<lb/>
					donec resipiscentiam fuerit in consistorio testatus. Si paruerit,<lb/>
					rursum recipitur, sin minus et non modo semel, sed etiam secundo<lb/>
					vel tertio causa abstinere maluerit, quam culpam in consistorio<lb/>
					deprecari, vocatus graviter in crepatur ex dei verbo et, nisi<lb/>
					culpam tunc demum saltem agnoscat, anno uno sic elapso, nam<lb/>
					senatum remittitur, qui in publica pacis turbatorem, prout eum<lb/>
					moveri censuerit, animadvertat. Ad excommunicationem<lb/>
					charissime devenitur. Id si inciderit, promulgatur excommunicatur,<lb/>
					explicatis huius tam gravis iudicis causis et monetur populus pro<lb/>
					tam misero peccatore preces quotidianas concipere. Idem<lb/>
					ubi suam poenitentiam consistorio probarit, rursum, teste<lb/>
					populo, ad habita gratiarum actione in gratiam ecclesia<lb/>
					recipitum
					1535.<lb/>
					1530.<lb/>
					recipitur citra nullam infamiae notam. Ab apostasiae rei<lb/>
					publica quoque satisfactione requiritur, nec tamen propterea<lb/>
					infames habentur. Consistorium autem partim ex ministris<lb/>
					urbatis, quibus accedunt ex pagis pastores, prout<lb/>
					15.<lb/>
					licet ac praesertim ex quorum papochii aliquis citatus est,<lb/>
					partim ex duodecim proshyteris constat, quorum munus<lb/>
					annuum est, nisi iterato (quod fieri quorumque solet) in ea functione<lb/>
					confirmentur. Hi certo die singulis annis a senatu minore<lb/>
					collegio tamen ministrorum in id consilium adhibito) diliguntur,<lb/>
					ex ipso senatu duo ex literis quatuor, ex diacosiis sex<lb/>
					et quidem ex singulis urbis regionibus, ut illorum quisque suae<lb/>
					regionis offendicula diligenter observet et quae subito componere<lb/>
					privatim sive solus sive adhibito primo quoque ex ministri<lb/>
					non potuerit, ad consistorium singulis hebdomadibus referatur,<lb/>
					eodem coetu de causis matrimonialibus disceptatur, quarum<lb/>
					tamen decisio ad senatum refertur. Praeterea hic nostem<lb/>
					est, ut singulis annis ministri singuli, urbem inter se partes<lb/>
					adhibito uno ex presbyteris itemque decurione (declur)<lb/>
					enim tota urbs distributa est) singulas familias semel<lb/>
					de fidei capitibus respondentes, ne quis prorsus rudis doctrinae<lb/>
					calestis, aut a vera fide alienus ad coenam admittatur?<lb/>
					non<lb/>
					cui labori longe maximo dicata est quadragesima, quam<lb/>
					Hic noster ordo est, quem ut verbo dei consentaneo<lb/>
					(quisque ullo aliarum ecclesiarum praeiudicio) adhuc non sit<lb/>
					maximo fructu observavimus, cuius etiam vindicem<lb/>
					esse dei spiritum experti sumus, quum nemo illum abrum<lb/>
					sit adhuc conatus, ni quem dominus insigniter posthac<lb/>
					non animadverterit. Tot annis vero duo duntaxat reperi,<lb/>
					sunt, qui hoc palam hic studerent, quorum unus adhuc hodie<lb/>
					sceleratus est apostolata et perduellionis etiam<lb/>
					damnatus<lb/>
					aliquot post annis exulat, alter est Morellius quidam<lb/>
					Is quum in hanc civitatem, ut et multi alibi peregrini<lb/>
					ascitus, aliquot annos pacate apud nos vixisset, subinde tamen<lb/>
					tandem<lb/>
					Melancholiae non obscura signa demonstrans, eoque erudam, ut hunc<lb/>
					ordinem tanquam tyrannicum accusaret, quod, inquit, regle<lb/>
					populo aut non aliter in consilium adhibito, quam in comoederatione<lb/>
					obscessor, omnia ad se ministri transtulerint<lb/>
					Vult enim omnia veluti iniustrorum examen et electionem
					suae<lb/>
					naturalis artificulis sorporum inter se connexio, nec tamen<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					et<lb/>
					ista coniunctio eo repulit, ut ex substantia et persona ipsius<lb/>
					Christi cum nostris, qui substantiis iuncta componatur aliqua tertia<lb/>
					substantia vel persona, sed eo duntaxat, ut virtus ipsius<lb/>
					Christi et quicquid est in ipso ad salutem nostram necessarium<lb/>
					eo nobis arctius detur et communicetur. Neque iis assentimur<lb/>
					non<lb/>
					qui vivunt meritorum et donorum eius aut spiritus eius duntaxat<lb/>
					fieri participes absque eo, ut ipse mot, fiat noster; sed potui,<lb/>
					deleramus, cum apostolo arcanum illud nostrae rationi incomprehendae<lb/>
					et naturam longe exuperans, et credimus nos participes fieri<lb/>
					qui<lb/>
					corporis traditi, iro nobis et sanguinis effusi pro nobis, qui sumus<lb/>
					ex carne eius et ossa ex ossibus eius, id est, quod ipsum una<lb/>
					Sane<lb/>
					fide<lb/>
					eius donis percipiamus, quam in nobis et spiritus<lb/>
					efficacia et virtusque agnit. Sic etiam intelligimus illud,<lb/>
					Qui manducat carnem meam, et libit meum sanguinem<lb/>
					habet vitam aeternam. Item quod dicitur Christus esse.<lb/>
					et nos palmitesque et, quod oporteat nos in ipso manere<lb/>
					ut fructura feramus. Et quod simus membra corporis ipsius<lb/>
					et alia huiusmodi verbi divini testimonia; nam certe<lb/>
					sicut priorem Adamum participamus, modo et generatione<lb/>
					praeter<lb/>
					supernaturali, ita spirituali vera, quae per fidem fit, communicatione<lb/>
					oportet nos vere fieri posterioris Adami participes, ut inde<lb/>
					hauriamus. Itaque omnes pastores et in genore<lb/>
					cunctos fideles monemus, ne opiniones huic doctrinae certo<lb/>
					dei verbo consentaneae contrarias admittant.
					doctrinae censuras iudicia denique ecclesiastica, in ipsius<lb/>
					plebis oculis et conspectu adeoque singulis ex plebe in suffragia<lb/>
					missis exerceri, quod ni fiat, oligarchiam et tyrannidem<lb/>
					clamitat in ecclesiam invelli. Corrogat autem ad eam rem<lb/>
					et verbi divini et veteris ecclesia testimonia et miraria<lb/>
					rationes congregandorum coetuum et rogandarum<lb/>
					vetustissimus<lb/>
					sententiarum excogitat, adeo ut ne verbis quidem synodis<lb/>
					parcat. Haec commenta quibuscunque argumentis potui<lb/>
					confirmata, quum etiam perscripsisset, librum satis spissum<lb/>
					excludendum curat Lugduni et quidem addita ad<lb/>
					Viretum piae memoriae praefatione, quasi librum ille<lb/>
					inspexisset ac probasset, nempe ut lectores hoc veluti<lb/>
					praeiudicio allectos in suam sententiam traduc erat.<lb/>
					sparsus est igitur per Gallicas ecclesias hic liber<lb/>
					prius quam Genevae quid hoc rei esset, plane patefieret,<lb/>
					quamvis ipse ibi familia haberet, et huic republicae<lb/>
					esset iure iurando addictus neque etiam nesciret legibus<lb/>
					cautum esse iustissimis de causis, ne quis nisi senatui probatum<lb/>
					quicquam edendum curaret. Quid amplius? Hunc ipsemet,<lb/>
					librorum, civilis belli primo initio in, quod omnes isti ipsius<lb/>
					conatus inciderant, Aureliam adfert, quasi a synodo<lb/>
					diludicandum quam sciebat, eo fuisse ante annum assignatam.<lb/>
					Optatus liber traditur quibusdam inspiciendus. Si certo die<lb/>
					quia complectatur, et quibus testimoniis et argumentis vivitur<lb/>
					figillatim, fratrum coetui, praesente ipso suporellio, exponunt.<lb/>
					omnes, pium pro ex altero ex piis eorum numero ad te titubantibus,<lb/>
					pauculis<lb/>
					et populo nescio quid mussitantibus, quos postea<lb/>
					animadversum est ab eo fuisse fascinatos, omnia illa commenta<lb/>
					una cum libro prorsus reiiciunt; iubetur ipse cum quibusdam<lb/>
					delectis ac mecum etiam, si bene meminis de suis placitis<lb/>
					plenissimis conferre, ut, si fieri posset, ad mentem rediret.<lb/>
					postea quibuscum contulerit, quod alierit, nescio. Mihi<lb/>
					certe alioqui, tum occupatissimo vix est unquam postea<lb/>
					conspectus. dogmatis autem ipsius summa publice in<lb/>
					omnibus templis refutata est et liber ipse palam damnatus.<lb/>
					ipse aliquot post menses Genevam reversus, quo iam rumorem<lb/>
					15. Darum.
					d.<lb/>
					1539.<lb/>
					et<lb/>
					istarum rerum pervenerat, tandem post varias tergiversas<lb/>
					consistorium vocatus adest. Ibi a Calvino<lb/>
					memoriae rogatus, ut sua tueretur, quum moras nocteret,<lb/>
					tandem damnato libro, et nisi resipisceret interdicta ipsi<lb/>
					coena dominus ad senatum remittitur, qui de violati edictum<lb/>
					et turbatae ecclesiae crimine cognosceret. Ipse non compater<lb/>
					senatus absentem damnat et librum, ut plane sedit,<lb/>
					se scriptum et falsae doctrinae plenum publice exurit,<lb/>
					iudicii exemplum ad te mitto. Ab eo tempore illa<lb/>
					relicta Geneva ad suos reversus vix credas quot<lb/>
					quantisque molestiis miseram in ecclesiam vexarit, quibus<lb/>
					artibus irrepere sit conatus, quoties quum sese ecclesiae<lb/>
					iudicio submisisset illam fefellerit, quoties calumniatores<lb/>
					comprehensus fuerit, quorum omnium secta<lb/>
					summa, sapissime in ecclesia Paulus<lb/>
					apud me habeo.<lb/>
					pr&#281;princialis<lb/>
					universalibus<lb/>
					in synodis adversalibus opera synodus aliquum dei<lb/>
					una et altera auditus convictus et semper damnatus, verbo<lb/>
					quidem aliquoties et aliquatenus, re ipsa vero non modo nunquam<lb/>
					resipuit, verum etiam errores auxit et improbitate crevit.<lb/>
					eousque semel progressus, ut ecclesiam sese periculosissimis<lb/>
					delecturum in ipso consistorio minaretur, et ita etiam<lb/>
					insaniens (sicut ex deprehensis eius literis coram illustribus<lb/>
					viris et regina ipsa Navarrena non sine insigni periurio<lb/>
					coniunctas est, ut eam quam omnes ecclesiae sequutus<lb/>
					praedicandi verbi rationem, quae fit, ut certus quispiam ad<lb/>
					populum concionem habeat, tanquam perversam et verbo<lb/>
					dei repugnantem carporet, quod si forte neget, habeo exemplum<lb/>
					literarum ipsius ex quibus convincatur. In postrema denique<lb/>
					Pellana synodo ob eius provinciae delegatis ministris accusatis<lb/>
					absens, quod non modo nullum ederet resipiscentiae signum, verum<lb/>
					etiam hoc ultimo bello, quamvis vicinam ecclesiam haberet,<lb/>
					oblato ad baptismum infante et aliis etiam rationibus non obsecro,<lb/>
					bonam papistarum gratiam redemisset, iudicatum est in absentiam<lb/>
					ut, nisi plane se constaretur, pro homine prophano,<lb/>
					prorsus extraneo haberetur. Ac ipse quidem initio commotus in viam<lb/>
					plane rediturus videbatur, quum Lutetiae nuper demum nactus est<lb/>
					quos efficere se posse speraret, quod obtinere nullis unquam<lb/>
					partibus toto accennio, potuerat. Huic igitur sese facile<lb/>
					adiunxit: &#8222;P. Ramus, de cuius ingenio, si non satis ex
					constat, quod nullam attigit disciplinam, in qua prius non<lb/>
					apparuerit doctor quam discipulus, nullum unquam nobilem scripti.<lb/>
					tractavit, quem non ut imperitum et quidem contumelisse<lb/>
					redarguerit, at certe vel ex hoc uno cuivis constabit, ubi e<lb/>
					quam occasione hanc, quae nunquam erumpere potuerat, flamiam<lb/>
					excitet et quomodo in hac causa sese adhuc gessit, explicaro,<lb/>
					in aliis, qui in modo quosquas acceprimas et expositiones<lb/>
					Quid<lb/>
					Bale.<lb/>
					non possent, sae unos et eosdem et presbyteros et diaconos<lb/>
					Apiscopo<lb/>
					esse oportuit et aliunde accersiti sunt potius quam ab ipsis<lb/>
					caprimis<lb/>
					ecclesiis delecti pastores. Paulatim tamen convocatis syndis,<lb/>
					host<lb/>
					munus, ut aut Rubellae nuper in apposita fuerunt.<lb/>
					sunt<lb/>
					vere<lb/>
					hoc<lb/>
					quae ad te remitto, sicut Rupellae nuper disposita fuerunt,<lb/>
					1553.<lb/>
					15.<lb/>
					vos ipsi, si libebit, cognoscere per interpretem poteritis.<lb/>
					soci<lb/>
					per<lb/>
					blabuerunt autem semper et adhuc nunc habent in genere<lb/>
					14.<lb/>
					Christo crastam (consis forum nobiscum communem, alioqui in exercituis<lb/>
					pos<lb/>
					disciplina multo quam nos rigidiores. Sed apud illos propter<lb/>
					qui<lb/>
					adneorum hominum penuriam et multa pericula composita<lb/>
					etc.<lb/>
					1546.<lb/>
					fuerunt, consis forga expas toribus, presbyteris et diaconis,<lb/>
					ga<lb/>
					quorum alioqui sic distincta semper fuerunt munera, ut soli<lb/>
					quidem pastores verbum annuntiarent, presbyteri vero offendere<lb/>
					dicula observarent, diaconi ecclesiae aerarium tractarent,<lb/>
					Itaque in postrema Rupellana synodo, quum libertas maior<lb/>
					crudessa videretur, et dedistinguendis muneribus ageretur<lb/>
					est, ut, nisi non necessitas aliter ferat, diaconi suo<lb/>
					proprio munere contenti sint et quoties de doctrina quaeritur,<lb/>
					saequam lux extra synodos proxime, quos aut universales deiicitur,<lb/>
					ad quas etiam a singulis consistoriis provocari consuivit) liceat<lb/>
					quidem presbyteris sententiam dicere, soli autem ministri verbo<lb/>
					de cernant. Haec illa est praeclara occasio quam homo ille tam<lb/>
					avide corripuit, ut illum iam Morellius non comitem, sed plane<lb/>
					ducem sit nactus, quasi oligarchiam aut tyrannidem in<lb/>
					ecclesiam, inveliant, qui perturbatissimam et seditiosissimarum<lb/>
					Demo gratiam stabilire in ecclesia recusarint. Adiunxerunt<lb/>
					illis sese pauculi quidam partim pro sua levitate, partim aliunde<lb/>
					notati homines. Habes occasionem, qua freti boni isti viri abhinc<lb/>
					aut quatuor menses tumultuentur. Nunc vide ex equam<lb/>
					sequuntur ratione, quo spiritu impellantur; omitto, quod privatos<lb/>
					in ecclesia homines, si verae oves esse, quem seu, praesertim possit,<lb/>
					istorum et<lb/>
					superitum hominem, et ne, quandoquidem biblia aut sacris<lb/>
					ullos interpretes a limine salutasse sola denique confidentia<lb/>
					armatum
					in<lb/>
					suffragiis oportere contendant. Res autem ita se habet,<lb/>
					1554 etc.<lb/>
					Nondum sane inventus est in Galliis, qui excommunicationem<lb/>
					a coena tollendam diceret, ut adversus eiusmodi dogma<lb/>
					minime oportuerit.<lb/>
					quicquam constituere, minime oportet, et hoc ausim<lb/>
					dicere, vix ullum esse in Galliis pastorem, qui Tiguri nullam<lb/>
					a coena excommunicationem exerceri noverit, tantum abestant<lb/>
					ut in Tigurinam ecclesiam quicquam decreverit synodus,<lb/>
					suam potius cum ea consensionem voce et literis testata<lb/>
					in Erastum quidem talem decretum factum esse<lb/>
					scio et testor, qui synodo non tantum interfui, per<lb/>
					etiam profui. Sed quum ad synodum relatum esset ex<lb/>
					Purdegalensi provincia, duos illic factiosos esse homines<lb/>
					exortos unum philosophum, alterum medicum, qui sublatam<lb/>
					omni ministerii auctoritate, ius omne pastores<lb/>
					S.<lb/>
					constituendi, deiiciendi leges quaesvis ecclesiasticas contendendi vel<lb/>
					rogandi, de ipsa quoque doctrina iudicandi species unum magistratum<lb/>
					inmediate esse scriptiunculis etiam quibusdam editis defendant,<lb/>
					adversus illos decrevit synodus, quod et vos ipsos<lb/>
					fuisse confido. Et nequis hic a me confictum quicquam<lb/>
					suspicetur; habeo ego penes me illorum dignitatis summam,<lb/>
					habeo eiusdem a Dordaeo Duregalensi pastore scriptam<lb/>
					mihi a synodo commissam, ut a medilium<lb/>
					examinata, si opus erit, excudatur. En igitur, quam<lb/>
					est, ex quo etiam, quod sit istorum hominum ingenium<lb/>
					nunc tandem, ut spero, agnoscatis. Certe eos esse vos minime<lb/>
					Ies.<lb/>
					crediderimus, qui disciplinam ecclesiasticam abolitam velitis aut<lb/>
					utramque potestatem confundere, etiamsi in excommunicatione<lb/>
					usu ac fortassis etiam nomine non idem prorsus<lb/>
					vobis<lb/>
					nos<lb/>
					vos<lb/>
					atque nos sentitis, nec prapterea vel a nobis vel a piis disiungi<lb/>
					virbitissimum,<lb/>
					quam posse attulerimus, quos dominus probonitate sua<lb/>
					singulari, et in doctrina et in disciplinae summa sic et nobiscum<lb/>
					et cum Gallicis ecclesiis coniunxit et copulavit, ut indissolubilem<lb/>
					vinculo nos colligatos in domino. Constanter per mansuros<lb/>
					plane confidam, nedum ut tale quicquam meditatum sit, quale<lb/>
					improbi isti homines vobis persuadere studuerunt. Et de illo quidem<lb/>
					fidctenus. Iam ad alterum venio, in quo etiam isti idem prorsus<lb/>
					ingenium produnt. Ab hinc quadriennium Lugduni<lb/>
					quidam Pedemontanus valde indoctus, sed admodum<lb/>
					impudens
					inde ad nos redeunte manifeste confundunt.<lb/>
					1568.<lb/>
					quidem libenter a substantiae nomine (quo vos offendunt)<lb/>
					video) abstinere ac potius Christum Ipsum dicere<lb/>
					et<lb/>
					et scribere consuevi, quamvis corporis et sanguinis<lb/>
					ipsius nominibus, quorum symbola sunt panis et vinum<lb/>
					res ipsas substantiales intelligi necesse sit; sed profectum<lb/>
					ad illorum arbitrium, expungi haec vocula ex recepta liturgia<lb/>
					non potuit, quia magnum offendiculum consequeretur,<lb/>
					et illorum dogma stabiliri videretur. Ad rem autem<lb/>
					quod attinet, arbitror quidem ego nos sic sentent,<lb/>
					ac docentes, ne tantillum quidem vel a consentientia<lb/>
					vel ab illa nostra communi confessione deflectere,<lb/>
					quod scientes prudentes nunquam faciemus, et alium<lb/>
					non fuisse animum synodi scio, cui velego unus alioqui<lb/>
					constantissime ad extremum usque restitissem, ut<lb/>
					possit aliquis praeiudicio ductus nonnulla fortassis<lb/>
					istius syngdici scripti verba alio detorquere.<lb/>
					certe testem appello, quum illa scriberentur, nunquam<lb/>
					cuiusquam (quod sciam aut quod intellexerim) in pacatem<lb/>
					venisse, ut a communi nostro consensu vel minimum<lb/>
					aut aetiam<lb/>
					discederet, nedum ut vos perstringeret, audet<lb/>
					falsissime scripunt, damnaret. Quodsi quid tamen<lb/>
					sicut<lb/>
					in illo scripto vobis displicet, gratum sane fuerit nobis<lb/>
					quicquid illud est intelligere, ac etiam a minimis quibusque<lb/>
					velum a vobis, quos non modo ut fratres animus, verum<lb/>
					etiam, ut patres veneramur, plenius erudiri. Sic igitur ad<lb/>
					utranque suam calumniam responsum est; venio ad tertiam<lb/>
					et lut etiam<lb/>
					omnium impudentissimam, quod videlicet sit perscriptum,<lb/>
					vos scriptis ad synodum literis haec omnia approbasse.<lb/>
					Obsecro vero, quis haec confingere potuit, aut cui haec contingentes<lb/>
					creditum esset? Cui enim ex synodo ignotum est quid e<lb/>
					quando scripseritis, et gloriam potuistis approbare quae nunquam,<lb/>
					ut opinor, a vobis sunt antehac cognita? Hoc quidem potui<lb/>
					affirmare<lb/>
					amico fortassis cuipiam scribere, quod tamen certo<lb/>
					non possum) gratissimas vobis fuisse synodi literas, quod etiam<lb/>
					illa<lb/>
					si quando illam rursum cogi cognoveritis, ne ipsa<lb/>
					reveritis. Itaque vix mihi persuadere possum, a quoquam<lb/>
					scribi vel dici de vobis potuisse, ac potius, ut caetera alia<lb/>
					quoque
					Eximio Christi servo,<lb/>
					d. Henrico Bullingero,<lb/>
					Tigurinae ecclesiae<lb/>
					fido pastori<lb/>
					et<lb/>
					habri mihi plurimum<lb/>
					paterus mihi<lb/>
					vide.<lb/>
					vobis
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>