<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8713" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="41105">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Durich (Duri, Ulrich) Chiampell (Campell) / Chur an [Heinrich Bullinger], [Josias Simler (Simmler)] / [Zürich], 21. November 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl n="45" type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 182,135</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non possum non communes ad vos ambos literas dare, quibus et per me gaudii aliquid percipiatis</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 269-277, Nr. 265 (vgl. S. 543)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Museum Helveticum (Bd. 5), Part. 17, 133-137</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 125,62</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8713">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8057" cert="high"/>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1571-11-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<persName ref="p8442" cert="low"/>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8714"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8712"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8837"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8525"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9915"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8588"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8837"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8525"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9915"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8588"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8713%2FAutograph%2F00%20Ms_F_182_135_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8713/Autograph/00 Ms_F_182_135_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8713%2FAutograph%2F01%20Ms_F_182_135_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8713/Autograph/01 Ms_F_182_135_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8713%2FAutograph%2F02%20Ms_F_182_135_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8713/Autograph/02 Ms_F_182_135_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8713%2FAutograph%2F03%20Ms_F_182_135_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8713/Autograph/03 Ms_F_182_135_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non possum, viri clarissimi patresque honorandissimi, non communes ad vos ambos literas dare, quibus et per me gaudii aliquid percipiatis, etsi satis sciam d. <persName type="citizen_name">Thobiam</persName> quoque, dilectissimum mihi collegam, idem longe adhuc exactius facturum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dominorum nostrorum in <placeName type="citizen_name" ref="l648" cert="high">Rhaetia</placeName> senatusconsultum sive decretum ad orationem nostram petitionemque synodi nomine coram ipsis habitam est hoc, quo communitates illae in ordinem redigantur, quae vel inter liberos <placeName type="citizen_name" ref="l648" cert="high">Rhaetos</placeName> vel in provincialibus v<placeName type="citizen_name">allibus Tellinensi</placeName> et <placeName ref="l96" cert="high">Clavennensi</placeName> contumaces, ineptos vel perniciosos concionatores a synodo exclusos aut non receptos retinere contra dominorum decretum et voluntatem perrexerint; ut iudicium a dominis nunc in hoc ipsum constitutum contra illas ex potestate et authoritate sua agentes in eas animadvertant easve puniant, quoad paruerint obtemperarintque; item ut <persName type="citizen_name">Moerus</persName><note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><persName type="citizen_name">Möhr</persName>.</note> ille procax petulansque in exilium relegatus alio omnino extra <placeName type="citizen_name" ref="l648" cert="high">Rhaetorum</placeName> ditionem migret; ut <persName type="citizen_name">Gantnerus</persName> denique pariter contumax sententiae a synodo in ipsum latae subscribat et per annum totum a concionandi munere abstineat, quo exacto rursus synodi sententiae in ipsum, prout se interim gesserit, ferendae stet; quodsi iam amplius subscribere renuerit, a <placeName type="citizen_name" ref="l98" cert="high">Curiensi</placeName> senatu civitate spoliatus denuo alibi sedes suas quaerere iussus est etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="manual">- Hanc tragoediam vel eius vixdum peractam catastrophen alia excepit, cuius author est papa et <placeName type="citizen_name" ref="l648" cert="high">Rhetiensis</placeName> dominus choragus, cuius item protasis tantum etiamnum est acta epitasi coram communitatibus, ad quas rei summa referri debet, agenda, catastrophe vero rursus in dominorum consessu ex communitatum voluntate et iussu exitum sortitura.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nam quum <placeName type="citizen_name" ref="l648" cert="high">Rhetiensis</placeName> domini filius superiore anno diu <placeName type="citizen_name" ref="l425" cert="high">Romae</placeName> fuerit, duo a pontifice patri diplomata obtinuit, vel pontifex sua sponte, ut in illis testatur, ea illi tradidit vel privilegia, quorum altero plenam ei potestatem dat beneficia cuiusdam praepositurae in <placeName type="citizen_name">Valle Tellina</placeName> <placeName type="citizen_name" ref="l425" cert="high">Romanae</placeName> sedis nomine recuperandi, imo e manibus eripiendi <persName type="citizen_name">Guiciardorum</persName>, nobilis cuiusdam familiae, quibus illa a dominis <placeName type="citizen_name" ref="l648" cert="high">Rhaetis</placeName> tradita 15 annis iam ante erant ita, ut in pios iuxta evangelicam doctrinam usus impendi deberent, id quod et factum esse locupletes sunt testes, et, quibuscunque vellet, etiam filiis suis conferendi etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Altero vero diplomate nullo maiore robore munito illiusmodi potestatem illi tribuit etiam in omnia pariter per totam <placeName type="citizen_name" ref="l648" cert="high">Rhaetiam</placeName> et eius provincias existentia ecclesiastica beneficia iudicibus, si qui resistere voluerint, ampla praeditis potestate designatis <placeName type="citizen_name">Comensi</placeName> et <placeName type="citizen_name" ref="l98" cert="high">Curiensi</placeName> episcopis vel eorum alterutro, imo ut possit etiam patriarcham <placeName type="citizen_name">Alexandrinum</placeName> nescio quem atque <placeName type="citizen_name" ref="l457" cert="high">Constantiensem</placeName> et <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basiliensem</placeName> episcopos invocare, qui ex iniuncto sibi officio, brachii etiam secularis praesidio, si opus fuerit, illi adesse debeant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quum vero ille superioribus diebus praepositurae illius possessionem sola pontificia potestate fretus invadere ausus sit dominis <placeName type="citizen_name" ref="l648" cert="high">Rhaetis</placeName> inconsultis nec quicquam illos moratus quum haud dubie sibi persuaserit neminem fore, qui suae se audeat potentiae opponere, corde nimirum a Christo hosti suo et homini blasphemo erepto, qui altero quoque verbo nihil dubitat eius evangelium diabolicum appellare: ecce <persName type="citizen_name">Giuiciardi</persName> hisce in nundinis <placeName ref="l98" cert="high">Curiam</placeName> de iniuria conquestum accedunt et simul petitum, ut sibi iam olim tradita serventur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Caeterum quum interea in vulgus rumor manaverit de pontificiis diplomatibus impetratis, id quod miser homo nihil minus futurum putabat et praeter omnem spem ei accidit, eo timoris pectori eius divinitus incussi ex subito casu redactus est a nobis prius admonitus prorsus amice, ut ad nos tremebundus ferme veniens, vel eius nomine fratres, se obtulerit promiseritque se diplomata illa in nostro conspectu e vestigio discerpturum, modo annuamus, ut praeposituram illam saltem, cui uni simulat se inhiare tantopere, auferre valeat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod cum illi ob causas non parvi ponderis negaverimus hortati, ut a consilio desistat, ni velit magnum sibi malum conciliare, ipse tamen anceps consilii ac simul pudore impeditus, si destitisset, perrexit petere persuasus se potiori etiam parti dominorum persuasurum; qua spe est iam deiectus, cum ex senatus consulto res ad communitates referri debeat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ecce, quomodo et quam gloriose deus eos, qui stulti coram mundo sunt, imbecilles et contempti, eligat, ut mundi sapientes, potentes et nobiles confundat et in irritum eorum consilia redigat, atque per eos, qui non carnalibus armis, sed coram deo potentibus nituntur, munitiones et quod Christi cognitioni adversatur, demoliatur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hic sempiterna sit laus et gloria soli.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">- Quid muneris a dominis tibi, domine <persName type="auto_name">Simlere</persName>, pro libris missis vel eorum dedicatione sit destinatum, non est, quod ego scribam, quum ipsi domini id sine dubio sint facturi vel d. <persName type="auto_name">Thobias</persName>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Verum eius loco aliud, quo magis afficiemini, scio, referam, nempe quod <placeName type="auto_name">Bergunii</placeName> quoque missa cum reliqua <placeName ref="l425" cert="high">Romanensi</placeName> superstitione ruinam manet praesentissimam, ad casum omnino inclinata, quum vir quidam hactenus consularis ibi nec indoctus petat a synodo facultatem, ut concionatoris officio illic fungi possit, ut missa tollatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l98" cert="high">Curiae</placeName>, raptim, die 21. novembris 1571.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>