<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8715" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gabriel Schlüsselberger / Nürnberg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 24. November 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 348,105 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>eur freuntliches schreiben sambt allen beilligenden stucken hab ich durch zaigern</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8715">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2923" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Schlüsselberger</surname>
						<forename cert="high">Gabriel</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l361" cert="high"><orig>Nürnberg</orig></placeName>
					<date when="1571-11-24" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8716"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8714"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8809"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8711"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8809"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8711"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8809"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8711"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8717"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8707"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8809"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8711"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8717"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8707"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8715/Autograph/00__E_II_348__fol__105_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8715/Autograph/01__E_II_348__fol__105_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="8715/Autograph/02__E_II_348__fol__106_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="8715/Autograph/03__E_II_348__fol__106_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					os.<lb/>
					Salut durch unsern herrn Iesum Christum, ainen ehr&#252;wurdiger<lb/>
					und gon einem herr, eur freuntliches schreiben, sambt allen beillen<lb/>
					genden stucken hab ich durch zaigern eurn bottn wol entpfel<lb/>
					baldt dem herrn doctor zu gestelt, welchem solche handlung<lb/>
					gar angenemb, dann als es die acta in eyl ubersehen<lb/>
					besindt er, dass es ime zu seinem furgenommen werckh.<lb/>
					gantz dienstlich w&#252;rdet sein. Kan sich nit gnu&#870;gsam verwundern<lb/>
					dass sich selomalss die sachen und die concordia, so wol geschickt<lb/>
					und hernach durch die ungestueine guttery, so gar erloschenn,<lb/>
					welches der christlichen kirchen selbmals grossen schaden<lb/>
					gebracht, und noch auf heutigen tag bringt, gott w&#246;lle<lb/>
					uns den gaist des ligchts und warer er kantnu&#223; verleihen,<lb/>
					ainen, es ist vor kurtzen tagen in druck verfertigt und<lb/>
					ausgangen, ein vergleichung und verainigung etlicherr<lb/>
					artickel, darunter furnemblich von der auffart und<lb/>
					nachtmals dess herrn Christi, unter den Teologen dess<lb/>
					churfurstenschumb Saxen, als ich euch dann<lb/>
					hiemit gerne ein exemplar geschickt hette; aber also in eil<lb/>
					kaines bekhomen m&#246;gen, soll aber mit erstem bescheen<lb/>
					in solcher concordi, wirdt die ubiquitet gantz und glar<lb/>
					nichtigt und verworfen, welches den Brentianern und<lb/>
					Facianern nit wol gefallen wurdt, verhoffen bei unns<lb/>
					alhie soll solche declaration auch angenommen<lb/>
					und den clamanten dass mall gestopffet werden, dan<lb/>
					nach der schul zu Wittenberg<lb/>
					sich ein rath alhie<lb/>
					verachtet, der almechtige barmhertzige got woel uns in seiner<lb/>
					warbait erhalten und allen ertichten wohn und lehr zu<lb/>
					wachter erkantnuss bringen. Amen.<lb/>
					Verner furg ich seuch zu wissen, dass vor dreien tagen dess<lb/>
					heren Johann Wolffen S&#246;hne mit einem geferten nach<lb/>
					haidelberg verraist ist. Dann wie ich nechst gemelt ist hie<lb/>
					nit viel zu sehen. Und also ich bericht, hat ime doctor volckher<lb/>
					f&#252;rschrifften an in doctor Erastum gen Heidelberg geben<lb/>
					das w&#252;rs ba&#223; fur ine sein. Ich hab in Augsprachen, ob<lb/>
					er geldt auf zerong oder in ander weg bedunste, wolte<lb/>
					ich ime dasselbe raichen, sagt er were noch mit geldt,<lb/>
					gnugsam versehen, dass gelieb euch seinem vadtern also<lb/>
					antz zaigen mit erbietung meiner gantz willigen dienst<lb/>
					hiemit hat er auch einen brief von seinem schriben. Darum<lb/>
					er weiter beschaidt vernemen wurdt. Auch verhoffe<lb/>
					Ich ir werd mein negst gethan schreiben, den 13 ditz sambt<lb/>
					den 40 gulden vom zu haimf dienern von St. Gallen woll
					nit pfangen haben. Ich hab gleich wol den p&#252;ndtel biecher, so<lb/>
					mir Tretius zu geschickt noch hie, wann er diesem b&#246;chen nit<lb/>
					zu gross het, ich morgen leiden, dass er in mit genommen<lb/>
					will solhen, das ich ime mit ursern auf St. Gallen an her Rienenn<lb/>
					Was eure schrifften und acta belangent, wann<lb/>
					ein schlache.<lb/>
					sie, doctor Christoff gebraucht, sollen sie euch auchs treulichst<lb/>
					wider uber &#252;berantwort und geschickt werden.<lb/>
					von Neuen zeitungen wird gleich wol nit gar gross geschray<lb/>
					mehr von der victoria gemacht, allain wie man schreibt sol<lb/>
					es ein bl&#252;tiger sieg sein, dann auf dess babst und seiner<lb/>
					bundtnuss seiten, sollen bei 14 tausent todt geblieben<lb/>
					darunter viel furnemen herrn und personen, meinem<lb/>
					ainf&#228;ltigem bednckhen, ist solcher wies den armen<lb/>
					bedrungsten christen kain sch&#228;dt, dann zu erachten, wo<lb/>
					dieser krieg nit vor augen, wurden wir den krieg<lb/>
					unter uns selber haben, dann der Antechrist zu kom<lb/>
					mit seinem haufen hat kain ruhe, wie dan aus<lb/>
					evangelandt geschrieben wurdt, das ein conspiration<lb/>
					von dem badst, und Albano auch dem Hans von Guise<lb/>
					bescheen, dass man die kunigin auf dem jagt, solle<lb/>
					embringen oder in andere weg vergeben, das hat sollen<lb/>
					durch den hertzog von Nortfolck und grafen von Avon<lb/>
					del sambt andern f&#252;rnemen herren verricht werden,<lb/>
					auch nach beschehener sachen, solle sich der herr von Vollcken<lb/>
					zum konig aufwerffen, die gefangne kunigin aus schat<lb/>
					landt zur esse nemen, und also konig in Engelandt und<lb/>
					schattlaut sein. Dass hat got durch seine gnedige fursehung<lb/>
					verhuetetet, dass die sachen an tag komen, also wie die<lb/>
					sag, den von Nort solck, Arondel Montagum, und andere<lb/>
					grosse herrn gefencklich eintzogen und zum thail durch<lb/>
					das schwerdt richten lassen, welches ir rechter lhon,<lb/>
					Die armen vertriebnen Niderlender, so sich auf dem<lb/>
					meer entthalten, thon den Niderlanden teglichs grossen<lb/>
					schaiden mit nemen der schiffen und gveter, so da anlenden<lb/>
					wollen. Auch werden dieselben landt mit sehr grossen<lb/>
					beschwerden und auflagen durch die Hispanier bedrann<lb/>
					dan der duca das Alba durch ein edict aufruffen lassen<lb/>
					das man von allen guetern und wahren, so man kaustt<lb/>
					und vertrauft den ze heiden pferung soll zallen, welches<lb/>
					bei vielten, unm&#252;glich er damit wurdt, sol es aber mit
					16.<lb/>
					gewalt auferlegt werden, so moechte ich zu ainer gemainen<lb/>
					aufruhr gerathen; dan die arme leut one dass sehr zie plagt,<lb/>
					nis<lb/>
					sein. Gott willt alle ding zu lob und preis seines namens schicken,<lb/>
					in welches schutz ich euch sambt eurm gantzum hausgesindt, thue<lb/>
					befellen, mit bit wollet mir alle meine g&#252;nstigen herren euwre mit<lb/>
					brueter gantz freuntlich gr&#252;esen. Datum N&#252;rmberg den<lb/>
					24. novembris anno 1557.<lb/>
					dienstwilliger<lb/>
					E.<lb/>
					Christum zu Zvinglius.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					in
					Dem eerwurdigen und hochgelerten<lb/>
					herrn Hainrich Bullinger, dem<lb/>
					eltern meinem insonders gonstigen<lb/>
					herrn Hainzem, insonders zwuchen<lb/>
					Zurich.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>