<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8727" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tobias Egli (Iconius, Götz) / Chur AN [Heinrich Bullinger] / [Zürich], 18. Dezember 1571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 182,140 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>(Reg.) ... Utinam eodem iudicio proceres nostri animati causam Rhetiensis ea dignitate aestimarent.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 276-280, Nr. 268</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 125,74</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8727">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Egli (Iconius, Götz)</surname>
						<forename cert="high">Tobias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089466366"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1571-12-18" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8728"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8726"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8730"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8724"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8741"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8714"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8730"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8724"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8741"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8714"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8730"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8724"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8741"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8714"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8730"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8724"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="unvollständig">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8727%2FAutograph%2F00%20Ms_F_182_140_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8727/Autograph/00 Ms_F_182_140_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8727%2FAutograph%2F01%20Ms_F_182_140_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8727/Autograph/01 Ms_F_182_140_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8727%2FAutograph%2F02%20Ms_F_182_140_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8727/Autograph/02 Ms_F_182_140_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8727%2FAutograph%2F03%20Ms_F_182_140_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8727/Autograph/03 Ms_F_182_140_00004.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8727%2FAutograph%2F04%20Ms_F_182_140_00005.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">8727/Autograph/04 Ms_F_182_140_00005.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8727%2FAutograph%2F05%20Ms_F_182_140_00006.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">8727/Autograph/05 Ms_F_182_140_00006.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Ego.<lb/>
					S. Reverendissime domine, ago gratias misericordi deo<lb/>
					nostro, qui te militem suum veterarum tot annos ecclesiae<lb/>
					suae celebberrimae servientem, nunc etiam e lecto pastori<lb/>
					errexerit rogoque indesinenter, ut quam diutissime<lb/>
					te incolumem in posterum quoque bonis omnibus conservet.<lb/>
					Accepi omnia mea tuasque literas probe curatas. Utinam<lb/>
					eodem iudicio proceres nostri animati causam Rhetiensis<lb/>
					ex dignitate aestimarent; parum enim victoria abfuit.<lb/>
					At populus ita concitatus se videtur, ut illum non syndicos<lb/>
					ministros non dominos pertimescat. Nos certe summa mora<lb/>
					hoc negocium aggressi eo usque illud perduximus dei<lb/>
					gratia, ut paucorum singulari fervore et opera adiuti<lb/>
					Rhetiensis sit iussus postulationem suam in medio et<lb/>
					omnesque bullas iure<lb/>
					communitatum potestate relinquere,<lb/>
					literas, quas huius rei gratia a pontifice acceperit,<lb/>
					ad d. consules manus tradere. Hoc cum Rh., ille videretur,<lb/>
					disserre, et nescio quas literas ad manus iudicis sui<lb/>
					Foederis dedisse dicere, verebamur certe, ne artibus<lb/>
					suis plebeculam inescaret, quodque vi impetrare non<lb/>
					posset, mille suis astutiis efficeret ac promissis multorum<lb/>
					animi evicti remollescerent, incepimus semel tantum<lb/>
					eam rem pro suggestu taxare. Quid animum nos consilii<lb/>
					habere ceperint, etiam repulsam passi, ex secretissimis<lb/>
					istis literis decani Curiensis, Phetii domini filii, cuius<lb/>
					res omnis hic agitur quique superiori anno Romae<lb/>
					diu versatus beneficia eiuscemodi extorsit) facile depraesertim<lb/>
					scripsit tales ad inquisitorem Mediolanum et<lb/>
					moris et impedimenta, quibus reiecti fuerint, aperit.<lb/>
					Cumprimis autem de Gulero, Ammano, Davosiano, conquerunt<lb/>
					qui certe a nobis prae caeteris instructus virum christianum<lb/>
					anum se praebuit et hoc nomine paternis vestigiis<lb/>
					egregie insistit. Cogitare etiam nullo labore potes, quid<lb/>
					sit
					sithos, quod scribit, necessarium esse a tergo expendere. Deumque scire, quando illos<lb/>
					sint habituri, nimirum quos adversos nunc senserint. Solendide autem<lb/>
					quod nos paternae domus expugnatores nominat, quos tam humaniter<lb/>
					affectos in ipsos senserunt omnes. Constat item ex illo exemplo, eos iam<lb/>
					dein ac diu iam longo et multo tempore omnium animos sollicitasse, ut<lb/>
					nunc quasi uno impetu transigere possint, quicquid vellent, valde<lb/>
					autem cupio, ut hae literae secretissimae apud vos solos Tigurinos maneant,<lb/>
					et nonnisi per certos aliquando ad me redeant. Maximum enim putantur<lb/>
					eximiis quibusdam viris crearetur, si incautius tractarentur<lb/>
					Rhetiensis cum per internuncios suos intelligeret, causam suam<lb/>
					apud vulgus increbrescere, statim ad convitia se convertens sanguine<lb/>
					nos Zvinglianos et seditiosos nebulones vocitavit, omnem<lb/>
					operam suam in sectariis compescendis denegans, aspirare nos dirum<lb/>
					S.<lb/>
					ad eam tyrannidem, quam episcopus olim in eligendis, sub<lb/>
					et removendis ministris habuit. Illam autem potestatem<lb/>
					nunquam consecuturos, maxime quod ecclesias superioris foederis<lb/>
					concernat, in quibus, sicuti nec in reliquis nemo bonus pastoribus<lb/>
					et pacis studiosus existat praeter Ilausianum, quem tamen<lb/>
					synodus nunc secundo ceu lupum et hominem diaboli<lb/>
					artibus et praestigiis in rebus perditis inveniendis instructum<lb/>
					communicavit. Haud frustra vero caeteris omnibus Danne<lb/>
					hunc triobolarem hominem evexit, cum sit semi papista et regis<lb/>
					praesentis promotor impudens, qui senium propter invitis<lb/>
					nobis omnibus a Superioris foederis proceribus retinetur,<lb/>
					nec desunt, qui in apertas minas erumpant, si quid<lb/>
					a nobis in illum denuo tentetur. Ilantii igitur Rhetiensis<lb/>
					instinctu quidam ex syndicorum numero congregati in<lb/>
					gratiam tanti nimirum principis consuluerunt, ut<lb/>
					literas senatus noster admoneretur, ne dicendo<lb/>
					meam libertatem in hac causa impune ferrent,<lb/>
					fore enim, ut populus re nimirum et scelere<lb/>
					intellecto, ad arma forsan ruat. Harum literarum<lb/>
					exemplum tibi mitto, ut videas, quibuscum hominem<lb/>
					res nobis et negocium siet. Mei solum ab<lb/>
					mentionem iniicit, utpote cuius concio frequentiori populi<lb/>
					aures ferierit delatoresque praesentes habuerit. At fidissimi<lb/>
					mihi collega d. Campellus, hanc rem et fervidius<lb/>
					prolixius non una tantum concione tractavit, quod<lb/>
					suo.
					expectorando deserat nobisque vel d. consulem Willio, bullas omnes tradat.<lb/>
					paucis post diebus, id effectum esse una cum duobus aliis viris gravibus nobis<lb/>
					iterum denunciat d. Iacobus Planta; tantum petere et rogare nos d. Rhesium<lb/>
					ne quid ipsi nos opponeremus, si citra religionis nostrae<lb/>
					detrimentum extra electorum ditionem (nimirum monasterium<lb/>
					de Benderen et quaedam alia, quae d. etiam ab Alto Saxo concernunt,<lb/>
					abbas ille putativus S. Lucii nostri beneficia quaedam petere a<lb/>
					prodicto illustri domino pr&#281;sidio harum bullarum, ausus est, ideoque<lb/>
					filium heros ille suum ad d. Carolum praesidem misit rogatum,<lb/>
					monachus ille Benderensis pro abtate S. Lucii Curiensis<lb/>
					a Rhetis etiam ceu electus et in vestitus salutaretur)<lb/>
					aliquid conquirere possit, unde nimirum ipsius filius decanus<lb/>
					ac doctor pontificuis, maiore splendore ac luxum vivere posset.<lb/>
					Nos nihil permissuros pro viribus nostris tentari in fidei consortes<lb/>
					nostros, ediximus velleque, ut totam hanc causam deserat<lb/>
					Rhetiensis. Undecimo igitur decembris dominus ipse Rh., una cum<lb/>
					De Conradino fratre advenit et consulibus nostro bullas, quas habeo,<lb/>
					omnes se traditurum sponte promisit, modo pacifice<lb/>
					nos omnia agamus et sopiamus ignem exortum etc. Hoc<lb/>
					per eundem internuncium nobis quoque apertum esset,<lb/>
					valde conquesti sumus de convitiis Rhetiensis, quibus non vivos,<lb/>
					modo, sed et mortuos praeter meritum ignominiose pro<lb/>
					Quod cum relatum esset ad ipsum, statim culpam<lb/>
					videccatur et omnem operam suam in rebus nostris<lb/>
					promovendis subdole pollicetur, irae et excandescentiae<lb/>
					ipsius illud condonandum esse; se enim recte et honeste<lb/>
					de nobis sentire. Nobis haec per Christum devoranda erunt,<lb/>
					maxime, cum ab hoste christianae fidei proficiscantur.<lb/>
					Decimo quarto mensis decembris servum suum misit<lb/>
					cum tribus bullis. Una maiore et grandi illa pelle cuiusdam<lb/>
					exemplum ipsissimum nuper a me missum legisti, alterum<lb/>
					sub amico piscatoris roboratis,<lb/>
					duabus brevioribus<lb/>
					possessionem et ius in Tiliensem praeposituram et<lb/>
					totum humiliatorum monachorum, concedebant. Granatus<lb/>
					autem fellis, plumbo munita est, ac in una parte duo capita<lb/>
					At<lb/>
					Petri nimirum et Pauli in altera papa, pius, virum<lb/>
					ex illa maiore mentio etiam sit aliarum literarum<lb/>
					quam
					extrusisse debuit, nisi posthabitis commodis meis. Quod cum potius<lb/>
					et aliis sapere cogerer, meque summas angustiis involvere.<lb/>
					Vale, optime pater, honorandissime, diisque meis curbum scriptis<lb/>
					ac satis festinanter nec etiam regustatis pro tuo candore<lb/>
					integer interpretare. Cupimus salvas et incolumemus et ecclesiam<lb/>
					reipublicae vestram illarumque episcopos et nutritios<lb/>
					cupimus d. Rodolphum Gvaltherum, d. Iosiam Simlerum,<lb/>
					d. Ioannem Wolphium, d. d. medicos, d., Hallerum, alicorum charissimum, qui<lb/>
					d. B.<lb/>
					M&#252;lle<lb/>
					d. Quilium, d. Lemannum, et si quid sunt alii et guberiorum<lb/>
					Rum.<lb/>
					nobis noti; hisce omnibus nos humillime commendamus.<lb/>
					atque omnia officia nostra suppliciter deferimus. Erma<lb/>
					quoque ideam olim conceptam nunquam abolebimus, licet<lb/>
					18. De<lb/>
					nunquam scribat, a me non accessitus.<lb/>
					Salutant vos vicissimos d. consules, d. Campellus, qui gratias<lb/>
					membris. Curiae.<lb/>
					habet tibi et literis ac<lb/>
					Tuae reverentiae<lb/>
					rebus novis, d. Pontisella,<lb/>
					Dominus Carolus, qui ex<lb/>
					subiectissimus Thobias,<lb/>
					morbo uxoris, suae vehementer<lb/>
					convenis.<lb/>
					commenter consternatus est. D.<lb/>
					horremus et boni omnes 21.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>