<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8732" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] AN [Pomponne Ier de Bellièvre, Sr. de Grignon], [30. Dezember 1571]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 62,98</idno>
						<idno subtype="Hinweis">zeitgenössische Abschrift</idno>
					</msIdentifier>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>P. Stadler: Genf, die grossen Mächte, ..., S.76</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 125,87</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8732">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<date when="1571-12-30" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8160" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">de Bellièvre, Sr. de Grignon</surname>
						<forename cert="low">Pomponne Ier</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/8160_de_Bellievre_Pomponne.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Pomponne_de_Belli%C3%A8vre"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/120668696"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11454569"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8734"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8733"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9127"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8432"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9142"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9127"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8432"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8735"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8733"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9127"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8432"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8735"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8733"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9127"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8432"/>
					<ref type="child" target="file9142"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8732%2FKopie%2F00%20Ms%20F%2062%20(98f)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8732/Kopie/00 Ms F 62 (98f)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8732%2FKopie%2F01%20Ms%20F%2062%20(98f)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8732/Kopie/01 Ms F 62 (98f)_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8732%2FKopie%2F02%20Ms%20F%2062%20(98f)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8732/Kopie/02 Ms F 62 (98f)_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8732%2FKopie%2F03%20Ms%20F%2062%20(98f)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8732/Kopie/03 Ms F 62 (98f)_00004.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					testate tribunitia. Religionis syncerae et pacis publicae studiorum<lb/>
					est, virtuti denique et bonis omnibus favet.<lb/>
					De victoria Venetorum vel sacri, ut vocant Foederis, navaliter<lb/>
					pugna de Turcis nuper reportata dudum haud dubie a t. audivit<lb/>
					cum illi hanc satis insolenter iactent, et omnia nunc epinitiis perstresse<lb/>
					Sed audiat A. tuae, quod ipsam inprimis scire re fert. Vident<lb/>
					isti ob hanc victoriam multorum erga se animos propendere. Proinde<lb/>
					ut fit, ex more veteri, ut qui victor sit plures habeat amicos<lb/>
					victis nil supersit, nisi dolor. Bene ergo et prudenter illa<lb/>
					oblata<lb/>
					opportunitate, uti cogitant, attrahere videlicet principes et populos<lb/>
					ad bella strenuos in belli istius societatem, ut tandem horum<lb/>
					citius, et quo cogitant, evehantur et monarchia potiantur.<lb/>
					lego ab lega in Angliam,<lb/>
					Tuis est, id bellum ex Italia<lb/>
					De papa imprimis eiusque filio, prinagenito Hispano loquor.<lb/>
					Christi Christi<lb/>
					certe Fax bellorum in hoc totus est, ut huic foederi sacro<lb/>
					nectat principes et populos Christi nomen profitentes omnes. Ac si ignoramus<lb/>
					A T legatio 13. novembris ad imperatorem Maximilianum<lb/>
					mandatis et splendidissimis pollicitationibus Romam Viennam<lb/>
					est ablegata. Pollicentur imperatori, si transeat in societatem<lb/>
					belli semel contra Turcam suscepti instructissimas copias submissas,<lb/>
					se, quibus Hungariam recuperet, hoc est, ut bellum ab Italia<lb/>
					ferant in Austriam et, quod imperatorem reliquum est, propinent<lb/>
					Turcis dilacerandum. Artes hae sunt veteres pontificum, quibus<lb/>
					olim quoque Engenius eius nominis 4. submisso Caesarino<lb/>
					legato ad Landolphum potentissimum Hungariae et Poloniae Principes<lb/>
					ipsum in cructas rabidasque annuratis manus praecipitem<lb/>
					Superioribus diebus visus est Curiam Rhetorum sociorum nostrorum<lb/>
					urbem transire, legatus papae missus ad 5 Pagos et imprimis<lb/>
					1.<lb/>
					ad equitem pfafficum illum, a tuam notissimum iussium<lb/>
					1.<lb/>
					luctius liquus,<lb/>
					paffius. Vale, d.<lb/>
					Marceticum.<lb/>
					subsylvanum, papae et Hispani mancipium, cumque a tuae non<lb/>
					ignoret, quid superiore anno et antea quoque Augusta et ipse<lb/>
					et per suos practicarit apud 5 Pagos, nunc quoque, quid futurum<lb/>
					sit coniectare ex ante actis facile potest. Plausibilis apud omnes<lb/>
					est causa, bellum suscipiendum esse contra Turcas, christiani<lb/>
					minimis iuratos hostes. Et tyrannum imperatorum Turcicorum omnium atrocissimum<lb/>
					esse tyrannum omnium bonorum odiis prosequendum omniumque sumptus<lb/>
					viribus opprimendum, saltem ut tot captivorum millia liberetur.
					Facile huc impellentur, quos dira naves, alioquin erit atque concitat<lb/>
					Novi sept, mihi etiam<lb/>
					in rabiem. Interim nesciunt ulcerique, quod omnes imprimis scire oportunque<lb/>
					Gruceack, Turcam<lb/>
					duscipiende.<lb/>
					quam male videlius cesserit orbi christiano quondam bellum<lb/>
					illud facrum, quod adversus sacramentos pro reparando sepulchro<lb/>
					domini et liberandis captivis christianis, authore Petro h&#281;revita<lb/>
					Christus Heremit.<lb/>
					habere diabolico et approbatore pontifice Urbano eius vos secundo.<lb/>
					homo diabolicus.<lb/>
					Concilii denique Claronontani decreto, suscipiebatur et gerebatur,<lb/>
					paulo minus quam per 200 annos immenso sanguine fidelium<lb/>
					fuso et summo cum dedecore et detrimento orbis christiani, neque<lb/>
					vero ullum nunquam bellum in mundo gestum est, quod cum hoc<lb/>
					quam unquam in<lb/>
					parari possit. Cedunt huic spiritu ita ipsaque adeo cimbrita et<lb/>
					quantum est.<lb/>
					Romana, adde et exterorum principum et populorum dira<lb/>
					atque horcida bella. Vix nunc meliora sperare licebit, virtute opius<lb/>
					nostris ita in universum contusis, attritis atque dissipatis.<lb/>
					Quod si posthac etiam feliciter pugnatum fuerit, an quisquam<lb/>
					credat id cessurum communi bono, cum satis constet et papam et<lb/>
					cive, quod quod filius pietatis<lb/>
					Hispanum maxime cogitare non equidem de opprimenda<lb/>
					tyrannide Turcarum, de restituenda fide syncera et contenda<lb/>
					impietate Mahumetica aut de liberandis captivis, sed de authoritate<lb/>
					et existimatione sua amplificanda et de Turcis quibusdam<lb/>
					subigendis, interim vero se ipsis in deiectorum locum substitutum<lb/>
					ut ipsi tyrannide Turcica atrociore imperitent omnibus<lb/>
					gentibus, sed et inquisitionem illam Hispanicam sceleratissimis omnibus<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					cervicibus obtrudant, denique ut Galliae Germaniae Helvetiae<lb/>
					et reliquis populis nondum ipsorum libidini subiectis ad eum<lb/>
					15.<lb/>
					comminentur, quo iam aliquanto tempore, ut de Italia<lb/>
					Sicilia et Neapoli nihil dicam, Albanus ille atrox longe melius<lb/>
					ora de Camplo s meritis B&#246;tzis dominatus est. In quo sane<lb/>
					vir tutes,<lb/>
					dominio, ut in speculo lucidissimo ingenia maioresque trutium<lb/>
					relicent Hispanorum, quibus hodie inter caeteros gentes<lb/>
					d. P. Geburgum etc.<lb/>
					ecclesi fiticae ecclesiae<lb/>
					nulla vivit, insatiabilior humani sanguinis divitiarum atque<lb/>
					Quibus certe iudicium dei non dormitat, etc.<lb/>
					nunc praetextu belli Turcici (ut nihil dicam de inde festio<lb/>
					Angusolae practicis largitionibusque, quibus effectum ut plures<lb/>
					sint in 5 Pagis Hispanisantes quam quisquam facile credatur.<lb/>
					nullo negotio regem christianum peditatu Helvetico sane<lb/>
					non aspernando.
					non aspernando exuere possunt, ut, si ipsi militibus sit opus,<lb/>
					Papa Hispanusque militem sibi prius stipendiis obstringerint,<lb/>
					atque nescio quo abduxerint. Nondum oblita est, opinor, a 7. quid factum<lb/>
					tamen sit imminente bello Avinioneum vel Massiliensem etc. Est nunc quidem<lb/>
					quod instituerunt facilius obtinebunt, quo gravior est in hisce<lb/>
					regionibus caritas atque paupertas, singulis meliora sibi pollicitate<lb/>
					si militiae et quidem contra Turcam institutae se<lb/>
					imigant, denique eo facilius res suas apud nos perficient.<lb/>
					quo pauciores adsunt, qui imprudentes moment et de istorum<lb/>
					malitiosis ambitiosis artibus ac de regis quam vestri voluntate et<lb/>
					benevolentia erudiant. Nullus nunc est apud Rhetos orator,<lb/>
					interim habet Augusta suos emissarios, per quos corrumpere potest.<lb/>
					plurimos. Et qui Saloduri legatus est vir bonus est, sed impartare<lb/>
					huic muneri et genti parum acceptus, senex et valetudinatorum<lb/>
					quod alias a pluribus dudum a T. intellexisse arbitror.<lb/>
					Haec etsi non per omnia meae sint professionis extorsit tamen<lb/>
					ea ingens mea solicitudo pro conservanda multorum libertate<lb/>
					vestram, ne incauti sub papisticum et Hispanicum mittantur<lb/>
					Negunt. Nec est, quod pluribus exponam a tua, quali in gentem<lb/>
					Gallicam animo sit cupiditas et fastus Hispani&#281;us, et quid<lb/>
					Galliae regno expectandum sit, si aliquando Turcis devicabo<lb/>
					plenam potestatem isti omnium regnorum helluones consequantur.<lb/>
					1.<lb/>
					Quam tamen spero dominum deum nostrum nunquam illis pro voto concessum<lb/>
					Interim tamen Turcae rebus minime fameo ipsumque<lb/>
					toto pectore abominor perpetuis dominum precibus obsecrando, ut nos<lb/>
					in ipsius potestatem acerbissimam tradat, sed ipse nobis, sicuti<lb/>
					hucusque dominetur clemens dominus et avertat ab omnibus piis iugum<lb/>
					Turcicum sevissimum, etc. Amplitudinem tuam rogo, domine mi, ut hanc<lb/>
					mihi meam condonet garrum litatem ac boni consulat me eius<lb/>
					humanitati commendatum habeat, sed et nomine meo salutabis<lb/>
					omniaque mea officia offerre dignetur, reverendissime, Lemonicensem<lb/>
					D. quoque Coignetio et<lb/>
					et Baionensibus episcopis, dominis meis, colendissime<lb/>
					Ioannem<lb/>
					domino Iacobo N., qui in legationis munere ad Rhetos atque Helvetios<lb/>
					contecessere. Optime valeat a d. officiosissime salutat.<lb/>
					humanitatem tuam d. Rodolphus Gvaltherus et d. Georgius Cellarius,<lb/>
					mei affines et tui nominis studiosissimi. Tiguri 20. decembris<lb/>
					anno a Christo nato 1552.<lb/>
					Amplit tuae<lb/>
					deditus.<lb/>
					Heinrychus Bullingerus senior,<lb/>
					ecclesiae Tigurinae minister.<lb/>
					suo
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>