<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8743" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="42001">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tobias Egli (Iconius, Götz) / Chur an [Heinrich Bullinger], 7. Januar 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 182,145 f. + 153</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>scio te mirari, quid in causa illa gravissima</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 282-285, Nr. 270</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 528-540 [1. Beilage]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>G.H. Williams 182 (A. 2.)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Valaer 37 f., 42, 52, 53, 57, 63, 103 [Beilage]</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 125,96</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8743">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="high"/>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1572-01-07" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8744"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8742"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8751"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8741"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8752"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8741"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8751"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8730"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8752"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8741"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8747"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8742"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8752"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8741"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8747"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8742"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8743%2FAutograph%2F00%20Ms_F_182_145_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8743/Autograph/00 Ms_F_182_145_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8743%2FAutograph%2F01%20Ms_F_182_145_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8743/Autograph/01 Ms_F_182_145_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8743%2FAutograph%2F02%20Ms_F_182_145_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8743/Autograph/02 Ms_F_182_145_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8743%2FAutograph%2F03%20Ms_F_182_145_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8743/Autograph/03 Ms_F_182_145_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8743%2FAutograph%2F04%20Ms_F_182_153_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">8743/Autograph/04 Ms_F_182_153_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8743%2FAutograph%2F05%20Ms_F_182_153_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">8743/Autograph/05 Ms_F_182_153_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Colendissime d. pater, scio te mirari, quid in causa illa gravissima a proceribus nostris tandem sit decretum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scribendo ergo adventum meum antevertam et te, quantum in praesentia fieri potest, quid hisce diebus acciderit, brevibus edocebo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Rhetiensis ille, postquam sensit popellum iniquissimo animo tulisse eiusmodi bullas ab hoste nostro Romano in Rhetiam mitti, ocyus subcomitia celebrari voluit, quibus garriendo se ipsum excusare et, quidquid vulneris inflictum esset, pulcre obligari posset.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">2. ergo et 3. ianuarii circiter 20 syndici confluxerunt, apud quos praesentibus nobis longa oratione mitigare omnia coepit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nos enim ingressi senatum <placeName type="auto_name">Trium Foederum</placeName> defendimus nos ipsos et eluimus maculas istas seditiosas, quibus nos <persName type="auto_name">Rhetiensis</persName> publicis etiam ad senatum nostrum litteris asperserat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Libere in os illi dixi me nullum esse perturbatorem, nisi Achabi personam maledicam in Heliam velit gerere ac imitari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tales forsan nos posse esse turbatores, qui quidem ab impiis pro eiusmodi seditiosis censerentur, vere autem <persName type="auto_name">Achabo</persName> id tituli congruere et toti domui suae, eo quod veritatem reliquerit et <placeName type="auto_name">Baalim</placeName> sequeretur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Id quam aegerrime tulit <persName type="auto_name">Ahas</persName> ille seque suamque religionem illudi censuit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">In reliquis valde amicum et blandulum se exhibuit, nisi quod inculpabilem se efficere et efformare tergiversationibus suis conatus erat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">'Quid enim hic periculi nobis ex bullis istis?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nunquam hoc a pontifice petii, ut hasce mihi daret; nunquam his fretus quicquam sum aggressus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quem unquam ex alienis episcopis sive magistratibus in auxilium vocavi?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quid quaeso deliqui, cuius gratia pro rerum novatore et turbatore a vobis proclamarer?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dic tu mihi,' mihi dicebat, [quid habes, quod in bullis istis culpes?]</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ego respondebam nos non ingressos esse, ut quemquam laceraremus, sed ut convitia, quae in nos improbe et magno cum infirmorum scandalo iaculata essent, candide dilueremus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quod ad rogationem vero illius attineat, bullas ipsas, si rogentur, loqui posse et Latine et Italice et Germanice; nostrum non esse quidquam aut addere aut detrahere; rem esse claram per se.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Cumque ita se alienum a culpa faceret omni, surrexit <placeName type="auto_name">Praegalliensis</placeName> iunckerus <persName type="auto_name">Andreas</persName>, syndicus, regerens: 'Quid tu, domine, te purgas, quasi bullis istis non fretus nihil unquam attentaveris?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nonne praepos turam invasisti, cum et bullas et filium tuum decanum tecum sumeres atque auctoritate ista bullata possessorem huius dignitatis filium tuum solum salutari voluisti?</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">[R[esponsio]:] Non verum hoc est.'</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">R. [</persName>Confirmat hoc <placeName type="auto_name">Praegalliensis</placeName> legatus.] Cumque diu litigarent et rixarentur, tandem illud [Tu mentiris] consequebatur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sed quis de hoc dubitat, quasi non constet, quid fecerit <persName type="auto_name">Rh[etiensis]</persName> eo in loco?</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Illud, quod perficere non potuit, nunc studet interpretationibus suavissimis emollire, ne quid detrimenti patiatur etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Decretum fuit referre hanc causam, sed parce, ad communitates, quae instituendae sint; nullum periculum porro imminere nobis; consulendum ergo, num ita velint conquiescere, siquidem bullae omnes traditae sint etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">De praepositura res peiori loco est quam antea.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Prius enim in frequenti senatu decretum erat, ut pars utraque rem suam ad communitates deferret.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Nunc in minoribus et subcomitiis istis decretum est simpliciter a dominis scribendum ad communitates, cuinam parti praeposituram illam tran[s]scribere velint, <persName type="auto_name">Guiccardisne</persName> sive Rhetiensi.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Sic occasio praecisa est Guiccardis probandi se communitatibus, quod bonis istius praepositurae recte sint hactenus usi et in usus evangelii converterint.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Et quia aurum lex sequitur, magnum subest periculum, ne <persName type="auto_name">Rhetiensi</persName> haec praepositura decernatur, quae deinceps fucis et ignavis cedet monachis et superstitioni.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tantum tres fuerunt, qui rem omnem, ut gesta hactenus sit et quid bullae in se habeant veneni, populo narrari voluerint.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Reliqui omnes satis arbitrati sunt esse, quod bullae extorsae essent et communitatibus nihil inde porro periculi immineret.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Nos, ne quid erroris nostra negligentia aut silentio committatur, anxie nunc laboramus, ut symmistis per <persName type="auto_name">Rhetiam</persName> rem omnem, non dimidiatam, sed totam, sicuti gesta est, depingamus, quorum paulatim opera populus instruatur et scandalum sive abominatio illa e medio tollatur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Non bullae solum nos inquietos faciunt, sed bullatorum istorum equitum numerus, qui in dies magis magisque accrescit magno nostro detrimento et totius patriae.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Incumbimus vehementer, ut intelligat et populus et magistratus, quid periculi et libertati et religioni nostrae ex papae iuratis istis mancipiis siet; proinde urgeat, ut exuantur isti torquibus et litteris suis, quae una cum bullis <placeName type="auto_name">Vulcano</placeName> consecrentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Caveatur etiam lege publica, ne quis se ornari aut potius deturpari eiusmodi stipendiis patiatur, aut pro publico patriae hoste declaretur.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Utinam hunc fructum decerpere liceat ex impudentissimo hoc <persName type="auto_name">Rhetiensis</persName> negocio!</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">At scio, quid rerum siet et quid nominis nobis ex hoc nostro studio pariamus.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Statim dicent: 'Videte turbatores et seditiosos pfaffos.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Non possunt satiari nostra promulgatione et enunciatione; rem omnem ipsi plenius evulgant, modo rustici in viscera nostra moveantur et concitentur.'</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">At inique nobiscum agunt, qui in omnibus et singulis nostris litteris fratribus non satis inculcare possumus, ne novarum rerum sint studiosi, ne quid turbarum sint amantes; sed hortentur populum, ut more patrio et decenti ordine huic malo sese opponant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Praegallienses vehementes ad nos scripsere litteras, ut caveamus nobis et ne quid dissimulemus, quod in posterum detrimento communitatibus esse possit.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Monuere et idem alii viri graves, ne aliis parcendo nobis ipsis periculum creemus.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Nos vero nihil addendo aut exacerbando fratribus simpliciter negotium proponimus et, ne nos scripsisse dicant, valde submonemus.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Fiat nunc domini voluntas.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Haec idcirco scribo, ne aliorum minus fausti vobis rumores veritatem et rem, ut per se geretur, praeveniendo suspicionem aliquam sinistram de nobis excitent vobisque importent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Nisi rigidissime caveatur, ne quid commercii eiusmodi cum Romano p[ontifice] exerceatur, non video, quomodo recte hoc malum sit sopitum, etiamsi bullas in manibus nostris habeamus, quas sarcire alio plumbo et pelle alia facile poterit, si velit, pontifex.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">At: auri sacra fames, quid non mortales cogis pectora?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Metuo, ne ingens aliqua mutatio cervicibus procerum incumbat, nisi se fortiores [prastent] in eiusmodi casibus, quos intra decennium plures habuimus valde tristes, quorum etiam nonnullos recensui, cum nos purgaremus, incipiendo a postulatis Hispanicis et pontificiis ad Rhetos ante decennium, et exegi etiam plagium sive latrocinium Cellarii nostri, item iacturam Bellizariorum, Peronum etc. expulsiones item d. Beccariae et Truntani ex Valle Misaucia per litteras episcopi etc.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Monui item, ut oculos aperiant tandem domini.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">At plures, maxime ex <placeName ref="l96" cert="high">Superiore Foedere</placeName>, hanc nostram admonitionem aegre ferentes capita concutiebant, quasi ipsi acutiores aliis admonitione nulla egerent etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Metuo, inquam, magnum aliquod discrimen; sic enim 2. et 3. ianuarii, iisdem horis, cum consedissent hi ad consultandum, deus solis variatione miraculosa ex alto monuit.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Sol enim hora octava antemeridiana mirus et varius apparuit semicirculi tantum figura reliquis quasi emortuis, quibus silvae forma et arborum flexibilium et inter se saltantium sive vento huc atque illuc impulsarum insistere videbatur.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Ego id non animadverti neque vidi; at plures et ex senatu et ex faece vulgi id observarunt etc.; inquiremus diligentius.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">- Scribitur Turcam se armare iterum, sed pedestri exercitu valde numeroso.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Cardinalis ille <placeName ref="l522" cert="high">Venetorum</placeName> et papae nomine nihil obtinuisse apud imperatorem dicitur, cum adhuc sint induciae ad quinquennium cum <placeName type="auto_name">Turca</placeName>.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Ad <persName type="auto_name">Polonum</persName> ergo cursum flexit eiusdem foederis gratia.</s>
					<note type="regest"><persName type="citizen_name" ref="p8016" cert="high">Egli</persName> muss wegen heftiger Zahnschmerzen abbrechen.</note>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName ref="l98" cert="high">Curia</placeName> nostra, 7. ianuarii 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">[P.S.: Er legt einen Brief von <persName ref="p8089" cert="high">Lentulus</persName> an <persName type="citizen_name">Simler</persName> und <persName type="citizen_name">Müller</persName> bei und erkundigt sich, ob <persName type="citizen_name" ref="p4951">Jakob Gesner</persName> den Brief eines <placeName type="citizen_name" ref="l637" cert="high">Engadiners</placeName> an seinen Bruder, "d. <persName type="auto_name">Stuppanum</persName>" in <placeName type="citizen_name" ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, dem Geld beigefügt war, übergeben habe.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>