<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8752" type="Brief" source="TUSTEP" n="42005">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Tobias Egli (Iconius, Götz)] / [Chur] an [Heinrich Bullinger], 21. Januar 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 182,143</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Scripsi nuper, quid in hisce subcomitiis effecerint</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 286-289, Nr. 272</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8752">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="low"/>
					<placeName ref="l98" cert="low"/>
					<date when="1572-01-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file8884"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="7">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="993">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8752!Autograph!00%20Ms_F_182_143_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8752/Autograph/00 Ms_F_182_143_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8752!Autograph!01%20Ms_F_182_143_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8752/Autograph/01 Ms_F_182_143_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8752!Autograph!02%20Ms_F_182_143_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8752/Autograph/02 Ms_F_182_143_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8752!Autograph!03%20Ms_F_182_143_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8752/Autograph/03 Ms_F_182_143_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8752!Autograph!04%20Ms_F_182_143_00005.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">8752/Autograph/04 Ms_F_182_143_00005.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8752!Autograph!05%20Ms_F_182_143_00006.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">8752/Autograph/05 Ms_F_182_143_00006.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Scripsi nuper, quid in hisce subcomitiis effecerint.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">At utinam vere omnia scripsissem neque tam acerba additione uti necesse nunc esset!</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Non modo <persName type="citizen_name">Guiccardis</persName> facultas ademta est referendi causam suam ecclesiis salubrem ad communitates, sed comparatione etiam pro <placeName type="citizen_name" ref="l648" cert="high">Rhetiensis</placeName> commodo facta <persName type="citizen_name">Guiccardi</persName> deprimuntur, alii vero illi trasonice praedicantur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Itemque prae se fert in diplomate et decreto isto <placeName type="citizen_name" ref="l648" cert="high">Rhetiensis</placeName> se omnino paratum esse deserere istam praeposituram, cuius rationem porro nullam plane sit habiturus; interim vero paucos convocari anxie curavit, quos sibi (quatuor exceptis) omnes uno quasi momento tam flexibiles et gratiosos sive benevolos sibi effecit, ut in promulgando edicto iuxta rogent vehementer communitates, ut diligenter perpendant, num istam praeposituram domino Rhetiensi velint tradere sive Guiccardis relinquere sive neutris assignare, sed publico aerario vendicare.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">En, illud est omnino deserere praeposituram, hoc est maiori ex parte tradere huic, qui secundum duarum bullarum tenorem et argumentum hisce nervis superstitiones reducat et expulsis denique Italicis ministris iisque subsidiis solitis subtractis aut Iesuitis ludum aperiat aut census istos in sacros et evangelicos usus publicis instrumentis conversos in profanos usus transferat et aut equis alendis aut fucis fovendis accommodetur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hoc ratum esse volumus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Et ut nobis ministris ad tam astuta et frivola ne hiscere quidem liceat, severissime minuta illa comitia sanxerunt, ut, si vel minister evangelicus vel sacrificulus papisticus contra aut fecerint aut dixerint aliquid aut turbarum authores exstiterint, sumtibus illorum nova comitia convocarentur et male pro rei seu delicti gravitate ab ipsis multentur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quid autem illi turbas nominent, neminem bonum latere putamus: veritatem nempe dicere et periculum indicare.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tam multis autem haec res una agitata fuit inter ipsos, ut non frustra crediderim solam ob istam causam comitia illa conscripta esse, ut os nobis poenae constitutione occludant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Voluerunt enim mandare, ne quid vel mentionis huius rei vel dicendo vel scribendo apud ullum faceremus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nos iis cognitis senatum huius urbis compellavimus: siquidem iam antea nos inflammarit rogaritque, ut in re tam ardua officio nostro non deessemus, num de sententia illa aliquid remiserit, sive quid in tali casu consilii nobis det, edicat; non enim sperare nos posse ipsum sui ipsius consilii destructorem nunc fore; agnoscere quidem nos sanctum magistratum dei esse constitutionem, cui omnis anima subiecta esse debeat; at interim causam huius ordinis efficientem maius ius sibi reservare et eatenus Caesari parendum, quatenus obedientiae dei nihil decesserit, quod divus <persName type="auto_name">Petrus</persName> suo tempore et loco observarit, cum deo plus obedientiae quam hominibus praestandum esse dixisset.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Responsum a senatu accepimus rectum et christianum, utpote qui nos rogavit et vehementer hortatus est, ne cedamus, sed pergendo animas nostras liberemus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quod quidem ut animosius eo fecimus, ita conventum ex fratribus 15. ianuarii <placeName type="auto_name">Maienfeldam</placeName> indiximus, ubi nostrum circiter 16 congregati in domino conclusimus, ut unusquisque ovibus suis diligenter inculcet, quid damni, quid periculi afflictis alioquin ecclesiis Italicis incumbat, si praepositura illa superstitionibus a vero usu abalienata cesserit; nihil etiam, quoad bullas Romanas attinet, dissimulent, sed modeste omnia proponant et, ne quid turbandi occasiones serant, seditiones taxent et, quantum in ipsis est, execrando cohibeant; sic non modo animas nostras nos liberaturos, sed et insuper populo satis facturos, qui suspicionibus plenus nos iam pridem insimularit infidelitatis, qui rem tantam, cuius exactam nos habeamus cognitionem, in magnatum gratiam velimus tegere et obscurare, unde ecclesiis et toti patriae non mediocre periculum in posterum evenire posset.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Domum iterum reversos statim insequitur nos filius d. capitanei <persName type="citizen_name" ref="p3716" cert="high">Rodolphi a Salicibus</persName>, cuius frater est <persName type="citizen_name">Baptista a Salicibus</persName>, bullatus eques, rogans nos, ut bullatis istis equitibus parcamus; non enim causae satis esse, ob quas uno eodemque modulo bullatos istos equites et bullas <placeName type="citizen_name" ref="l648" cert="high">Rhetiensis</placeName> metiamur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vereri se, ne populus concitatus a nobis torques ac titulos illos honorificos illis diripiat etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Respondimus nos infringere communis conventus bene statuta non posse neque litteras nostras semel emissas revocare; ex nobis etiam nihil turbarum metuendum, qui eas omnibus modis dissuadeamus et nihil nisi pacem et liberum veritatis cursum speremus, quem quidam pontificis amici et iurati satellites impedire et implicare studeant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Proxima die dominica, quae erit 27. mensis ianuarii, ubique fere per <placeName type="citizen_name" ref="l648" cert="high">Rhetiam</placeName> suffragia colligentur popularia, quibus causa illa definita ad <persName type="auto_name">Pauli</persName> comitia per responsum reducatur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quid ego vero de ea sperem, edicere non gravabor.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Adeo laboravit pro ea causa <persName type="auto_name">Plantarum</persName> familia, ut de praepositura plane desperarim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ita vero animos plerique copularunt, ut post victoriam adeptam nos ministros etiam sit agressurus, quibus litem intendat de transgresso dominorum mandato accusaturus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Mira et inauspicata erit tragoedia, et pauci erunt, qui in officio existentes nos aut velint aut possint defendere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vatem me hic fuisse brevi et audies ipse, ego vero experiar.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nolo hic pluribus te obtundere, quanto in vitae periculo constitutus pedem domo efferre vix tuto liceat; ita exacerbati Italici et Plantae isti nihil non moliuntur, quod damno cumprimis mihi tandemque eiectioni sit futurum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quid autem faciendum nobis?</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Si loquimur, turbatores erimus; si tacemus, nonne proditores?</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Haec ideo pluribus ad te, reverendissime mi d. pater, ut tandem mei misertus paterne tecum examines, quo in periculo verser, apud quos et oleum et operam perdam et quantis cum angustiis sextus nunc mihi annus agatur, ex quo in <placeName type="citizen_name" ref="l648" cert="high">Rhetiam</placeName> istam iterum sum extrusus.</s>
					<note>Deshalb möge ihn <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullinger</persName> aus dieser Lage befreien.</note>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">"Non cupio me ex acie subducere, sed stationem modo et locum mutare."</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Episcopum illum, qui nomine fratris legati nostri oratorem ad <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turcam</placeName> egit, ab ipso capite truncatum esse pro certo hic affirmat, eo quod imperator suspicatus fuerit, quasi de industria classem <placeName type="citizen_name" ref="l787" cert="high">Venetam</placeName> infirmiorem esse narraverit, quam ipse victus expertus sit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Scribitur etiam pro certo ex <placeName ref="l834" type="citizen_name" cert="high">Italia</placeName> <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turcam</placeName> tota insula <placeName type="citizen_name" ref="l2652" cert="high">Cypro</placeName> esse potitum arcemque <placeName type="citizen_name" ref="l2506" cert="high">Famagustam</placeName>, quam vocant, deditione a <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turca</placeName> receptam, itemque ut fuerit infidus erga eos, qui se dediderunt, non solum omnibus contra fidem datam trucidatis militibus, qui erant in praesidio, sed etiam Nestore Balione duce primum auribus et naso mutilato ac ita per totam urbem in spectaculum circumducto, deinde tandem per summam crudelitatem pelle nudato et interemto.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nestor vero <persName type="citizen_name" ref="p2054">Martinengus</persName>, frater germanus nostri comitis <persName type="citizen_name" ref="p2054">Ulyssis</persName> natu minorem, evasisse solum crudelissimas hostium manus ac sed ad suos domum admirabili et incredibili modo recepisse.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">At <placeName ref="l522" cert="high">Veneti</placeName> interea non cessant contra pios saevire turgidi ob nuper ademptam victoriam, cuius aut nullum aut admodum parvum ad eos pervenit emolumentum, dum papa et <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Hispanus</placeName> aut totam aut multo maiorem praedae partem ad se pertraxerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l522">Venetis</placeName> interea vix hiscere audentibus amissa <placeName type="citizen_name" ref="l2652">Cypro</placeName> et infandis sumptibus perpessis licet, adeo ut poenas luere videantur saevitiae, quam in papae gratiam in vere christianos exercent.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="auto_name">Bergomi</placeName> namque superioribus diebus quidam <persName type="auto_name">Marcus Giobia</persName> vocatus captus causae religionis per litteras <placeName type="auto_name">Praegalliensium</placeName>, quorum civis est, in tantum non liberari potuit, ut litteras ne recipere, nedum legere dignatus fuerit praetor istius loci.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Sic paulatim alium post alium latro ille <persName type="auto_name">Ausonius</persName> invadit et strangulat etc., quae tamen omnia tacenda nobis erant, si humanis constitutionibus satis per omnia facere velimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Anno 1572, 21. ianuarii.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>