<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8755" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="42007">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Edmund Grindal / Bishopstorpe an Heinrich Bullinger, 25. Januar 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2522 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas 25 Febr. datas anno 1571 non accepi ante 25 Augusti [Deinen Brief vom 25. Februar 1571 habe ich nicht vor dem 25 August erhalten]</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Lat.: Ep. Tig. 1, 151, Nr 100 (25. Januar 1572)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Zurich Letters I, S. 258-263, Nr. 100</title>
								<note type="Hinweis">24. Januar 1572</note>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>John Strype, The History of ... E. Grindal, London 1740, 171 / Oxford 1821, 254</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>R. Walton, Brenz und der angelsächs. Protestantismus, in: BWKG 1970, 274</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8755">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1341" cert="high"/>
					<placeName ref="l51" cert="high"><orig>Bishopstorpe</orig></placeName>
					<date when="1572-01-25" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8756"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8754"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8779"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8336"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8779"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8336"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9594"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file7537"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8779"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8336"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8756"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8751"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8779"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8336"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8756"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8751"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8755%2FAutograph%2F00%20E_II_377__fol__2522_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8755/Autograph/00 E_II_377__fol__2522_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8755%2FAutograph%2F01%20E_II_377__fol__2522_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8755/Autograph/01 E_II_377__fol__2522_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8755%2FAutograph%2F02%20E_II_377__fol__2523_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8755/Autograph/02 E_II_377__fol__2523_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8755%2FAutograph%2F03%20E_II_377__fol__2523_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8755/Autograph/03 E_II_377__fol__2523_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem in Christo.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas 25 febr. datas anno 1571, non accepi ante 25 augusti proxime elapsi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Accepi etiam una refutationem bullae papalis manuscriptam et responsionem ad testamentum <persName ref="p458" cert="high">Brentii</persName>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Miror <persName ref="p458" cert="high">Brentium</persName> tam virulentum testamentum post se relinquere voluisse.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vestra sane [responsio] et modesta est et pia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Bullae refutatio Anglice et Latine impressa est; cuius etiam aliquot exemplaria impressa credo te antehac accepisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Agimus vero tuae pietati gratias, quod nostrarum ecclesiarum tam sollicitam curam geris.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quisnam vero fuerit post meam huc commigrationem rerum mearum status, paucis accipe.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Primo augusti 1570 <placeName type="auto_name">Londino</placeName> discessi: biduo post in ipso itinere ex lassitudine (quia equitando, dum essem <placeName type="auto_name">Londini</placeName>, non assueveram) in febrim tertianam incidi, et ea de causa per decem dies in medio itinere decumbere coactus fui.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tandem 17 augusti veni <placeName type="auto_name">Cavodam</placeName>, ubi aedes habeo ad ripam <placeName type="auto_name">Ousae</placeName> fluminis, septimo ab urbe lapide, febri, ut postea eventus docuit, non satis bene curata.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nam secundo septembris insequentis in aliam gravissimam et acutissimam febrim incidi, quae me supra modum debilitavit, ita ut non solum medici et amici de vita mea desperaverint, sed et ipse etiam sententiam mortis in memetipso acceperim.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed dominus, qui mortificat et vivificat etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">(vi morbi paulatim decrescente, sed tamen ita, ut per totam hyemem cubiculo non fuerim egressus,) tandem post sextum mensem pristinae me sanitati restituit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ex eo tempore in visitanda mea diocesi ac provincia, et superstitionum reliquiis abolendis, quae his in partibus, maiore doctorum et piorum ministrorum penuria laborantibus, tenacius hęrebant, pro virili laboravi, atque adhuc laboro.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Iam post suppressam seditionem plebem, quoad externam obedientiam, obsequentiorem invenio quam putabam: fuerunt enim his malis, quę bella civilia comitari solent, satis afflicti, atque idcirco humiliores.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Utinam illos tam bene in vera religione institutos invenissem, quam meos <placeName type="auto_name">Londinenses</placeName> et <placeName type="auto_name">Essexenses</placeName> successori meo reliqui!</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed tamen spero, domino dante incrementum, cum tempore etiam hic multum confici posse.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Dominus <persName type="auto_name">Dunelmensis</persName>, qui perpetuo est valetudinarius, nuper graviter laboravit; sed iam domini benignitate revaluit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Bonum <persName type="auto_name">Iuellum</persName>, <placeName type="auto_name">Sarisburiensen</placeName> (ecclesiae nostrae iuxta nomen suum gemmam et unicum ornamentum) circa initium octobris elapsi amisimus, vel potius pręmisimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Scio te nulla curiositate, sed ex aliis causis, uti scribis, iustissimis, velle de rebus nostris aliquando certior fieri, quemadmodum et nos de vestris, qualescunque illae sunt, audire cupimus: sumus enim eiusdem corporis membra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Spero igitur me posthac, compositis iam rebus, singulis annis bis ad minimum, more solito, ad nundinas scilicet utrasque <placeName ref="l157" cert="high">Francofordianas</placeName>, ad tuam pietatem scripturum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Res nostrę ad pręsens, summa dei benignitate, satis sunt tranquillę; quum tamen in fine superioris aestatis, nihil tale suspicantes, in maximo discrimine fuerimus, ut ex scripto quodam istis incluso, et sub epistolę forma, non sine publica tamen aucthoritate, nostra lingua evulgato et in Latinum verso, facile coniicere poteris.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Guisiaca proles, quę se <placeName type="auto_name">Scotię</placeName> reginam vocat, iam arctiori custodię deputatur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Thomas</persName> dux Norfolciae 16 huius mensis ad iudicum subsellia attractus fuit, et ob crimen laesę maiestatis capitali sententia condemnatus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sed an sit brevi de eo extremum supplicium sumendum, nos, qui ab aula procul absumus, adhuc ignoramus.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Alii eiusdem conspirationis socii in vinculis sunt, similem aleam subituri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="auto_name">Scotia</placeName> propter intestina dissidia toto hoc anno miser[r]ime afflicta fuit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nam post mortem Iacobi regentis surrogatus fuit avus pueri regis.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Is fere ante annum arcem <placeName type="auto_name">Dunbartonensem</placeName> munitissimam, ad <persName type="auto_name">Cludę</persName> fluminis ostia positam, nocte admotis scalis et interfectis excubitoribus, ex improviso occupavit, atque archiepiscopum St. Andreae in eadem inventum, qui fuit ducis <persName type="auto_name">Hamiltoni</persName> frater nothus, suspendio vitam finire coegit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">In huius suspendii ultionem circa initium maii elapsi, <persName type="auto_name">Hamiltoni</persName> cum 300 equitibus nocte <placeName type="auto_name">Sterlingum</placeName> oppidum intrarunt, atque ibi novum regentem in hospitio suo apprehensum statim interfecerunt.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Huic suffectus est per regios comes de Mar, vir bonus, sed non admodum potens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Grassantur igitur <placeName type="auto_name">Scoti</placeName> inter se caedibus mutuis, in plurimas factiones tum publicas tum privatas divisi.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Qui pro regina stant, <placeName type="auto_name">Edinburgum</placeName> et arcem eiusdem occuparunt.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Regii <persName type="auto_name">Lytham</persName>, portum propinquum, muniverunt et pręsidio firmarunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Arcem <placeName type="auto_name">Edinburgensem</placeName> Iacobus regens <persName type="auto_name">Kirkcaldio</persName> cuidam, tanquam sibi fidissimo et reginae infensissimo commiserat.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Is paullo post vivente adhuc <persName type="auto_name">Iacobo</persName> corruptus fortassis auro <persName type="auto_name">Gallico</persName> ad reginam defecit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Illa defectio istorum malorum omnium causa fuit; nam alioqui reginales nusquam tutam belli sedem invenissent.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Sed tamen speramus reginam nostram brevi his malis finem imposituram; nam si colloquio et tractatu de pace, quod nunc agitur, res componi non possunt, dubium non est, quin regina nostra illi parti, quae aequas conditiones oblatas repudiavit, hostis sit futura, cui altera pars cedere necessario cogetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ad <persName type="auto_name">Ricardum Hilles</persName>, ut <persName type="auto_name">Iulio</persName> mittat aliquot coronatos.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto"><persName cert="low" type="citizen_name" ref="p506">Butlerum</persName> commendatum habebo; is si linguam nostram a[d]discat, poterit posthac nostrę ecclesię inservire.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Mitto etiam tibi una cum istis historiam de virtutibus reginę <persName type="auto_name">Scotię</persName> nuper a <persName type="auto_name">Georgio Buchanano</persName> Scoto publicatam.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus pietatem tuam quam diutissime conservet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="auto_name">Bishopsthorpiae</placeName> in suburbiis Eboraci 25. ianuarii 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Pietati tuae deditissimus in domino <persName type="auto_name">Edmundus</persName>, Eboracensis<note type="margin">a.R.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[von hier an autograph:]</note>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Cum istas essem obsignaturus, accepi tuas et d. <persName ref="p8011" cert="high">Gvalteri</persName> literas, quibus tu nepotem, ille filium commendat.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Procul absum ab acadoemiis nostris, sed tamen scribam ad amicos, ut ipsos commendatos habeant.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Audio dnum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="auto_name">Londinensem</placeName> illos <placeName type="auto_name">Cantabrigiam</placeName> misisse et viatico instruxisse.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Ego etiam, quod solum possum, pecunia aliquando illos iuvabo.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Saluta, queso, nomine meo d. <persName ref="p8011" cert="high">Gvalterum</persName>, cui nunc rescribere non vacabat.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Libellum illum anonymum, quem mihi misisti, suspicor scriptum fuisse a nostro piae memoriae <placeName type="auto_name">Sarisburiensi</placeName>; sed praeter coniecturam ex stilo et methodo nihil habeo.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Iterum in Christo vale, frater charissime et colende.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Edmundus</persName>, Eboracensis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Domino Henrico Bullingero seniori, ecclesiae Tigurinae ministro fidelissimo et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Archiepiscopi Eboracensis</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>