<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8779" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Edmund Grindal] AN [Heinrich Bullinger], 17. Februar 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 369,164c</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Res nostrae ad praesens summa Dei benignitate satis sunt tranquillae</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Ms F 21, f. 96v-97r (Wickiana 10)</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8779">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1341" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Grindal</surname>
						<forename cert="low">Edmund</forename>
						<note type="person">Erzbischof von York</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1341_Grindal_Edmund.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Edmund_Grindal"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/139364749"/>
						-->
					</persName>
					<date when="1572-02-17" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8780"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8778"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9403"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8755"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9403"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8755"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9594"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file7537"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9403"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8755"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8783"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8778"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9403"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8755"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8783"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8778"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8779%2FKopie%2F00%20E_II_369__fol__164_c_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8779/Kopie/00 E_II_369__fol__164_c_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8779%2FKopie%2F01%20E_II_369__fol__164_c_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8779/Kopie/01 E_II_369__fol__164_c_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1546.<lb/>
					Ex literis reveredissimi, archiepiscopi Eboracensis,<lb/>
					in Anglia datis 15. februarii.<lb/>
					Anglia 29.<lb/>
					sine super me ad praesens summa dei benignitate satis sunt tranquillae, cum tamen in<lb/>
					Opera superioris aegitatis, nil tale suspicantes in maximum discrimini enim inciderimus.<lb/>
					opera enim improbitateque pontificem Romani inter nostros a vestris insidie paratae<lb/>
					fuerunt vitae reginae serenissimae et omnium bonorum. Progressa fuit vestratus<lb/>
					aliquousque verum dei potentia per reginam nostram serenissimi proditores et non<lb/>
					pauciendae oppressi sunt. Guisiaca proles, quae se nuncupat Scotiae reginam<lb/>
					custoriae deputatur. Iam etiam Thomas dux Nortfolciae, 16. ianuarii<lb/>
					id iudicum subsequia protectus et ob crimen lesae maiestatis capitali sentire<lb/>
					solenniter est condemnatus. Nondum tamen ab eo certas ob causas sumptum est,<lb/>
					supplicium. Cum procul ab aula absimus in remotissimo Angliae paucibus, serius illa<lb/>
					ad nos deferuntur. Alii quoque conspirationis nephariae socii in vinculis aerte detinentur,<lb/>
					reverendissimi, daturi et ipsi propemodum poenas. Pontificem Romanus cum suis per bullos suas et<lb/>
					episcopus<lb/>
					practices mirificas, hoc venem vobis aspiravit. Multum nos tibi delere fatemur<lb/>
					episcopus<lb/>
					qui bullam valide et docte confutaris, qua ille et reginam nostram serenissime et<lb/>
					totum regnum diris devovit, et legit tuam confutationem serenissima regina,<lb/>
					et tibi gratulata est. Ergo versam in Anglicam linguam et Latinum tuum<lb/>
					exemplum curavimus imprimi Londini et aliquot tibi mittimus exemplaria<lb/>
					videas quam diligentes fuerimus. Placuit autem non nostro, sed sub tuo vulgarem<lb/>
					nomine est<lb/>
					boni, Scotia toto praeterito anno intestinis dissidiis miserrime est afflicta. Adhaerent alii<lb/>
					censis.<lb/>
					regi, alii pro regis cura et administratione regni (quod res adhuc puerunt)<lb/>
					sit) belligerantur. Alii partes reginae suae apud nos captivae tenent,<lb/>
					Quae qualis<lb/>
					sit, videbis in libro hae impresso, quem mitto, scriptum de tota tragedia, a Bucharistia<lb/>
					Pingit reginae Scoticae captivae libidines, adulteria, venesicia et cedes<lb/>
					Certe post mortem Iacobi regentis surrogatus fuit, aius regis pueri. Is vero antei<lb/>
					fere arcem eyenbergensem munitissimum ad Budae fluminis ostiam positam,<lb/>
					nocte adnotis scalis et interfectis excubitoribus ex improviso occupavit et archigamus<lb/>
					episcopum S. Andreae in eodem iuventum, qui fuit ducis, homilitonii frater,<lb/>
					nothus, suspendio peremit. In huius suspendii ultionem circa initium maii<lb/>
					clapsi, Hambiltonii cum commune equitibus nocte sterlinum oppidum instrarunt,<lb/>
					atque ibi, quum regis novum regentem apprehendensum in hospitio iugularunt in vindictam<lb/>
					episcopi. Regii vero puero regi alium crearunt gubernatorem vel regendam<lb/>
					comitem de Mar, virum valde bonum, sed non admodum potentem<lb/>
					Grossantur ergo inter se Scoti caedibus mutuis, qui reginae partes susceperunt<lb/>
					defendendas et Edinburgum urbem et arcem eius nunc occuparunt. Regeregis<lb/>
					partes
					partes tuenses Lythani portum propinquum muniverunt et praesidio firmarunt.<lb/>
					Caetermondam tradiderat, ut nobis regens, dum viveret adhuc Kynckaldio cuidam<lb/>
					asservandam tradiderat, utpote regi fidissimo et reginae infensissimo. Verum ille<lb/>
					te adhuc Iacobus, ad utgiversio defecit captivam tradita, humanitoniis arce, iuvenem<lb/>
					te adhuc Iacobo. Ea defectio omnium illarum turbarum initium fuit. Alioqui<lb/>
					enim reginae partes sequentes, nullibillam habere potuissent belli gerendi tutam<lb/>
					Sedem. Speramus tamen reginam nostram Angliae serenissimam his malis brevi finem<lb/>
					imposituram. Habetur enim nunc tractatus et colloquium de pace reconcilianda<lb/>
					Dubium autem non est, quin regina nostra ei parti, quae aequas conditiones repudiat,<lb/>
					hostis sit futura, cui altera pars deo iuvante cogetur cedere etc.<lb/>
					Reverendus episcopus Londoniensis scribit et ipse literas, sed in his nihil est diversi<lb/>
					ab his etc.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>