<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8782" type="Brief" source="TUSTEP" n="42020">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Richard Hilles / London AN Heinrich Bullinger / Zürich, [18. Februar 1572]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Hinweis" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2516 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas 23 Augusti proxime elapsi ad me datas, ante menses duos accepi per nepotum tuum Rodolphum Zuinglium</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. II 117ff</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>ZL II, 195ff</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8782">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1548" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hilles</surname>
						<forename cert="high">Richard</forename>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089472722"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l296" cert="high"><orig>London</orig></placeName>
					<date when="1572-02-18" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8783"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8781"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8951"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8617"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8951"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8617"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11729"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8951"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8617"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8783"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8778"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8951"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8617"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8783"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8778"/>
					<ref type="child" target="file8497"/>
					<ref type="parent" target="file8497"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8782%2FAutograph%2F00%20E_II_377__fol__2516_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8782/Autograph/00 E_II_377__fol__2516_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8782%2FAutograph%2F01%20E_II_377__fol__2516_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8782/Autograph/01 E_II_377__fol__2516_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8782%2FAutograph%2F02%20E_II_377__fol__2517_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8782/Autograph/02 E_II_377__fol__2517_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8782%2FAutograph%2F03%20E_II_377__fol__2517_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8782/Autograph/03 E_II_377__fol__2517_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas, amice colendissime, 23 die augusti proxime elapsi ad me datas, ante menses duos accepi per nepotem tuum Rodulphum Zvinglium, qui iam ut audio [Cantabrigiae] studet.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Rodolphus Gvalterus [Cantabrigiae] sectatur studia: fuerunt ambo hic Londini 15 die decembris proxime praeteriti, non longe postquam Nordovico ab Embdena in Frisia Orientali sita appulerunt in Anglia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Literas vero tuas, de quibus mentionem facis, ad reverendissimos quosdam nostrates episcopos ipsi tradi curaverunt: videlicet, prius domino Iohanni Parckhursto suas reddiderunt Nordovico, et Londoniensi episcopo suas deinde, postea autem reliquas omnes reddi curarunt iis quibus tu ipse inscripsisti episcopis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Utrum autem Rodulphus tuus episcopum accesserit Eliensem necne, eique tuas literas presentaverit, equidem ignoro.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Porro decimo sexto die decembris predicti, Rodulphus tuus et Rodulphus Gvalterus valorem undecem florenorum et undecem batzionum Germanicae monetę pro floreno ad quindecem batziones computatorum a me hic Londini ad usus necessarios acceperunt mutuo, in proximis nundinis Francfordiensibus per amicum tuum d. Christoferum Froschouerum reddendum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Filius etiam meus Gerson Hilles, qui una cum illis a Francforto Embdonam usque venit, valorem triginta florenorum et<note type="misc">Lücke</note> batzionum Germanicae monetae illis mutuo dedit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quam quidem summam in prędictis nundinis quadragesimalibus filio meo Barnabae Hilles, vel famulo meo Robarto Mascallo, per eundem dominum Froschouerum reddendum promiserunt; de qua etiam solutione (sicuti quoque de solutione predictorum illorum undecem florenorum et undecem batzionum) minime dubito.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Attamen certe, quemadmodum in proximis, quas a me in mense octobri accepisti, literis intelligere poteris (sicuti nuper ex literis domini Rodulphi Gvaltheri, Tiguri, 16 eiusdem mensis ad me datis intelligo), tuae pietati scripsi, magis fore in rem vestram, tuam dico et domini Gvaltheri, si prius pecunias vestras quas cupitis hic in Anglia duobus iuvenibus predictis solutas esse, Francforti numerari procurare velitis, ut postea possum hic illis valorem earundem persolvere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Libellum illum pulcherrimum de aucthoritate scripturę et ecclesiae, quem mihi misisti, accepi, habeoque pro eo humanitati tuae gratias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Salutem meo nomine d. Rodulpho Gvalthero seniori precare queso: habeoque illi gratias (dicas), quod mihi de signo quod in sole fuit apud vos penultima septembris visum scripsit: potest autem fieri, sicuti ipse existimabat, ut tandem secuturum sit mundo infelici et pęnitere nescio vindictae divinae exemplum non vulgare.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Doleo quidem dominum Rodulphum Gvaltherum ita proxima estate febri acuta et ardenti coreptum fuisse, quę eum ita afflixit, ut de vita dubitare inciperet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed gaudeo sic illius misertum deum, ut valetudini simul et ecclesiae restituit, ita ut cum sancto propheta Davide post infirmitatem poterit recte dicere, Vivam et non moriar, narrabo opera domini.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nec erte dubito quominus ille, quicquid pęcuniarum iam nunc in predictum filium suum Rodulphum contuli, summam videlicet predictam florenorum undecem et totidem batzionum, bona fide mihi ad proxime futuras nundinas Franckfordienses reddi curabit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Rogo autem te, domine Bullingere, per dominum, ne indignius feras quod tuae charitati et domino Gvalthero ita coniunctim literas meas ad vos nunc scribo; ac non divisim ad vestrum alterutrum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Est enim mihi nunc dierum (cuius certe mei multum pudet) permolestum Latine literas dare atque valde lente scribo; ita ut tot literas iam hodie vix duabus horis possim scribere, quot olim in iuventute mea semihora expedire potui.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Benedictus autem dominus deus meus in omnibus et in omni tempore - omni tempore et semper, sive in prosperis, sive in adversis!</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Aequum quidem foret, si aliquid saltem paternarum opum cederet iustis hęredibus domini Iohannis Butleri.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed quum ipsemet vendidit hic omne suum patrimonium, et iuxta leges atque commune ius regni Angliae idem emptori nostrati et hęredibus suis concessit et affirmavit, sive (ut nostri iurisconsulti seu legisperiti barbare loqui solent) assuravit et seisinam, id est legitimam possessionem, dedit, nulla restat spes, quod dicti domini Butleri haeredes (maxime autem qui ex muliere non Angla extra regnum Angliae nati sunt) patrimonium illud venditum, aut eiusdem aliquam partem, iure Anglico recuperare (ut nostri iurisconsulti loquuntur) vel repossidere poterint, quantum ego saltem intelligere vel discere possim.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Patientiam ergo oportet Henricum Butlerum habere, et in ista causa spem contra spem non habere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Poste[a]quam tibi proxime scripsi in mense augusto, nullas accepi literas ad te, neque ad dominum Rodulphum Gvaltherum, a reverendis dominis episcopis, neque ab ullis aliis (quod memini) viris doctis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Si autem nunc ad te volunt scribere per meum prędictum famulum Robartum, qui hoc mense februario hinc Hamburgum versus, deo volente, navigio profecturus sit, spero meum filium Barnabam literas illas Hamburgo Francfortum optime posse perferre pro te ad dominum Froschouerum prędictum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Puto te audivisse ducem Norfolciae nostratem nuper de crimine lese maiestatis accusatum fuisse; decimo sexto autem die ianuarii publice a proceribus regni Angliae, iuxta consuetudinem eiusdem regni in cognoscendo huiusmodi criminibus, morti adiudicatus est.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Inter ceterea crimina, quae (ut audio) perpetratus est, hoc erat unum de pluribus: quod uni duorum comitum, qui ante biennium in boreali Angliae parte rebellis fuit, et contra reginam nostram serenissimam arma gessit, magnam pecuniarum summam misit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Brevi, ut fertur, decollabitur hic Londini, prout meritus est.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Det illi deus gratiam, ut eum peniteat ex animo suae ingratitudinis et iniquitatis multę, quam contra deum opt. max. atque contra regiam maiestatem commisit!</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nuper hic duo viri morte plęctabantur propter sua impia facinora, qui inter alia etiam in necem d. Wilhelmi Cecilii, baronis de Burgley, pręcipui secretarii regiae maiestatis, conspirarunt: prout unus illorum ad furcas confessus est.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Deus per providentiam suam rem omnem in lucem protulit, antequam facinus illud nefandum opere fuit impletum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Deusque optimus maximus te ad gloriam suam promovendam atque ad ecclesiae suae aedificationem quam diutissime conservet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Londini, 18 die februarii, anno 1571<note type="misc">engl. stil = 1572</note>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Tuus quem nosti, Hilles, mercator.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo viro domino Henrico Bullingero amico suo colendissimo reddentur hae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>