<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8795" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="42023">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an [Heinrich Bullinger], 29. Februar 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,454 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Post longam expectationem tandem ternas tuas accepi</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Peter Stadler, Genf, die grossen Mächte..., 78.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8795">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName source="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1572-02-29" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8796"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8794"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8805"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8760"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8822"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8760"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8805"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8485"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8822"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8760"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8800"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8794"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8822"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8760"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8800"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8794"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="326">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="674">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8795%2FAutograph%2F00%20E_II_370__fol__454_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8795/Autograph/00 E_II_370__fol__454_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8795%2FAutograph%2F01%20E_II_370__fol__454_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8795/Autograph/01 E_II_370__fol__454_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8795%2FAutograph%2F02%20E_II_370__fol__455_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8795/Autograph/02 E_II_370__fol__455_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8795%2FAutograph%2F03%20E_II_370__fol__455_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8795/Autograph/03 E_II_370__fol__455_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Post longam expectationem tandem ternas tuas accepi, priores per <persName type="auto_name">Samuelem nostrum Telamonium</persName> missas 16. februarii, alteras ex Badena 23. demum eiusdem mensis per legatos nostros, tertias 24a dicti mensis per <persName ref="p2740" cert="high">Rosetum</persName> <placeName ref="l167" cert="high">Genevensem</placeName>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Et quod priores attinet, principio ingentes tibi ago gratias pro bona illa tua erga nos voluntate; rogo autem, ut ignoscas, quod importunius mea cogitata apud te effuderim.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Factum hoc est animo non malo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Laudo vero honestum institutum filiae tuae et oro dominum, ut in eo eam confirmet vobisque concedat, ut quam diutissime et sanctissime ita coniunctim vivere possitis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod ad meum morbum, nunquam me adhuc mitius tractavit quam hac vice; utinam me tandem prorsus deserat!</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De te valde sum sollicitus eoque magis, quod expertus sim, quanti sint isti urinae et calculorum dolores; illi tamen, postquam podagra erupit, tantum non prorsus me deseruere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="manual"><foreign xml:lang="de">Mir hatt aber besonder wol thon das lendibad in bachbombelen gesotten,</foreign> et quod abstineo a vino crudo atque etiam forti, sed mediocri et bene defecato utor; quamprimum illud transgredior, sentio aliquid in renibus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Abstineo etiam, quantum possum, a caseo et lacticiniis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Interea alium illum hostem nactus sum, quem tamen facilius fero quam illum alterum, nisi quod hic diutius me domi detinet; alter vero violentius me torquebat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">In omnibus tamen laudo dominum, qui tamen clementer mecum agit, neque hoc ageret, nisi mihi id prodesse sciret.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Des Türgkenzugs halb achten ich habind ir wol von <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName> verstanden, weß mine herren gsinnet; ich weiß nieman, der daran sige, gott geb was bi üch von den unseren fürgeben werde.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Man hatt wol hie diser vergangner zyt den alten ußzug zuͦ statt und land ernüweret und, was abgangen, ersetzt, aber von der <placeName ref="l167" cert="high">Genfferen</placeName> wegen, damitt durch das gschrey des ußzugs der widerpart, so etwas verhanden (wie man brichtet was), die nasen hinder sich ghan wurde, als auch gschehen ist.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Üwer bedencken und rathschlag an einen guͦten fründ vom adel, so ir mir damitt überschickt, han ich ettlich miner herren läsen laßen, denen es gar wol gfallen, und schicken üchs hiemitt wider zuͦ und dancken üch darumb zum höchsten, also auch umb die zytungen uß <placeName ref="l546" cert="high">Wien</placeName>, <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName> und uß den Pünten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Bi dem anderen schriben, das zimlich lang zuͦ <placeName ref="l21" cert="high">Baden</placeName> ufghalten worden, sind gsin üwere bede buͤchli an mich und eins an schwager <persName type="auto_name">Tilman</persName>, darumb wir üch zum höchsten danckend.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Legi eos cum summa aviditate, et placet mihi valde brevitas et simplicitas ista; utinam a multis legantur et discamus ex uno hic in simplici veritate concorditer acquiescere et vivere, ex altero ad futuram glorificationem nos parare!</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dominum oro, ut tibi longissimam vitam concedat, ut laboribus tuis possis adhuc diu ecclesiae servire.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quod ad admiralii literas, mihi hoc novas sollicitudines parit, quod audio regem rursum petiturum foedus; ibi nova habebimus negotia, et vereor, ne si admiralius hoc urgeat, apud nostros neutiquam possit impediri, cum plaerique magnatum multo tempore nihil quaesierint quam tale foedus, quod talem habeat speciem boni, sub quo tamen et servitus et peregrina bella et multorum interitus omnisque corruptio et vetus ille stipendiarius aut pensionarius diabolus latet.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Is nunc evangelicus videtur factus et in angelum lucis permutatus esse.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Impii, praefracti, rerum suarum nimirum confidentes, fungi et fatui videbuntur, qui contra dicere aut sentire audebunt.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Metuo itaque valde, ne, si nostri sollicitentur, maiore ex parte consentiant, quamvis non nesciam etiam, quantum displiciturum sit multis bonis passim viris per urbem et agrum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Hactenus semper omnes dixerunt armis evangelium non posse promoveri; hoc dominum nobis liquide in Germania et <placeName type="auto_name">Gallia</placeName> demonstrasse.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Iam rursus affirmabunt isti contraria hac ratione res nostras firmandas, sic promovendam veritatem, sic amplianda pomeria regni Christi etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">In summa, man wirt aber zschaffen gwünnen, hie vil, weiß nitt, wie bi üch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">Quod ad <persName type="auto_name">Nemausensem</persName> synodum, displicet mihi summopere, ut ingenue dicam,</foreign> das rößlen, canonisieren, dogmatisieren; förcht, es werd nüt guͦts gen und werd gon wie von alter har, das wir bald ein nüws ius canonicum muͤßend hand, und wirt man all tag etwas setzen und nüws erdencken.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Bald kumpt man an einanderen, verdampt einander, wie vor zyten auch gschen, <foreign xml:lang="la">ut historiae ecclesiasticae testantur.</foreign></s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Wenn si die kilch einfaltig lartind und buwtind, brechte mins dunckens vil meh.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="manual">Darzuͦ wirt es ein wunderbars verdammen und ußschließen gen, als wie es jetz gat mitt dem <persName type="auto_name">Ganeo</persName> oder <persName type="auto_name">Ganeso</persName>, der ein minister zuͦ <placeName ref="l167" cert="high">Genff</placeName> gsin (ich weiß nitt, ob ir die histori wüßend), zuͦ <placeName ref="l167" cert="high">Genff</placeName> erzogen und in groß ansehen <foreign xml:lang="la">kon propter dexteritatem doctrinę.</foreign></s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Der ist von <placeName ref="l167" cert="high">Genff</placeName> kon, umb das er der oberkeit etwas hefftiger ingrett wider iren wechselbanck, den si da ufgricht, und umb <foreign xml:lang="la">privatas simultates,</foreign> die sich zwüschend imm und <persName ref="p8033" cert="high">Beza</persName> zuͦtragen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Der hatt sich nun ein zyt zuͦ <placeName ref="l301" cert="high">Leon</placeName> enthalten.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Die <foreign xml:lang="la">seniores illius ecclesiae</foreign> habend inn bschickt und vermant, das er sich mitt der kilchen zuͦ <placeName ref="l167" cert="high">Genff</placeName> wider versüne, oder si könnind inn nitt dulden.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Er hatt appelliert uff ein synodum, der in der selben refr gehalten; allda ist er vom synodo ußgschloßen und excommuniciert, bis er sich mitt <placeName ref="l167" cert="high">Genff</placeName> vertrage.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Er hatt sich gedemuͤtiget und <persName ref="p8033" cert="high">Bezae</persName> gschriben und bätten, das er imm umb ein gleitt helff gen <placeName ref="l167" cert="high">Genff</placeName> und wider dannen; so well er sich versprechen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Das gleit aber dar hatt man imm wol wellen geben, aber nitt wider dannen; ja, si rechnend ims dahin, das er sin unrecht erkenne, diewyl er auch von dannen gleit begäre.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Nun ist er ein glerter, wolbretter man und zuͦ sagen, er werde sin anhang in Franckrych auch finden und großen schaden mögen thuͦn, so er uß bitterkeit uff die böser syten sich schlahe.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Wenn man denn also handle mitt den lüthen, was wirt drus?</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="manual">Was gipt das für ein disciplin, excommunication, ja tyranny?</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Dann er sonst weder lehr noch läbens halb, so vil ich hör, nützit mag gezogen werden.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Also werdend si unserem <persName type="auto_name">Coladonio</persName> auch thuͦn, den zihend si, das er vil wider <persName ref="p8033" cert="high">Bezam</persName> und die statt <placeName ref="l167" cert="high">Genff</placeName> in Franckrych gschriben.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Wir habend inn dar vor verwarnet; dann es wurde nitt von imm glitten werden.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Digressus sum in ista ex occasione synodi <placeName type="auto_name">Nemausensis</placeName>; ignosce, si longior aequo fuerim.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Cupio vestrum audire consilium.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Man wirt sich hie nitt gern vil inlon; doch han ich gedacht, ir habend vil studiosos, deßglichen auch wir, die da wandlend.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Wie wär imm, wenn ir einen und wir einen oder jede kilch zwen hettind ußgschoßen, <foreign xml:lang="la">qui doctiores essent et alicuius iudicii;</foreign> hette man inen umb zehrung gholffen und si laßen als für sich selb dahin zien, nitt das si sich einicher sachen annemmind, allein sehind, hortind, mitt ettlichen glerten kuntschafft machtind.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Sie dörfftind wol so vil sen und lernen, als wenn man si ein halb jar anderschwohin schickte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Ich han sonst noch nieman nüt darvon gseit; es bedörffte auch nitt vil gschreis; doch wil ich vor hören, was üwer meinung.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Venio iam ad tertias tuas, quas per d. <persName type="auto_name">Rosetum</persName> misisti.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">His adiuncti erant tres libelli ligati pertinentes ad utrumque quaestorem et <placeName type="auto_name">Hagenbergium</placeName>; his illos misi, qui tibi magnas agunt gratias.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">In istis vero scribis de consensu Saxonico et tuo super hoc iudicio et scribis simul diversa quaedam, ex quibus me expedire non satis queo.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Scribis enim promisisse te quidem te missurum ea mihi, sed interim transiisse illic <persName type="auto_name">Pellizarios</persName>, quibus et literas et iudicium tradideris; subiicis tamen mox: "Mihi remittas tuto; sufficere enim tibi puto, si semel legeris" etc.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Quomodo vero remittam, cum ego non acceperim, sed <placeName ref="l167" cert="high">Genevam</placeName> transmiseris?</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Ex eo me explicabis et simul, si fieri potest (scripsi autem hoc etiam fratri meo) efficies, ut et consensum hunc (nam nullum eius exemplar adhuc ad nos venit) et iudicium tuum et, si fieri potest, <placeName type="auto_name">Ienensium</placeName> adversarium scriptum videre possimus.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Emet mihi exemplaria frater, dummodo inveniri possint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Habebat <persName ref="p2740" cert="high">Rosetus</persName> etiam secum scriptum quoddam tua manu exaratum de quibusdam rebus, praesertim <placeName type="auto_name">Bavaricis</placeName>, quod tamen secum <placeName ref="l167" cert="high">Genevam</placeName> abstulit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Heri a <persName ref="p3099" cert="high">Sulcero</persName> accepi literas, qui intra biennium aut triennium nihil ad me scripsit; is inter caetera scribit: "Ex Germania nihil accepi prorsus, nisi quod nonnullis in locis pestis regnat; in aliis annonae difficultas crescit, alibi vero Iesuitarum fex impiissima in ecclesias grassatur ut in ducatu Austriaco, cui Carolus praeest, imperatoris frater, nimirum quod infaustae et incestae Bavaricae nuptiae hos fructus producant, sicut idem Bavarus sub obtentu tutelae pupilli Philiberti, marchionis in Gallia caesi filii, etiam in marchionatus <placeName type="auto_name">Badensis</placeName> parte ecclesias vastat pulsis piis doctoribus et subintroductis nephariis corruptoribus pietatis."</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Haec illa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Ita corruunt illic <persName type="auto_name">Sulceri</persName> quoque opera.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Addo postremum de <persName type="auto_name">Telamonio</persName> nostro, de quo scribis te audire, quod aliquid patiatur propter oeconomiam gestam, et cupis ex me rei veritatem scire.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Sed nihil scribere possum, utpote qui rationibus eius non interfuerim nec libenter in aliorum res inquiram.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Hoc tamen scio ab una parte, quod propter parsimoniam male audierit apud <placeName type="auto_name">Brugenses</placeName> et alios vicinos, qui mihi hoc ipsi dixerunt, cum <placeName ref="l21" cert="high">Badenae</placeName> lavarem et postea Brugis essem<note type="margin">Zusatz a.R.: "cum - essem"</note>, quomodo pauperibus subinde aliquid decidatur etc.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Ego de his illum libere admonui in praesentia etiam ministri <placeName type="auto_name">Brugensis</placeName>.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Ille se excuavit, quod, quicquid faciat, cogatur facere ex iussu magistratus.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Ego domum reversus consulem etiam super ea re admonui, ne hoc tam duro tempore pauperibus se duriores praebeant, cum clementia et liberalitas maxime nunc erga eos sit exercenda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Res postea venit ad consuetas rationes.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Ibi aliqui diversa prorsus de eo sunt conquesti, quod sit nimium prodigus, quod ibi tanquam princeps aliquis suam liberalitatem erga quosvis exerceat.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Ille se excusavit, obiecit diversas querelas vicinorum, et quomodo in sua oeconomia<note type="margin">a.R.: - mio!</note> praeter aedificia multa, quę illic extruxit et pulchre, ut ipse vidisti, correxit, plura in aerarium contulerit quam antecessorum suorum quisquam.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Omnia tamen haec iuvare tantum non potuerunt, quam quod ab oeconomia motus est, in qua tamen sex annos compleverat.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Postea, cum migrandum esset, parcius etiam honoratus et tractatus est quam ullus antecessorum unquam; uxor etiam eius indignius tractata eo, quod domum lini aliquid curaverat vehi, antequam a missis examinatoribus esset visum vel concessum.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Res tamen omnis est composita, ipseque in honore et precio habetur, et, ut spero, ad pascha proximum rursus in senatum legetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Ita vides me semel satis fuisse prolixum; oro, ut boni consulas meque ut tui amantissimum veteri semper amore complecti non desinas.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Salutant te consules, quęstores, <persName type="auto_name">Hagenbergius</persName>, <persName type="auto_name">Wytenbachius Iosua</persName>, socer, amici et fratres omnes, inprimis mea uxor.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Zehenderi recte valent, <persName type="auto_name">Frischingi</persName> item; quoniam tamen parum habent mecum commercii, praesertim posteriores illi, ideo rarius tui mentionem faciunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Ludovicus Zehenderus</persName> Interlaci praefectum agit et raro huc venit; non ita tamen pridem me invisit tibique per me salutem in proximis literis adscreibi petiit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l41" cert="high">Bernae</placeName> ultima februarii 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Tuus ut semper <persName ref="p8018" cert="high">Iohannes Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>