<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8797" type="Brief" source="TUSTEP" n="42025">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / [Zürich] an [Gaspard de Coligny] / [Châtillon-sur-Loing], zwischen [20.] Februar 1572 und [31. Februar 1572]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 381,1351-1352</idno>
						<idno subtype="Hinweis">mit Notiz von Bullingers Hand</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ex iis literis tuis, ..., quas decimo tertio Januarii mensis ad nos dedisti</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling, HB's europ. Kirchenpolitik 201, 221 (A. 131)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bouvier 326 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 125,102</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 341, 3455-3456</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>[Haller], Wolf[gang]</author>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8797">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og26pl587" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date notBefore="1572-02-20" notAfter="1572-02-29" cert="low"><note>Ende Februar</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p918" cert="low"/>
					<placeName ref="l100" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8797!Kopie!00%20E_II_381__fol__1351_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8797/Kopie/00 E_II_381__fol__1351_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8797!Kopie!01%20E_II_381__fol__1351_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8797/Kopie/01 E_II_381__fol__1351_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8797!Kopie!02%20E_II_381__fol__1352_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8797/Kopie/02 E_II_381__fol__1352_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8797!Kopie!03%20E_II_381__fol__1352_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8797/Kopie/03 E_II_381__fol__1352_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8797!Kopie!00%20E_II_341__fol__3455_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8797/Kopie/00 E_II_341__fol__3455_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8797!Kopie!01%20E_II_341__fol__3455_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8797/Kopie/01 E_II_341__fol__3455_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8797!Kopie!02%20E_II_341__fol__3456_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8797/Kopie/02 E_II_341__fol__3456_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8797!Kopie!03%20E_II_341__fol__3456_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8797/Kopie/03 E_II_341__fol__3456_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a deo patre nostro, et domino Iesu Christo etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ex iis literis tuis, generosissime domine, quas decimo tertio ianuarii mensis die ad nos dedisti, maximis animis nostris cępimus voluptatem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam et grata nobis fuit illustris propensae erga nos ecclesiamque nostram voluntatis tuae significatio et hominis non minus pii et religiosi quam vigilantis et industrii visae nobis sunt ipsae literae tuae.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Scribis enim te, cum de ea, quae est inter vestras atque nostras ecclesias, concordia audivisses, maximo nobiscum gaudio perfusum esse, quod existimes hac ad ampliandum dei regnum momenti plurimum allatum iri, ac licet nos ad id esse propensissimis animis credas, tamen et eius studii magis in nobis accendendi causa, et ut una vobiscum adversariis Satanae conatibus occurramus, hoc obnixe te postulare, ut et huic coniunctioni concordiaeque nostrae salvae inter nos conservandae quantam maximam possumus operam demus et in eo, quod rex christianissimus de ineundo cum civitate nostra foedere cogitet, utilitatis communis ecclesiae rationem habeamus, denique ut te piis precibus optimo maximo patri studiose commendemus, qui sis nobis vicissim gratiam operamque tuam omnibus in rebus promptam expositamque praebiturus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ad haec tibi, generosissime domine, sic respondemus, ut initio maximas tibi de eo gratias agamus, quod benignissime scriptis ad nos literis illis propensissimam erga nos voluntatem tuam nobis attestaris, omnem operam nobis offers, pia tua in rem christianam publicam studia atque consilia nobiscum tam fidenter et aperte communicas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nos etsi minus ad referendam gratiam satisfacere possumus, ad praedicandam certe et habendam satis sumus facturi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Christianam autem consensionem et concordiam, ad quam vestris presertim cum ecclesiis salvam conservandam nos fidissimis atque amantissimis monitis excitas, etiam ipsi pro eo ac nostrae ecclesiae et haec praesertim tempora postulant, ducimus maxime necessariam maximeque nutriendam mutuis pietatis et charitatis officiis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ac sive libeat nobis, quod salubris est prudentia, ex aliorum hominum periculis atque incommodis cautionis nobis necessariae documenta capere, quantum regni christiani progressibus atque incrementis obstent atque noceant dissidia, cum ecclesiae priscae tristissimarum distractionum recordatione tum observatione exemplorum recentium facile edocemur, sive malimus uti divinitus nobis iactis consensionis christianae fundamentis, est impulsu fratrum vestratium inter ecclesias nostras et vestrarum doctorem primarium d. <persName ref="p540" cert="high">Iohannem Calvinum</persName>, fratrem nobis observandum pridem facta atque etiam in lucem edita fidei doctrinaeque confessio eaque ab utraque parte et hucusque culta et adversus malevolorum hominum morsus propugnata.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Eodem pertinet, quod vestrates in confessione regi exhibita clare profitentur se in hac doctrinae parte ut in caeteris plae[risque] cum <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglicis</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l2524" cert="high">Scoticis</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l862" cert="high">Helveticis</placeName> et <placeName type="citizen_name" ref="l648" cert="high">Rhaeticis</placeName> ecclesiis ipsaque adeo <placeName ref="l167" cert="high">Genevensi</placeName> idem penitus sentire et docere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ad hunc consensum si vestri pariter atque nostri nosque omnes nostra consilia atque studia referemus, non dubium est, quin sit inter nos stabilis ad firma perpetuo permansura concordia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod nos et fecimus hactenus datis literis nostris ad eos, quibuscum vetus aliquis necessitudinis usus nobis intercedit, et ne dubites, domine, deinceps etiam facturi ita sumus, ut hic adeo pię voluntati tuae etiam nostra desideria, nostra vota, nostra studia atque officia plane respondere experiare.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed quoniam ipse et dignitate et authoritate et praesertim maximis in ecclesias <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Gallicas</placeName> atque ipsum adeo regnum meritis praestas eoque et apud eos, quibus te duce et administro pacem deus dedit, et apud ipsum regem atque regni proceres potes plurimum, arbitramur ad conservandam tuendamque concordiam te uno magis idoneum quique plus praestare possit et efficere, omnium hominum esse neminem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nam si, ut solet Satan in ecclesiarum emergentium initiis omnem movere lapidem ad obruendam veritatem, nonnulli velint vel studere rebus et doctrinis novis vel in ecclesiarum gubernatione constituenda in alterutram partem nimis a mediocritate recedere vel affectibus suis indulgere nimium ac plus aequo disciplinam aut remittere aut intendere vel alios alii in... inis acerbis divexare et non tentatis ante omnia lenibus remediis temere seu indigenas seu extraneos excludere et condemnare, tu generosissime domine, <persName type="auto_name">Constantinum Magnum</persName> eum, qui priscis ecclesiis pacem primus dedit, imitatus poteris eos interposita authoritate tua cohercere et ad pacis atque aedificationis ecclesiasticae studia cohortari; idque nisi te pro tua pietate atque prudentia facere sedulo et porro facturum semper confideremus, ut faceres, pluribus verbis abs te peteremus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ad foedus autem quod attinet, etsi ad ampliandum regnum dei pro eo, ac nos decet, propensissimis animis simus ipsique etiam florentissimae <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Galliae</placeName> vestrae regno maxime faveamus, tamen, quoniam haec res est aliena ab officio nostro et in senatus populique nostri voluntate atque potestate posita, quod respondeamus, non habemus aliud nisi nos existimare senatum populumque nostrum, cum quid eius rei ad ipsos relatum fuerit, quae aequa atque iusta quaeque rei christianae publicae saluti maxime convenientia videri[n]t, pro eo, ac decet atque expedit, non gravate facturos.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Ad salutem denique et dignitatem tuam optimi maximi patris tutelae precibus nostris commendandam non tam obnixe nos solicitas, domine, quam nos promptis ad paratis animis sumus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Agnoscimus enim atque experimur etiam, quanti referat salvos atque incolumes esse principes eos, qui his praesertim perditis moribus et temporibus afflicta propeque exhausta opibus atque viribus rem christianam publicam adversus antichristi et ipsius parasitorum cum occultas insidias tum apertos violentosque motus defendere inque pristinam integritatem vindicare enituntur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Qua ratione ducti, cum te, generosissime domine, tum omnes<note type="margin">a. R.: vere pios gestr.</note> magistratus assiduis precibus nostris solemus deo commendare.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quae quidem in te atque in ecclesias vestras studia atque officia nostra hasque inprimis literas qualescunque, observantiae erga excellentiam tuam nostrae simplices ac sinceras testes, ut benigne clementique animo accipias nosque, ut cepisti, perpetua benevolentia deinceps complectare, vehementer etiam atque etiam rogamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale et pace maximis tuis curis, laboribus, periculis ac presertim precibus divinitus acquisita quam diutissime, ut dignus es atque ipsi cupimus fruere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Dominationis tuae deditissimi pastores, concionatores et professores ecclesiae <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinae</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Generosissimo domino et illustri vere illustri d. <persName type="citizen_name" ref="p918" cert="high">Gaspari Colignio</persName>, Colignii comiti, magno <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Franciae</placeName> amiralio, domino suo cumprimis honorando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>