<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file880" type="Brief" source="TUSTEP" n="20084">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Gabriel] / Strassburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 9. April 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="20084" type="transcription"/>
				<bibl source="b45" n="20084" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 441,347 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>NICHT Arnold, Gabriel</author>
							<incipit>Laus deo semper adij den 9. April in Strassborch 1550 ... ich kans nit lassen, ich moss euch alle mal ein wenich schreiben.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,138</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a34"/>
						<idno subtype="Kopie">Hs. fol. 37, Nr. 61</idno>
						<idno subtype="Ära">20. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/880">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p4129" cert="low"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
					<date when="1550-04-09" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="13">Latein</language>
				<language ident="de" usage="987">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!880!Autograph!00%20E_II_441__S__347_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">880/Autograph/00 E_II_441__S__347_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!880!Autograph!01%20E_II_441__S__348_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">880/Autograph/01 E_II_441__S__348_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Laus deo semper adij<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Anno domini?</note> den 9. april in <placeName ref="l491">Straßborch</placeName> 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Gottes genad unnd barmhertzichckeit sie alletzeit mit uns allen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Amen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Erssamer, günstiger, leber herr, ich kans nit lassen, ich moß euch alle mal ein uwenich schreiben; dan ich hab des evengilyons halben ein sundere lebe zu euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de">Derhalben ist auch mein bit ann euch, das ir mir nit vür öbel abnemen, das ich euch so borisch an fare mit schreiben, und hab euch doch ne gessehen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Doch weiß ich auch wol, das ir einem jedenn wol vür guͦt haben, er sie verstendich oder unfferstendich, so ers anders gut meinet, und kan derhalben meine freude und traurichckeit euch nit bergen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Und solt ir erstlichen wissen, wie das es noch nit 4 wogen gellitten ist, das man in <placeName ref="l20">Hollant</placeName>, da mein frauw daheinen ist, noch 3 frauwen in fesseren erdrenckt hat von wegen des key[sers], umb des glaubens willen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Zuͦ <placeName>Tol</placeName> in <placeName>Welschlant</placeName> seint in kortzen auch auß geheiß des key[sers] 2 pfaffen umb des gellaubens willen umbracht, wie mir dan geschreben ist auß der selbigen stat.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Mein herr <persName ref="p8041">à Laßco</persName> ist noch zuͦ <placeName ref="l61">Bremen</placeName> bey doctor <persName ref="p8371">Alberttum Hardenberch</persName>; willen ir ettuwas zu den beiden schreiben, mocht ir thuͦn; dan ich hab sigere botschafft, die in 14 tagen dahin wirt gehen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Dan deer herren von <placeName ref="l61">Bremen</placeName> seint ettliche, ist noch nit 3 wogen gellitten, hie zuͦ <placeName ref="l491">Straßborch</placeName> geuwessen, im geheim, und andere me; da bin ich bey gessein, hab inen auch breffe geben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Die werden in 14 tagen weder hie sein, und wie ich wol verstanden hab, seint heimlige prackticken.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Der adel in <placeName ref="l1041">Braunschuwigerllant</placeName> seint gegen iren hertzoch; die urssach ist disse: hertzoch <persName ref="p20318">Hinrich von Braunschuwich</persName> hat den adel willen zuwengen, er sol im helffen gegen die stet kriegen; das haben sie nit geuwilt thuͦn.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Wie er solchs gesicht<note type="margin">a.R.: ist gestrichen u. Verweisug. auf d. Rand, wo auch etwas Gestrichenes.</note> (ist heud 3 wogen), gebeut er seinen underttanen, was uber 18 jar alt ist, sol geröst sein, und war sein anschlach, den adel zu zuwengen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Des ist der adel weiß worden, seint wol 8 hundert starck auff, die auß der stat ettwan 15 hundert starck ruͤdter, seint zussamen, haben dem hertzoch ettliche flecken ingenomen, und ist er zum <persName ref="p18538">keyser</persName> etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Weiders so solt ir auch wissen, das unser bischoff hart angehalten hat durch sein dompfaffen, man sol die unssere predickantten auß der stat weg thun und sie unssere herren sollen fornen an in der myssen stehen, wan sie misse machtten, und sie schutzen und schirmen, oder aber sie wollen keine misse me magen und an den bischoff solchs schreiben und es im klagen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Herauff haben unssere herren disse anttuwurt geben: sie könen wol sporen, das der bischoff und die dompfaffen gernn woltten ein blotbat uber disse stat anrichten; sie sollen logen, das sie den essel nit öbergeurtten, und dencken, das es inen nit öber ir kopff außgang.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Haben sie nit genoch, wan sie es dem bischoff klacht haben, mogen sie es auch dem <persName ref="p18538">key[ser]</persName> klagen; dan ir fuͤrschlag und begeren werde an dem ort nichts sein; da sollen sie nit nach dencken.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Und seint also mit uneinichckeit von einander gangen, und wie mich die sach ansicht, wirt es balt ein anders werden; dan es noch nit gar lang ist, auff einer hochtzeit haben ettliche den bischoff willen umbbrengen und dartzu nit kleine leud, sunder grosse herren als groffen und hertzog, die ire schuwert haben zockt in in zu stegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de">Derhalben ist mein bet an euch, ir willen alle fromen vermanen, das sie treuwelligen bitten, das ire mottwillen doch keinen vürgang habe.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" ana="salute">Damit seint got dem allemechttigen beffollen und sagen dem gutten herren <persName ref="p8127">Pillicanno</persName>, ich hab in früntlichen thun grussen in den herren, und verssehen mich, sein gelt werde in 14 tagen hie sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de">Ach leber, wan der Jud<note type="margin">a.R.: Mich. Adam?</note> da bey euch were, ist meine bit, wan irs kontten, das ich zuͦ meinen 16 <placeName ref="l491">Straßborger</placeName> gl. mochtte komen; were mir ein grosser dehenst.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de">Ich <persName ref="p4129">Gabryel</persName> e[wer] w[illiger] d[iener].</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Dem vurssichttigen hohgellertten herren <persName ref="p495">Hinrich Bullinger</persName>, pffarher zu <placeName ref="l587">Zurch</placeName>, meinem gunstigen leben herren zu handen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zurch</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>