<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8812" type="Brief" source="TUSTEP" n="42032">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an [(Bischöfe) Robert Horne (Horn)] / [Winchester], 12. März 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>[Teildruck:] Imprimis vero gratulamur vobis admirandam illam serenissimae Reginae vestrae felicitatem in turbis componendis ...</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>John Strype: The life and acts of Matthew Parker, Oxford 1821, Bd. II/IV, p. 196, Nr. 67, London 1711 II, Appendix 67, S. 107 (nicht in ZL/Ep. Tig.)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>John Whitgift</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Whitgift’s works [Parker Society] III 496f. [Lit. + engl. Ü.]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Strype, Parker (1711) II 349 / (1821) II/IV 112 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>D.A. Scales, Bullinger and the vestment controversies (1978) 288 (An. 4)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8812">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1572-03-12" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8085" cert="low"/>
					<placeName ref="l553" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">In primis vero gratulamur vobis admirandam illam serenissimae reginae vestrae felicitatem in turbis componendis, in hostibus profligandis, in subditis in officio retinendis, et in practicis nequiter a perduellibus contextis sapienter et fortiter defendendis.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Dominum oramus sedulo ut amplissima in ipsa dona non tam servet quam amplificet, eamque ab omni malo protegat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Superat haec virgo deo dilecta (omnium testimonio) bonorum omnes quotquot nunc regnant reges mares per orbem, sapientia, modestia, clementia, et tum etiam iusititia, rerumque gerendarum dexteritate et admiranda felicitate; unde sane pii omnes per universa regna sese consolantur, et in vera religione confirmant, quod perspicue cernunt Christum dominum cultrici suae adesse tam potenter, ipsamque gloria et omnigenis virtutibus heroicis divinisque anteferre principibus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dolet autem nobis non mediocriter, quod in propaganda veritate, inque dilatandis ecclesiae Christi pomeriis, tot vobis se obiiciunt obstacula atque remorae, ab illis quoque exortae, qui maxime evangelici volunt videri.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Verum per initia reformationis ecclesiae nostrae, eadem nos exercuit molestia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Erant enim quibus nihil in reformando satis purum videbatur, unde et ab ecclesia sese segregabant, et conventicula peculiaria constituebant, quae mox consequebantur schismata et sectae variae, quae iucundum spectaculum exhibebant hostibus nostris papisticis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed innotuit tandem ipsorum hypocrisis et ataxia, suaque sponte diffluxere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Liberabit hac molestia et vos haud dubie clemens et misericors dominus. etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>