<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8821" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J., Abraham Musculus (Müsli), Johann Fädminger, Benedikt Marti (Aretius) / Bern AN [Heinrich Bullinger], 17. März 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 381,1332 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepimus, vidimus, legimus, quae hisce diebus per hunc nuncium ad vos misistis</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8821">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Haller d.J.</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1430_Haller_dJ_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Haller_der_J%C3%BCngere"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/136925588"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413871"/>
						-->
					</persName>
					<persName ref="p8416" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Musculus (Müsli)</surname>
						<forename cert="high">Abraham</forename>
						-->
					</persName>
					<persName ref="p8355" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Fädminger</surname>
						<forename cert="high">Johann</forename>
						-->
					</persName>
					<persName ref="p8092" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Marti (Aretius)</surname>
						<forename cert="high">Benedikt</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1572-03-17" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8822"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8820"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8827"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8819"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8827"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8819"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8821%2FAutograph%2F00%20E_II_381__fol__1332_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8821/Autograph/00 E_II_381__fol__1332_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8821%2FAutograph%2F01%20E_II_381__fol__1332_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8821/Autograph/01 E_II_381__fol__1332_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8821%2FAutograph%2F02%20E_II_381__fol__1333_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8821/Autograph/02 E_II_381__fol__1333_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8821%2FAutograph%2F03%20E_II_381__fol__1333_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8821/Autograph/03 E_II_381__fol__1333_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1332.<lb/>
					Clarissimi doctissimi, ornatissimique viri, domini et fratres plurimi observantissimi<lb/>
					accepimus, vidimus, legimus, quae hisce diebus per Christum<lb/>
					nuncium ad nos misistis. Pro quorum communicatione quam magis<lb/>
					possumus, habemus et agimus vobis gratias et agnoscimus<lb/>
					inde animorum vestrorum erga nos propensionem, qua non parum<lb/>
					oblectamur. Quod vero a nobis poscitis, ut epistolae ad synodum<lb/>
					Nemansi proximo mense maio congregandam, vos quoque<lb/>
					scribamus, quo maior eius apud synodum illam sit authoritas,<lb/>
					libenter quidem vobis in eo, imo in maioribus acquiescere velle<lb/>
					praesertim cum nihil in isto scripto inveniamus, quod nobis<lb/>
					displiceat, aut quod merito reprehendere possimus. Sunt tamen aliae<lb/>
					quae nobis ne hoc faciamus dissuadere videntur, quas<lb/>
					rogamus, ut eo candore a vobis intelligatis, quo a nobis proposito<lb/>
					mutum.<lb/>
					Prima est, quod nos hactenus nunquam a fratribus Gallis ad<lb/>
					eiusmodi scriptiones, nedum quod ipsi veniamus sumus requiriti,<lb/>
					neque ulla vel nostri vel nostrarum ecclesiarum in scriptis eorum fit mentio.<lb/>
					Nescimus ergo quam convenienter nos hic ingereremus, neque hoc<lb/>
					iudicimus, quod id per contemptum ab ipsis factum putemus, aut<lb/>
					quod aegre nos istud feramus. Nequaquam. Sumus enim nostrae nobis<lb/>
					hic mediocritatis bene conscii, et scimus, quanto splendore ecclesias<lb/>
					vestra in hac parte huic nostrae praefulgeat, ut merito debeant<lb/>
					interitis nobis ad vos recurrere, quorum ingens est in hisce rebus<lb/>
					authoritas et cognitio, in quo simul etiam hoc perpendimus,<lb/>
					proscripserint, nobis de synodo Rupellanam fuerunt, et huic<lb/>
					subscripserunt, nobis de facie noti et in huius reipublicae nostrae<lb/>
					ecclesiis aliquandus ministrarunt nobisque fuerunt contra<lb/>
					iunctissimi, tandem tamen se a nobis avulserunt, non pari<lb/>
					gratia, quasiterque erga has nostras ecclesias essent affecti, non<lb/>
					octenderunt, ab eo nihil unquam ad nos scripserunt, cum<lb/>
					tamen optime status harum ecclesiarum ipsis sit cognitus. His, ut nos<lb/>
					ingera nunc (cum adhuc quomodo erga nos aut ecclesias nostras<lb/>
					sint affecti ignoramus) nescimus quam futurum esset utiles.<lb/>
					patientius isti nos ferunt, quorum maior est authoritas, et<lb/>
					sum, quibus illis non tantum fuit negocii, quantum nobiscum.<lb/>
					Lutannis enim eosdem aut eorum saltem aliquos aut plerosque<lb/>
					rursus Neu consensi sunt eorum interfutem aliquando.<lb/>
					Amer.
					accedit illud quoque, quod inscio magistratu nostro amplissimo non auderemus<lb/>
					facile subscribere. At referre negotium hoc ad senatum multum<lb/>
					esset laboris et fortassis non perinde ab omnibus intelligere,<lb/>
					ut in se est plusque offenderet multos quam aedificaret.<lb/>
					praesertim si intelligerent domini vel in una vocula Gallos istos<lb/>
					a confessione nostra communi a nobis alienasse, Danachismum<lb/>
					te quodammodo oblique nos petere. Scimus enim dominos nostros<lb/>
					sicut pie semper b simplici doctrinae hactenus adhaesere, et<lb/>
					disciplinam ecclesiis nostris convenientem exercere passi sunt,<lb/>
					indignissime laturos, si intelligant quicquam contrarium ab<lb/>
					istis quaeri. Preterea, ut vestra bona gratia candide et<lb/>
					ingenue animi nostri cogitationes vobis plane detegamus,<lb/>
					facile possumus coniicere, si semel scriptionibus istis locum<lb/>
					demus (quas tamen per se laudamus neque ullo modo in<lb/>
					vobis reprehendimus, imo ut ita pergatis et hos et alios<lb/>
					ad moderationem, spacem exhortetis, adhortamur Dragalium<lb/>
					nullum finem nec vobis nec nobis negotiorum futurum<lb/>
					Novimus enim multa glaga experientia edocti istius gentis<lb/>
					ingenia synodorum, canonum, legum statutorum,<lb/>
					adde anathematismo et nullus erit modus aut finis.<lb/>
					Novum brevi cudetur ius canonicum. Ibi nobis semper<lb/>
					agendum aliquid, discurrendum, mittendum hinc inde<lb/>
					examinandum approbandum subscribendum. Utinam<lb/>
					vero non aliquando contradicendum. Itaque libenter nos<lb/>
					timebimus intra nostros parietes, domini nostra simplicitate<lb/>
					mediocritate manebimus, donec maiore necessitate<lb/>
					tracti, faciamus, quod a nobis requiritur. Hae sunt ratio,<lb/>
					nostrae praecipuae. Quare nobis non faciendum videtur,<lb/>
					ut non invitati ad has nuptias veniamus. De caetero<lb/>
					debetis vobis de nobis persuadere fratres, quod sicut dominus nos in<lb/>
					eadem fidei et doctrinae forma et confessione coniunxit,<lb/>
					ita nos tandem servaturos nobiscum et defensuros, quomodo<lb/>
					ad dominus nobis facultates et vitam concesserit. Bene valete.<lb/>
					Bernae, 17. martii 1572.<lb/>
					Vestri in domino fratres<lb/>
					ministri et professores ecclesiae<lb/>
					Iohannes Hallerus.<lb/>
					Bernensis.<lb/>
					Abrahamus Musculus.<lb/>
					Iohannes Fedinger.<lb/>
					B. Aretium.
					Clarissimis doctissimique viris d. Heinrycho<lb/>
					Bullingero et reliquis Tigurinae<lb/>
					ecclesiae et scholae ministris ac professo.<lb/>
					dominis nostris colendis fratribusque<lb/>
					corinibus, dominis<lb/>
					15.<lb/>
					1333.<lb/>
					1554.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>