<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8827" type="Brief" source="TUSTEP" n="42042">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Tobias Egli (Iconius, Götz), 21. März 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 342,656 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Uwer schriben hat mich tieffenlich bekümert [Euer Schreiben hat mich schwer bekümmert]</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Regest">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 311-313, Nr. 283</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Valaer 102</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8827">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1572-03-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8016" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8828"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8826"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8828"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8820"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8835"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8819"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8828"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8820"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8829"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8819"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8828"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8820"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8829"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8819"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8828"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8820"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="119">Latein</language>
				<language ident="de" usage="881">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8827%2FAutograph%2F00%20E_II_342__fol__656_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8827/Autograph/00 E_II_342__fol__656_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8827%2FAutograph%2F01%20E_II_342__fol__656_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8827/Autograph/01 E_II_342__fol__656_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8827%2FAutograph%2F02%20E_II_342__fol__657_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8827/Autograph/02 E_II_342__fol__657_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8827%2FAutograph%2F03%20E_II_342__fol__657_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8827/Autograph/03 E_II_342__fol__657_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Min willig dienst und alles guͦts bevoran.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Uwer schriben hat micht träffenlich beckümert, dan<note type="margin">a.R.: das!</note> ich wol weiß, was ye und ye uß ufflöuffen gevolget.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Bitten gott von hertzen, das er dise gfaare sach zuͦ guͦtem end ußfuͤre<note type="margin">a.R.: ußfuͦ(?) uͤ(?) rre</note>, das nitt ein gantze lobliche eydgnoschafft, unser lieb vatterland, in last und lyden kumme.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wie sunst die sachen ergangen und wie vil schwerrer sünden by üch und die gantze eydgnoschafft begangen werdent, ist niemandts verborgen, das ouch dorumb ein schwerr und groß gottesgericht zuͦ ersorgen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtig gott wölle uns gnedig und barmhertzig sin!</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ir fragend, wie ir üch in sömlichem ellend <foreign xml:lang="la">inter arma</foreign> hallten söllend.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Da ist min radt, das ir beständig predigind sömliche uffruͦren syend grosse straaffen der sünden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Was nun für sünden vorhanden und leyder begangen werdent von obherren und underthanen, sol ich üch nitt vorschriben, wie ir sy mitt ernst und christlichem yfer mitt bescheidenheit straaffind und yderman vermanind zur besserung und christlichem gebätt, insonders das uns gott nitt vergällte nach unserm verdienst.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Demnach truw ich üch, so ir schon üwer ampt trüwlich bißhar ußgericht, habind ir doch weder heymlich geradten noch offentlich mitt predigen yemandts zuͦ uffruͦren gereitzt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und das es beschähen, kan ich uß üwerm schryben wol verstan, das es üch leid und beschwerlich ist.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dorum ir ouch yederman zuͦ ruͦw und friden ermanen söllind, damitt man keinen anlaß gäbe zuͦ tödtlichem krieg, da wir sunst jetzund kriegs gnuͦg habend mitt der träffenlichen thüwre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott wölle uns die abnemmen und mitt fruchtbare der erden uns armen widerum trösten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ loben sind deren hertzen, die uß guͦtem grund gern wöltend grächtigkeit offnen und ungrächtikeit niderlegen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das sol man aber zuͦ handen nemmen mitt ordenlichen mittlen, die wider gott nitt sind; und diewyl ein straaff- und rächtstag gesetzt ist, sol man den lassen fürgan und sich deß settigen lassen und nitt mitt gwallt handlen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto"><placeName type="auto_name">Nieman</placeName> kan kleger und richter sin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Deren übelthat, so übels gehandlet, sol mitt ernst und warheit an tag für die gepürlichen richter gebracht werden und denn nach dem rächten und der thaat gericht werden.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und söllte es jetzund darzuͦ kummen, das andere Ort der eydgnoschafft zuͦ üch zuͦ scheyden kämend, wurde die sach daruff beruͦwen, das yetwedere parth sich des rächten sölltend vernuͤgen lassen; und welche parth das nitt thuͦn und mitt gewallt one rächt fürfaren wölte, die sölltind alle andere Ort hälffen mitt der hand zum rächten wysen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dorum gar nodtwendig ist, das man sy uff des rächt wyse.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es habend die 5 oder 7 Ort an min herren diser wuchen von <placeName ref="l300" cert="high">Lucern</placeName> geworben, das sy zuͦ guͦtem der eydgnoschafft, diewyl uffruͦr in <placeName ref="l648" cert="high">Pündten</placeName> zuͦ sorgen, gen <placeName ref="l98" cert="high">Chur</placeName> an die Pündt schryben und sy zuͦ friden vermanen und das sy sich in iren spennen des rächten vernuͤgen lassind.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Daruff min herren heruff geschriben, alls ir filicht wol verstanden habend.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Darby ich sorgen muͦß, das, wenn die Ort vernämend, das man mitt gwallt uff ist, sy ire botten schicken und vil verwirrung, gott wölle nitt ergers, darus erfolge.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ob aber sach were, das ettliche botten zuͦ werben kämend, acht ich wol, min herren syend so bedacht zuͦ <placeName ref="l98" cert="high">Chur</placeName>, das sy an min gnedig herren hie ir anligen schrybind, ob filicht min g[nedig] h[erren] andern iren eydgnossen, <placeName ref="l41" cert="high">Bern</placeName>, <placeName ref="l646" cert="high">Glaris</placeName>, <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName>, Schaffhusen etc., botten zuͦ schicken und zuͦ scheiden ouch zuͦ üch schicktind, damitt grösser übel möchte vermitten werden und ein fromme eydgnoschafft, unser lieb vatterland, in disen zyten, die sunst klämm, verjämeret und vollen gfaren sind, in friden bliben möchte.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Das gäbe gott.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Und so neißwan ouch der bischoff angriffen, wurde dasselb erst - zuͦ sorgen - ein nüwe tragoediam gäben.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Man wirt aber denen sachen one min anzeigen wol zuͦ thuͦn wüssen und dise sach one verzug ußmachen mitt rächt, ee die sach wyter kumme und der tüfel größere zwytracht säye.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Lassend mich wüssen, wie sich die sachen schickind; dann ich uß der massen sorgfelltig.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Und da ich nitt wyter kan, wil ich gott bitten, das er üch und gemeiner eydgnoschafft gnädig sye.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Bättend ouch ir ernstlich und vermanend yederman zum gebätt.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">- Quod reliquum est de mutando loco, infamiam tibi summam hoc in praesenti conciliares; nunquam vero meam operam denegavi ministrorum maxime uxoribus et liberis<note type="margin">a.R.: loco - liberis...</note> ac bene spero de gratia et protectione domini dei nostri.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">- Ich kan wol gedäncken, wie der statt <placeName ref="l98" cert="high">Chur</placeName> mitt der proviand sachen hert standind; dann hie ist es seer thüwr.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Noch hat man inen 100 muͦtt kernen geordnet; fragend darum <placeName type="auto_name">Tscharnern</placeName>, der üch den brieff bringt, wie es ergangen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Wenn ettwas me der glychen zuͦ werben, so schribind allwäg die burgermeister selbs an min herren und heyter, wie die sach gestalltet etc. nitt durch üch noch durch mich, wiewol ich gern der statt und <placeName ref="l648" cert="high">Pündten</placeName> mitt höchstem flyß und willen alle zyt zuͦ dienen bereit bin, wie ich dann jetzund och gethan hab.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Und hatt min früntlicher lieber h[err] gevatter, üwer schwager <persName ref="p8018" cert="high">Haller</persName>, die 100 mutt herusgäben, doch uß geheiß miner herren, do sy gruntlicher bericht von mir, wie die sachen gestalltet und das fennli vorhanden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Den handel mitt üwer kernengällt gägen üwern schwägern hab ich angehänckt h. <persName ref="p8018" cert="high">Hallern</persName>, wiewol ich och gern, so ich an j[unkherren] <persName ref="p18093" cert="high">Jochimen</persName> stoossen, mitt imm reden wil etc.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Ir mögend aber nitt glouben, wie ich mitt geschäfften verrungen und darzuͦ anheben gar übelmögend sin; dann die vile der geschäfften und das vil schryben und predigen, grosse sorg und bekummernuß brächen mir die krafft, wiewol ich von gnaden gottes immerdar imm herren gar frölich und trostlich bin.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Gott mere sin gnad biß in min end!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Die byligend geschrifft, mir alein bevolhen, wil ich, sind one zwyfel, wol verwaren.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">So ir ettwas zuͦ trucken wurdent schicken, kan es nitt truckt werden vor <persName ref="p1227" cert="high">Froschowers</persName> widerkunfft von Franckfurt, möchte doch wol hievor überantwort werden censoribus, ob sy es zuͦ trucken erlouben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8011" cert="high">Gvaltherum</persName> nostrum reliquit febris; rursus suo fungitur munere.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Simlerus</persName> noster decumbit ex podagra, quod mihi vehementer dolet.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p8018" cert="high">Hallerum</persName> ipsum puto tibi scripturum.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Oro dominum, ut in hisce turbis felicem partum concedat uxori tuae; dominus potens et misericors.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Doleo ego quoque vicem d. <persName type="auto_name">Rhetiensis</persName> optaremque, ne papam audisset incantatorem et dei generisque humani hostem.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Haec in multis negotiis exaravi festinantissime.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Aeternum vale.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Tiguri</placeName> 21. martii sub vesperam 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">H[einrych] Bullinger, der ellter Wyter wachst mir ein nüwe sorg uff den halß, das ich von <persName type="auto_name">Lucio</persName> bericht, das d. Stuppa zuͦ <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> sage, der brieff mitt dem gällt sye imm nitt worden.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Da wüssend, das ich den brieff enpfangen von m. <persName ref="p4951" cert="high">Jakob Geßner</persName> und inn uff minem tisch ligen lassen, biß ich bottschafft gehept.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Und do ich brieff gefertiget in <placeName type="auto_name">Franckrych</placeName> d. <persName type="auto_name">Ramo</persName>, hab ichs gen <placeName ref="l28" cert="high">Basel</placeName> an d. <persName type="auto_name">Zwingger</persName> geschickt, weiß aber nummen, wer der bott xin, dem ich inn vertruwt; dann deß dings so vil ynfallt, das ich nitt weiß, wie und was, vergiß eins dings.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Und ist aber <persName type="auto_name">Rami</persName> brieff gefertigt; dann er mir siderhar von <placeName type="auto_name">Parys</placeName> geantwortet.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">D. <persName type="auto_name">Zwinggern</persName> aber hab ich siderhar nitt geschriben, noch von imm ütztid enpfangen, wil imm aber by erstem botten schriben und fragen, und sol mir das der letst brieff sin, den ich andern zuͦ ferggen uff mich nemmen wil und denen antwort dorumb gäben, wenn ich nitt nur weiß, wemm ich vertruw.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Weiß aber gruntlich, das ichs mitt trüwen verschickt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. <persName ref="p8016" cert="high">Tobiae Eglio</persName>, <placeName ref="l98" cert="high">Curiensis</placeName> ecclesiae fideli ministro, domino meo honorando et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l98" cert="high">Chur</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>