<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8828" type="Brief" source="TUSTEP" n="42043">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tobias Egli (Iconius, Götz) / Chur an [Heinrich Bullinger], 21. März 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 182,185 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 313-317 R, Nr. 284</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 126,42</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8828">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1572-03-21" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8829"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8827"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8831"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8827"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8831"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8820"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8835"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8827"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8831"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8820"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8829"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8827"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8831"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8820"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8829"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8827"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8828%2FAutograph%2F00%20Ms_F_182_0185r.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8828/Autograph/00 Ms_F_182_0185r.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8828%2FAutograph%2F01%20Ms_F_182_0185v.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8828/Autograph/01 Ms_F_182_0185v.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8828%2FAutograph%2F02%20Ms_F_182_0186r.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8828/Autograph/02 Ms_F_182_0186r.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8828%2FAutograph%2F03%20Ms_F_182_0186v.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8828/Autograph/03 Ms_F_182_0186v.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note type="regest">Er dankt für <persName ref="p495" type="auto_name">Bullingers</persName> Brief und die wahrhafte Freundeshilfe des Zürcher Rates."</note>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Miror autem, num sit verum <placeName type="auto_name">Lucernenses</placeName> primo id turbarum nostrarum vobis denunciasse; nimirum papatui et monachis eorumque capiti, Rhetiensi, anxie timent et, sicubi possunt, ne quid damni patiantur, studiose aliorum etiam opera praecavebunt.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Vereor autem, ne incassum omnia; ita enim rustici fervent nostri, ut magistratum parum curantes vices eius nunc agere ac reformationem novam inducere proposuerint commoti immani illa iniustitia ac quorundam impudentibus corruptionibus, quibus et patriam et religionem venalem iam diu habuerunt ac sanguinem innoxium pontificiorum insidiis et evangelicorum oscitantia circumventum impunitum parvi penderunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tredecim iam et primaria signa omnia ex Domo Dei et 10 Iurisdictionibus advolarunt, quorum sententia fixa est non decedere, donec infelicia aliquot lolia stirpitus eradicaverint.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Rhetiensis, qui <placeName type="auto_name">Superioris Foederis</placeName> patrocinio hactenus est usus, hodierno die adducetur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Is nimirum, ubi extrema fortuna steterit, plures alios secum in ruinam trahet.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Non patientur Superioris sive <placeName type="auto_name">Cani Foederis</placeName> proceres durius aliquid capiti ac domino suo fieri, nisi ex aliis etiam Foederibus corruptissimi in apricum proferantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hinc plurimorum iactura timenda venit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quibusdam evulsio pensionariorum profunde insedit; sed si in istum oceanum sese dimiserint, plus negocii habebunt, quam exhaurire unquam poterunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Urgent autem quidam regi fortassis minus propitii, maxime cum d. <persName type="auto_name">Conradini Plantani</persName> (qui fuga sibi consuluit) libidine stipendiis suis privati tanto sunt ardentiores, quanto iacturam iniquiorem fecerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Milites omnes et proceres eorum sese multis rationibus declarant nemini praeter fas ac nefas ne pilum quidem laesuors, sed moderatrice iustitia punituros decenti iuris servato ordine, quoscunque proditores patriae et religionis deprehenderint.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ex proceribus rustici plures secum attraxerunt et signis totisque exercitibus seu duces praefecerunt invitos, modo, si opus sit, sint praesentes et pares cum aliis poenas subeant.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Inde factum est, ut aliquot ex Domo Dei, qui d. Rhetiensi accedere primo videbantur, nunc mutata velificatione contra ipsum cogantur agere ac militare.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ita vero minus fidei, plus vero negocii erit, tantoque omnia periculosiora existent, quanto hoc verius: Nusquam tuta fides.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nisi efficaces intervenerint intercessiones, quibus furor ille pauxillum remollescat, vereor, certe vereor, ne quorundam capitibus melior status sit redimendus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Mihi etiam hactenus tutiori esse licuit, eo quod omnes appropinquantes amici nobis fuerint.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">At cum hodie <persName type="auto_name">Rhetiensis</persName> suorum fautorum armis custoditus in exspectatione sit, tot mihi videor hostes accedere, quot ex <placeName type="auto_name">Superiore Foedere</placeName> illius gratia laborant.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Iam pridem enim gener ipsius <persName type="auto_name">Rh[etiensis]</persName>, homo furiosus ac divitiarum cumulo ebrius, exitium mihi minatus est.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quid igitur fiet, ubi de vita periclitatur gygas ille, pro quo non pauci in periculum capitis atque vitae suae sese inferent?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sed in manu domini vita et nostra, qui defluxum quoque capillorum in numerato habet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Non multum autem me publico committerem, nisi monachorum Italorum causa, quam plures tueri meditantur, impugnanda nobis incumberet.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nunc enim nisi eiiciantur, altiores postea radices agent; quam sint etenim impudentes ipsorum legationes nudiustertius ingressae, satis declarant eo, quot manifesta latrocinia extenuare non erubescant, propterea supplices pro nebulonibus sint intercessuri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Rhucantiorum</persName> signa propensa sunt in monachorum exitium, quibus nec <placeName type="auto_name">Ingaddinenses</placeName> nec <placeName type="auto_name">Praegallienses</placeName> deerunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Si unicum hunc fructum reportaverimus, satis nobis pugnatum erit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Episcopo, qui ex morbo quodam surdaster evasit, non multum periculi imminet, utpote cuius castrum ab urbe praesidio mediocri munitur, maiorque sacrificorum quam nostri ratio habetur.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nobis certe a magistratu nostro nihil indicatur, quo loco res sint sitae aut quid nobis, si ad arma res venerit, agendum fuerit, fortassis parum fidentes nobis, eo quod militibus non publicos hostes nos praebeamus, quos ab urbe depulsos quocunque ratione quidam saucii intra praecordia optarent.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Non satis enim quibusdam est, quod copia militum non intromittitur et pauciores adhuc intromissi, portarum clausarum custodia exquisita habetur, nisi etiam domesticos in media urbe angulos ac domos suas armis ac bombardis instruant, sicuit d. consul <persName type="auto_name">Ambrosius</persName> superioribus diebus fecit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Mirantur quidam hoc consilium ac parum fausta hinc inde colligunt, nec satis meo quidem iudicio concordes sunt cives nostri omnes, quibus non omnia aperiuntur, omnes autem ad vitam suam exponendam, si necese fuerit, adiguntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nunquam hactenus sociis licuit exponere communibus civibus intentionem suam huiusque causas impulsivas.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Unde multi conqueruntur se rerum ac periculorum aut potius verarum huius mali causarum nescios ac ignorantes ad propugnationem incendi.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Verentur, ne secum eodem modo agatur, quo superioribus annis, cum Hispanica legatio pecunias multas profudisset ac quidam loculos suos ad ora usque implevissent.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Postea, cum Ingaddinensium furor instaret, reliquis civibus authores erant ac suasores, ut fortiter urbem defenderent, cuius saluti Ingaddinenses insidiarentur.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quod tamen verum non erat; sed paucis corruptissimis negotium exhibebatur, qui, ut tuti esse possint, cives novo iuramento defensionis sibi obstringebant.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ita verendum hodie, ne pauci aliqui ulcera sua aliorum omnium periculo sanare ac obtegere cupiant.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Nos ambo ministri nescio quid subdubitantes nudiustertius d. consulem accessimus ac, quo loco res sint constitutae aut quid nobis faciundum et quomodo nos gerere debeamus, expiscati sumus etc.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Respondit amicissime nobis omnia se honesta ac bona nobis confidere ac bene sibi inter se ac cives convenire nec quicquam violentiae (nisi provocati) se usurpaturos, imo se plures etiam (si aliter fieri nequeat) intromissuros cumque aliis iustitia freti malum e medio paratos esse exscindere; si ad arma vero res venerit, quod neutiquam credant, sperare se nos communem operam civibus eiam praestituros.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Respondimus: cum nesciamus nos, quid rei semper moliantur, paucos propter aegerrimos communi miseriae se involvere non aequum nobis videri.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Satius potius est sontes punire insontibus servatis, non in eundem lutum attractis.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">- Haec ideo ac secretissime ad te scribo (nolo enim <persName type="auto_name">Rhaetis</persName> communicari vestris, qui omnia (scis, quid dicam) huc rescribunt mihique famam nescio quam aspergunt, quasi plenus rimarum omnia tibi aperiam - ac hoc nomine non ita pridem <persName ref="p6130" cert="high">Pontisella</persName> me iniquissime laceravit, sicuti coram aliquando cum dolore audies) -, haec inquam ideo scribo, ut pro tua singulari perspicacia ac prudentia intelligas, quid spei aut periculi hisce turbis incumbat.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Si amice agere perrexerint nostri, sperarem iudicii rigore peracto meliorem formam et reipublicae et ecclesiae, quae paucorum libidini hactenus servierunt.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Si uni vita eripitur, non impune hoc ferent alii.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Sumtus bellicus adeo increscit, ut sperarim quoque maiorem partem militum, quamprimum iudicii forma instituta ac eformata fuerit, decessuram relictis non paucis, qui iudicium et exequantur et armis defendant.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Catastrophen autem dominus solus novit, qui dignetur optatum eventum largiri.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Nunc animus nobis est consules adire ac denuo quaerere, quo loco res sint constitutae ac quid literarum a dominis vestris acceperint, monituri etiam, ne legationibus monachorum faciles aures praebeant."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l98" cert="high">Curiae</placeName> Rh[aetorum], anno 1572, 21. martii.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS" />
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Conscripsit d. collega meus miraculum in sole datum; sed quia ab aliorum ore pendere coactus est, ego quoque perquiram ac, si quae minus Germanicis auribus grata videbuntur, mutabo et ad te imprimenda mittam.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Plurimum afficeret nostros homines hoc tempore exarcebato.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>