<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8833" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Dionysius Melander (Schwarzmann) d.J.] / [Niederhone] AN [Heinrich Bullinger], 22. März 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,3090</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>De iudicio clementissimi principis nostri</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>W. Köhler, Bibl. Brentiana 383, Nr. 939</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8833">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8128" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Melander (Schwarzmann) d.J.</surname>
						<forename cert="low">Dionysius</forename>
						<note type="person">(Nieder-Hone in Hessen)</note>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Dionysius_Melander"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/124598765"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l348" cert="low"><orig>Niederhone</orig></placeName>
					<date when="1572-03-22" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8834"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8832"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9791"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8499"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9791"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8499"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11462"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9791"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8499"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8835"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8829"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9791"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8499"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8835"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8829"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8833%2FAutograph%2F00%20E_II_359__fol__3090_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8833/Autograph/00 E_II_359__fol__3090_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8833%2FAutograph%2F01%20E_II_359__fol__3090_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8833/Autograph/01 E_II_359__fol__3090_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8833%2FAutograph%2F02%20E_II_359__fol__3091_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8833/Autograph/02 E_II_359__fol__3091_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8833%2FAutograph%2F03%20E_II_359__fol__3091_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8833/Autograph/03 E_II_359__fol__3091_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					sogo.<lb/>
					d. P. D.<lb/>
					De iudicio elementissimi principis nostri super responsione<lb/>
					totra Brentii Testamento opposita, eliciendo, quantam curam adhibuerim, cum ex vino<lb/>
					suum fasciculum ad me literis, non vero viam ex epistola, mercatoris Castellani,<lb/>
					autem. Dominus fasciculum illustrissimo in principis reddendum, doctrina Mercarnosces; si non<lb/>
					successum, atque adeo prius tantum, sed et ipso suspicionem habebam, libellum tuum sub<lb/>
					proferorum, atque adeo principi exhibitum, quod esse. Nec scrii enim, non eramus, quem hac<lb/>
					eos cum plurimis iudicium satis positum institutosque, ut, qu&#281; ad principes suos deserre<lb/>
					praesolare illos conveniat, ea miro silentio transferrent, ut qu&#281; ad contrario autem, de quibus<lb/>
					c&#281;tero illos oportebat, ea in sinum illis mox respondant, ob e sontorio autem, de quibus<lb/>
					et reddidissimus, et sic scribat, fasciculum se quum Henrycho Ho&#223;erus, secreta<lb/>
					siquidem tradidisse, et hic principi se cum reddidisse affirmet, facile equidem adversa,<lb/>
					literis ipsis constinarem. Tratres quidem ipse eo nomine promadmodum superiores<lb/>
					concipi consinnaram, dominos secretarios compet quemadmodum, sed cum superioribus<lb/>
					non Eschburgiae, sed Cassellis convenerint.<lb/>
					per literas id ipsum efficiendum mihi<lb/>
					equidem apuderem autem hic rei deplorand&#281; hominem, quam suum Garnerium invenire<lb/>
					solum est gratiam. Nondum enim principes et familiarissime sititur in summahere apud<lb/>
					eo, occasione destitutus, quam tamen certi quippiam resistere potui in sumantque apud<lb/>
					proscriptionem adseclesiis, quam simul atque in huncam nactus fuerit, rem pervenit. De<lb/>
					scolitur, ad meque statu perscribit. Dabo iam equidem fuerim rem omnem reveliciter<lb/>
					vel D. Olimannum, ut faciam, missurus literas meas Heidelbergam vel ad omnino vosinum<lb/>
					hoc habeo dicere. Itaque parvam hanc moram et &#281;quo animo feras. De Garnerio nostro<lb/>
					non velse, habeo dicere, eum cum totum a vobis stare tum nihil eciam vestrum caussa<lb/>
					et theologi quidam est, ut dixi, ut antea apud principem loco et numero. Quod<lb/>
					et fidem et theologi quidem nostri, ut item esse aulici perquam et numero. Quod est a ferunt,<lb/>
					At ad summam diligentiam reliqui faciunt, quo principum ab illo abstraverunt,<lb/>
					illum; plerisque quomodo omnino fabulam narrant, quod quo principi praesuissimum sit,<lb/>
					discipiendum quod theologos suos tum eruditione, tum pietatis profundi, quod si vero me<lb/>
					omnibus, dexteritate, antecedere. Attibuit iam coenobium studio iam, in quo exigimus<lb/>
					hominibus, qui abhuc biennio, Casiisliani confluxerunt, verbum dei, in quo<lb/>
					significarem adversales haud afficit, quin cum principe vel prandeat vel ignet, vel certe<lb/>
					habemus, sermones conservet. Multum nos quidem spei in hoc homine, ut cogitum<lb/>
					succunus. Faxit dominus, ne in niholum illa occidat. Tui enim quoque sine molestia<lb/>
					ecclesiis, identissime, etiam atque etiam hortabere, ut principi, de repurgandis sic Hassiae<lb/>
					ecclesiis, identidem aurem, scilicet. Satis enim diu satis, quo inquam, in duas cogita,<lb/>
					papientes aliudivimus, tepidique fratribus. Demptum est tu ad impugem meliorem cogitium<lb/>
					ipientes, quidem aliquando recte pede incedamus, post a lebona eamus, neque adeo, ita<lb/>
					et extra ferveamus.<lb/>
					modo recto pede incedamus, post ut Iescova, tamenus, utque adeo iustus.<lb/>
					S.<lb/>
					d.
					sentientes. At vero plerique unum aliquem eruditione authoritateque pr&#281;ter ceteros conspicuum<lb/>
					expectamus, qui gloriam, quod est in proverbio, scindat. Quum si dominus Garnerium<lb/>
					sese voluerit, reliquum partes minimi desiderabureque. Vulteius in synodo superiore<lb/>
					Marco Marpurgi celebrata admodum egregie se tractavit, quo de ex meis ad d. Gvalthero,<lb/>
					literis cognosces. Halleri profligue ecclesiae pr&#281;est Iohannes Rhenanus,<lb/>
					praeclara est eruditio atque doctrina, ita maxima etiam apud principem iusto.<lb/>
					ducam, quidem sciremus est. Haecum non ita pridem legationem obiret apud iulium<lb/>
					quicquam christianum, successent inter praesertim, pr&#281;sare iulio, cum Solvetcero de coena domino<lb/>
					in ipsique scit, ac ita quidem hominem regitavit, ut de mensa continuo cura dei<lb/>
					pericula se fugere dederit. Ste ecclesiarum Brunsvicensium<lb/>
					Gratia tractat, liberali stipendio, suo nimirum Haleriorum, senspicensium<lb/>
					praesentia sua Membergensibus ad illissimus. At vero cum isti superiore anno late,<lb/>
					possit suam ederent, quos verant, Christi ad coelos ascensionem subfirmant, primus<lb/>
					omnes excit, qui possum ipsis fecerit ac maiori quidem rabie, quam plerique alii<lb/>
					ac prope tulit, id ipsum indignissime Augustus, praelector, cuius, quam praeterea in illum<lb/>
					ac prope in finita, inde a multis annis extant beneficia.<lb/>
					Aiunt pr&#281;terea ipsum<lb/>
					a suo principe Iulio, non bonam gratiam iniisse, quod in eos tanto cum sororea ipsa<lb/>
					fecerit, a quibus est magister et professor suam in eos, quorumque in scholam<lb/>
					idem, cum ipsis aliquando docuerit, iussum etiam ab eodem quibusque inveniam<lb/>
					proficisci culpam deprecari, cum ipsisque in gratiam redire atque adeo unum et idem<lb/>
					cum illis in posteritatem, quum sentere, tum vero maxime docere. Impugnata est<lb/>
					Brunsieriani, toto excelis non a Salverero tantum, morum a Ignensibus etiam,<lb/>
					Bremylinglianis, Hallerus, Hamburgensis, Lubecensibus, Ronstorius,<lb/>
					prohurdianis et item aliis quibusdam pro theologis. Atque tuis quidam non<lb/>
					toto eam apolverem sin istam confuderunt, sed et classicibus fluminis publicis in<lb/>
					vero eam oboluerunt. Puto tibi nugos illorum visas esse aliqui eas ad te<lb/>
					mitterem. Nittembergenses duabus, apologiis suam catechismi egregie<lb/>
					correbrarunt et propugnarunt. Ac Brentii quidem ubiquitatem periculo<lb/>
					Alphonum. At vero in comi&#281; dominic&#281; caussa, quae ut aiunt, ipsis h&#281;ret.<lb/>
					Quid quaeris? Lupum medius similius auribus tenent. Non auscite ergo in<lb/>
					illos controverseris, quod d. Zvinglium in d. Philippum Marpurgi eiaculatum<lb/>
					esse accepimus, cum eum eundem ad modum pergiversari animadverteret.<lb/>
					domine, Philippe, tu non habes, satis animi pro theologo.<lb/>
					autem est dominus, ut hac quoque in parte oculos ipsis aperiat, aut animum potius<lb/>
					addat, quo, quod sentiunt, abiecto omni meum palam ac oporto aut eo siteantur<lb/>
					propagent. Id faxit deus, pater ille domini nostri Iesu Christi, laudo
					Clarissimo viro eruditione virtute authoritateque<lb/>
					constantissimo d. Heinrycho Bullingero, etc.<lb/>
					Tigurin&#281; episcopo vigilantissimo, patri atque<lb/>
					pr&#281;ceptori suo in Christo et charissimo<lb/>
					et colendissimo.<lb/>
					hominem sui Melandri, literae de<lb/>
					Sionem nostra data ad<lb/>
					Bremus.<lb/>
					Zurych.<lb/>
					ponitigi nostro,<lb/>
					N. S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>