<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8837" type="Brief" source="TUSTEP" n="42049">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Durich (Duri, Ulrich) Chiampell (Campell) / Chur an [Heinrich Bullinger], 24. März 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="42049" type="transcription">S. 7827/74</bibl>
				<bibl source="b45" n="42049" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,864</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Iterum tibi ... molestus esse tandem cogor</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 320f, E, Nr. 288</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Campelli, Hist. Raet II, in: QSG 9, Einleitung XXI, XLII f., (Anm. 42)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8837">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8057" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1572-03-24" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8837!Autograph!00%20E_II_375__fol__864_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">8837/Autograph/00 E_II_375__fol__864_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8837!Autograph!01%20E_II_375__fol__864_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">8837/Autograph/01 E_II_375__fol__864_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Iterum tibi, domine pater venerande, molestus esse tandem cogor, quum maxime sis negociis (sat scio) obrutus et minime id oporteret aut certe non conveniret.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Prodigium enim hic <placeName ref="l98">Curiae</placeName> hac hyeme apparuit magnum, adeo ut non potuerim non illud mandare literis consulto utique fratre meo dilectissimo d. <persName ref="p8016">Thobia</persName> idque quam acuratissime, prout perhibent quidem, qui illud viderunt viri, de quorum fide nemo apud nos bonus dubitat, ut ex ipsa prodigii historia melius colligi potest.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quod autem magnum sit et quippiam maximi portendat, itidem ex rei narratione (si tamen prodigia inter res gestas referri debent) simul atque iis, quae iam fieri coeperant vel hactenus acta sunt, animadvertere est: ex protasi nimirum et epitasi funestae (heu dolor) tragoediae illius, cuius papa author, <placeName ref="l648">Rhaetiensis</placeName> vero dominus prima eius persona merito habetur cum filio suo simul etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Utinam hoc dramatis catastrophen, si non laetam, foelicem saltem nostrae huic reipublicae nanciscatur!</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Certe superioribus diebus homines vel populi <placeName ref="l648">Rhaetiae</placeName> moti excitatique iis, quae proceres <placeName ref="l648">Rhaetorum</placeName> hactenus hoc super <placeName ref="l648">Rhaetiensis</placeName> domini negotio fecere, decretis undique ex communitatibus erectis signis militaribus numero ad 20 <placeName ref="l98">Curiam</placeName> confluere, initio scilicet a <placeName ref="l37">Praegaliensibus</placeName> facto, iam ante 14 dies nempe.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Et quidem <placeName ref="l2592">Superioris Foederis</placeName> homines bis mille minimum <placeName ref="l648">Rhaetiensem</placeName> dominum captivum superiore septimana <placeName ref="l98">Curiam</placeName> duxerunt miserandum sane in modum eum comitati, ubi nunc in publica custodia tenetur cathenis vel boiis vinctus constrictusque duabus, quatuor interim armatorum virorum millibus minimum <placeName ref="l98">Curiae</placeName> vel magis in eius suburbiis vel in vicis per circuitum vicinis sub signis suis manentibus haerentibusque.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Qui licet ab optimatibus admoneantur iubeanturque minis etiam intentatis et, ubi hac non succedit, rogentur atque suadeantur, ut discedant relictis tantum tot, quot ad exercendum iudicium necessario requiruntur, illi omnino hactenus eis parere renuunt iubentque illos potius discedere; nam si ipsi suum fecissent officium, non se habuisse causam ita confluendi; iam se, summum nempe magistratum <placeName ref="l648">Rhaeticae</placeName> reipublicae, velle iudicium constituere, quod incorrupte ius dicat iudicetque atque iuste in noxios animadvertat, sive <placeName ref="l648">Rhaet[iensis]</placeName> dominus sit sive pontificii aurati torquatique equites sive monachi sive authores trucidandorum concionatorum piorumque hominum sive ad Vulturenos subiectos suasores defectionis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Quod et iudicium iam ferme constitutum est a populis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Praeterea dicunt se iureiurando inter se ad hoc obstrictos nemini velle iniuriam facere neque vim alicui afferre aut violenti quicquam in aliquem tentare, sed iudicio tantummodo adesse et curare, ne illud corrumpatur absterreaturve a recto a quoquam, et ad finem usque totius rei hic haerere velle.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quod et hucusque praestiterunt, dum plane pacate honesteque ad omnes etiamnum degunt nobis interim inter metum expectationemque, quorsum res utique evasura sit, versantibus cum multis bonis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Hinc quum illud, quicquid est prodigii, haud vanum vel irritum futurum esse censeam, non potui non operam dare, ut ad unguem<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><bibl>Adagia</bibl>, 1, 5, 91 (<bibl>LB</bibl> II 216f).</note> illud describerem scriptumque ad te simul et ad d. <persName ref="p8442">Iosiam Simlerum</persName> mitterem orans, ut curetis, si videtur dignum, typis excudendum edendumque.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Quod autem sunt, quos nihil mendaciorum pudet eaque in nos evomere, quasi nos omnium turbarum tumultuumque istorum authores simus, contra quos tamen graviter semper declamavimus eosque serio et concionibus nostris et scriptis impugnavimus, licet aperuerimus, quot modis improbisque technis et cuniculis execrandus papa latro <placeName ref="l648">Rhaeticae</placeName> reipublicae libertati et evangelicae nostrae religioni insidietur, monuerimusque populos nostros, ut sibi a tam immani hoste caveant: hinc inquam nihil impiorum atque ingratorum hominum calumnias moramur iusti ac recti conscientia utique freti, quum et nostram hic innocentiam cum in nostris concionibus tum in publico <placeName ref="l648">Rhaetorum</placeName> comitio palam protestati simus ostenderimusque, nos a calumniis purgaverimus atque calumniatores mendaciorum ita arguerimus convicerimusque, ut qui nos iam hinc seditionis accusent, quod contra papam hostem clamaverimus et sibi populos ab illo caveant monuerimus, nihil id iustius faciant, quam qui probum fidumque servum inauspicati alicuius tumultus inde insimulent, quod ille fure deprehenso, qui rebus domini sui insidiaretur surripiendis, dominum inclamavit et caeteros famulos et clamore suo eos excitarit, ut accurrentes furem prohiberent furari, in quo concursu forte aliquid inauspicati accidisset, qui, inquam, in famulum ut seditiosum et perniciosum hominem convitiarentur, furem vero ut bonum virum et immunem a culpa laudarent et defenderent.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Ecce rei indignitatem iniquitatemque absurdissimam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Sed ipse sum ineptus, qui ista apud te agam; ignoscito ergo mihi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Fratres, qui huc hisce in turbis accesserunt, te plurima impertiunt salute.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis itidem ex nobis, d. <persName ref="p8016">Thobia</persName> inquam et me, d. <persName ref="p8011">Rudolphum Gvaltherum</persName> et d. <persName ref="p8442">Iosiam Simlerum</persName>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" ana="farewell">Vale foelix.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Datum <placeName ref="l98">Curiae</placeName> die 24. martii anno domini 1572.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Tui semper, ut decet, observantissimus <persName ref="p8057">Huldrichus Campellus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Praestantissimo viro d. <persName ref="p495">Heinricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae pastori dignissimo, domino ac patri omni semper observantia colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>