<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8845" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Hospinian (Wirth) / Basel AN [Heinrich Bullinger], 27. März 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 381,1355</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ex literis charissimi mei germani fratris</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8845">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8384" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hospinian (Wirth)</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Hospinianus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/137636849"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1572-03-27" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8846"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8844"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8846"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8222"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8846"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8222"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8116"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8846"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8222"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8847"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8841"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8846"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8222"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8847"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8841"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8845%2FAutograph%2F00%20E_II_381__fol__1355_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8845/Autograph/00 E_II_381__fol__1355_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8845%2FAutograph%2F01%20E_II_381__fol__1355_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8845/Autograph/01 E_II_381__fol__1355_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8845%2FAutograph%2F02%20E_II_381__fol__1356_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8845/Autograph/02 E_II_381__fol__1356_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8845%2FAutograph%2F03%20E_II_381__fol__1356_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8845/Autograph/03 E_II_381__fol__1356_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					35.<lb/>
					D. P. Ex literis charissimi mei Germani fratris, christiani intellexi, viri<lb/>
					omni genere virtutum et doctrinarum ornatissimi, domini colendissimi et<lb/>
					animo meo charissimi fratres, vos studiosum hunc iuvenem vestris sumptibus<lb/>
					ad me misisse, pro quo offitio ago etiam habeo charitati vestram immortales<lb/>
					gratias et precor dominum vidi, ut referendi vel mihi facultatem suppographam<lb/>
					red ipsemet referant, cumulate. Et quia frater de vestra in me<lb/>
					benevolentia permulta praedicant, non sum equidem parum recreatus, neque eum exiguimus<lb/>
					a pars dolorum meorum hactenus fuit, quid adversarii semper peri sunt,<lb/>
					vos a me non stare. Hoc si verum esset, sine dubio mihi obem vestrum<lb/>
					studiose non afferretis. Ego sane, nisi ecclesiae vestrae dogmata sacrosam<lb/>
					huc usque fuissem, pro mea semni virili tantus bellum illud tam hostile et<lb/>
					adeo diuturnam obsidionem expertus non fuissem. Iam enim ab annis duodemus<lb/>
					parum quievi, et si quae induciae pactae fuerunt, breve tempus duratus<lb/>
					Mihi quia optime (dei gratia) conscius sum, me vestrum nomine<lb/>
					opera laesisse, non possum, nisi omnia optima de vobis sperare saepereque<lb/>
					cogito fore tandem, ut, quemadmodum alios hostibus pene oppressos liberaliter<lb/>
					et eripuistis, ita me quoque eripiatis et liberatis. Omnino enim donec<lb/>
					isti rerum patientur, qui nunc imperant, nulla spes quietis relinquitur.<lb/>
					inter autem res meae sic habent. Iam ab annis vigunti (ut novit charitas<lb/>
					vestra) docto Christum sum in ecclesia et Aristotelis diutius etiam in schola.<lb/>
					Arbitrantur igitur illi debere me in schola sacra exempla prorsus missa<lb/>
					facere, praesertim in negotiis eucharistiis et iustificationis, lego vero sum<lb/>
					persuasus, iccirco, dominum academicae functioni ecclesiasticam adiunxisse,<lb/>
					ut desinam esse (quid diu fui pro dolor) profanis et primorum libris doctor profamus,<lb/>
					et agam praeceptorem christianum e sacris Bibliis Ioque eo magis, quoniam ipsorum<lb/>
					doctrinam in his sanam non invenio et dialectica melius divinis, quam<lb/>
					humanis exemplis explicare (opem dei) possum. Ergo hac de re saepe<lb/>
					mecum agarunt et silentium imperarunt. Ceterum quum viderent se nihil efficere<lb/>
					audireque a me, oportere deo magis obedire quam hominibus rem ad<lb/>
					amplissimum magistratum detulerunt, qui et ipse silentium imperavit.<lb/>
					autem academicis nunquam pollicitus sum, me taciturum in ita nec magistratui,<lb/>
					a quo etiam non fui auditus, sicuti debebam. Quamobrem, quum tantum in me ipso<lb/>
					insinvolum, ut videre nullo modo possim, non video, quomodo diutius<lb/>
					hic subsistere possim. Hanc ob causam scripsi, fratri meo christiano, ut vestram<lb/>
					charitatem meo nomine consuleret. Moverunt iam me e suo et praefice ponatu<lb/>
					et si tantum protestatis habuissent, ardent etiam utramque cathedram. Oportet<lb/>
					autem operiri reditum dominorum deputatorum et nundinis. He licet non ambigam,<lb/>
					ipsos identidem circumire et principes viros sollicitare, ut priore quoque functionem<lb/>
					meis, non puto tamen, quicquam actum iri ante paschales ferias.<lb/>
					si satus factum fuerit, dominum mihi daturum confido, ut voluntatem suam patientes<lb/>
					feram, sed ad aliud mihi impendeat, quam ut solum vertere iubear, equidem odorari<lb/>
					non habeo. Hoc solum quaero, ut fama salva ac integra hinc abeam. De c&#281;teris<lb/>
					obsecro vos dominos meos colendissimos et fratres animo meo charissimo<lb/>
					summos, ut consilio et precibus vestris adsitis, et si hinc discedere coactus<lb/>
					fuero, dignemini me in gremium vestrum suscipere et aliqui non angulum mihi<lb/>
					commodarem, domine una vobiscum circumspiciam, quemodo reliquas puectatis nihil
					disponam, et credire mihi longe alium me experiemini, quam sim forte<lb/>
					vobis ab inimicis meis depictus. Deus pacis benedicat vobis, ut ista<lb/>
					pare quam diutissime fruamini. Amen. Boni consilite quaeso, qu&#281;<lb/>
					pestinanter et aegro animo scripsi. Basileae die martii 27 anno<lb/>
					humanae et aprilis 1572.<lb/>
					Vester totus ex animo<lb/>
					Lohannes Hospinianus.
					Omni genere virtutum et doctrinarum, divinarum<lb/>
					pariter atque humanarum, ornatissimis<lb/>
					amplissimisque viris, sacrosanctae ecclesiae<lb/>
					ac inclytae scholae Tigurinae praesidibus,<lb/>
					colendissimis dominis suis et fratribus<lb/>
					in criminis suis et fratribus<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>