<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8851" type="Briefschluss" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Kirche / Zürich AN (Synode) / Frankreich, s.d. [April 1572]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Briefschluss" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">E II 381,1335-1338</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<incipit>... Accepimus summa cum gaudio epistolam illam vestram et piissimam, quam anno superiore ex Rupellanae illa vestra synodo ad nos misistis...</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ernst Salomon Cyprian, Abgetrungener Unterricht von kirchlicher Vereinigung der Protestanten, Frankfurt und Leipzig, 1722 und 1726, je 2. Teil, Documenta, s. 46-58 Beylage Nr. 3</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bouvier 143</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Briefschluss" subtype="Original" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a41">
							<name>Gotha FB</name>
							<ref target="https://www.uni-erfurt.de/forschungsbibliothek-gotha"/>
						</repository>
						<settlement ref="l142">Erfurt</settlement>
						<institution>Forschungsbibliothek Gotha der Universität Erfurt</institution>
						-->
						<repository ref="a41"/>
						<idno subtype="Original">chart A 404, f. 99-102v</idno>
						<idno subtype="Hinweis">xOriginal?</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang/>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Briefschluss" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 62,77v-79v</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8851">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="i19" type="sg" role="Kirche" cert="high"/>
					<roleName ref="g49" type="pl" role="Pfarrer" cert="high"/>
					<roleName ref="g55" type="pl" role="Professoren" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date notBefore="1572-04-01" notAfter="1572-04-12" cert="low"><note>Datum unsicher  kein Tag</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName ref="g52" type="pl" role="Prädikanten" cert="high">
						<orig>Französische Prädikanten an der Synode zu Nîmes</orig>
							<orgName ref="i25" type="sg" role="Synode" cert="high"/>
					</roleName>
					<placeName source="l832" cert="high"><orig>Frankreich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8852"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8850"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9979"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file2131"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file5440"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9979"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file2131"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file5440"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8851%2FAutograph%20(Entwurf)%2F00%20E_II_381__fol__1335_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8851/Autograph (Entwurf)/00 E_II_381__fol__1335_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8851%2FAutograph%20(Entwurf)%2F01%20E_II_381__fol__1335_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8851/Autograph (Entwurf)/01 E_II_381__fol__1335_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8851%2FAutograph%20(Entwurf)%2F02%20E_II_381__fol__1336_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8851/Autograph (Entwurf)/02 E_II_381__fol__1336_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8851%2FAutograph%20(Entwurf)%2F03%20E_II_381__fol__1336_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8851/Autograph (Entwurf)/03 E_II_381__fol__1336_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8851%2FAutograph%20(Entwurf)%2F04%20E_II_381__fol__1337_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">8851/Autograph (Entwurf)/04 E_II_381__fol__1337_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8851%2FAutograph%20(Entwurf)%2F05%20E_II_381__fol__1337_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">8851/Autograph (Entwurf)/05 E_II_381__fol__1337_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8851%2FAutograph%20(Entwurf)%2F06%20E_II_381__fol__1338_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">8851/Autograph (Entwurf)/06 E_II_381__fol__1338_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8851%2FAutograph%20(Entwurf)%2F07%20E_II_381__fol__1338_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">8851/Autograph (Entwurf)/07 E_II_381__fol__1338_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1535.<lb/>
					Eximiis Iesu Christi servis et fides ecclesiarum Galliae<lb/>
					ministris, Nemausi in synodo congregatis, dominis<lb/>
					d.<lb/>
					honorandis et fratribus nostris summa reverentia observandis<lb/>
					Gratiam et pacem a deo patre per dominum<lb/>
					nostrum et pacem Iesum deo patrem<lb/>
					Reverendi viri, domini honorandi et fratres in Christo<lb/>
					Accepimus summo cum gaudio epistolam illam<lb/>
					vestram et pessimam et humanissimam, quam anno superiore<lb/>
					ex Rupellana illa vestra synodo ad nos misistis, qua<lb/>
					exponebatis felicem satis pro tempore illo,<lb/>
					rebus utpote vixdum pacatis ecclesiarum vestrarum statum<lb/>
					quodque singulari dei gratia et principum virorum<lb/>
					praedendi auxilio, ex synodo illo vestra, incolumes omnium redierit.<lb/>
					concordia plena ad ecclesias nostras incolumes redieritis.<lb/>
					plurimum gratulamur vobis, ac imprimis<lb/>
					quo<lb/>
					Quo deo nostro gratias, uti par est agimus pro immensa illa<lb/>
					sua bonitate, qua nos post afflictiones et tentationes<lb/>
					animas, quam amplissime consolatur; nam ut vestra afflicturus<lb/>
					nos exercuit vehementer, ita consolationis quoque<lb/>
					consortes facti sumus. Oramus autem dominum, ut<lb/>
					gratia illa sua solita et paterna nos semper consolari<lb/>
					sua sancta voluntate<lb/>
					perargat et in conservare dignetur. Gratias insuper et<lb/>
					vobis, domini monorandi et fratres charissimi agimus, pro<lb/>
					vestra<lb/>
					eximia illa sunt nos benevolentia denunciationeque ac<lb/>
					contestatione nobis longe gratissima, qua et vos et<lb/>
					vestra omnia nobis defertis officia. Unde vicissim<lb/>
					partria a nobis expectare debetis, cum<lb/>
					verga vos animus sit, qui in omnibus, quantum quidem<lb/>
					nostrae valent facultates, gratificari impietati vestrae,<lb/>
					cupiat et liberaliter.<lb/>
					Nullos vero nunc ad vos fratres mittimus legatos, quod<lb/>
					nostra praesentia nec omnino necessaria nec admodum<lb/>
					utulis futura videatur. Postquam enim semel per dei<lb/>
					in confessionem christianissimum regi exhibitam,<lb/>
					consensistis concorditur, speramus plane nullam posthac<lb/>
					hac difficultatem futuram, nec si praesentes essemus,<lb/>
					aliud suggereremus consilium, quam perseverandi in iis, quae<lb/>
					regi, imo<lb/>
					ecclesiae<lb/>
					semel dedistis et in quibus fidem vestram sancte obstrinxistis.<lb/>
					zein
					Ac prodest quidem adeoque necessarium est, eandem semper<lb/>
					retinere confessionem et iustituere ac omnia in<lb/>
					ecclesiis Galliae, qui formitur instituere, ac mutuebat agri.<lb/>
					Equidem ecclesias, quam si subinde conturbat,<lb/>
					labefactat magis, quam si subinde nova in ecclesiis<lb/>
					ecclesiam inferantur dogmata et varia accumulent<lb/>
					decreta. Apostolicam ecclesia, quod sanctis, paucis et admodum<lb/>
					refert in apostolorum Antis, cum praeter ea, quae admodum<lb/>
					contenta, noluit ecclesiae dei praeter ea, quae instituta<lb/>
					verbat, onera imponere graviora aut plura. Et<lb/>
					in Apocalypsi dicitur Thystirenae ecclesiae, praeter dominus,<lb/>
					Non mittam super vos aliud onus, praeter quod habetis.<lb/>
					Retinete hoc, donec veniam. Abunde officio, si et eritque<lb/>
					negotii abunde nostro satis fecerimus, officio, si et pauculi<lb/>
					ipsos et ecclesias nostrae fidei creditas in his pauculis<lb/>
					sed opido necessariis et salutaribus, ex reverimus, praedicantur<lb/>
					in nomine Christi poenitentiam et remissionem<lb/>
					peccatorum. Frustra vero laborabimus, si his omissis<lb/>
					aut praeteritis, circa alia occupemur. Qui et christianum<lb/>
					dominum, in quo est plenitudo ecclesiae vera et vitae<lb/>
					fide possident, destituuntur Christo, nec vere possunt,<lb/>
					possident. Qui destituuntur Christi nec venire possunt hic<lb/>
					et officii nostri summa<lb/>
					Post hanc<lb/>
					pia vivere, nec ad utam officii<lb/>
					d.<lb/>
					vitam<lb/>
					S.<lb/>
					ingam salutis nostrae carnis<lb/>
					seram<lb/>
					Quod si qui sint, quibus videantur, res novae subinde<lb/>
					inducendae in ecclesias et constitutionibus vix<lb/>
					finiendis implicandas esse ecclesias, hi sane<lb/>
					reducendi sint ad simplicitatem et sobrietatem.<lb/>
					ut et ipsi paucis et iis quidem, in quae hactenus<lb/>
					consensum est concorditer, sint contenti, praesertim<lb/>
					et doctrina pro<lb/>
					prophetica et apostolam<lb/>
					cum videant apostolicam vel primitivam ecclesiam<lb/>
					stolica nobis<lb/>
					nunc tradita<lb/>
					Christi, paucissimis fuisse contentam, et fideles<lb/>
					Christi ministros plus collocasse operis in<lb/>
					eo, ut excellerent in praedicatione syncera et perpetuum<lb/>
					procium sacrosancti evangelii, in assiduis ad deum precium<lb/>
					in legitimo denique sacramentorum usu et<lb/>
					in continuo diligentique virtutum studio vel exercitio
					1536.<lb/>
					quam in novandis subinde rebus aut in verbosis<lb/>
					flatisque rerum curiosorum magis quam piarum<lb/>
					subputationibus aut in exaggerandis et obtrudendis<lb/>
					constitutionibus variis fidelium liberis cervicibus.<lb/>
					Lucas simpliciter et breviter de primitivae<lb/>
					ecclesiae statu felici et pleno verba faciens, dicit,<lb/>
					sermonibus obtestabantur et exhortabatur eos, qui autem<lb/>
					libenter exceperunt sermonem baptisati sunt. Erantque<lb/>
					communicatione<lb/>
					durantes in doctrina apostolorum, in comitiis<lb/>
					in fractione panis et precibus etc.<lb/>
					imprimis vero videtur nobis respiciendum esse ad<lb/>
					simplicitatem apostolicam, qui quasi de novo<lb/>
					ex antichristianam ecclesiam Christo, domino nostro ecclesias<lb/>
					colligimus aut paulo ante et ne vixdum collectus et teneris<lb/>
					admodum, custodimus et ne rursus vel deficiant,<lb/>
					vel dispergantur invigilamus. At quam eosum sit<lb/>
					immovandi res studium, quam denique exosui sit<lb/>
					admodum, altercandi de his libido et ministrorum<lb/>
					discordia, non est, quod multis referamus. Apparet hoc<lb/>
					plus nimium in defectione videbantur, et quod multi<lb/>
					qui iam ad nos accessuri videbantur, ob rixas et<lb/>
					contentiones ministrorum, haerent et quo se conferant<lb/>
					aut quid ipsis faciundum sit addubitant, praesertim<lb/>
					videant et audiant alteros ab alteris condemnari,<lb/>
					et execrationes nobis magis esse familiares quam<lb/>
					benedictiones ac dispersionem prope prae ferri collectioni.<lb/>
					Demo loco adhortamur vestram pietatem fratres, ut<lb/>
					contentiones vel rixas tanquam pestes ecclesiae caveamur.<lb/>
					atque refugiatis, adhortamur item charitatem<lb/>
					vestram, ne ad commendandum anathematismos, et ad<lb/>
					praestandum magis quam ad colligendum faciles esse<lb/>
					parandis. Non ignoratis in veteri ecclesias turbas ex<lb/>
					anabhematis mis exortas esse funestissimas, quibus<lb/>
					alioqui caruissent ecclesiae, si malvissent adscopi,<lb/>
					omnia prius experiri amicis colloquiis adhortationem<lb/>
					omnibusque fidelibus tollerantia denique, quam infirmiorum<lb/>
					aut imperitiores suscipiendos monuit apostolus,<lb/>
					quam rigore nimio et sententia praecipiti eos, quos<lb/>
					lucrari poterant ac in ecclesiae societate resinere, ad
					castra hostium propellere adeoque et cum hostibus<lb/>
					coniungere apertis. Ac videntur nobis condemnare<lb/>
					quae non pronuntiantur in eos, qui violant ipsa<lb/>
					dei nostrae capita primaria, symbolo apostolorum<lb/>
					praesensa ac docti admonitique satis ab hac sua impietate<lb/>
					non recedunt et veritati orthodoxaeque fideratius<lb/>
					admodum esse periculosae, atque eo moderatius et<lb/>
					circumspectius in iis esse versandum. De qua re nos<lb/>
					quoque quaedam ad honorandum dominum et fratrem nos<lb/>
					quam dilectum, d. Theodorum Bezam dedimus.<lb/>
					Et ne quid hic, optimi fratres, dissimulemus, reiecissimis<lb/>
					atque condemnastis in Rupellana illa synodo vestra<lb/>
					qui in negotio coenae dominicae nolunt admittere,<lb/>
					vocabulum substantiae, nimirum eos, qui negant in<lb/>
					actione sacrae coenae corpus, et sanguinem conformi<lb/>
					stantialiter adesse et percipi. Atqui hic vestros cogituros,<lb/>
					stuerat, nos fratres et symmystas vestros in illa esse<lb/>
					sententia, quam et confessione nostra edita diserte<lb/>
					perressimus, et nuper vulgata responsione nostra ad testamentem<lb/>
					quantum Brentii diserte repetivimus; cum autem<lb/>
					clarissimus vir d. Beza cum ecclesia Genevensi, ei<lb/>
					d.<lb/>
					subscripserit et vos ipsi eandem approbetis,<lb/>
					ad<lb/>
					15 es<lb/>
					denique nos apud omnes tam esse confessionem<lb/>
					S.<lb/>
					Galliae et Helvetiae non eiusdem esse confessionis, mirum<lb/>
					sane est, illam vobis excidere potuisse condemnationem<lb/>
					Non ignoramus, quomodo vos explicetis, substantiae hoc<lb/>
					vocabulum. Caeterum adversarii nostri communes, quorum<lb/>
					hic quoque habenda est ratio, praeterita expositione, substantiae<lb/>
					ad<lb/>
					vocemque irarripiunt et ad condemnationem vel reiectum<lb/>
					S.<lb/>
					simpliciter respiciunt ac magnis clamoribus<lb/>
					spargunt, vos dissidere a nobis et nos a vobis linguos<lb/>
					dammatos. Atque ita dominum confundere linguas<lb/>
					tormentium turrim Babylonis. Cuperemus autem<lb/>
					d.<lb/>
					nullam vel speciem ullius inter nos dissidii<lb/>
					sicut revera nullum inter nos esse speramus), etiam apud<lb/>
					nostros extare adversarios dissidiumque aliquo saltem<lb/>
					dominus<lb/>
					in<lb/>
					S.
					et hoc Latino sententiam, quam qui confessionis Augustanae, vox<lb/>
					ut hoc balvini<lb/>
					similare potuit, Battus, cum in apologia sit et in comitiis coram<lb/>
					hic Germania<lb/>
					liburi, substantiae, Carolo et imperii principibus defensa, nullo<lb/>
					libros inprimis peratore Carolos et imperii principibus dedidensa, nullis<lb/>
					maxime et signum<lb/>
					m.<lb/>
					inter ecclesias sperandam esse concordiam,<lb/>
					pericantissime<lb/>
					recipiatur pariter ab omnibus. Ac spe concordiae inestratus<lb/>
					suam exprimis<lb/>
					legere propter<lb/>
					bologiae substantiaria, ac praecogitare coepit de confessione<lb/>
					Calvimus noster, familiarius cogitarem, coepit de confessione<lb/>
					amicae ignorantur,<lb/>
					non potuit.<lb/>
					Augustana et de usu vocis fuest Lutherum<lb/>
					Caeterum luce meridiana clarius est, Lutherum<lb/>
					quam vocant,<lb/>
					asseruisse, dum vixit, nondum tamen, sed etiam approbasse<lb/>
					et oralem eam manducationem, sed etiam approbasse<lb/>
					Nicolai papae fidem et Berengarii crassam illam<lb/>
					quae in decretis, de consenseratibus habet) revocationem,<lb/>
					doctrinam<lb/>
					adeoque et Romanae ecclesiae de dominici, quod si apologia<lb/>
					concutione corporis dominici, quod si Apologia, et<lb/>
					d.<lb/>
					penitius inspiciatur, deprehenditur manifestissime,<lb/>
					percabulum in ipsa sensu usurpari papistico. Quod non<lb/>
					clarissimi viri d. Calvinus et d. Ioannis a Lasco, non<lb/>
					penitius expenderent, sed Buceri fucis plus nimium<lb/>
					tribuerent et pro bonitate ingenii sui, moderari<lb/>
					Lutheranam importunitatem et succorda aliqua in tempore<lb/>
					cum alioqui laboranti succurrere cuperent,<lb/>
					et Augustanae consuisse et apologiae expositionem. Et hoc adierunt<lb/>
					quidem<lb/>
					apologiae<lb/>
					(ut ipsis videbatur) tollerabilem, et hoc egerunt<lb/>
					sui.<lb/>
					eo confidentius, quod scirent nos authorem Philippum,<lb/>
					suppendere et poenitere operis illius, sed et bono<lb/>
					S.<lb/>
					turpem errorem substantiae lenire, utcunque<lb/>
					adeoque<lb/>
					honorificem<lb/>
					abstergere et in manu veritatis hominum<lb/>
					errantes fratres in viam veritatis non reducere conati<lb/>
					existimantes, nim<lb/>
					est, sibi negotium<lb/>
					sed quam obsecro ab illis retinere gratiam?<lb/>
					esse cum hominibus et<lb/>
					S.<lb/>
					quidem tractabilem<lb/>
					Saxones, ducibus Westphalo et Hesshausis, furiis quidem<lb/>
					S.<lb/>
					cibus.<lb/>
					absolam infernalibus, communctis copiis, ni illos<lb/>
					imo reduci<lb/>
					aruerunt atque plena convitiorum plaustra, in ipsos<lb/>
					dantia<lb/>
					exonerarunt, insuper et crimine falsi (quod alii<lb/>
					longe meliorum<lb/>
					meritos,<lb/>
					falsificationis nuncupat) atque corruptelae palam<lb/>
					d.<lb/>
					praestantes illos impudentissimos esse corruptores,<lb/>
					esse
					38.<lb/>
					ac Lutherum nunquam hoc sensisse neque confessionem Augustanam cum<lb/>
					sua apologia eum sensum habere, quem impostores isti<lb/>
					nequitur confingant. Hanc enim et Lutheri et compatri<lb/>
					confessionis Augustanae esse sententiam. In coena ipsum<lb/>
					domini corpus verum et sanguinem eius realem,<lb/>
					adesse substantialiter, id est corporaliter et ore corporali,<lb/>
					substantialiter, id est corporaliter (illi monstroso vocavit)<lb/>
					ne quid dissimulent, sed crasse satis, quod sentire<lb/>
					emuncient, oraliter dicunt) percipi tam a dignis<lb/>
					est credentibus, quam indignis id est incredulis.<lb/>
					et hodie quoque Ihenenses theologi cum suae farinae Saxoniae<lb/>
					omnibus et aliis suis gregalibus, erimidum instar,<lb/>
					impetuosissime invehuntur in Witembergensem, quos<lb/>
					etiam criminis falsi reos agunt, quod in synodo<lb/>
					sua Dresdana nuper celebrata non satis Lutherum<lb/>
					sed magis Svermerica, Lutheri et Augustani<lb/>
					(etsi mihi<lb/>
					S.<lb/>
					feste dicant<lb/>
					confessione sententiam in consensu suo edito, exponunt<lb/>
					se Lutheri<lb/>
					Quae res turbas apud illos dat graves et<lb/>
					sententiam<lb/>
					sequi,<lb/>
					periculosissimas, id quod ab aliis quoque intellexisse nihil<lb/>
					addubitamus. Iam nunc enim ea inter ipsos fervet contentio.<lb/>
					Quae cum ita habeant, fratres, cernitis haud dubie et quidem<lb/>
					significantissime tutius et fructuosius fore, si istis<lb/>
					importunis et hactenus incurabilibus hominibus suam<lb/>
					relinquamus substantiam et nos in ecclesiis nostrae<lb/>
					fidei creditis, utamur corporis ac sententiis apertis et<lb/>
					Frequentius huic sacro mysterio congruis, ac inter nos perireque<lb/>
					vos in confessione<lb/>
					cordes, idem ad eos nobis respiciendum arbitramur, qui vero<lb/>
					magnopere ad eos nobis respiciendum arbitramur, qui tam<lb/>
					vere a nobis et a nostris abhorrent. Interim vero<lb/>
					permitateque indigni<lb/>
					existimavimus eos hostium loco habendos, quiniam<lb/>
					sperantes eam in<lb/>
					diligendos et pro ipsis dominus supplicandum<lb/>
					vobis essequitatem,<lb/>
					praestantissimos serio putamus ac per occasionem eis conficiendum quoque<lb/>
					omnes<lb/>
					adversus forte illicors dominus hos. Imprudentium partem essent,<lb/>
					et misericors dominus. Imprudentium certum excipet,<lb/>
					cogitetis, quae<lb/>
					et nuper tales, eiusmodi voces et sententias recipere,<lb/>
					admodiores, viros<lb/>
					quas inter nos ipsos consigno concedat, mentem meliorum<lb/>
					Io pacem<lb/>
					sentimus. Dominus benigne illis procedat mentem meliorem,<lb/>
					stabilem.
					Haec paulo liberius et copiosius charitati vestrae,<lb/>
					fratres dilecti, exposuimus hactenus, ut submotis<lb/>
					quibus videri poterat aliqua inter nos esse aut<lb/>
					oboriri posse dissensionis spes, tenatius coalescamus<lb/>
					et in syncera stabilique concordia confirmemur.<lb/>
					De his omnibus antea quoque scripsimus ad honorandum<lb/>
					dominum et fratrem nostro satis charissimo d. Theod Bezam.<lb/>
					Finem ergo huic nostro satis verbo, nunc imponendum<lb/>
					scripto,<lb/>
					scriptissimamus apostolum nobis quoque dicere, quod suis<lb/>
					Philippensibus scripsit. Si qua igitur commodo, si quam<lb/>
					si quod solatium dilectionis, si qua communio omnibus, si, qua<lb/>
					viscera et miserationes, complete meum gaudium, ut<lb/>
					viscere affecti sitis, eandem charitatem habentes una<lb/>
					nimiles, idem sentientes, ne quid fiat per humanitatem<lb/>
					aut per inanem gloriam, sed per humilitatem<lb/>
					animi, alium quisque se praestantiorem existimet.<lb/>
					sua quisquam spectetis, sed unus quisque, quae sunt aliorum etc.<lb/>
					Dominus noster Iesus Christus, unicum ecclesiae suae<lb/>
					communicae caput et fidelissimi gregis sui pastor, servet<lb/>
					nostras ecclesias et nos ipsarum ministros in sarta doctrina<lb/>
					vita pura et concordia syncera atque per<lb/>
					perpetua. Ille benedicat vobis et servet vos ab omni<lb/>
					malo. Diligite nos et orate pro nobis; nam vere<lb/>
					diligimus et vos et vestras ecclesias intercedimusque<lb/>
					pro vestra apud dominum salute indesinentur. Tiguri<lb/>
					promense aprili anno salutis nostrae 1543.<lb/>
					Vostenn<lb/>
					Vestennium<lb/>
					Studiosissimi et<lb/>
					ecclesiae et scholae Tigurinae<lb/>
					ministri et<lb/>
					professores.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>