<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8862" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Zürcher / Zürich AN Johannes Hospinian (Wirth), 9. April 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 381,1358</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepimus epistulam tuam</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8862">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="i33" type="pl" role="Zürcher" cert="high">
						<orig>die Zürcher</orig>
					</orgName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1572-04-09" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8384" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hospinian (Wirth)</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Hospinianus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/137636849"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8863"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8861"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file5724"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9441"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8846"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file5724"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9441"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8846"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8862/Autograph/00__E_II_381__fol__1358_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8862/Autograph/01__E_II_381__fol__1358_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					pastores concionatores et professores ecclesiam scholaeque<lb/>
					1558.<lb/>
					Tigurinae excellenti pietate et doctrina praedito viro d.<lb/>
					Tigurinae Hospiniano, pietate et ad Basiliensi, fratribus peritiare<lb/>
					S. P. Accepimus epistolam tuam, erudite vir et perclare in Christo frater, qua<lb/>
					conquereris, te propter professionem fidei doctrinaque eius, quam<lb/>
					pii praeceptores nostri inde aprimis annis redditae nobis lucis evangelicae<lb/>
					in ecclesiis Helvetiae orthodoxe tradiderunt, et iniquissimis atque<lb/>
					indignissimis modis vexari, et quod maxime tibi sit contumetur,<lb/>
					etiam mulctari divinatione dignitatis tuae iisque miseriis<lb/>
					et molestii tantopere te defatigari, ut ad nos quasi in portum tutumque<lb/>
					His sectis<lb/>
					perfugium ex longa navigatione cupias pervenire.<lb/>
					literis, quanquam habeamus proprios dolores, quis ex communibus horum temporum<lb/>
					difficultatio ac periculis nos nostrorum homines prementibus maximos, tamen<lb/>
					a capimus<lb/>
					miseriis molestiisque tuis non potuimus non pro eo ac pietas atque charitatis<lb/>
					ferunt, magnopere commoveri. Agnoscimus enim atque etiam in nobis<lb/>
					ipsis experimus, quanta naturae nostrae sit imbecillitas, et quantum<lb/>
					cruciet dolor, et quod haec onera tuto aegrius sustineri tolerarique<lb/>
					possunt, quanto magis nobis aetas ingravescit nostra. Sed quoviam<lb/>
					divinitus est assignata sua cuique statio et velant obedientia<lb/>
					imperatori Christo debita, eius iniussu de praesidio et statione officere<lb/>
					d.<lb/>
					decedere: primum quidem ob id te dignis ac merilis laudibus efferimus<lb/>
					deque eo tibi pro eo ac par est, gratulamur, quod adeo strenuum<lb/>
					ac fortem in tuenda statione tua militem hactenus te praestitisti, deinde<lb/>
					deinceps autem, ut in hac ipsa Christo praestita fide et opera perseveres te vehementer<lb/>
					ermenter etiam atque etiam rogamus atque exhortam? Est enim obscis,<lb/>
					indigna vis conscientiae in utramque partem, ut nihil timeant, qui in stationem<lb/>
					in quam nulla ambitione gavaritia sua devenerunt,<lb/>
					constanter permanent. Odivinam vindictam terra marique, ut Ionas,<lb/>
					semper ante oculos versari putent, qui sese demerendi causa, destatione<lb/>
					suam iniussu Christi decesserunt. Interest etiam virorum piorum atque<lb/>
					nec indulgere et parere dolori suo nec offensis cedere et<lb/>
					iniuria succumbere; sed et officii sui lictus segere et, quoad ipsum<lb/>
					patitur, tempestati navigando obsequi, si tenere portum non queant.<lb/>
					Arbitramur etiam et in academico coetu multos esse graves et<lb/>
					sapientes viros, qui tuorum in academiam meritorum iustam sint rationem,<lb/>
					et senatu Basiliensem grata clementius memoria tenere<lb/>
					Qua in rem ipsius publicam studia atque officia. Qua in spe et fiducia<lb/>
					vel hoc ipso confirmi, quam paucis ante annis, uterque senatus adeo
					utilem et necessariam sibi tuam operam iudicavit, ut ad oblatam<lb/>
					a M&#252;lhusiis honestissimam atque optimam conditionem tibi<lb/>
					noluerit assentiri. Quod nimirum minime esset ab his<lb/>
					factum, nisi propensissima essent atque optima erga te voluntatem.<lb/>
					velis igitur plus apud te valere quam communiter ab omnibus tribute<lb/>
					beneficii gratiam, quam a perpaucis illatae iniuriae dolorem.<lb/>
					Erit item minus difficilis apud eos permanendi ratio, so<lb/>
					quicquid obiiciantur; tu semper ad eorum ipsorum fidei provosum<lb/>
					confessionem. Ab hac, ut nos non dissentimus, ita<lb/>
					nolent ipsi discedere. Minimeque dubitamus senatu<lb/>
					cognita causa facturum, quod interest virorum piorum<lb/>
					De nobis autem, quae tam ad<lb/>
					prudentium.<lb/>
					propugnandam doctrinam fidemque christianam, quam ad<lb/>
					te reficiendum ac consolandum facere possumus. Tu charissime<lb/>
					in Christo frater, debebis tibi fidenter polliceri. Quod ut<lb/>
					tibi persuasum habeas, pluribus verbum significaremus, ni christianus<lb/>
					fratres tuus et symmysta nobis charissimum, coram melius<lb/>
					etiam nostris verbis nostroque mandato posset indicare. Vale.<lb/>
					Tiguro, 5. iduum aprilium, anno a natali Salvatoris<lb/>
					d.<lb/>
					1574.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>