<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8868" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tobias Egli (Iconius, Götz) / Chur AN [Heinrich Bullinger], [15. April 1572]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 182,198-200</idno>
					</msIdentifier>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 329-332, R., Nr. 296</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Museum Helveticum (Bd. 5), Particula 17, 138</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8868">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Egli (Iconius, Götz)</surname>
						<forename cert="high">Tobias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089466366"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1572-04-15" cert="low"><note>Datum unsicher  (1572 Apr) 15</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8869"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8867"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8869"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8865"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8871"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8859"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8869"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8865"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8871"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8859"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8869"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8866"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8871"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8859"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8869"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8866"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="unvollständig">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8868/Autograph/00__Ms_F_182_198_00001.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8868/Autograph/01__Ms_F_182_198_00002.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="8868/Autograph/02__Ms_F_182_198_00003.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="8868/Autograph/03__Ms_F_182_198_00004.tif" n="4"/>
		<graphic xml:id="img5" url="8868/Autograph/04__Ms_F_182_198_00005.tif" n="5"/>
		<graphic xml:id="img6" url="8868/Autograph/05__Ms_F_182_198_00006.tif" n="6"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1568.<lb/>
					S.<lb/>
					tibi in affictissimo rerum nostrarum statu animus meus mille angotium<lb/>
					Scribus et curis districtus non mediocriter laboret; nullus tamen dolor<lb/>
					acutior mihi est, quam quod te, te, inquam una cum d. Simlero<lb/>
					perpetuis ac variis mortis indies magis magisque ita attenuarii<lb/>
					percipio. Quae tenebrae enim luminorum magnorum extinctionem<lb/>
					sequantur, neminem nisi lumine cassum latere arbitror. D. Iesus<lb/>
					misereatur suae ecclesiae vosque omnes quam diutissime eidem<lb/>
					conservet incolumes. Non abs re autem colendissime d. pater praevideretibus<lb/>
					videris dississiones domesticas, quibus speratus fructus prope omnis<lb/>
					concidet. Rhetiensis capite quidem multatus est, at reliqui adhuc omnes<lb/>
					pecuniis prope et iactura partim honorum satisfacere pro delictis<lb/>
					imo facinoribus potuare. Id aegerrime ferunt rustici ac maximi<lb/>
					significentes, tanquam foederis homines, qui, nisi<lb/>
					pari lance<lb/>
					res omnes ponderarint signa sua quamprimum iterum<lb/>
					educent. Verendum ergo, ne denuo in ius vocetur, dux Baptista a<lb/>
					aut alii huius familiae potentiores, quibus Plantani<lb/>
					progenies avidissime nunc inhiant. Quid vero Foederis<lb/>
					proceres sentiant de praescriptis istis capitibus ex scripto adiecto<lb/>
					colligi; nolunt iudicio huic redeunti fas esse ultra publico domino<lb/>
					minorum consilio citatos transcendere. Propterea abstinere<lb/>
					malunt ab eiusmodi articulis exequendis, quam occasionem<lb/>
					multis praebere omnia ad vivum resecari, quod sine turbis<lb/>
					ingentibus vix fore crediderim. Potuissent approbari omnes<lb/>
					articuli, si moderatio et efficixus mediocris saltem accessisset,<lb/>
					caput istud de trattis consequendis omissum fuisset, quod<lb/>
					amicum, primum articulum valde etiam suspiciosum reddidit,<lb/>
					Si enim ex parte regis dupebavi omnes deturbandi essent, ex<lb/>
					parte vero Hispani, beneficia tractarum concedenda cuivis, quis<lb/>
					sanae mentis non perspiceret, quo tandem mutatio illa esset<lb/>
					Paucos intra annos talis familiaritas et amicitia<lb/>
					Mediolanensibus ad Hispanis contraheretur, ut facere<lb/>
					cultas etiam itineris et transitus huius nobilissimi<lb/>
					sub iugum mitteretur, maximo totius Germaniae et<lb/>
					Helvetius
					patriae nostrae damno et exitio. Dar sind herr Martin, kein &#252;ber zyll geben<lb/>
					m&#252;sen von gu&#870;teren, die man erlangt u&#223; Italia in unsern land zu&#870; fu&#868;renn,<lb/>
					dann welcher wol am babst am k&#246;nig am lechoy u&#223; Aheyland ist,<lb/>
					dem wirdt verg&#246;nnet ettwan, das er ettlich 100 seum, korn, wys<lb/>
					uffkoufen mag, unnd sy anderschteo zu&#870; f&#252;renn, alda gibt er dan allein<lb/>
					den gemeinen alten h&#246;ll von seim sorn ettwan 2 batzen. Dar gegen ist<lb/>
					er ledig und fry aller anderen &#252;berz&#246;llen, so hin und wider in iren<lb/>
					landenn ufgel&#252;t, das ist ein gro&#223; ventf&#252;rnn, dann es mag mengen<lb/>
					mitt 14. 15 batzen ein soum ferggen, da er sonst mitt einer kronen<lb/>
					burnerlich darvon keme, wen er die tratten nitt hette erlangt,<lb/>
					Also soll ein klins kitterle von z&#252;tz, unlantzest ein tratten erlangst haben,<lb/>
					und die einem anderen verkouft unnd ettlich 100 kronen daran<lb/>
					getrunnen, und ert n&#252;t, das imm 8 artikelstat, es soll di&#223;<lb/>
					niemands verkou&#223;en, sonderselben f&#252;renn; dann der gru&#870;&#223; ist<lb/>
					eine&#223; wie anderit. Quantae vero artes sub hoc praetextu usurper<lb/>
					tractari queuntur. Si renunciare pensionibus velint omnibus<lb/>
					cur illas concedere et tueri cupiuntur. Hoc unicum caput<lb/>
					tantum iniecit scrupulum et suspicionem multis communi<lb/>
					ut lupum quasi auribus tenentes, quid potissimum<lb/>
					decernant, non habeant. Multi ex iudicibus cum<lb/>
					domum nuper reversi rogarentur, quis author fuerit<lb/>
					huius de trattis exceptionis vel mentionis, id referre<lb/>
					nullo modo potuerunt. Suppositium putatur. Haec causa<lb/>
					est, quod plaeraeque communitates, non idem sentiant nec<lb/>
					velint, quaedam primum etiam 8 caput exploserunt, approbare<lb/>
					reliqua. Quaedam omnia simul abhorrent, sic<lb/>
					monachis etiam quicquam fieret. Quidam vero accipiunt<lb/>
					omnia exceptis tractis illis. Sic ne nostri etiam cives<lb/>
					inter se conveniunt. Valde autem plaerique proceres urgent,<lb/>
					affingantur capita illa, quo magis tutis sibi ipsis<lb/>
					liceat nec pensionibus carere cogantur? Utinam autem<lb/>
					loco res nostrae essent, ut cum fructu scelestissimus<lb/>
					ille corruptelarum abusus semel tolli possit, rediret sat<lb/>
					scio aureum seculum et ter ad mulcta uno die veni<lb/>
					libri.
					1549.<lb/>
					vacce. Quid autem sperem, vix video, cum sit solui ipsis<lb/>
					Crastino nimirum die (redierunt enim hodie iudices, minori tamen<lb/>
					stipatorum et armatorum numero quam antea unicuique iudicii<lb/>
					in custoda attributo) comportabunt diversas et sine fructu<lb/>
					sit vereor) sententias, nisi malint interruptum examen repetere,<lb/>
					ex causam Herculis a Salicibus semirelictam retractare, quam caeteris<lb/>
					non minus spinosam arbitror, eo quod praepositum occupatum<lb/>
					vincere, falso forsan dicitur; quid tamen ea in re<lb/>
					sit scriptum, ab exemplo actis inserto cognoscere potes. De reliquis<lb/>
					commodi vel<lb/>
					articulis, quid non incommodi complectantur, quaeso ex latore<lb/>
					istarum literarum digneris audire, nempe ex d. Achille Kerero,<lb/>
					vestro, hominem mire industrio et acuto, mihique familia<lb/>
					gravissimo. Quid autem frater Rhetiensis monstri fovet aut novi<lb/>
					molitur apud Helvetios, num Quinquepagicorum legati<lb/>
					ampliore numero, sicuti perhibetur, quam antea ad nos<lb/>
					redibunt propediem? Quid, quaeso, expedient?<lb/>
					huc spectat Conradinus ille, ut pro se aut fratre, quem insontem<lb/>
					fuisse clamitant, apud Helvetios importiales nimirum ius dicat,<lb/>
					se deffendat? Non erat opus ius longius accessere,<lb/>
					quod in patria, si modo citatus comparere auderet, abunde<lb/>
					inveniret. Aut credendum ne, ut armis expeditis, bullae<lb/>
					dominum ulciscantur. Quid metere volunt, ubi nihil seminalis<lb/>
					Perhibent isti se religionis ergo ita tractari. At si quis<lb/>
					apud ipsos, apud quos querelae eiusmodi funduntur vel<lb/>
					abiectissimi sacelli destavendi literas et mandatum haberet, deum<lb/>
					immortalem, quot suppliciis miser ille afficeretur? Tutius erit<lb/>
					vix centesimam partem credere, quae sauciis ille Conradinus<lb/>
					nunc eiaculatur. Si fruitur sua innocentia, quid veretur<lb/>
					iustitiae patronos? Cur non toties invitatus comparet?<lb/>
					erat, ut vicinos in nos irritaret, qui dissidium aliud ex alio<lb/>
					tempestatisque huius procellas ex asperent. Inspiciatur<lb/>
					bulla illa, quae nulla e facta et luce clarius erit, quid<lb/>
					ipsi facerent, si quid tale, diversa ratione, inter ipsos<lb/>
					contendere
					In tui vero gratiam hodie autographum a dominis accersivimus,<lb/>
					ut collatis ac bene expensis singulis verbis ac abbreviationibus<lb/>
					exemplum tibi bullae Latinum quam perfectissimum pararem.<lb/>
					Contulimus ac ita ex animavimus, ut ne aperum quidem<lb/>
					aliter se in autographo (quod aeternum certas ob causas<lb/>
					asservabitur) habeat. Simul Germanicum etiam mitto,<lb/>
					prout transtulit charissimus, mihi collega meus et compater d.<lb/>
					Campellus, approbata est aut translatio illa a toto Trium<lb/>
					Forderum senatu, ita tamen, ut quaedam vocabula munera<lb/>
					inter quae haeretici appellatio primaria est, quam<lb/>
					Graece magis quam Germanice ex Hebraeo descendente, habuero<lb/>
					placuit. Ubi tamen pro loci diversitate urgentibus rusticis<lb/>
					Haereticus, quid sit explicandum fuit, habend sy gsagt, es hei&#223;<lb/>
					ein erlicher secter. Quidam vero non omnes ita interpretasti sunt,<lb/>
					Miretas d. M&#252;llerus gratissimus nobis peculiare exemplum, in quo<lb/>
					correxisse putamus, quae postea praeterita esse deprehendimus. Volui<lb/>
					aut mea manu proprium tibi exarare, ne ab aliis emenditis<lb/>
					necesse esset. Hoc, quaeso, fovere et iudicium tuum super<lb/>
					isto nobis non denega. Maienfelda pro certo ad me scribitur,<lb/>
					Marium et Gantnerum, Ulmam profectos esse, nimirum ad<lb/>
					rabinos Swenckfeldianos sive anabaptistas, debuisset<lb/>
					praedem alter illorum, imo uterque solum vertere; sed nisi<lb/>
					nos urgeamus, nihil effecti res sortitur, quis autem in<lb/>
					hisce turbis, oleum igni adderet? At sponte se recessurum<lb/>
					Merius pridem gloriatus est nec ulla expulsione<lb/>
					esse; nimirum aut comitem Gantnerus se addet,<lb/>
					aut ipse quoque adgubernacula seductorum alicubi confidebit.<lb/>
					Nunquam ex eo tempore, quo deiectus fuit, neque concionatorum<lb/>
					solitis interfuit neque coenam nobiscum celebravit,<lb/>
					Interim patienter magis ipsum tulit, licet temerari uni<lb/>
					et ad turbas natum illum esse noverit etc. Sed de his<lb/>
					hactenus. Nunc oculi gravantur, instante hora noctis<lb/>
					cibi precor et vobis omnibus felicissimos tempore<lb/>
					duodecima,<lb/>
					Bene
					Leo<lb/>
					progressus et incolumia omnia. Qua d. venerandos<lb/>
					omnes nostro nomine res alutes, cumprimis observandissime,<lb/>
					mihi d. affinem meum W. Hallerum, cui, si quid<lb/>
					novi a me mittitur, quaeso impertire digneris.<lb/>
					Salutant te humanissime d. consules, d. Campellus, D. Pontinus,<lb/>
					d. M&#252;llerus, d. Bonettus, doctor Fabricius et<lb/>
					cupimus praefectus ipsius d. Gregorius Carolus,<lb/>
					qui effigium tuam, venerabilem nuper a me transmissa<lb/>
					oculis suis ad parietes, ubi ad mensam sedet suffixit.<lb/>
					Gaudemus vehementer d. Gvaltherum a febribus<lb/>
					liberatum esse. Dolemus autem et tuum dominique Simleri<lb/>
					decubitur. Dominus, quamprimum vos erigat et corroboret.<lb/>
					Huic laus in sempiternum, amen. Salvus sit et<lb/>
					Gormus noster, cum tota sua familia et uxore homines<lb/>
					possima.<lb/>
					Vale in domino Iesu servatorem<lb/>
					nostro. Ocyssime media nocte sequentis diei<lb/>
					15. Curiae Rhetorum.<lb/>
					Tuae amplitudini<lb/>
					subiectissimus.<lb/>
					vobrah, comis
					Amplissimo praeclarissimo<lb/>
					viro d. Heinrycho<lb/>
					Bullingero, Tigurinae<lb/>
					ecclesiae antistiti primario,<lb/>
					et vigilantissimo,<lb/>
					suo<lb/>
					linguarii observaria.<lb/>
					singulari<lb/>
					D. Math.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>