<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8879" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Konrad Ulmer (von Ulm, ab Ulmis) / Schaffhausen AN [Heinrich Bullinger], 24. April 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 362,118</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Nunc fere mensis elapsus est</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8879">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8109" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Ulmer (von Ulm, ab Ulmis)</surname>
						<forename cert="high">Johann Konrad</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3243_Ulmer_Johann_Conrad.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Konrad_Ulmer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/120341913"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417219"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l441" cert="high"><orig>Schaffhausen</orig></placeName>
					<date when="1572-04-24" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8880"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8878"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8887"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8866"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8895"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8824"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8887"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8866"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8895"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8824"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8886"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8869"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8895"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8824"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8886"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8869"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8879/Autograph/00__E_II_362__fol__118_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8879/Autograph/01__E_II_362__fol__118_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="8879/Autograph/02__E_II_362__fol__120_a_v_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="8879/Autograph/03__E_II_362__fol__120_a_r_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S. D. Nunc fere mensis elapsus est, clarissime vir et pater in Christo summe colende,<lb/>
					quando tuo nomine reverendus, vir et frater in Christo mihi carissime,<lb/>
					filiis tuus Henricus, ecclesiam plus, quem et humani tantis ad me misit.<lb/>
					indicans calculi et dysuriae doloribus humanitatem tuam impeditam<lb/>
					quominus ipse ad me scriberes. Sane, ut verum fatear,<lb/>
					ea ipsa nocte, quae diem praecessit, qua literas sibi accepi,<lb/>
					insomodo vidi humanitatem decumbentem in lectulo et verba<lb/>
					aliquot alicui ex astantibus dictantem. Quae res equidem<lb/>
					evigilanti moerorem attulit, quem tamen epistola filii aliquando<lb/>
					Veniit, donec literis tuis 12. aprilis acceptis et cognita valetudine<lb/>
					integra summo tandem gaudio sum perfusus. Dominum toto<lb/>
					pectore oro, ut te nobis et ecclesiae in his turbis diu incolumem,<lb/>
					servare dignetur, ad gloriam nominis sui et multorum salutem. Amen.<lb/>
					Ad libellum a me conversum, quod attinet, isi d. Froschouerus<lb/>
					aeditionem consenserit, non gravabor, ut consulis, addere<lb/>
					nomen meum et eundem singulari amico, familiari epistola<lb/>
					d. Froschouerus commendare; si difficilem sese in animi mundo praeberet.<lb/>
					audio illum interdum opera typographorum quorumdam Basiliensem<lb/>
					uti, qui illius impensis libros excudant, apud quos<lb/>
					fortes faciliis etiam habere posset operarios, qui linguae, qua<lb/>
					neosus libellus est, assumeti magis essent, quam homi suae, quibus<lb/>
					imprimiendum tradere liceret, modo curaret, ut emendate<lb/>
					in lucem proditet. Tua humanitas faciat, quod optimum<lb/>
					visum fuerit. In convertendo diligentiam mihi optimum<lb/>
					non defuisse affirmare possum. Ea quid effecerim, tuo et<lb/>
					aliorum iudicio committo. Hoc etiam studui, praesertim in<lb/>
					tuis verbis per verbis scripturae et sanctorum vestrum sententiis, ne licendi<lb/>
					tuis iam ipsis verbis discederem, quod quidam facere solenti,<lb/>
					nihilominus tamen omnia vere et propri&#281; Germanice exprimerem.<lb/>
					De meu Rhetico ante narrationem filii et tuam et pauca habui:<lb/>
					sicuti et hactenus nihil certi amplius cognoscere potuimus.<lb/>
					Fama quidem est, nuper iterum Curiam conflixisse, ad quatu<lb/>
					Quam vero id ob causam parum nobis constat.<lb/>
					Quiavero, mi pater, quia ea ipsa scelera atque etiam loqui<lb/>
					et idumaeos nostros, Helvetia, dominantur, praesertim pater, an longitas<lb/>
					non dubium est, quae causas consequendae libertatis praebuerunt.<lb/>
					interitum et exitum eadem, nisi resipu erimus, ex extremum non tandem<lb/>
					miserium regni gratium illi allatura sunt. Saepeis, apud me soleo<lb/>
					praesentum regni evangelitici et Iudaeici, cum fere utrumque me ad<lb/>
					interitum rueret, cum Helvetiae nostrae imagine conferre.<lb/>
					Nam in duas partes scissa, altera idolatriae omnibusque sceleribus
					delita, instar praelitici et Samaritici regni est, altera puram<lb/>
					quidem religionem et veros cultus profitetur, non tamen sentire<lb/>
					curat nec dignos fructus facit, multique ad Israelis idololorum<lb/>
					comminent nec vero zelo blasphemias detestantur,<lb/>
					potius lucri et voluptatis causa cum idololatris et scelera<lb/>
					colludunt etc. Decima aprilis circa horam nonam<lb/>
					vesperi, terrae motum ubique sensit Scaphusium nostrum. Commode<lb/>
					inquit persalmus, est terra et trevit, quod iratus ipse dominus esset.<lb/>
					Quidam Scaphusium Helvetiae portam appellant. Porta igitur<lb/>
					concussa et commotata, aperienda erit domino ingressura,<lb/>
					et visitaturo peccata nostra. Nunquam, inquit etiam episcopus<lb/>
					trius, brevit Roma, quin alicuius eventus praenumcium<lb/>
					forte et terrae motus Oenipontini praeiunctarii fuere<lb/>
					motuum Rheticorum.<lb/>
					Heri librum contra Witebergenses<lb/>
					amicum et dominum inferioris Saxoniae seditum, accepi<lb/>
					secclesiis<lb/>
					Gardia allatam doctorem Myero civitatis nostrae quaestorem, sunt enim<lb/>
					illatum, quem primis foliis inspectum obiterque lectum<lb/>
					video fluvis pristinis et strophis stupidis esse plenum. Plagellant<lb/>
					Christi Theodorum, Ulpote a concilio, Ephesnio et Cyrillo<lb/>
					premumeras, quem librum a tribus furiis Ienensibus scriptum<lb/>
					cum alteras nuper, nondum vidi. Affereti fortasse propediem<lb/>
					Carolus.<lb/>
					tuus est inde spes viris, patronus summus Marpachi nuper mortuis<lb/>
					Mire.<lb/>
					aliis authoritas viris cordatis affulget, ut sua Sturmio et<lb/>
					Efore,<lb/>
					a his authoritus plene restituatur. De libro, quem quidam<lb/>
					a Stutgardenbergensibus conscribi affirmarunt, nihil d. doctor Meyerus<lb/>
					quod dixi, affert. Narrat vero plerosque superbe Saxonum<lb/>
					quod dixi, scriptum extollere et iactare. De synodo Gallica<lb/>
					sanguicabis, spero, qu&#281; in usum nostrum futura sunt.<lb/>
					periculans, ambitiosque, lascivam et in gratu Germania etc.<lb/>
					Is vero noniscum, transib igitur eo, ubi fructum faciat uberiorem,<lb/>
					Isque vero nobiscum, ut maneat nobisque oculos magis<lb/>
					atque ad vesperiat, summis semper votis orandus est, quod videlicet<lb/>
					sale cum symmystis, etiam dies huius saeculi vere, nichique est.<lb/>
					imprimis d. Henricum, quos meo nomine reverenter salutabis,<lb/>
					consules Peyerus et Ringklium, tuum. Salutant te reveren salutabis,<lb/>
					Felichis Steckerus et Ringkius, doctor Martinus Peyerus, Benedictus<lb/>
					collegae. Datum vivor, gratus deo, omnesque inprimis, beneficio<lb/>
					collegae. Datum 24. aprilis anno omnesque in ministerio<lb/>
					t humanitatis<lb/>
					studiosissimus<lb/>
					Ioannes Conradus<lb/>
					Bullingerus.
					Clarissimo viro atque eximique Christi<lb/>
					servo d. Henrico Bullingero,<lb/>
					ecclesiae Tigurinae antistiti fideli<lb/>
					colendissimo, domino et patri<lb/>
					in Christo summa reverenti a<lb/>
					colendo.
					Adda.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>