<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8895" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johann Konrad Ulmer (von Ulm, ab Ulmis)] / [Schaffhausen] AN Heinrich Bullinger, 8. Mai 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,536-537</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Postremae tuae literae... 2 Maii scriptas, eiusdem mensis die tertia reddite mihi fuerunt</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8895">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8109" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Ulmer (von Ulm, ab Ulmis)</surname>
						<forename cert="low">Johann Konrad</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3243_Ulmer_Johann_Conrad.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Konrad_Ulmer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/120341913"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417219"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l441" cert="low"><orig>Schaffhausen</orig></placeName>
					<date when="1572-05-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8896"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8894"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8897"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8888"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8905"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8879"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8897"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8888"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8905"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8879"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8896"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8888"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8905"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8879"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8896"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8888"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8895%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(536-537)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8895/Autograph/00 Ms F 62 (536-537)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8895%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(536-537)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8895/Autograph/01 Ms F 62 (536-537)_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8895%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2062%20(536-537)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8895/Autograph/02 Ms F 62 (536-537)_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8895%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2062%20(536-537)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8895/Autograph/03 Ms F 62 (536-537)_00004.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S. D. Postremae tuae literae, clarissime vir et pater in Christo summe colendo,<lb/>
					2. maiiscriptae, eiusdem mensis die tertia redditae mihi fuerunt.<lb/>
					Accepi simul, quae Antverpia et Rhetorum Curia ad te scripta sunt,<lb/>
					una cum descriptione prodigii conspecti Curiae in sole, quae<lb/>
					omnia et d. d. consules communicavi, qui tibi mecum reverenter<lb/>
					gratias agunt. De Marbachio et Sturmio amicus quidam<lb/>
					Argentinam in haec ad me verba scribit Caroli Myegii abitutam<lb/>
					Marbachii tyrannis maiore ex parte oppressa, Sturmio ius et<lb/>
					Multi adhortas sua scholae administrandae restituta est, repetitus<lb/>
					conventus academici, qui annos duos et aliquot menses<lb/>
					nihil<lb/>
					Marbachii artibus intercepti fuerunt, cum antea singulis<lb/>
					Sturmes testibus.<lb/>
					mensibus singuli conventus haberi consuevissent. Constrare<lb/>
					consultari coeptum de scholarum emendatione. Audio Marbachum<lb/>
					iam denuo novas conari turbas excitare. Sed videntur<lb/>
					At quid agat. Neque enim unum tantum eius est peccatum,<lb/>
					multa concurrunt, quae diu latuerunt, iam nisi caute rem<lb/>
					tractaverit, omnia detegentur, hominemque magnitudine et<lb/>
					gravitate sua oppriment. Utinam autem resipiscat et ad saniorem<lb/>
					redeat mentem, communem scholae utilitatem, privato commodo<lb/>
					anteponat. Haec ille.<lb/>
					Meministi, quae ante hoc tempus de Wernhero, Bigelio et<lb/>
					ecclesiam Hochlii, eius etsi scripsi. Nunc ex amicis cognovimus, paro,<lb/>
					Hettlingensem, adsque quin controversia pertinere<lb/>
					ex aequo ad amplissimum magistratum vestrum et nostrum. Quia<lb/>
					vero per aliquot iam annos ea ecclesia a mercenario pastori<lb/>
					administrata est et constat plebem ipsa in proprium et<lb/>
					legitimum desiderare pastore, proinde amplissimo senatus<lb/>
					noster magnificentissimum magistratum vestrum per literas nunc<lb/>
					humaniter et amice sollicitat, ut ei ecclesiae pastor in posterum<lb/>
					proprius praeficiatur. Quae mihi sane petitio non aequissima<lb/>
					acceperimus et pernox me necessaria videtur, praesertim cum<lb/>
					acceperimus; huic piissimo instituto neminem sese hactenus<lb/>
					profiscuisse ecclesiastico, praesert eos, qui proprii commodi causa<lb/>
					et, sed si magistratus possint, utcunque ecclesia ipsa administrabitur.<lb/>
					ad Christum Hellingen.<lb/>
					consenserit, magistratus vester in consilium et sententiam nostri<lb/>
					consensissimas, quas humanitatem oro, ut nostri Bigelii, easdem<lb/>
					ob causas, quas iam antea perscripsi, rationem habere<lb/>
					digneris; unicam tamen reliquis adiiciam. Quando<lb/>
					Parochianas Hospinianus, communi utriusque magistratus<lb/>
					magistratus vestro, ea sciliciae praetectus est; cessit tum noster<lb/>
					rediretos (vestros) ea scilicet conditione, ut, si similis nostris<lb/>
					nostro, quod omnino hic est, quo agitur), ut liceret,<lb/>
					nostror, quod olim usurpavit vester. Si haec<lb/>
					omnia tuae prudentiae pietati et in Basilium benevolentiae<lb/>
					Torphanus.
					committo, quae quidem insciente ipso, digelio mandatu d.<lb/>
					M. scholarcharum reliquorum ad tuam humanitatem<lb/>
					innitatem scribo.<lb/>
					Gaudeo tandem exempla confutationis tuae ex Anglia<lb/>
					esse allata, quam si typis Froschoveri multiplicare constituisse<lb/>
					(quod summopere, ut fiat oro) et ecclesiae profuturum<lb/>
					sperares (de quid ipse apud me nihil prorsus dubito)<lb/>
					longe alacriorem illam animo in Germanicum<lb/>
					converterem, quam libellum quonymum transtuli,<lb/>
					quod scilicet ad manum haberem humanitatem tuam,<lb/>
					quae ex iis me facile, in quibus haererem explicaret.<lb/>
					Unico adhuc onere te gravabo, quod mihi ignoscas, oro.<lb/>
					Habeo apud me doctissime theologi manu scriptum libellum,<lb/>
					continutem omnium fere conciliorum canones et decreta<lb/>
					convitibus ecclesiarum et ministrorum moribus. In iis identidus<lb/>
					Quod (nam enim invenio vosque dudum sarcilii in trusculo; tomos aut<lb/>
					conciliorum, quales ipse habeo, passim perscrutans, eorum<lb/>
					qui citanti canonum invenio nullum. Lego quidem<lb/>
					sextam universatem synodum Constantinopolitanam habitam<lb/>
					esse in Trallo secretario Palatii imperialis, canones vero<lb/>
					qui citantur non lego. Exemplo fiunt haec clariora. In loco<lb/>
					de ministris, ne scit et ipsorum deiis, hos et similes<lb/>
					canones alleganti. Sardidus questus absit ab omni Christo.<lb/>
					Carth. Ca. 16. non sit quisquam clericus Caupo, in Trullo<lb/>
					Episcopus presbyter et diaconi accipiens usuras ullius<lb/>
					generis nisi desinat deponatur. Cantuarii aprilis 44. Nic 1547.<lb/>
					Carth. 4. 16. Trull. Ca. 10. Haec et similia saepe repetant.<lb/>
					quae in conciliis aliis lego, quae vero ex Trullo producuntur,<lb/>
					ubi inveniantur, expiscari nequeo. Hoc igitur mihi vere<lb/>
					secretum, ut refer a re velis, oro, ne frustra sine<lb/>
					fructu, iniqua cum temporis iactura me diutius macerem.<lb/>
					Vale in Christo cum omnibus tuis. Resalutant te omnes reverenter<lb/>
					quos salutasti, salutem dices omnibus symmystis et<lb/>
					fratribus meo omniumque fratrum nomine, imprimis filio<lb/>
					tuo d. Henrico. Datum 8. maii anno 1572.<lb/>
					humanitatis studiosissimus<lb/>
					Ioannes Conradus
					d.
					Clarissimo viro atque eximio Christi<lb/>
					servo d. Henrico Bullingero,<lb/>
					seniori, ecclesiae Tigurinae<lb/>
					antistiti fidelissimo, domino<lb/>
					et patri suo in Christo summe<lb/>
					colendo.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>