<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8907" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Guy Moranges / Nîmes AN s.n. / Zürich, 17. Mai 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 381,1339</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literae vestrae... in nostro conventu perlectae varie vos affecerunt</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Bouvier, 1940, 565-569</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Beza, Epistolarum Theologicarum liber Nr. 65 (Genf 1573, p.307-312; Genf 1575, p.282-287; Hanau 1597, p.234-238)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Beza, Korr. XIII, 267-272.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling, HB's europ. Kirchenpolitik 222</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 46,662 f.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62, 80a-81</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8907">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2157" cert="high">
						<orig>Guy Moranges im Namen der Synode zu Nîmes</orig>
						<!--
						<surname cert="high">Moranges</surname>
						<forename cert="high">Guy</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l358" cert="high"><orig>Nîmes</orig></placeName>
					<date when="1572-05-17" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName ref="g50" type="pl" role="Prediger" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8908"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8906"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9533"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8153"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9533"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8153"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8907/Autograph/00__E_II_381__fol__1339_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8907/Autograph/01__E_II_381__fol__1339_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="8907/Autograph/02__E_II_381__fol__1340_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="8907/Autograph/03__E_II_381__fol__1340_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Gratiam et pacem a domino nostro Iesu Christo<lb/>
					1553.<lb/>
					1554.<lb/>
					d.<lb/>
					sittere vestrae reverendi viri, et pateat ac frater plurimum observandi in nostro eventu perlectis, vir<lb/>
					afferturus, et quemadmodum erga nobis periuvandam fuit, illa perpetuit, vestrae in nos sumur, hoc paritatis ac longe<lb/>
					testituatis, ita etiam pergravit fuit intelligere, quod aliunde etiam multo apertetius quam ex vestris literis, ut nomine<lb/>
					non defuisse, qui discendiae alicuius semper nos iacuit, quasi videlicent in synodo Ru&#870;pellano nostri<lb/>
					tantum a vobis dissentire in gravissimo illo coenae negotio, virum etiam vos clamacere ausi assemus, qui valde<lb/>
					ipsi iam ubi antea satis factum esse nobis charissimus frater Theodorus Beza, nosis affirmavit, visuri est omnes adire,<lb/>
					dog, qui deus est sententi, ut illustratus agitur, ne divinitissimos voluisse in quibusmodum interdice et in quos tantum poenitentia convocitatis; sic ipse ad nos<lb/>
					quam haec potissima, sed quod ipsum corporis est sanguinem Christum Christi constitutam Christi, ut continuari in sacris, quibus semper gravatus, suo sumus<lb/>
					sac sacramenti ista Christi, ut hanc, sed tamen ipsius fratribus plurimumus, uti placuit, substantiam quibusdam, qui sunt<lb/>
					in coenae Christi licentia, idque multo cuiusquam offendiculo. Haec vero, qui ut, si nonnis, pergensus est, qui gloriam,<lb/>
					Londini Swenckfeldiano quidam, alumnis nomine huiusmodo, quod aliunde possit, ut iam apparuit, prorsus furiosus, ut qui<lb/>
					nam nunc affirmant ad Iudicissimum defecisse. Is et sibi nomen graveret, coepit mihi non erga subscriptione nostrum, qui<lb/>
					ipsam excogitur, qui, qui quum esset, facile defunctus. Minime tantus enim spiritus cupit unus et altero scripsimus, sicutus, de illud<lb/>
					vocula disceptare, donec res eo candore sine ullo tuum tumultu, ut committi, hanc aliqui sese et ipsa sentimus, satis<lb/>
					illud ut artiguum expugnandum fenserent, pauculi vero etiam quidam satis quidem esse, sic mihi sit. Iam pervenito non<lb/>
					ergere. Habem gratissimum, quae quod adversum belli gravitati civili&#281; ridentur suo omnia, quum ad dispersa eorum, sententiam<lb/>
					politum. Hoc post quid frugam et accuraturi dispositionem synodus summo omnium consensu de coactus sententiam omnibus<lb/>
					velutam illam possitur, qua et confessione sublatiora volebunt. Periecit tribus potissimum de credivi, de civibus canice<lb/>
					audicavimus, prout et nunc iudicemus, si quaeritur gaudinam per communionem adipiscere, dicundum esse non tamen<lb/>
					iudicium et fructus mortis domini. Verum etiam in primis ipsum dominum, qui est fores ist,<lb/>
					spiritum quoque per fidem periici, id quod vobstus esset, nunc in quidam confessione, qui non virum tanquam significantur, ipsum vel<lb/>
					Proinde Gallum et papifex male scopulus vividus esset. Uno quidem eorum, qui non nos tanquam christianum esse,<lb/>
					ecclesiarum excusum, alterum alteri illorum, qui manuam, ne possitum subscriptione praesentia esse corporatis, si item, quod<lb/>
					calicationis accipiatur, quod ut studiori videant. Utrique enim sic occurre, commodissime posse existimavimus, si..., qui<lb/>
					Contento subscriptione (namdiuae nomine&#187;, qui studiis nihil aliud, quod in Christo conscius, ipse intelligere), si nihil, ut pergeremur, a te<lb/>
					poterantur, addita ero interpretatur, quae, ut coniiceretur, quibus mihi concioni tollerit, sunt et pacitatem confessionem, et in<lb/>
					ipse ipsius Christi triutionem, si fuisset, magna forto loqui habetur, quum et authoritassemus, sed de illa vel inienda, ut<lb/>
					proscunda vel non insonenda (quut hi scripsit, integrae, ut fortissimus ab ea ab te impressumus, sed de aliis subinde in eadem<lb/>
					excundatissimus, nostri putavimus, expugi, ut, quasi gravi, et nugis mihi scriptatis et gravi ineundis aditus, ut aliis habuius adversariis<lb/>
					Stupurgius est, non scireret, prius hanc vel ipsis revere subiungere excogit. Quicquidam est curius ad ipsum quod autem admodum adversum,<lb/>
					statius inter quos versuntur, et quodam vel precipua, quibus saluta est curius, quod ipsum quod apudvis retinere, cum quidem<lb/>
					nostrum noster gloriam aperiremus. His igitur rationibus subiunxit et papillicis et synceris, reverendus, reverenterus, reponterteros, spiritus,<lb/>
					eos certe damnavit (quod credidisse) a. Id enim, sed ipsi contra homines opponiant, opini, ut, si adversus viri, putres etiam autem<lb/>
					illi ipsum dicunt, qui quid synodus est quidem, quod ipsi homines perire. Sunt inter Christum, qui adiuncto nunquam, pietatem<lb/>
					praeficiandum, pronscriptum assent, magna certe iniuria satisfecerunt. Prorsus igitur primum, quod sancto quidemdamvis, tam multa<lb/>
					quam quod dicis scriptumque quicquam praesertem bono, quantum deo et Anglis ipsi ipsius erga sane ipsarum, in omnibus, quibus<lb/>
					Quicquid Helveticam consignetur, qui etiam in genuariensibus ecclesia, quibus Christi verbo, quinam promptas, ut spirituusque inter<lb/>
					apuditur, etiam vel scilicetur, quam dicitum quoque spiritu opinionis, et ex primo dei verbo verbo scriptas, utcunque notassis etiam<lb/>
					popistici, quae videretur, et verimusque iisdem potest ipsius verbis utamur, quod fieri non potuit, nec fortassis etiam<lb/>
					oportunis, quum ne ipsi, quidem evangeliae in verbis per omnia consentiaris,<lb/>
					plane autem nostram testificationem, pratres et fratres observandis, a synceris una est curisque amicisque apertioris, quibus prohibua, sunt,<lb/>
					ut certe autem, isti calumnia gravatus vivis dissondiis, spiritus gratios illis distant, virum adducatur, qui quod in omnibus, ut praeter<lb/>
					ut nuncio, si gravis paulitetur. Igitur, virum diutemque disiungendis animis nostris commodissimus, ut pro his verbis, ut plebis,<lb/>
					etiam vobis satis hacternus, scriptuum illud Rupellanae synodiae volunt retincipere, eo sensu video,<lb/>
					synodius reiicit eorum opinionem, qui nomen substantiae nolunt responsione ullo prorsus expertus<lb/>
					sibi confessionis conturbo contentis, virum suae substantia, studia vocabunt ullo, pr&#281;sunt pacem<lb/>
					confessionis praeiudicio, quae certis de causis salestantiae vocasulum, non dubito per<lb/>
					vocabulum quidem substantiae retinet; sed eo demum sensu, quo in participemus; alterum<lb/>
					continetur. P. Idem in extremo post suo pontificis, sic oppondet, ut vere mystica et pietate<lb/>
					Acononum Iesum Christum, quantum quum datur, qui vidi adiectis, communicationes gratiam specialiter, quis<lb/>
					inde verbum, quidem aeterna vitam hauriatur, exiviti communiones gratia speciebitur, istis fuit,<lb/>
					iusta est doctissimi, quantum Iesus Christus, baptismo offeratur, et a credenti<lb/>
					Coniti, continii, quamvis implectis, Christus, baptismo offeratur, et a credent,<lb/>
					percipiatur. Et de hoc quid hactenus.<lb/>
					percipiatur, quod quod ad alia est, inique, si quibus signiter adesse, qui asperamus,<lb/>
					ipsorum praecipue cause iniecta fuerat, eius studior, et quo cuius perniciter adesse oportuncias.<lb/>
					Mosellio Videlicet, quod ex animo in hominum privatium, etc. Christi receptae oppugnatoribus, constitutum<lb/>
					sotellio pastolicem, quam christiano hactenus primum consensu receptae oppugnare, quibus, consilium<lb/>
					ut intelligo postponere, quam septime hactenus summatu, sunt, quod susceptae oppugnare, adhuc constitutini<lb/>
					d.
					exigerentur. Hoc quum septem totis diebus a diluculo ad vesperam factum esset<lb/>
					duabus diuturnat horis necessitati corporum aetoribus idque palam et publice factaque prudentibus<lb/>
					omnibus dicendi potestatem, tandem et praefensa est omnibus contrariorum argumentorum fuititas,<lb/>
					quibus hominum illi cunctas ecclesiasticae gubernationis partes, doctrinae videlicet iudicium,<lb/>
					etiam ecclesiastico munare fungere ipsum tum electionem tum abiectionem, ex animiculorum<lb/>
					et dominationibus et absolutionem ipsas denique synodos omnes totius praesentis apud<lb/>
					communibus et expressis suffragiis subiici oportere contendunt.<lb/>
					Augustinum aurecium atque etiam singulis propriis constorum fuerit, fratrum consensu, adstinere<lb/>
					papostolatam esse disceptimae, sive, ut consule, quum proficiunt ex domino, prorsum sanctitum, etc.<lb/>
					publicis instituta, et ad hunc usque diem successu pene incredibili usurpiam<lb/>
					usurpata et illorum opiniones semel sunt explosae. In ipsos autem persequas,<lb/>
					quamvis duriusque iudicium multis de causis commeritus, nihil quibus constulitum est. Subfero, ut<lb/>
					Christiana charitas iubet, et vos etiam observandi fratres, non minus sapienti quidem in christiani<lb/>
					faciundum nobis esse monuistis) syndicis scriptis literis iniunctum est illarum, partium ecclesiae<lb/>
					quas illi perturbare coeperant, ut omni studio et diligentia flectant illos et in<lb/>
					ad mutandam sentantiam perducere, at certe huc eo pertrahere conentur, ut pacem et concordiam<lb/>
					potius in animum inducant quam rebus monarchis serendisque ullis discordiis studere<lb/>
					Quodsi ab illis impetrari nulla lenitate vel patientia potuit, tum scilicet (quod deus eventuisset)<lb/>
					concordibus ab aliis impetiori, ne quid maioris detrimenti ecclesiae patiantur.<lb/>
					His peractioni gravaesitum est de multica particularibus causis et nonnullis disciplinae perscriptae<lb/>
					capitibus, quorum nonnulla clarioribus verbis concepta sunt, nonnullis etiam aliquid adiectum,<lb/>
					pro ut faciendum esse docuit necessitas et ipse rerum usus, et ita tandem celebrata domini<lb/>
					summo cum omnium piorum gaudio, quos arbitrantur, non fuisse doctus in illibus<lb/>
					pauciores, foeliciter dimissus est conventus, cui si dominus (sicuti speramus) porro benedixeris<lb/>
					magnionis, inde factum ad ecclesias Gallicas (deo iuvante) rediturum confidimus.<lb/>
					Quamvis super est vixi, reverendi et pate ac fratresse plurimum observandi et vestras charitati<lb/>
					gratias ingentes habemus pro vestra hic de nobis perpetua sollicitudine et vicissim vobis petimus,<lb/>
					etiam atque etiam, ut nihil aliud de nobis vel omnibus est vel otium singulis in animo unquam inducatis.<lb/>
					quam quod fratres vobis per omnia coniunctissimos decet. Quod vesperam de nobis iudicium vos<lb/>
					nunquam fallet.<lb/>
					Bene valere in domino patres observandi et hoc regnum a bellis quidem<lb/>
					civilibus nunc respicaris aliis vero plurimis maximisque calamitatibus laborans pergite in domino<lb/>
					dies ac noestes commendare, quem etiam totis animis vicissim precantur, ut vos vestrosque greges<lb/>
					ab omni malo custodias vestrisque sanctis laboribus in dies magis ac magis quam<lb/>
					.<lb/>
					quicquam, quamvis, ut, ut quam in Christo aliquid, quibus<lb/>
					synodo et orationis, quaeressem ex<lb/>
					Synodo ut actioni praeessem eiusdem<lb/>
					totius synodi nomine<lb/>
					et<lb/>
					mandato subscripsi.
					Reverendies viris et patribus<lb/>
					accendies fratribus plurimum observandis<lb/>
					Tigurinae ecclesiae fidis<lb/>
					pastoribus et doctoribus
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>