<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8920" type="Brief" source="TUSTEP" n="42088">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Tobias Egli (Iconius, Götz), 6. Juni 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="42088" type="transcription"/>
				<bibl ref="b45" n="42088" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 342,667</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Cum usque hodie neque ante octiduum ad nos</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 34O f, N. 307</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8920">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1572-06-06" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8016" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="429">Latein</language>
				<language ident="de" usage="571">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t7"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8920!Autograph!00%20E_II_342__fol__667_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">8920/Autograph/00 E_II_342__fol__667_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8920!Autograph!01%20E_II_342__fol__667_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">8920/Autograph/01 E_II_342__fol__667_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Cum usque hodie neque ante octiduum ad nos quicquam scripseris, omnino te ad nos credidimus adventurum; nunc vero cum nostra spe nos falsos videmus, causam non vulgarem, quae te retinuit, esse existimamus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Utut sit, modo recte valeas et res tuae omnes recte alioqui habeant, libenter te alio tempore venturum expectamus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Nunc quod scribam memoratu dignum habeo nihil praeter hoc, quod ex <placeName ref="l832">Gallia</placeName> scribitur <placeName ref="l358">Nemausensem</placeName> synodum non infeliciter esse finitam, quamquam hic nihil affirmarim certi, quando literae a <persName ref="p8033">Beza</persName> nondum ullae sint allatae.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Necdum ille domum rediit ex synodo; est tamen, qui in illa se affirmat affuisse ac testatur bona cum gratia a se invicem fratres discessisse omnes; de qua re cum certiora habuero, scribam certiora.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de">Demnach schript man, das die evangelischen stett in <placeName ref="l832">Franckrych</placeName> dem könig fry die stett widerumb übergäben habind, die sy zur versicherung des fridens empfangen; dann sy nitt me die inn haben wöllend, alls ob sy dem könig mißtruwind.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Sömlichs sol der könig zuͦ hohem danck und grossen gnaden uffgenommen haben und gesagt: man muͤsse erfahren alle trüw und gnad; hatt ouch daruff die fürnemmen regenten beruͤfft und sy geeydet, den friden zuͦ hallten und die evangelischen zuͦ schirmen und inen guͦt rächt gan lassen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Man sol ouch nitt me sagen: die verwändt religion, sunder: die evangelisch religion, und sol gar wol in <placeName ref="l832">Franckrych</placeName> stan.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Das gäbe gott, das imm also sye.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">- Es habend ettliche cardinäl in verdachter yl ein bapst gewöllt, den cardinal zuͦ <placeName ref="l55">Bononien</placeName>, <persName>Bon Compangy</persName> (Guͦt Xell, werde nun daruß, das man singt: 'Woluff, guͦt xell, von hinnen, mins blybens ist nitt me hie').</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Wider den protestierend der cardinal von <placeName ref="l1098">Florentz</placeName> und alle franckrychische cardinel, dorumb das man zuͦ vil geyllt und ir zuͦkunpfft gefarlich nitt erwartet etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Darvon ir frylich me wüssens habend uß <placeName ref="l834">Italia</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de">Imm <placeName ref="l20">Niderland</placeName> ist ein groß rüsten duca de Alba, die abfelligen stett in <placeName ref="l2012">Seeland</placeName>, <placeName ref="l20">Holland</placeName> und anderschwo zur gehorsamme (das ist hispanischer tyranny) zuͦ bringen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Gott erlöse die gefangnen und geträngten!</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Der hagel by <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> geschlagen haben, ouch by <placeName ref="l801">Zug</placeName> jämerlich; die straal<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Blitz.</note> hat zuͦ <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> ins münster geschossen und zuͦ Colmar in ein kylchen, by <placeName ref="l491">Straßburg</placeName> ein bapsts kylchen, thurn und was darinn gewesen, in grund verbrent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de">Der stund, alls unser thurn hie gebrunnen, ist über <placeName ref="l396">Prag</placeName> in <placeName ref="l2449">Behem</placeName> ein sömlich wätter gangen, das sich yederman des undergangs versähen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Zuͦ <placeName ref="l160">Fryburg</placeName> im Üchtland sagt man das die straal ouch uff denselben abend grewenlich geschossen habe etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Sind prognostica, besorg ich, künfftigs jamers.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Gott behuͤte uns, dann sich sunst die sachen zuͦ vil unradts schickend; gott sye uns gnedig! etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Haec brevibus ad te scribere volui, ne nihil scriberem et me accusares silentii ingrati.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="farewell">Vive, vale.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Dominus servet te, uxorem cum liberis!</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Heri nuptias celebravit m. <persName>Ioannes Iacobus Hallerus</persName>, <persName ref="p1453">Halleri</persName> nostri filius, cum filia d. <persName ref="p3988">Ioannis Wolphii</persName>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Dominus benedicat eis!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> 6. iunii 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis ordine, quos nosti, omnes, etiam d. <persName ref="p2242">Ioannem Müllerum</persName> etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">In yl.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullingerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Hiis adiunctas, oro, cures literas d. Perisotto inscriptas una cum libro meo contra anabaptistas; cum enim pauper sit, oravit me per literas, ut eo dono mittam, id quod nunc facio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Eximio Christi ministro d. <persName ref="p8016">Tobiae Eglio</persName>, <placeName ref="l98">Curiensis</placeName> ecclesiae ministro fideli, domino meo honorando et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la"><placeName ref="l98">Chur</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>