<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8928" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Lorenz Dürnhofer / Nürnberg AN Heinrich Bullinger, 14. Juni 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 378,1951-1952b</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Principio ... amanter abs te peto, ne indigneris aut moleste feras, quod non, ut debui, abiecta omni cunctatione</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8928">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p850" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Dürnhofer</surname>
						<forename cert="high">Lorenz</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/850_Duernhofer_Lorenz.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Lorenz_D%C3%BCrnhofer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/123115353"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l361" cert="high"><orig>Nürnberg</orig></placeName>
					<date when="1574-06-14" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9702"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9701"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9719"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9680"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9739"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9575"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9719"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9680"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9739"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9575"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9708"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9700"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9739"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9575"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9708"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9700"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8928%2FAutograph%2F00%20E_II_378__fol__1951_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8928/Autograph/00 E_II_378__fol__1951_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8928%2FAutograph%2F01%20E_II_378__fol__1951_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8928/Autograph/01 E_II_378__fol__1951_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8928%2FAutograph%2F02%20E_II_378__fol__1952_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8928/Autograph/02 E_II_378__fol__1952_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8928%2FAutograph%2F03%20E_II_378__fol__1952_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8928/Autograph/03 E_II_378__fol__1952_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8928%2FAutograph%2F04%20E_II_378__fol__1952_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">8928/Autograph/04 E_II_378__fol__1952_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8928%2FAutograph%2F05%20E_II_378__fol__1952_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">8928/Autograph/05 E_II_378__fol__1952_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S. Principio reverende pater amanter abs te peto, ne indigneris aut<lb/>
					moleste feras, quod non ut debui abiecta omni cunctatione sive nova<lb/>
					ternis tuis amicissimis literis respondi. Neque enim hoc silentium ulla vel<lb/>
					tergiversatione vel ignavia commissum est, sed partim corporis infirmitas,<lb/>
					partim etiam labores a scribendi officio prohibuerunt, et ego nihil quam<lb/>
					negligenter scribere malui. Intempestive autem inprimis inciderat profectio<lb/>
					posterioris nuncii in ferias, quibus ut nosti, in ecclesiis nostris labores<lb/>
					supra modum cumulantur, ut ne tunc quidem officio meo satisfacere<lb/>
					possem; sed de eo Gabriel noster se tibi purgaturum me promittebat, ut<lb/>
					omnino spes me teneat mihi iam pridem veniam abs te impetratam esse.<lb/>
					Deinde gratias tibi ago atque habeo, quas possum maximas pro eximia<lb/>
					tua erga me benevolentia, qua et paterne complecteris me et simul ea<lb/>
					communicas, quae merito inter secretiora neiudiae tua asservas. Non<lb/>
					requisieram manum domini Philippi, nec ea in re de praestanti fides, tua<lb/>
					unquam dubitavi abunde satisfactum fuisset, si ab alio descriptas misisses,<lb/>
					sed ex hoc quoque obsequio tuum erga me amorem non tantum quanto animo<lb/>
					agnosco; verum etiam, quantus ille sit, facile aestimo ac perspicio. Utinam<lb/>
					autem diem illum videre aliquando mihi contingat, quo aliquid saltem<lb/>
					modo gratitudinem meam, quam fides pietasque christiana postulant,<lb/>
					declarare tibi possim. Hoc certe tibi persuadeas velim me ita affectum<lb/>
					esse, ut, quoad vixero, animum tui amantem observantemque et tui<lb/>
					nominis memorem, nunquam depositurus sim. Porro, quod petebas, bona<lb/>
					hac tibi fide epistolas illas remitto; interea vero, si modo aequum est<lb/>
					ableo, a quo iam antea multis ornatus sis beneficiis plura petere, rogo, ut, si<lb/>
					forte plures invenias, eas quoque mihi communices. Non autem ipsam Philippi<lb/>
					manum mitti mihi postulo, sed sufficiet miho, si a scholastico aliquo<lb/>
					transscriptae mittantur. Vides in quae tempora inciderimus, et quam avide<lb/>
					omni ipsum, quae<lb/>
					utque insidentur. Cavendum itaque censeo, ne etiam hae ultro citroque missae in<lb/>
					Libellos praeterea a vobis editos ac missos<lb/>
					diserimen aliquod veniant.<lb/>
					recte accepi, et pro iis (licet enim verbis Philippicis uti) vobis non solum meo<lb/>
					nomine gratias ago, sed etiam publico nomine pro editione vosque, quod facitis<lb/>
					adhortor, ut de ecclesia bene mereri pergatis edendis piis, utilibus et<lb/>
					lucubrationibus. Pecatur foelassis aliquo modo, cum in istis centies<lb/>
					millies confutatis nugis refellendis tempus consumitur, quod ad salutem<lb/>
					et aedificationem ecclesiae rectius collocari poterat; attamen interdum et<lb/>
					stulto secundum stultiam suam respondendum est, ne sibi nimium sapere videatur,<lb/>
					et si non omnino compessi potest, saltem accusanda et exagitanda est,<lb/>
					ingeniorum tam petulantium insolentia, impudentia temeritas, crudelitas.<lb/>
					Quare neminem bonum esse puto, qui vobis vitio vertat, si ad tuendum<lb/>
					veritatem et innocentiam vestram iustis utamini patrociniis. Wittebergensibus
					ob editum librum exegoticum in maximis nunc versantur periculis. Bellneccius<lb/>
					per divissam instigavit electorem, ut mitteret legatos in utranque academiam, qui<lb/>
					et graviter principis nomine cum professoribus expostularunt et interdicam<lb/>
					ne deinceps bibliopolae peregrinorum theologorum scripta in illas terras<lb/>
					Et licet vivisque scholae professores multis<lb/>
					convenierent aut ibi venderent.<lb/>
					ac perspicuis testimoniis exemplisque demonstrassem, quae incommoda ex bibliopola<lb/>
					et officinarum inquisitione et bonorum librorum prohibitione secutura<lb/>
					adeo tamen nihil permoverunt principem, ut rescripserit utrisque, etiamsi<lb/>
					id dissuadeant, velle tamen se suum consilium urgere et quotannis bis in bibliandrum<lb/>
					et officinas typographicas inquirere idque destinasse, qui ei haere<lb/>
					pravitatis inquisitioni praeessent, atque hoc quidem non ipsi principi, sed<lb/>
					eius consiliariis, a quibus foede seducitur, imputandum aliqui censent. Illi<lb/>
					enim, ut fit in aulis, religionem suis affectibus respondentem fingunt, atque<lb/>
					conducunt invitis academiis theologos, qui eam probant ac defendunt, et his<lb/>
					potestatem faciunt scribendi censuras in articulis controversis, quas omnes<lb/>
					etiam nolentes amplectantur, sicut audio Sellneccerum constitutum generalem generalem<lb/>
					inspectorem ecclesiarum in electoratu Saxoniae et mandatum accepisse, ut<lb/>
					adornam scribat in articulis controversis, quam omnes ecclesiae et earum<lb/>
					doctores amplectantur.<lb/>
					Ernestus V&#246;gelinus, typographus Lipsicus, cuius<lb/>
					typis exegesis edita est, proditus senatui, ab hoc in curiam vocatus et<lb/>
					aliquandiae in custodia civili detentus, omnes eos, qui editionem adiuvissent,<lb/>
					iudicare coactus est, quo facto, carcere quidem liberatus est, sed presto<lb/>
					in domum suam conclusus, et res tota statim perscripta ad principem, qui<lb/>
					aegerrime dicitur ferre et adseverasse in eo se exemplum velle statuere, dum<lb/>
					alii cautiores reddantur, non quidem ob librum editum, sed quod violarit<lb/>
					constitutionem imperii non praefixis nominibus suo loci et authoris. Aliqui bonum<lb/>
					hominem virgis, Caesum iri affirmant, alii vero mulctam 2000 deum solvere<lb/>
					iussum. Dicuntur quidam ex stipendiariis ipsius principis editionem adiuvisse,<lb/>
					quibus tamen nihil adhuc mali evenit, nisi quod aliquibus stipendia sunt ademptus,<lb/>
					qui et solum verere iussi sunt. Professoribus ipsis de libri editione nihil constitutis,<lb/>
					licet argumentum eius, etiam interrogati, minime improbaturi sint, et iam parati<lb/>
					quicquid eveniat. Contionat de dulicus aliqui item ex consiliariis et pastoribus<lb/>
					aliquot cum ignominia ab officiis suis remoti, et ne aliis dominis et Iesum<lb/>
					suam locare possent, aedibus suis conclusi, ad perpetuum silentium mancipati<lb/>
					nisi forte graviora eos supplicia maneant. Idem periculum paulo post<lb/>
					etiam Witebergensibus intendetur, nisi id pater misericordiarum clementer<lb/>
					potenti manu sua avertat. Novum hoc principum ancupium est, quo Sclavos<lb/>
					libidinibus suis mancipatos efficiant ex hominibus liberis; sed orandus est deus,<lb/>
					ut sceleratorum conatus infringat.<lb/>
					Tandem vero ne quid ad absolvendam<lb/>
					saeviciam desideraretur, etiam conventus indictus est, ubi congessi non nisi<lb/>
					Lutherani, de extirpando, cinglianismo et Calvinismo deliberarent et<lb/>
					nova decreta (utinam non piorum sanguine) scriberent. Quale enim id conciliaveris
					In Sellneccerum.<lb/>
					1952.<lb/>
					electoralis doctorculus atque professor.<lb/>
					ingenio vanus, corpore manus erat.<lb/>
					aliud<lb/>
					si quod habent omnem, quae sunt data nomina nobis,<lb/>
					seilnecere simul nomen et omnem habes,<lb/>
					Quipote dic? Funes, quia perfide nectis arena,<lb/>
					o, qui te nectat, quia perinde ad usque crucem.<lb/>
					aliud.<lb/>
					hoculum Morecis, terraequalos, in eo Turcor,<lb/>
					varum adversos eis, ne digno pacos<lb/>
					Sellnecere veta nostros venire libellos,<lb/>
					scilicet, ut vendat bibliopola tuos.<lb/>
					Attamen hinc Christi cum stabimus ante tribunal,<lb/>
					in hunc, quod iusti, cum prima possit, ante<lb/>
					Pulpito lectorii et ianuae Lipsium<lb/>
					Sellnerceri, experti sunt Lipsiae,<lb/>
					affixi, experti sunt.
					1551.<lb/>
					fuerit, inde aestimari potest, quod cum magno piorum dolore denuo,<lb/>
					mandante principe (haud dubie instinctu tribus istius Areophagiticae) excusum<lb/>
					est atrox illud Lutheri scriptum, in quo Philippo teste bellum, quod<lb/>
					pernoxor instauravit, et causam hanc nunquam maiore impetu egit, ut, si unquam<lb/>
					nunc demum desinamus sperare pacem ecclesiarum. Atque haec parum equidem<lb/>
					nunc quidem habui, quae porro prodibunt ex synodo illo Luthero, nunc<lb/>
					ubi accepero, diligenter ad vos perscribam. Haec cum fratribus ac symmystis<lb/>
					tuis communicabis, quos tamen rogatos volo, ne a me haec profecta ad<lb/>
					alios enuncient, idque propter multas causas, quas vos pro vestra prudentia<lb/>
					ex re ipsa coniicere non dubito. Ante paucos dies eadem prolixe ad dominum<lb/>
					Bezam perscripsi, quod existimarem, ipsius quoque ut sciret interesse.<lb/>
					Misi eidem 200 fl., et amplius, quos Noribergae et Witebergae ad recreas<lb/>
					sanctorum exulum viscera a paucis fratribus collegimus. Bone<lb/>
					deus quam optatam esset habiturus occasionem animarum necator conviciam<lb/>
					si nesciret nos in usum piorum hominum illorum aliquid contulisse, profecto<lb/>
					coelum et terram et maria omnia moveret ac misceret. Verum gratulamur<lb/>
					nobis et ecclesiae, quod reliquum fecit nobis dominus semen sanctum,<lb/>
					Caeterum hoc quoque<lb/>
					immine a Sodomiticis praevaricationibus istis.<lb/>
					epistolium, quod his tuis adieci, quaeso, prima quaque occasione ad dominum<lb/>
					Bezam mittas. Brevi ad urbem vestrum veniet pius, modestus et<lb/>
					eruditus adolescens Iacobus Monaw Vratislaviensis; is a me per literas<lb/>
					se vobis commendari et in familiaritatem vestram insinuari<lb/>
					petiit, non<lb/>
					potui iuveni optimo hoc, quicquid est, officii denegare, nec tamen hold vos<lb/>
					ullos sumptus ipsius causa facere nec aliud flagito, quam ut ad colloquium<lb/>
					quium familiarius admittatur, et alicui postea commendetur, qui usitatae<lb/>
					(quae tamen in hoc homine omni periculo<lb/>
					hospitum et peregrinorum curiositati<lb/>
					vacat) inspiciendae saltem urbis satisfaciat.<lb/>
					Mitto pagellas, quas<lb/>
					spero tibi nec ingratas nec iniucundas fore, plures nunc non habui.<lb/>
					domino<lb/>
					Simlero genero tuo ex me salutem dices et pro donato libello suo<lb/>
					gratias ages, cui fortassis iam universus ille faeum manipulus coniunctis<lb/>
					copiis novum exercitum opponet. Scripsissem ad ipsum quoque literas, nisi<lb/>
					scribam has vobis esse communes, et quam molestus labor sit eadem toties<lb/>
					repetere notum est vobis, quapropter hac in parte ignaviam meam excusere<lb/>
					sed et reliquos dominos ac fratres amanter et<lb/>
					sari posse confido.<lb/>
					Bene et foeliciter, reverende pater,<lb/>
					reverenter ex me salutari peto.<lb/>
					vale in eo, qui est vita nostra et longitudo dierum nostrorum.<lb/>
					Novori.<lb/>
					Salutant te v. Verdenianus et Mauritius.<lb/>
					Wirtemberga die 14. iunii 1574.<lb/>
					Achirgerum illum non vidimus etc.<lb/>
					Laurentius, Durnhoferus etc.
					Reverendo et clarissimo viro<lb/>
					eruditione, pietate et virtute<lb/>
					praestanti, domino Henrico<lb/>
					Bullingero, ecclesiae Tigurinae<lb/>
					doctori primario et fidelissimo<lb/>
					domino et amico suo<lb/>
					reverenter colendo.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>