<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8929" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Lorenz Dürnhofer / Nürnberg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 16. Juni 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 346,584</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Sat scio, te et collegas tuos viros optimos et eruditissimos iam pridem desiderio</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a63">
							<name>München BStB</name>
							<ref target="https://www.bsb-muenchen.de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l336">München</settlement>
						<institution>Bayerische Staatsbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a63"/>
						<idno subtype="Kopie">Clm. 11470 a, fo 204-206 r</idno>
						<idno subtype="Mikrofilm">Schaffhausen StB</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 38,242</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 21 (Wickiana 10), f. 234 r-v</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8929">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p850" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Dürnhofer</surname>
						<forename cert="high">Lorenz</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/850_Duernhofer_Lorenz.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Lorenz_D%C3%BCrnhofer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/123115353"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l361" cert="high"><orig>Nürnberg</orig></placeName>
					<date when="1572-06-16" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8930"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8927"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8989"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8902"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8996"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8872"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8989"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8902"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8996"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8872"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8934"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8922"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8996"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8872"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8934"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8922"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="8929/Autograph/00__E_II_346__fol__584_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="8929/Autograph/01__E_II_346__fol__584_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1554.<lb/>
					Bullingero, N. G&#252;mholerus<lb/>
					S. P. D. Sat scio, vir doctissime et pater, reverende te et collegas tuos, viros optimos atque eruditissimos<lb/>
					nos, iam quidem desiderio cognoscendi status rerum Saxonicorum teneri et huius prolixem a<lb/>
					me narrationem expectare. Verum ego tandem et negligenter scribo, quod utrumque condonari a mihi<lb/>
					a vobis velim. Brachium enim dexterum in phlebologia errore perlege quater iteratae a chirurnio<lb/>
					tantum graviter vulneraturum est, sed et ita foede laeceratum, ut locus ille affectus, totus<lb/>
					nunc in teterrimum ulcus degeneraverit, quo fit, ut vix calam, ut ius deesse possim.<lb/>
					tamen volui, quae cognita et ab amicis ad me perscripta habeo. Mandaverat aulam, ut theologum<lb/>
					Wittebergenses edito scripto testarentur, quatenus cum ecclesiis Gallicis, Helveticis et Palatnicis,<lb/>
					doctrinam consentirent, quod in articulo regi de cixo vel reprehenderent vel approbarentur,<lb/>
					Calvinistas item et reliquos, quos vocant sacramentarios, publice damnarent. At illi pridem<lb/>
					modesto scripto electori se purgarunt, affirmantes se nequaquam velle impiis praeiudiciis<lb/>
					peregrinas ecclesias praegravare nec posses salvis conscientiis eam doctrinam, quae in tot regiis, natio,<lb/>
					populis, provinciis, urbibus et sororet publice, temere sine legitima cognitione damnari.<lb/>
					igitur clementissimum principem, ut et sibi ipsi et suis ecclesiis rectius consuleret nec<lb/>
					adversus homines innocentes, nondum de ulla haeresi convictos animum suum generosum<lb/>
					Calumniatoribus et falsis delatoribus exasperari pateretur. Non acquievit aula hoc responso,<lb/>
					sed in partuius instituit et postulatos condemnationes cum quodam interminatione ipsit. Verum verum<lb/>
					Wittebergenses recepto animo in sententia sua firmiter etiamnum perstantur et in aliorum scripta<lb/>
					ut suum agere de protectore optima et praeclura quaque pollicet. Interea primus fervor aulicus describuit,<lb/>
					ut nunc sibi de electore optima et praeclara quaeque polliceri ausivit, etsi interdum contingit, de<lb/>
					Gynaetiorum et sycophantae iudicium transversum agere nitantur, denuo tamen ad fragem rediugit,<lb/>
					expeditiorem esse vim, quam de vulgo, quid Luterna est multorum capitum et intractabile,<lb/>
					posspici hoste semel opinione obstinatum aliis exemplis, quae illos confirmant plurimum,<lb/>
					probari posset. Sic igitur boni homines nacti sunt aliquas inducias et eas quidem piorum,<lb/>
					diligente, totum negotium opera te studio, quorum consiliis, deo isthaec ad hunc modum<lb/>
					vigente, &#281;terum negotium spirabilit. Hoc si eius hic est, ut ipsis etiam adversarios<lb/>
					poss existet, erunt eius medere oporteat. Quodsi est his, sicut bona me spes tenet, admoda aliquando<lb/>
					praeterum veritatis conferre non iudicio complures, qui operam suam ad te propagationem atque illius ratio<lb/>
					sycopholitanis calumnias despirientes, ut nihil sese autulant et coniectorum mutabilitatem,<lb/>
					pietas forte et ecclesiae salus prostidentes, nonnihil sese contrahant et dimidiores sint, quam<lb/>
					pietas, si certo est, sat bene et postulare videtur. Illis vero hoc in mentem venire puto, quod dies<lb/>
					veritatis fundamenta mutuentur. Scio quidem non favore, quae non infraeliciter iacta<lb/>
					consilio, veritutamen, qui non avertantur. Scio, qui debent in probari omnibus haec moderata iacta<lb/>
					fieri, confido. Interea, qui precibus opino disluta habent, iudicia, his etiam haec in parte satis,<lb/>
					veritatis et ornandae causae optimae occasiones rem agn&#281; strenue et in omnes propagandae satis<lb/>
					Wittebas et ornisi de illa sic nuper cetera adiores, sententes esse necesse est. Consuperam tuam<lb/>
					Wittenbergam misi, de illa sic inter tuis ad me scribit theologorum primarius. Gratiam tibi<lb/>
					habemus pro prorsione conspicium, et viri optimi et doctissimi, cuius candorem et modestiam<lb/>
					vero aditur a studie suspeximus, et venerandum senem et non possumus non amare, ecclesiam<lb/>
					vero, etc. Augusto, quum gratia copiose, toglo de iure, ego parorum, reginare.<lb/>
					episcopos, nam eius, qui enim, quid prohibeat, quo minus aperte, quod semper<lb/>
					diccere adsit nobis; tu haec illa, quae in schola Turingiacos sunt, quam ab aliis extaris, probo intelligis,<lb/>
					deus adsit vobis. Haec ille. In schola Turingiaca, quam ab historia, proinde intelligis<lb/>
					a<lb/>
					d.
					auguror, quidam iuris doctor Petris brevi, cum antea in presto teneretur obstrictus, noctu<lb/>
					ex aedibus suis mandato Guilelmi principis Saxoniae abductus, Wirmeriam atque inde<lb/>
					alio in carcem missas praeter omnium opinionem dicitur, cum vir ille consilia, aulica<lb/>
					magna authoritate rexerit, multum etiam negotia principis adiuverit, quae huius subinde<lb/>
					passus causa sit principiissima, ignoratur, hanc tamen inter alios unam esse ferunt, quod<lb/>
					coelestinarius et alii. Theologi de substantia peccati defendat, cum eodem nomine Treverus,<lb/>
					Caelestianus et alii. Theologi nimirum, vel si mavis, Mat&#281;ologi ab officiis suis deturbreti sint,<lb/>
					Ita videmus omnem sapientiam, quae filio dei opponitur, infoelicem exitum sortiri.<lb/>
					Erphordiae tribunitiis clamoribus de cathedris contionatores tumultuarii et sese mutuo<lb/>
					oppugnare scribuntur. Pacis monstra Flaciana mordicus tuentur, sed alii, et quidem nactus<lb/>
					sentiunt, verum inculpatae modum tutelae egredi aliquantulum videntur, quidquam ideo<lb/>
					aliqui paulo autque illa autius debecchati e vestigio cum familiis suis urbem eiecti sunt.<lb/>
					proaginasticata illa astutissimi et potentissimi cacodaemonis, quibus ecclesias Germanicae<lb/>
					nostrae exercet, et has una cum politiis evertere tandem laborat. Sed habebunt tamen<lb/>
					dei, qui ficio aliqua ecclesiaribus Haddoniae et erant dubio procul semper aliqui tui magistratus.<lb/>
					qui pestientissimis conatibus mature et fortiter occurrent. Atque haec de his hactenus,<lb/>
					Alumnis ecclesiae vestrae, qui tuas mihi reddiderunt, commendatitias dedi ad iis magnificium<lb/>
					dominum academiae rectorem et non dubito, qui illae aliquid ponderis sint habiturae.<lb/>
					Mitto tibi orationem, quae etsi omni eruditione est absolutissima, tamen interpretatione<lb/>
					primis aliquot pagellis contenta, quomoda placeat tibi, audire cupio; non audent illi<lb/>
					possi homines dicenda, ut in publicum promittere, at in his paucis chartis ita abunde dixerit,<lb/>
					quae sunt dicenda, ut non opus sit prolixiore scripto, etiamsi rumpantur sycopharistiae<lb/>
					misissem exempla etiam reliquis collegis tuis, sed plura habere non potui,<lb/>
					Salutari autem ex me amenter et reverenter universos cupio, et eis hos literas commendo<lb/>
					munes esse volo. Domino Hallero significato, literas eius ad quorum ambragares scriptas<lb/>
					recte esse curatos, scripsissem ei in manum remoraretur laesum brachium, dissimulter<lb/>
					hanc pinxi epistolam. Valete in Christo, viri optimi et fratres honorandi et me, sicut<lb/>
					coepisti&#281;, amate. Datum. Valete die, 16. iunii, 1572.<lb/>
					perscripsi haec eadem ad dominum Bezam.<lb/>
					Perscripsi haec eadem ad dominum sciret.<lb/>
					In Sellneccerum et arduos.<lb/>
					Si quod haberet simul, quae sunt data nolmina nobis,<lb/>
					seilnecere simul nomen et omnem habes,<lb/>
					Quipote dic? Fumes, quia perfide nectis arena,<lb/>
					Oqui te nectat fumis ad usque crucem.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>