<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8946" type="Brief" source="TUSTEP" n="42105">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / [Zürich] an Tobias Egli (Iconius, Götz), 4. Juli 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="42105" type="transcription"/>
				<bibl ref="b45" n="42105" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 342,665 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Omnes tuas ... accepi etiam postremus tuas per Mullerum nostrum</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 345-348 R, Nr. 312</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8946">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date when="1572-07-04" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8016" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="234">Latein</language>
				<language ident="de" usage="766">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8946!Autograph!00%20E_II_342__fol__665_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">8946/Autograph/00 E_II_342__fol__665_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8946!Autograph!01%20E_II_342__fol__665_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">8946/Autograph/01 E_II_342__fol__665_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8946!Autograph!02%20E_II_342__fol__666_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">8946/Autograph/02 E_II_342__fol__666_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8946!Autograph!03%20E_II_342__fol__666_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">8946/Autograph/03 E_II_342__fol__666_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Omnes tuas, chare frater, accepi, etiam postremas tuas per <persName>Mullerum</persName> nostrum <placeName ref="l21">Badam</placeName> ad comitia proficiscentem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Miror ego, quomodo sit sustinendis tot laboribus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Concionaris perfrequenter, perturbaris ab accedentibus crebro et confabulantibus aut consultantibus, praeterea scribis acta et literas usque adeo prolixas.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quibus cum nobis inservire cupias, merito grati tibi agimus gratias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Libenter aspexi munus plane liberale et speciosum transmissum a magnifico <placeName ref="l648">Rhetorum</placeName> senatu <persName ref="p8442">Iosiae</persName> meo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Gratulor illi tum etiam hoc nomine, quod literis ad ipsum datis amplissime suam testati sunt benevolentiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">Dominus ipsis rependat, eis benedicat eosque a malo servet!</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Debet tibi hic quoque plurimum noster <persName ref="p8442">Iosias</persName>, qui plurimum laboraris in hac re perficienda; ipsemet haud dubie gratias tibi aget etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quam vero vellem turbas vestras solide esse pacatas atque sopitas!</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Oremus dominum, ut is sarciat, quod hominum negligentia aut culpa est diminutum.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">In den <placeName ref="l20">Niderlanden</placeName> hat sich erhept ein schwerer krieg.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Ir wüssend, wie nun jar und tag <persName ref="p20183">dux Albanus</persName> mitt sinen <placeName ref="l875">Hispaniern</placeName> grosse tyranny imm <placeName ref="l20">Niderland</placeName> getriben und vil des adels und eerenlüthen vertriben, unsaglich vil gemarteret und ermürt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Die vertribnen habend sich zamen gethan; vil stett, die der tyranny muͤd, fallend von <placeName ref="l875">Hispaniern</placeName> ab, trybend sy uß, erschlahend sy und nämend die vertribnen, die man die Goßen nempt wie in <placeName ref="l832">Franckrych</placeName> Hugonothen, und habend nunme vil starcker stetten inn.</s>
					<s n="15" xml:lang="de"><persName ref="p20183">De Alba</persName> mit sinen <placeName ref="l875">Hispaniern</placeName> versuͦcht, was er kan, und beschicht uff beiden syten bluͦtvergiessen, und hatt gott noch bißhar gnad den armen Goßen gäben.</s>
					<s n="16" xml:lang="de"><persName ref="p20183">D'alba</persName> hat an <persName ref="p18538">keyser</persName> geworben, zuͦ roß und fuͦß in <placeName ref="l822">Germania</placeName> kriegsvolck zuͦ bestellen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Das ist imm erloupt, und hat er bestellt zuͦ obristen den graven von <placeName>Eberstein</placeName>, den <persName>Früntsperger</persName> und <persName ref="p20184">Bollwyler</persName>; ettlich sagend ouch von dem von <placeName>Emps</placeName>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Die habend knächt angenommen, den <placeName ref="l875">Hispaniern</placeName> zuͦzefuͤrren, und schrygt <persName ref="p20183">d'Alba</persName> umb gähe hilff, da vil in <placeName ref="l822">tütschen landen</placeName> übel zuͦfriden sind, daß <placeName ref="l822">Tütsche</placeName> wider <placeName ref="l822">Tütsche</placeName> den schantlichen, tyrannischen <placeName ref="l875">Hispaniern</placeName> zuͦziehend und wöllend hälffen frömbden lüthen und <placeName ref="l875">Hispaniern</placeName>, die keim <placeName ref="l822">Tütschen</placeName> nie wol erschossen noch hold gesin, fromme <placeName ref="l822">Tütschen</placeName> undertrucken, und söllend deßhalb die tütschen fürsten inen den paß nitt lassen, und sind schon vil knächt da ob erschossen, und ist die sag, die fürsten rüstind sich in d'gägenweer.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Daniden aber in dem <placeName ref="l20">Niderland</placeName> sind von Goßen die festen stett in <placeName ref="l2012">Seeland</placeName> und <placeName ref="l20">Holland</placeName> yngenommen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Valensen hattend sy ouch yngenommen, doch widerum verloren, und habend die <placeName ref="l875">Hispanier</placeName> alles erwürgt, was darinn gesin, grusamklich.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Zuͦ <placeName>Bergen</placeName> oder <placeName>Mont</placeName> imm <placeName ref="l2952">Henegöw</placeName> warend ettlich <placeName ref="l875">Hispanier</placeName> in purenkleidern ouch hinyn kummen durch verrätery; aber sy sind all erwürgt und die reysigen, die für die statt kummen, abtriben.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">By <placeName>Flissing</placeName> habend sy ein schiffstryt mitt einandren gethan, und sind den <placeName ref="l875">Hispaniern</placeName> in 20 schiff zerschossen und gefangen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de"><persName ref="p20183">D'Alba</persName> hat sinen schatz und kleinot wöllenn in <placeName ref="l875">Hispanien</placeName> fertigen, der ettlich tonen goldts wärt; die schiff aber sind verkundtschafftet, gefangen und in Engelland gefuͤrt.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">In disen dingen ist zu <placeName ref="l378">Parys</placeName> in <placeName ref="l832">Franckrych</placeName> getruckt declaratio des printzen von <placeName>Orangyen</placeName> und sines bruͦders, graff <persName ref="p20180">Ludwigs von Nassow</persName>, und anderer herren, mitt deren sy ursach anzeigend, worumb sy sich des kriegs annämind und zuͦ den waffen wider die tyranny der <placeName ref="l875">Hispaniern</placeName> griffen, und sind anfangs in 8000 <placeName ref="l2730">Gaschgonyer</placeName> haggenschützen den Goßen zuͦzogen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Dorumb <persName ref="p20183">d'Alba</persName> und der könig <placeName ref="l875">Hispaniae</placeName> an könig geworben, das er die sinen wider beruͤffe und verbiete den sinen, wider <persName ref="p20183">d'Alba</persName> zuͦ ziehen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de">Das sol der könig gethan haben, doch so low, das man meint, es sye imm nitt leyd.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Es söllend ouch nach dem gebott in 20000 von <placeName ref="l272">Roschella</placeName> und da herumb abgeschiffet und zogen sin dem printzen von <placeName>Orangyen</placeName> zuͦ.</s>
					<s n="28" xml:lang="de">So söllend ouch ettliche schiff inen zuͦkummen sin uß <placeName ref="l734">Frießland</placeName> und uß den seestetten.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">Man schript ouch, das die <placeName ref="l830">Engellendischen</placeName> schiff kummen und <placeName ref="l3127">Gräveling</placeName> und <placeName ref="l3128">Donkercken</placeName> yngenommen habend, wiewol dasselb noch in zwyfel stat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de">Gewüß ist's aber, das <placeName ref="l830">Engelland</placeName> mitt gällt hilfft und sich mitt <placeName ref="l832">Franckrych</placeName> verpündet; dann der admiral uß <placeName ref="l830">Engelland</placeName> ist by dem könig, <persName ref="p20779">Montmerentzi</persName> by der königin etc., und sicht die sach einem grossen ernst glich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de">Zwaren, wo got den Goßen nitt hilfft, werdent sy schwarlich verharren mögen; doch wenn die bluͦtig maß der <placeName ref="l875">Hispaniern</placeName> voll ist et impleta Amorrheorum iniquitas,<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. <cit type="bible"><ref>Gen 15, 16</ref></cit>.</note> so mag ein arms völckly grossen gwallt brächen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de">Gott ist tag und nacht umb sin gnad zuͦ bitten; dann der übermuͦt und trotz der widerparth nie grösser xin etc.</s>
					<s n="33" xml:lang="de">Dise zytungen schrib ich üch zuͦ, wie ich s'hab von <placeName ref="l361">Nuͤrenberg</placeName>, <placeName ref="l18">Augspurg</placeName>, <placeName ref="l378">Parys</placeName> und uß dem land heruff.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" ana="salute">Communica cum consulibus et amicis nostris, <persName ref="p1770">Carolo</persName> etc., symmystis, fratribus, quos omnes salutabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la">Festinantissime scripsi 4. iulii 1572.</s>
					<s n="36" xml:lang="la"><persName ref="p495">Bullinger</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la">Regina <placeName ref="l1209">Navarrae</placeName> <placeName ref="l378">Parisiis</placeName> est mortua etc.</s>
					<s n="38" xml:lang="de">Dem frommen, wolgelerten und getruwen h. <persName ref="p8016">Thobia Eglin</persName>, pfarrer zuͦ <placeName ref="l98">Chur</placeName> zuͦ S. Martin, minem günstigen herren und lieben bruͦder.</s>
					<s n="39" xml:lang="la"><placeName ref="l98">Chur</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>