<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8951" type="Brief" source="TUSTEP" n="42109">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Richard Hilles / London AN Heinrich Bullinger, 10. Juli 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,177</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Superiore mense Martio literas meas, datas</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. I 157-160, CIV Nr. 104</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Übersetzung">
								<title>Zürich Letter I 270-275, CIV Nr. 104</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8951">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1548" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hilles</surname>
						<forename cert="high">Richard</forename>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089472722"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l296" cert="high"><orig>London</orig></placeName>
					<date when="1572-07-10" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8952"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8950"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8782"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8782"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file11729"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8782"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8953"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8946"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8782"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8953"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8946"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8951%2FAutograph%2F00%20E_II_369__fol__177_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8951/Autograph/00 E_II_369__fol__177_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8951%2FAutograph%2F01%20E_II_369__fol__177_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8951/Autograph/01 E_II_369__fol__177_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8951%2FAutograph%2F02%20E_II_369__fol__177_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8951/Autograph/02 E_II_369__fol__177_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8951%2FAutograph%2F03%20E_II_369__fol__177_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8951/Autograph/03 E_II_369__fol__177_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem plurimam.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Superiore mense martio literas meas, datas 18 die februarii proxime elapsi, misi ad filium meum Barnabam, ut Francforti d. Christofero Froschouero in vernis nundinis pro te traderentur, quas literas spero itidem te ab eodem Froschouero accipisse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ab eodem tempore amicissimas binas a te literas accepi, et peramplas quidem; priores ad vigesimum decembris, posteriores ad duodecimum martii proxime elapsi scriptas; et in eis inclusam aliam chartulam, in qua ad me perscribis ea quae Venetiis acceperas de Turcarum cęde, quęque de statu Germaniae et persecutione consopita commemoras, etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De quibus et literis et novis summas tibi gratias habeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ab earundem nundinarum tempore accepi a te alias etiam literas ad quosdam episcopos nostrates, quas pari cum fide et diligentia tradidi Rodulpho Gvalthero et Henrico Butlero, ut, quia et ipsis alia erant de suo cum episcopis transigenda, (qui iam publico conventui, quem parlamentum Anglice nominamus, intersunt), eas ad singulos deferrent; prout te detulisse mihi significarunt, preter eas quas ad d. Iewellum Sarisburiensem conscripsisti, qui quia mortuus est, e voluntate tua illas d. Parckhursto Nordovicensi episcopo tradidi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed audin'?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Unde factum sit, nescio: at neque tum neque abeo tempore accepi de adhortacione inscriptos, quos dicis, neque Latinos nec Germanicos libros; ita ut modo quid de hac re respondeam preterea nescio.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen habeo tibi gratiam de duobus illis Germanicis et uno Latino exemplaribus, quae tu decrevisti huc ad me transferri.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quin iidem Rodulphus et Henricus nihil etiam certi habent de illis libris.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">At vero quos emisit Rodulphi pater alias Latine editos cum illis literis accepi, quos iidem illis viris distribuerunt, quibus distributos voluit Rodulphi pater; qui meo nomine gratias, queso, agas propter eum librum quem ad me misit, et amicissimas literas quas ad me decimo martii mensis ultimi dedit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod ad triginta duos, de quibus ad me scribis, aureos attinet: sedecim in postremis hibernis nundinis Francforti habitis solvit filius meus Gerson d. Christofero Froschouero pro illis decem reverendissimi episcopi Vintoniensis coronatis, de quibus facis mentionem<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Zu den von Robert Horne den Chorherren geschenkten 10 Kronen existiert eine Abrechnung von Bullingers Hand in Zürich ZB, Ms R 136, Nr. 2, eingeschobener Zettel bei 1568/69, Notiz dazu bei 1572.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sedecim alii erant pro aliis decem coronatis, quos episcopus Eliensis numeravit hic predicto Gersoni, ut tibi eos renumeraret: adiecit preterea filius meus, se eodem tempore eidem Froschouero decem aureos pro Iulio Sancterentiano, quos eidem Iulio solvendos reverendissimus Eliensis episcopus ipsi prius hic dissolverat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quod vero scribis ad me his verbis, ("pari errore aut dubio factum est vernis nundinis, ut viginti septem daleri allati sint huc per Froschouerum, dati ipsi Franckfordiae et allati ex Anglia"), in ea re nescio quomodo tibi satisfaciam, quia nihil ad me scribis, num filius meus Barnabas, qui eisdem etiam nundinis Francforti fuerat, eos viginti septem dalleros Froschouero numerarit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nepos tuus Zvinglius die iunii... proxime elapsi hic Londini ex hoc corruptissimo seculo migravit ad deum, et coetui sanctorum adiunctus est, in quo laudes deo liberatori concinit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed Rodulphus Gvaltherus una cum Henrico Butlero reversi iam sunt Cantabrigiam, unde huc sub initium parlamenti venerunt cum episcopo Nordovicensi, quem audio singularem esse patronum Henrico Butlero; cuius vel matri vel amicis apud vos queso significes, dicere illum nullam se ab illis pecuniam accepisse, ex quo in Angliam venit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ego ideo illi, cum aegrotaret Cantabrigiae, et paulo ante, mutuas dedi duas libras et decem solidos monetae Angliae, quae valent in moneta Germanica tredecem florenos et quinque batzios: quos oro recipias ab ea, et eorundem tibi serva duodecem florenos et duodecem batzios, pro octo coronatis Gallicis quos mihi misit reverendus episcopus Nordovicensis una cum schedula illa quam in his inclusi literis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Et alios octo batzios velim ut pauperi aliquo studenti des.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Aequum autem est (ut antea ad te scripsi) eos qui filios suos in Angliam mittunt, prius Francforti suam pecuniam dependere prae manu, quam petere ut alii pro illis hic in Anglia prius dependant, et Francforti postea exigant.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Henrici Butleri mater, ut ipse mihi retulit, Lindaviae habitat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Secundo huius mensis dux Norfolcius, cum lęs[ae] maiestatis damnatus multo ante fuisset, merito suo Londini securi percussus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Gaudeo quod scribis in iisdem literis vos satis pacifice dei gratia vivere et valere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Interim vero doleo, vos annonae et omnium rerum caritate premi.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Spero tamen fore ut post illam vestram publice institutam supplicationem deus velit pro misericordia sua vos respicere, et correctionem illam paternam, qui sibi maxime solet dilectos sępius punire, rursum avertere.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Illud etiam doleo, te tam gravi catarro laborasse ad tertiam hebdomadam, priusquam has ad me literas conscriberes.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sed pro tua prudentia nosti deum ipsum illos sępius invisere quos vult; quem precor tibi patientiam concedere, et, ut ipse scribis, concedat tibi misericorditer quae sunt ipsius bonae voluntatis.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Uxor mea te plurimum salutat, oratque ut se deo in precibus tuis commendas, quod muscularum et nervorum contractione, quam spasmum vocamus, et calculorum in renibus dolore multum prematur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Hoc anno initum est foedus inter serenissimam nostram Angliae, Franciae, et Hyberniae reginam et regem Galliae, solemniter ex utrisque pręstito iuramento die dominico, qui fuit quindecimus dies iunii proxime elapsi, in cathedrali ecclesia S. Petri apud Westmonasterium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Vicesimo quinto iunii recepi primum literas tuas Tiguri prima octobris, anno 1571, datas, et missas per dominum Friderichum Conders, nobilem quem mihi commnedasti.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Et si possum illum qua in re iuvare citra meum incommodum aut molestiam, ut petis, lubentissime faciam.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Preterea haec adiicio, ut tibi significem, quid novarum rerum accepi e Germania inferiore, quae est sub ditione regis Philippi: nempe, quomodo in fine martii proxime pręteriti nobilis quidam Belgius, nomine monnseur<note type="margin">a.R.: moun?</note></s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Lumell, invasit urbem quandam maritimam in Hollandia dictam Brill, et vi ademit ab obedientia Philippi regis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Deinde etiam mille Hispanos et Wallos, subditos regis Philippi intelligo qui Gallicam loquuntur linguam, in urbem dictam Middelburg intrasse accepimus, eosque in via depopulatos fuisse pagum quendam Zelandiae dictam Armne.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Est quoque e Gallia et Anglia et ex aliis regionibus finitimis magna militum turba collecta in Flusshinga; at nihil adhuc magni audio gestum esse ab Hispanis adversus illos qui sunt in prędicta Brilla aut Flusshinga, nisi quod posterius dicetur: sed perbrevis quidem exhortatio allata nuper huc erat e Flandria, impressa tam Gallica quam Belgica lingua, in qua princeps Orangiae usus est iisdem titulis dignitatis et aucthoritatis, quibus usus est in inferiore Germania ante suum exilium; suadetque Belgicos, qui iam obstiterunt Hispanis, aut nunc aut nunquam viros se prębere contra tyrannidem et iniustas exactiones Hispanorum, et contra episcopos eius regionis et clericos consocios istorum; hortaturque, si se viros pręstare velint, facile removere posse grave iugum servitutis, quod dux Albae cum praefatis Hispanis et episcopis iniquissime superimposuit illis, non solum contra rempublicam vel communem eiusdem regionis salutem, verum etiam contra honorem et fidem regis Philippi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Pręterea proximo mense maiio pręterito urbs Valentia in comitatu Hannoniae in Gallia Belgica defecit ab imperio pręfati ducis Alvae, eiecitque Hispanos et primarios omnes qui ibidem prefuerunt, et passa est comitem Lodovicum, fratrem principis Orangiae, cum octoginta vel mille armatis militibus (quorum maxima pars sunt Galli) intrare et munire urbem ad usum regis Philippi, uti simulabant, authoritatem tamen ducis Albae vel consociorum non suscipiunt.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Sed ex eo tempore, quia dicti milites non expugnaverunt arcem Valentiae, coacti sunt inde iterum aufugere, et relinquere urbem duci et militibus suis, qui nuperrime multo agmine venerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Deinde pro certo accepimus urbem quandam dictam Phenlo, quae est minutissima urbs in Geldria, remisisse quoque nuntium duci Alvae; et sicut Brilla et Flusshinga, sic multas alias urbes in inferiore Germania defecisse, et ducem Alvae deliquisse ob tyrannidem qua usus est ibidem his proximis annis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Pręterea, ut mihi pro certo nunciatum est, hic in Thamisi nostro appulerunt naviculae duae profectae a Flusshinga, in quibus allatae sunt literę, significantes quibusdam Belgicis hic manentibus, magnum fuisse navale pręlium ultima hebdomada in oris inferioris Germaniae non procul a Sluce.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Flusshingae cives, quorum vis nunc et potentia in advenis consistere videtur, tum ibidem medio inter Flandriam et Flusshingam apprehenderunt 15 aut 16 naves oneratas aromatibus et opulentis mercibus, et quoque nummis; quae naves venerunt ab Hispania et Lusitania, et erant profecturae Antverpiam una cum aliis triginta aut quadraginta navibus bellicis, et onerariis quae vexerunt ducem Medinae Coeli cum mille et ducentis militibus Hispanis, qui comitati sunt ducem, et appulerunt in inferiore Germania.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Philippus enim rex pręfecit vice sua hunc ducem Medinę Coeli inferiori Germaniae, quia pręfatus rex Philippus, ut fertur, constituit ducem Alvae rediturum inde domum in Hispaniam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Deinde etiam, ut fama est, et ea pro certo, iidem cives Flusshingae impulerunt in vada duas aut tres naves alias earum navium, quas apprehenderunt, ibique naufragium facere coegerunt, incendebantque preterea duas aut tres alias naves, et igne consumebant.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Sed, ut multi hic dicunt, hae duae aut tres naves proximae predictae, quae combustae erant, oneratae sunt lana Hispanensi, profecturaeque Brugam, erantque de numero earum 30 aut 40 navium, quae venerunt ab Hispania sub pręsidio et conductu pręfati ducis Medenae Coeli, non de numero 15 qut 16 navium quae erant profecturae Antverpiam, et captae in conspectu Flushing et Middelburg.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Mihi vero videtur lamentabile, mercatores Antverpienses (qui procul dubio impium illum et crudelem Alviae ducem non plus diligunt, quam eum diligunt qui nunc Brillae et Flusshingae agunt) et mercatores Hispanienses et Lusitaniae deberent ita spoliari bonis et mercibus suis, et fortassis maior pars nautarum suorum interfecti, submersi, aut suspensi: ita ut nunc metuendum est, ne in regionibus dicti regis Philippi tam parva sit imposterum per annos aliquot negotiatio, seu mercatura, ut dici solet, trafica, et tanta ac tam magna sint ibi tandem civilia bella, quanta ante paucos annos fuerunt in Gallia, nisi optimo maximo deo placuerit indignationem suam ab inferiori avertere Germania, sicuti pro sua misericordia orandus est ne faciat.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Vale: Deusque optimus maximus te ad gloriam suam promovendam atque ad ecclesiae suae aedificationem quam diutissime conservet!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Londini, 10 die iulii, anno 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Tuus, Richardus Hilles.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>