<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8954" type="Brief" source="TUSTEP" n="42110">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Tobias Egli (Iconius, Götz), 11. Juli 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 342,685</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Recepi et literas et picturam illam admirandam et portentosam</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 349, Nr. 314</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8954">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1572-07-11" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8016" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="21">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="979">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8954!Autograph!00%20E_II_342__fol__685_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8954/Autograph/00 E_II_342__fol__685_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!8954!Autograph!01%20E_II_342__fol__685_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8954/Autograph/01 E_II_342__fol__685_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salve.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Recepi et literas et picturam illam admirandam et portentosam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Iam nunc <persName ref="p1227">Froschouero</persName> tradidi, qui, ut opinor, typis excudet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Carmina Germanica addita plurimum mihi placent.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si non impresserit, certo remittam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed audi, mi <persName type="citizen_name" ref="p8016">Tobia</persName>: audio legatum regium, qui apud vos est, apud Helvetiorum legatos <placeName ref="l21">Badenae</placeName> omnem Rheticarum turbarum culpam derivasse in nos <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinos</placeName> concionatores, cum tu imprimis scias, quantam hac re nobis faciat iniuriam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Neque poterimus illam dissimulare calumniam et accusationem immeritam et falsissimam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tu maxime novisti, quales ad te scripserim epistolas et quantopere adhortatus sim ad concordiam, quantopere doluerim tumultu <placeName type="citizen_name" ref="l648">Rhetiam</placeName> sic tumultuari.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Existimavi illum, sicut simulavit, nostrum esse amicum; at nunc hostem experimur, cum nulla unquam re, imo ne verbo quidem illum offenderimus etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Mercatores nostri <placeName ref="l491">Argentina</placeName> nondum redierunt; adportabunt illi literas, opinor, de rebus <placeName type="citizen_name" ref="l808">Belgicis</placeName>; expectamus eas in horas.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si quid memoratu dignum accepero, communicabo.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Legi acta cum d. <persName type="citizen_name" ref="p20178">Conr[adino] Planta</persName>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed <persName type="auto_name">Kererus</persName> mihi narrat <placeName type="auto_name">Brevalienses</placeName> rursus tumultuari contra ipsum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dominum oro, ut ipse res componat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Periculum increscet, si secundum ruerint in arma.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nunc nihil, quod his addam, habeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale una cum tuis omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Tiguri</placeName> 11. iulii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ob min vetter <persName ref="p499">Josue Bullinger</persName>, kürsiner, jetzund mitt siner hußfrowen imm Bad zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l1618">Pfäffers</placeName> brieff üch zuͦschicken oder ettwas embieten wurde, lassend michs wüssen etc. 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p495" type="citizen_name">Bullingerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dem wolgelerten, frommen und getruwen herren <persName ref="p8016">Tobia Egli</persName>, pfarreren zuͦ S. Martin zuͦ <placeName ref="l98">Chur</placeName>, minem günstigen herren und lieben bruͦder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l98">Chur</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[<persName ref="p8016">Tobias Egli</persName> an <persName ref="p495" type="auto_name">Bullinger</persName>; <placeName ref="l98">Chur</placeName>, 14. Juli 1572; Zürich StA, E II 376, 200ff. / Orig. Aut.; Graub. III, 349ff. Abdr.]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">S. Gravissime me vulnerassent literae tuae, reverendissime d. pater, nisi innocentia nostra erecti brevi fore sperarem, ut illa aliorum diffamet iniuriam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Plaustra literarum in apricum, si necesse esset, proferre possem, in quibus absque omni felle casibus nostris condolens semper omnibus nervis ad pacem et concordiam, non ad rixas et seditiones nos armare paratus fuisti, et quidem paternae illae tuae admonitiones, quas infido nulli concredimus, tantum apud nos ponderis habuerunt, ut, quantum per verbum dei et nostrum licuit officium, quicquid tandem os impudens calumnietur, ita et linguas et actiones nostras omnes temperaverimus, ut neque dissidiis ullis ansam dederimus neque cuiquam sinistre de nobis sentiendi occasionem.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hoc testabuntur boni omnes et quicunque eo vecordiae nondum devenerunt, ut voces et suffragationes suas turpiter vendentes dulcissimae suae patriae turbarum et dilacerationis crudelissimae vulnera inflixerint.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Miraberis ex protasi huius rei, quam negotia propter tardius conscribo, nostram in tam impudenti causa modestiam, vicissim vero adversariorum ferociam exemplo pene carentem, nec possum praetermittere, quin meam compositionem non[n]ullis instructionibus fratri <persName type="auto_name">Victori Fabricio</persName> olim missis praeveniam illasque, quibus ipsi consuluimus, inspiciendas tibi mittam, unde coniicias, num ego caedis <persName type="citizen_name">Plantani</persName> illius sim autor et incentor.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Simul etiam falsissimam eiusdem accusationem mitto, quam et olim, ni fallor, ad te misi, una cum fortissima et vera responsione sive apologia amplissimi senatus nostri, quae non modo in <placeName type="citizen_name">Superius Foedus</placeName> ablegata fuit, sed in iudicio illo et reformationis theatro aperte recitata, adeo ut omnibus de innocentia nostra abunde satis constaret et ipsi etiam iudicii stipatores dicerent:</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">'Nuncnunc planum est, quis sit in culpa.'</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Adde, quod ex intimis ipsius <persName type="auto_name">Rhetiensis</persName> familiaribus et consiliariis, cum extrema fortuna staret, quidam vir eximius et mihi charus secreto mihi retulerit ipsummet Rhetiensem, cum capitalis sententia decerneretur, nos ab omni culpa exemisse in secretis consiliis, quae amicorum ipsius caterva inter se habuerunt; cuius testimonii et purgationis locupletem, si necesse erit, habebimus testem.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Eat nunc egregius ille ambasiator et nos huius caedis authores mentiatur, quos tamen extra culpam esse caesus ipse affirmavit.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Penes vos autem scripturam illa et duo exempla asservari velim, donec et antegressa et subsecuta coniungantur omnisque vobis dubitatio de nostra doctrina et informationibus eximatur.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">- Quod ad negotium vero decimarum, quod nunc satis infeliciter (ut ex literis d. d. <persName type="citizen_name" ref="p2776">Ruinelli</persName> ad me datis colligetis) tractatur, non dubito accusationem alteram ex illo ipso negotio derivari.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Nostro enim episcopo <placeName type="citizen_name" ref="l98">Curiensi</placeName>, quod nos sciamus, nihil denegatur, sed et ne <placeName type="citizen_name" ref="l1058">Comensi</placeName> etiam earum rerum, quae ad ipsum pertinuerint.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tantum petunt <placeName type="citizen_name" ref="l469">Sondrienses</placeName> liberari suis gravaminibus instar aliarum ecclesiarum <placeName type="citizen_name" ref="l520">Vallis Tellinae</placeName>, ne duriori habeantur loco, qui fidem subditorum non minus quam alii praestant, sicuti reformationis tempore diplomate quodam cautum erat, sicuti prudentes quidam viri adhuc probe meminerunt.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Hoc autem, quicquid est negocii, a nobis aut geri aut urgeri falsissimum est.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quicquid enim adulter ille evomuerit in suos Pagos, deum tamen et totum orbem testem voco me pro suggestu ne unico quidem verbulo mentionem unquam ea de re fecisse, quod tamen et officii mei ratio cum ipsa causa suadere poterant.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Sed cum antiquum vulnus nondum consenuerit et nos undique ab adversariis nostris impetamur, consulto et data opera hactenus ab ea causa volui abstinere, ne nobis eveniret, quod olim temerario, qui viribus suis grandiorem lapidem elevare cupiens lucrifecit pudorem.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Hoc igitur firmum habeatis: maius et impudentius mendacium ab orbis initio nunquam fuisse sparsum, quam<note type="margin">a.R.: quod!</note> ille non minus impudenter quam inprudenter disseminavit.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Tota ecclesia mea testabitur, quod illam de decimis reformandis causam nunquam, nunquam attigerim.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ita vero privatim ab oppressorum conversatione abstinere nullo modo possumus, quin more scribarum decreta dominorum, aut quae Italice seu Latine ad nos deferuntur transferenda afflictis hominibus opella illa nostra suc[c]urramus.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Si hoc vitio nobis vertitur, vertatur et publicis scribis, qui in eadem navi sunt nobiscum et quorum paucissimi instrumenta illa intricatissima linguae nostrae donare possunt, in quo genere d. <persName ref="p8057">Campellus</persName> noster exercitatissimus est.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Hinc accusationes illae hauriuntur ab iis ipsis, qui miseros homines oppressos cupiunt nobisque vehementer indignantur, si vel alloquio nostro illos dignati fuerimus, quos illi palantes omni favore et auxilio destitutos vellent, modo veritas una cum mendaciis et artibus quorundam non emergerent.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Demirari igitur satis non possum perfrictam obtrectatoris illius nostri frontem, qui me tribunitio more plebem in patres conscriptos incendere calumniatur measque conciones ad convellendam magistratui et nostro et extero debitam obedientiam dirigere, quod certe seditionis plenum esset factum, sicuti ex Christi adversariis patet, qui seditionis ipsum accusantes Caesari tributum eum non persolvere calumniabantur aut negare persolvendum esse.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Miror denuo, quid impulerit hominem, ut tam honorificum de me tulerit testimonium apud eiusmodi hominum genus, quorum gratiam nos omnes iam pridem effudimus.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Non memini me ipsum ulla in re unquam offendisse; sed haec illa est remuneratio, quae a saeculi filiis fidis persolvitur laboribus.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Deum immortalem, quid in mediis hisce turbis periculissimis non feci, modo regis res sartae tectae essent!</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Urserunt me stipendiarii et inter illos praecipue, qui oratori coniunctissimus est, ut scripto composito (quod iam pridem inter acta alia ad te misi) a me apud symmystas nostros Hispanisantibus occurrerem, ne tractarum artificium et dolus obtinerent neve, qui sunt a proceribus stipendiati, honoribus et gradibus suis diicerentur cum periculo non levi amicitiae et renovati inter regem et <placeName type="citizen_name" ref="l648">Rhaetos</placeName> foederis.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Haec et alia quamplurima cum cum quadam religione et quam fidelissime semper sim executus et non tam famae meae, quae facillime hoc nomine apud rusticos laborat, quam publicae quieti consuluerim, nunc illam ingratissimus omnium mortalium gratiam mihi refert.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Sed quid haec in medium affero?</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Capiendum potius consilium obligandi hoc vulnus, quod hominis perfidia nobis inflixit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Quomodo vos ipsos gerere velitis, cupidissime audiemus.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Nobis equidem operae precium esse videbitur, ut primo quoque tempore, cum senatus <placeName type="citizen_name" ref="l893">Trium Foederum</placeName> in unum coiverit, hominem citando evocemus; si pro arrogantia, virtute qua est praeditus, comparere nolit, conqueremur tamen nos patribus nostris omnia, licet eandem causam non semel tractaverimus, et petemus innocentiae nostrae testimonium, quod una cum apologia nostra ad Helvetios mittemus, quae iusta acrimonia referta pudore hominem obruat, quem, si velit, iuris actione redimat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Nullam nobis dicam impinget, sat scio, memor se <persName type="auto_name">Alexandro</persName> in servanda respondenti altera aure imparem esse.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Mirum tanto viro eiusmodi cerebrum, si cerebrum, superesse.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Memini, quae olim praedecessori meo, <persName type="citizen_name" ref="p8009">F[abricio] M[ontano</persName>]<note type="margin">a.R.: f(elicis) m(emoriae)?</note>, contigerint, cum Italorum fides et temeritas tanta esset, ut periculum fuerit, ne ipsorum gratia, contra quos concilii tempore stilum suum strinxerat, Pagorum impulsu e finibus <placeName type="citizen_name" ref="l648">Rhetiae</placeName> et <placeName type="citizen_name" ref="l862">Helvetiae</placeName> eiiceretur.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Forsan id monstri etiam alunt, qui sibi tam facile persuaderi patiuntur nos esse incendiarios istos, quibus conflagratio illa accepta referri debeat.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Hoc eo facilius impetrabunt, quo difficiliores nobis sunt, qui aegerrime hactenus tulerunt, quod fecem anabaptistarum et <placeName type="auto_name">Svencfeldianorum</placeName> una cum Arrianis scelestissimis nonnihil despumaverimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Rogamus autem vos, ut consilio et opera vestra deesse nobis nolitis, maxime autem mihi, qui gravius senatum vestrum offenderem, si apologia efficacissima rumores istos non retunderemus, cum simile quiddam inter nos exoriri, sed prudentius sepeliri iterum ceperit, cuius nimirum occasionem et fontem vestri illi me esse dicerent, unde gravissime mihi irascerentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Sed quis omnes aquae cursus et ductus obstrueret?</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Solatur me unicum bonae conscientiae solatium, quae recta semper vivit laeta.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">- Recte autem mones venenatam illam bullae causam nondum recte sopitam esse.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Fremunt rustici <placeName type="citizen_name">Valles Rheticae</placeName>, fremunt <placeName type="auto_name">Praegallienses</placeName> et multi alii eo, quod impune <persName type="citizen_name" ref="p20178">Conradinus</persName> evaserit.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Multi nobis duobus testibus culpam asscribunt, quasi modestius testati fuerimus, qui atrociora noverimus.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Deum immortalem, quid cum distorto istoc hominum genere versamur?</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Nunc mitiores aequo sumus, quos rigoris antea <persName type="auto_name">Stoici</persName> condemnarunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Nonne tempus suadet, ut colamus tandem pacem?</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Potuissemus duriuscula quaedam in medium proferre, unde periculum non leve creari <persName type="auto_name">Conradino</persName> potuisset; sed quae fuisset consequentia alia quam sanguinarios nos esse pfaffos, qui nihil remittamus, nihil modestiae servemus neque quicquam afflictis hisce temporibus tribuamus etc.?</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Nunc cum modestiores fuerimus, vociferantur rustici inconstantes nos esse et authores, ne malum e medio tollatur.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Sic omnium hominum odia in nos confluunt; sic seditiosis non[n]ullis nunquam satisfit a nobis, qui ne magistrum habeant parum pacificum, vehementer vereor, qui latere tamen diutius vix poterit.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Sumat hinc inde periculum obtrectator noster, quod non seditonis, sed clementiae a rusticis accusamur.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Ita vero adhuc furiunt illi, ut superioribus diebus coactus sit <persName type="auto_name">Conradinus</persName> (sicuti multi pro certo afferunt) in portum se recipere.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Noctu enim per devia excellentissimi montis pluvio tempore <placeName ref="l98">Curiam</placeName> se contulit, in qua tamen magna cum molestia et invidia toleratur.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Verentur enim cives, ne ipsius gratia rustici denuo arma arripiant urbemque obsidione cingant, cuius pertaesi nunc omnium rerum precia auctiora sentiunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Suppliciter est rogandus dominus, ut vulnus istud solide obligetur.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Sed ut finem tandem faciam scribendi, non dubitabo dicere omnia, quae legatus effudit in <placeName type="citizen_name" ref="l2448">5 Pagos</placeName>, ex <persName type="auto_name">Conradino</persName> proficisci, qui fratris sui mortem ita ulcisci in nobis conatur, qui tamen multis nominibus ipsi pepercimus, ne durius et periculosius in causa sua staret.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Hanc nunc refert gratiam nobis, qui alioquin abhorret congressus nostros et conciones ceu aspides.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">- D. <persName ref="p1227">Froschouero</persName>, viro illustri, quaeso, meo nomine dicito, ut causam suam, quam habet adversus <persName type="auto_name">Frellum</persName> nostrum, nunc re ducem nihilque de perfidia sua remittentem, instauret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Intermissa quidem est illa bonitate et beneficio ipsius domini, qui exulis liberos non urgere voluit, maxime autem eam etiam ob causam, quod concertatio, quae mihi cum <persName type="citizen_name" ref="p20473">Gantnero</persName>, homine praefracto, intercessit, alio me vocaverat.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Nunc, cum ipse coram sit <persName type="auto_name">Frellus</persName> et uxor eius, mulier vere ethnica et bellua magis quam homo, suis interea artibus et dolis tantum sit foenerata, ut ex re quavis pecuniam grandem confecerit aliisque mutuo dando opitulari possit, tempestivum mihi videtur, ut iam diu intermissa causa refricetur, quod commode fiet, si d. <persName ref="p1227">F[roschoverus]</persName> brevibus literis primo exigat ab ipso <persName type="citizen_name">Frello</persName> mihique reliquam, quae debetur, summam denuo significet, quam d. consuli exhibeam, si illam cognovero, quemadmodum propria <persName type="citizen_name">Frelli</persName> manus satis testatur; neque denuo necesse esset consignare, nisi propter dominos, quibus nova illa causa videbitur.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Statim deinceps olfaciam, quid remorae sint iniecturi, atque, quod e re d. <persName ref="p1227">Froschoueri</persName> fuerit, semper monebo, sive ut ipse transigam negocium sive ut consulam proprio misso nuncio finem imponere.</s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Doluit certe mihi hactenus, quod benemerito servire, prout animus fuit, hominum malignitate non potui et temporum iniuria, quae, licet nondum satis pacata apud nos sint, nihil tamen ad hanc illius causam etc.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Te vero, colendissime domine, suppliciter rogatum volo, ut loquacitati meae clementer ignoscas, tibique tuaeque paternitati com[m]issum me semper habeas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Cumprimis autem consilium proxime a vobis exspectabimus, utrum consultius sit illa via, de qua mentionem feci, aut alia ingredi.</s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Nec enim animo tranquillo esse possum, cum adversarii illius nostri lingua adeo sit virulenta, ut ne vobis a culpa omni alienissimis parcere voluerit, sed pacis studiosissimos animos vestros eiusmodi criminibus gravare, quae ipsi huius saeculi filii nulla servata aequitate et iustitia avaritiae et voluptatibus indulgentes com[m]ittunt.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Sed et aliud occurrit: difficulter carere nimirum <persName type="citizen_name">Flavio</persName> et <persName ref="p19995">Helena</persName>, quos nostra culpa nimirum eiectos suspicatur, ideo vindictam nunc cogitare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18508">Herodes</persName> enim Baptistam porro ferre non potuit etc.</s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Sed divinare cesso, ne rem acu tangam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Superest, ut nostro omnium nomine et tuam reverentiam totumque chorum vestrum amplissimum quam officiosissime salutes, quod et d. consules nostri et d. <persName ref="p8057">Campellus</persName> et d. <persName ref="p6130">Pontisella</persName> et <persName type="citizen_name" ref="p1770">Carolus</persName> et <persName type="citizen_name">Victor</persName> etc. faciunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Cursim <placeName ref="l98">Curiae</placeName>, 1572, 14. iulii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Tuae dominationi subiectissimus servulus <persName ref="p8016">Thobias Iconius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. d. <persName ref="p495" type="citizen_name">Heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587" type="auto_name">Tigurinae</placeName> ecclesiae antistiti primario et praeclarissimo, d. suo singulari observantia colendissimo.</s>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>