<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8956" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tobias Egli (Iconius, Götz) / Chur AN Heinrich Bullinger, 14. Juli 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 376,200 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gravissime me vulnerassent literae tuae</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 349-355, Nr. 315</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8956">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Egli (Iconius, Götz)</surname>
						<forename cert="high">Tobias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089466366"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1572-07-14" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8957"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8955"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file8960"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8954"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file8965"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8947"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file8960"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8954"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file8965"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8947"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8957"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8955"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file8965"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8947"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8957"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8955"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8956%2FAutograph%2F00%20E_II_376__fol__200_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8956/Autograph/00 E_II_376__fol__200_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8956%2FAutograph%2F01%20E_II_376__fol__200_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8956/Autograph/01 E_II_376__fol__200_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8956%2FAutograph%2F02%20E_II_376__fol__201_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8956/Autograph/02 E_II_376__fol__201_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8956%2FAutograph%2F03%20E_II_376__fol__201_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8956/Autograph/03 E_II_376__fol__201_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8956%2FAutograph%2F04%20E_II_376__fol__202_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">8956/Autograph/04 E_II_376__fol__202_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8956%2FAutograph%2F05%20E_II_376__fol__202_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">8956/Autograph/05 E_II_376__fol__202_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8956%2FAutograph%2F06%20E_II_376__fol__202_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">8956/Autograph/06 E_II_376__fol__202_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8956%2FAutograph%2F07%20E_II_376__fol__202_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">8956/Autograph/07 E_II_376__fol__202_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					200.<lb/>
					Gravissime me vulnerassent, literae tuae reverendissime d. pater,<lb/>
					nisi innocentia nostra erecti brevi fore sperarem, ut illa aliorum<lb/>
					diffirmetur iniuriam. Plaustra literarum in apricum, si necesseresset, proferre<lb/>
					possem, inquibus absque omni felle casibus nostris condolens semper<lb/>
					omnibus nervis ad pacem et concordiam non adripas et seditionem<lb/>
					nos nos armare paratus fuisti, et quidem paternae illae tuae<lb/>
					admonitiones, quas in fido nulli concredimus, tantum apud nos postulare<lb/>
					habuerunt, ut, quantum per verbum dei et nostrum licuit<lb/>
					officquid tandem os impudens calumnietur, ita et<lb/>
					relinquas quam actiones nostras omnes temperaverimus, ut neque dissidiis ullis<lb/>
					causam dederimus neque cuiquam sinistre de nobis sentiendi occasionem.<lb/>
					hoc testabuntur boni omnes, et quicunque eo recordiae nondum devenerunt,<lb/>
					dulctissimae suae<lb/>
					ut voces et suffragationes suas turpiter venientes<lb/>
					patria turbarum et dilacerationis crudelissime vulnera inflixerint.<lb/>
					Miraberis ex protasi huius rei quam negotia propter tardius conscribo,<lb/>
					nostram in tam impudenti causa modestiam, vicissim vero adversum<lb/>
					possum praetermittere, quin<lb/>
					sariorum ferociam exemplo pene carentem. Nec<lb/>
					meam compositionem nonnullis instructionibus fratri Victori Fabricio<lb/>
					olim missis praeveniam illasque quibus ipsi consuluimus inspiciendas<lb/>
					tibi mittam, unde coniicias; nam ego caedis Plantam illius<lb/>
					sim author et incentor, simul etiam falsissimam eiusdem accusationem<lb/>
					mitto, quam et olim, ni fallor, ad te mihi, una cum formis<lb/>
					et vera responsione sive apologia amplissimi senatus<lb/>
					nostri, quae non modo in Superius Foedus in ablegata fuit, sed<lb/>
					in iudicio illo et reformationis theatro aperte recitata<lb/>
					adeo ut omnibus de innocentia nostra abunde satis constaret, et<lb/>
					etsi etiam iudicii stipatores dicerent, nunc nunc planum<lb/>
					est, quis sit in culpa. Adde, quod ex intimis ipsius Rhetiensis<lb/>
					familiaribus et consiliariis cum extrema fortuna staret,<lb/>
					quidam vir eximius et mihi charus, scripto mihique retulerit,<lb/>
					Iesummet Rhetiensem cum capitalis sententia decerneretur, nos<lb/>
					ab omni culpa exemisse in secretis consiliis, quae amico<lb/>
					ipsius caterva inter se habuerunt. Cuius testimonium<lb/>
					purgationes locupletem, si necesserit, habebimus testem.<lb/>
					nunc egregius ille, ambasiator et nos huius caedis authores<lb/>
					esse caesus ipse attixi<lb/>
					mentiatur, quos tamen extra culpam<lb/>
					Penes vos aut scripturum illam et duo exempla<lb/>
					asservari velim, donec et antegressa et subsecuta<lb/>
					iunga
					coniungantur omnisque vobis dubitatio de nostra doctrina et infirmata<lb/>
					eximatur. Quod ad negotium vero decimarum, quod nunc<lb/>
					satis infeliciter (ut ex literis d. d. scipelli ad me datis colligatis)<lb/>
					tradatur, non dubito accusationem alteram ex illo ipso negotio<lb/>
					Nostro enim episcopo Curiensi, quod nos sciamus, nihil<lb/>
					denegatur; sed ne Comensi etiam easum rerum, quae ad<lb/>
					pertinuerint. Tantum petunt sondrienses liberari suis<lb/>
					gratiaminibus instar aliarum ecclesiarum Vallis Tellinae, ne<lb/>
					duriori habeantur loco, qui fidem subditorum non<lb/>
					minus quam alii praestant, sicuti reformationis tempore diploma<lb/>
					quodam cautum erat, sicuti prudentes quidam viri<lb/>
					adhuc probe meminerunt. Hoc autem, quicquid est negocii,<lb/>
					falsissimum est. Quicquid<lb/>
					a nobis aut geri aut urgeri<lb/>
					enim adulter ille evomuerit in<lb/>
					suos pagos, teum tamen<lb/>
					pro suggestu, ne unico quidem<lb/>
					totum orbem testem voco, me<lb/>
					verbulo mentionem unquam ea de re fecisse, quod<lb/>
					tamen et officii mei ratio cum ipsa causa suadere poterant.<lb/>
					sed cum antiquum vulnus nondum consenserit et nos undique<lb/>
					ab adversariis nostris impetamur, consulto et data opera hactenus<lb/>
					ab ea causa volui abstinere, ne nobis eveniret<lb/>
					qui viribus suis grandiorem lapidem<lb/>
					quod olim temerario<lb/>
					elevare cupiens, cum damno lucrifecit pudorem. Hoc igitur firmum<lb/>
					habeatis, maius et impudentius mendacium ab orbis initio nunquam<lb/>
					quod quod ille non minus impudenter quam<lb/>
					fuisse sparsum.<lb/>
					imprudenter disseminavit. Tota ecclesia mea testabitur, quod<lb/>
					illam de decimis reformandis causam nunquam, nunquam<lb/>
					attigerim. Ita vero privatim ab apostolorum conversatione<lb/>
					15.<lb/>
					nullo modo possumus, quin more aliorum scribarum<lb/>
					decreta dominorum aut quae Italice seu Latine ad nos<lb/>
					transferuntur transferenda afflictis hominibus opella illa nostra<lb/>
					hoc vitio nobis vertituo, vertatur opus<lb/>
					sucurramus.<lb/>
					Scribis, qui in eadem navi sunt nobiscum et quorum paulatim<lb/>
					vicissimis instrumenta illa intricatissima linguae nostra donare<lb/>
					possunt, in quo genere d. Campellus noster exercitatissimus est.<lb/>
					Hinc accusationes illae hauriuntur ab iis ipsis, qui miseros homines<lb/>
					homines, oppressos cupiunt nobisque vehementer indignantur, si vel<lb/>
					aloquio nostro illos dignati fuerimus, quos illi palantes<lb/>
					favore et auxilio destitutos vellent, modo veritas una<lb/>
					cum mendaciis et artibus quorundam non emegerent,<lb/>
					d.
					21.<lb/>
					demirari igitur satis non possum perfricum, oblectatoris illius nostri, fecissem<lb/>
					qui me tribunitio more preplebam in patres conscriptos nostro et c&#281;tero debiscum,<lb/>
					measque conciones ad concedendam magistratui et nostro et extero debitam<lb/>
					obedientiam dirigere, quod certe seditionis per unum per faustum, Caesari<lb/>
					adversariis patet, qui seditionis ipsum accusantes Caesaris<lb/>
					periculum eum non persolvere calumniabantur aut negare persolutum<lb/>
					utendum esse. Miror denuo, quid impulerit, hominem, ut tamen honorum<lb/>
					de me tulerit testimonium apud eiusmodi hominum genus<lb/>
					gratiam nos omnes iam pridem effudimus. Non memini me<lb/>
					ulla in re unquam offendisse. Sed haec illa est renumeratio, quae<lb/>
					a saeculi filiis fidis persolvitur laboribus. Deum immortalem, quid in<lb/>
					mediis hisce turbis periculosissimis non feci, modo regis res parta<lb/>
					profectae essent? Urferunt me stipendiarii ac inter illos praecipue, qui<lb/>
					oratori coniunctissimus est, ut scripto composito (quod iam pridem<lb/>
					inter alia ad te misi) a me apud symmystas nostros Hispani<lb/>
					artificium ac dolus<lb/>
					insantibus occurrerem, ne tractaturum<lb/>
					neve, qui sunt e praecribus stipendiati honoribus<lb/>
					et gradibus suis deiicerentur, cum periculo non levi amicitiae<lb/>
					ac renovati inter regem et Rhaetos foederis. Haec et alia quam plurimis<lb/>
					cum quaedam religione et quam fidelissime semper<lb/>
					sim executus et non tam famae meae, quae facillime dormire<lb/>
					regno rusticos laborat, quam publicae quicquam consuluerim, nunc<lb/>
					illam ingratissimus omnium mortalium gratiam mihi refert?<lb/>
					Sed quid haec in medium altero, capiendum potius consilium<lb/>
					obligendi hoc vulnus, quod hominis perfidia nobis<lb/>
					Quomodo vos ipsos gerere velitis cupidissime audiemus.<lb/>
					Nobis equidem operae precium esse videbitur, ut primo quoque temporum<lb/>
					cum senatus Trium Foederum in unum coiverit, hominibus<lb/>
					citando evocemus, si pro arrogantia virtute, quae est praeditus<lb/>
					Comparere nolit, conqueremur tamen nos patribus nostris omnia<lb/>
					licet eandem causam non semel tractaverimus et possemus<lb/>
					innocentiae nostrae testimonium, quod una cum apologia nostra<lb/>
					ad Helvetios, mittemus, quae iusta acrimonia referta putare<lb/>
					dominem obruat, quem si verit viris actione redimat.<lb/>
					Alexandio.<lb/>
					Nullam nobis<lb/>
					isticam impurger, gratum meum<lb/>
					tanto<lb/>
					in servanda esse altera aure imparem esse. Mirum<lb/>
					Mennius<lb/>
					viro eiusmodi cerebrum, si cerebruni, superesse.<lb/>
					quae olim praedecissori meo, m. contigerint, cum Italorum<lb/>
					fides
					fides et temeritas tanta esset, ut periculum fuerit, ne ipsorum gratia<lb/>
					contra est, quos consilii tempore stilum suum strinxerat. Pagorum impulsu<lb/>
					confinibus et laetiae et Helvetiae vii cecitur. Forsan id monstri etiam alium,<lb/>
					qui sibi tam facile persuaderi patiuntur, nos esse incendiarios istos,<lb/>
					quibus conflagratio illa accepta referri debeat. Hoc eo facilius<lb/>
					impetrabunt, quo difficiliores isti nobis sunt, qui aegerrime hactenus<lb/>
					quod fecem anabaptistarum et Swencfeldianorum,<lb/>
					una cum Arrianis scolestissimis nonnihil despumaverimus.<lb/>
					Rogamus aut vos, ut consilio et opera vestra decem nobis nobis,<lb/>
					maxime aut mihi, qui gravius senatum vestrum offenderem, si<lb/>
					apologia efficacissima rumores istos non retunderemus, cum<lb/>
					simile quiddam inter vos exoriri, sed prudentius sepeliri<lb/>
					iterum ceperit, cuius nimirum occasionem et fontem vestri<lb/>
					vel<lb/>
					illi me esse dicerent, unde gravissime mihi irascerentur.<lb/>
					quis omnes aquae cursus et ductus observaret? Solatur me enim<lb/>
					cum bonae conscientiae solatium, quae recta semper vivit laeta.<lb/>
					Recte autem mones venenatam illam bullae causam nondum recte sopitam esse<lb/>
					spernunt rustici Vallis Rheticae, premunt Praegallienses et multi alii,<lb/>
					eo quod impune Conradinus evaserit. Multi nobis duobus<lb/>
					testibus culpam asscribunt, quasi modestius testati fuerimus,<lb/>
					qui atrociora noverimus. Deum immortalem quid cum<lb/>
					distorto istoc hominum genere versamur? Nunc mitiores<lb/>
					aequo sumus, quos rigoris antea Stoici condemnarunt.<lb/>
					Nonne tempus suader, ut Cesannus tandem pacem, pretium spemus<lb/>
					duriuscula quaedam in medium proferre, unde periculum<lb/>
					non leve creari Conradino potuisset; sed quae fuisset<lb/>
					sequentia alia quam sanguinarios nos esse et illos, qui<lb/>
					remittamus nihil modestiae servemus neque quicquam<lb/>
					afflictis hisce temporibus tribuamus etc. Nunc cum<lb/>
					doctiores fuerimus, vociferantur rustici, inconstantes non<lb/>
					et authores, ne malum e medio tollatur. Sic omnium<lb/>
					dominum odia in nos confluunt. Sic seditionis nonnullis nunquam<lb/>
					satis sit a nobis, qui ne magistrum habeant parum pacificum<lb/>
					vehementer vereor, qui latere tamen diutius vix poterit.<lb/>
					Sumat hinc inde periculum obtrectator noster, quod non seditionis<lb/>
					sed clementiae a rusticis accusamur. Ita vero adhuc<lb/>
					illi, ut superioribus diebus coactus sit<lb/>
					pradimus (sicuti multi pro certo asserunt) in portum se<lb/>
					ei periculo
					d.<lb/>
					recipere, noctu enim per devia excellentissimi montis et civiorem<lb/>
					se contulit, in qua tamen magna cum molestia et invidia<lb/>
					toleratur; verentur enim cives, ne ipsius gratia rustici denuo<lb/>
					arma arripiant urbemque obsidione cingant, cuius pertesi nunc<lb/>
					rerum precia auctiora sentiunt. Suppliciter est rogandus dominus<lb/>
					ut vulnus istud solide obligetur. Sed ut finem tandem<lb/>
					faciam scribendi, non dubitabo dicere, omnia, quae legatus<lb/>
					effudit in 5 Pagos, ex Conradino proficisci, qui fratris suis<lb/>
					mortem ita ulcisci in nobis conatur, qui tamen multis<lb/>
					nominibus ipsi pepercimus, ne durius et periculosibus<lb/>
					in causa sua staret. Hanc nunc refert gratiam nobis, qui<lb/>
					alioquin abhorret congressus nostros et conciones cum<lb/>
					d. Froschouero viro illustri, quaeso, meo nomine dicito,<lb/>
					aspides.<lb/>
					ut causam suam, quam habet adversus, fellum nostrum<lb/>
					nunc reducem, nihilque de perfidia tua remittentem, instulerunt<lb/>
					Intermissa quidem est illa bonitate et beneficio ipsius domini,<lb/>
					qui exulis liberos non urgere voluit, maxime aut eam etiam<lb/>
					ob causam, quod concertatio, quae mihi cum Gantnero homini<lb/>
					proscacto intercessit, alio me vocaverat. Nunc cum ipse coram sit<lb/>
					Frellus et uxor eius mulier verbi et dicor, et bellua magis<lb/>
					quam homo suis interea artibus et dolis tantum sit fene rata<lb/>
					grandem confecerit aliisque<lb/>
					ut ex re quavis pecuniam<lb/>
					mutuo dando opitulari possit, tempestivum mihi videtur,<lb/>
					ut iam diu intermissa causa reficietur, quod commode<lb/>
					fiet, si d. f. Brentibus literis primo exigit, ab ipso, quod<lb/>
					mihique reliquam, quae debetur summam genuo significet, quod<lb/>
					d. consulibus exhibeam. Si illam cognovero, quemadmodum proficere<lb/>
					probi manus satis testatur neque denuo se causset per insigne,<lb/>
					nisi propter dominos, quibus nova illa causa videbitur.<lb/>
					int iniecturi<lb/>
					statim deinceps olfaciam, quid remoriae<lb/>
					aliquod e re d. Froschoueri fuerit, ut comper monebo propediem<lb/>
					ut ipse transigam negocium. Quid, ut mihi hactenus proponatus<lb/>
					nuncio finem imponere. Doluit animus fuit hactenus,<lb/>
					quod venemerito servire, prout animus fuit, in omnia<lb/>
					malignitate non potui et temporum iniuria<lb/>
					De<lb/>
					quae licet nondum satis pacata apud non<lb/>
					nihil tamen ad hanc illius causam etc.<lb/>
					vero
					colendissime domine suppliciter rogatum volo, ut loquacitati meae, clementes<lb/>
					ignoscas tibique tuaeque paternitati comissum me semper habeas.<lb/>
					consilium proxime a vobis exspectabimus. Uterum consultius sit<lb/>
					illa etiam, de qua mentionem feci aut alia ingredi. Nec enim<lb/>
					animo tranquillo esse possum, cum adversarii illius nostri lingua<lb/>
					adeo sit virulenta, ut ne vobis a culpa omni alienissimis<lb/>
					parceri voluerit, sed pacis studiosissimos animos vestros eiusmodi<lb/>
					criminibus gravare, quae ipsi huius saeculi filii nulla serva<lb/>
					iustitia, avaritiae et voluptati tuis<lb/>
					vata aequitate<lb/>
					sed et aliud occurrit, difficulter cavere<lb/>
					dulgentes committunt.<lb/>
					nimirum Flavio et Helina, quos nostra culpa nimirum<lb/>
					virestos suspicatur, ideo vindictam nunc cogitare. Herode<lb/>
					enim Baptistam porro ferre non potuit etc. Sed divinare cesso<lb/>
					rem acum tangam. Superest, ut nostro omnium nomine, quod<lb/>
					suam reverentiam totumque chorum vestrum amplissimum<lb/>
					quam officiosissime salutes, quod et d. consulis nostri et<lb/>
					Causo et d. pontificis et Carolus et victor ac faciunt.<lb/>
					Cursim Curiae, 1572. 14. iulii.<lb/>
					Tuae dominationi<lb/>
					subiectissimus.<lb/>
					Servulus<lb/>
					Thomas, compater
					1552.
					Amplissimo viro d.<lb/>
					Heinrycho Bullingero,<lb/>
					Tigurinae ecclesiae antistiti<lb/>
					primario et prae<lb/>
					d. suo<lb/>
					singulari observantia<lb/>
					singulari observando.<lb/>
					Zurich.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>