<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8967" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolfgang Haller / Amberg AN Heinrich Bullinger, 23. Juli 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 359,3101</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Vivere et pro aetate sic satis valere te</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8967">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1453" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Haller</surname>
						<forename cert="high">Wolfgang</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1453_Haller_Wolfgang.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Wolfgang_Haller_(Theologe)"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119697653"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l12" cert="high"><orig>Amberg</orig></placeName>
					<date when="1572-07-23" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8968"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8966"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9325"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8590"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9325"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8590"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9325"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8590"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file8969"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8960"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9325"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8590"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file8969"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8960"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8967%2FAutograph%2F00%20E_II_359__fol__3101_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8967/Autograph/00 E_II_359__fol__3101_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8967%2FAutograph%2F01%20E_II_359__fol__3101_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8967/Autograph/01 E_II_359__fol__3101_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8967%2FAutograph%2F02%20E_II_359__fol__3102_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8967/Autograph/02 E_II_359__fol__3102_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8967%2FAutograph%2F03%20E_II_359__fol__3102_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">8967/Autograph/03 E_II_359__fol__3102_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8967%2FAutograph%2F04%20E_II_359__fol__3103_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">8967/Autograph/04 E_II_359__fol__3103_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8967%2FAutograph%2F05%20E_II_359__fol__3103_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">8967/Autograph/05 E_II_359__fol__3103_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					3.<lb/>
					viere et pro aetate sic satis valere te ex literis tuis noviissimis magna<lb/>
					S. D.<lb/>
					voluptate animique laetitia intellexi, doctissime atque observandissime, mi<lb/>
					domine Bullingere, atque unice opto, ut deus optimus maximus te nobis atque universae<lb/>
					reipublicae christianae, quam diutissime salvum et incolumem conservet.<lb/>
					Ad excusationem vero tuam de silentio tuo, qua erga me uteris, quod attinet<lb/>
					nihil sane ea erat opus. Agnosco enim ea in re peccatum meum, quod videlicet<lb/>
					integro hoc anno nihil ad te literarum dedi, eoque nomine culpam deprecor<lb/>
					et veniam mihi dari peto. Etsi enim vicissim abs te eodem fere temporis<lb/>
					spacio nullas acceperim, occupationes tamen tuae ut multiplices et continuae<lb/>
					et longe gravissimae de diuturno silentio tuo etiam te tacente, facile te<lb/>
					apud me excusant. Ego vero intermissi tam diu officii literarum aliam<lb/>
					excusationem afferre non possum, nisi quod tibi plus satis alias occupato.<lb/>
					literis meis inconditis (praesertim cum quod scriberem rei gravioris nihil<lb/>
					occurreret) molestus esse nolui. Quod vero ipse prior diuturnum, quod<lb/>
					inter nos fuit silentium abrugisti, et me literis tuis longe humanissimis et<lb/>
					copiosissimis dignatus es, insuper libellis tuis, parius quidem illis, at salutabis<lb/>
					doctrina refertissimis donasti, in eo rem mihi gratissimam fecisti,<lb/>
					ac pro eo uti debeo, gratias tibi ago maximas. Solent e nundinis Francfordiae<lb/>
					fordiensibus indices seu catalogi librorum, qui in quoubet mercatum<lb/>
					illic prodeunt, huc ad nos adferri. Cumque in eo catalogo, qui ex novissimis<lb/>
					nundinis huc allatus est. Hos ipsos libellos tuos publice in lucem editos<lb/>
					et Augustae Vindelicorum venales ex tare comperissem atque vel<lb/>
					ex ipsa eorum inscriptione argumentum eorum plurimum mihi arrideret, eos<lb/>
					Augusta huc ad me perferri curavi nactusque avidissime legi ac<lb/>
					plane tales inveni, quibus prophanissimo ac perversissimo hoc saeculo nostro<lb/>
					nihil magis necessarium nihil ad excitandum verae pietatis integritatis<lb/>
					et innocentiae e contra ad extinguendum contentionis, insectationis<lb/>
					et maledicentiae studium accommodatius inveniri potuit. Utinam ex<lb/>
					hortationibus hisce tuis et monitis salutaribus, quibus ecclesiae guberrimis<lb/>
					nacula commissa sunt, serio moveantur et posito contentionis studio<lb/>
					in hoc unum omnes incumbant, ut Christi solius gloria regnumque urgeant,<lb/>
					et in nobis obtineat et non nomine tantum sed re ipsa christianum simus<lb/>
					et inveniamur.<lb/>
					Librum Saxonum contra theologos Wittenbergensis editum (cuius literae tuae<lb/>
					meminerunt) ipse quoque nondum vidi, licet dudum audiverim, a<lb/>
					in Wittenbergenses, et qui cum his faciunt Lipsenses theologos ob editum<lb/>
					ab ipsis libunt, qui Gr&#252;ndfest, Teutonic&#281; inscribitur atque etiam consensum<lb/>
					pr&#281;sden, acce bellum parari et anathematissimos tua papales.
					Beneusium, viro theologorum, praemonitionem vulgo, faestrice, inscriptam contra<lb/>
					consensum. Desdem enulgatam ad vos pervenisse non dubito, quo scripto<lb/>
					nescio, an quicquam plurulentius et maledicentius edi potuisset. Etsi autem consensionem<lb/>
					illum Dresden, pastor noster d. Ioannes Matthaeus, vir vere doctus et pius<lb/>
					per omnia non probet multaque in eo, maxime in secunda eius parte de sacra<lb/>
					domini coena desideret, quae apertivo declarari maluisset, tamen cum non tam<lb/>
					consensum illum, quam synceram de sacrae domini coena doctrinam, nimis petulanter<lb/>
					et superbe a Ihenensibus impeti, et calumniis mendaciisque impurissimis deformis<lb/>
					animadverteret, praemonitioni Ihenensium aliud scriptum confutationis<lb/>
					loco opponendum existimavit, quod una cum his mitto raptim ex autographo<lb/>
					a quodam, qui linguae Latinae penitus ignarus est, mendo sissime (quod Latinas<lb/>
					(praesertim dictiones passim scripto insertas attinet) descriptum. Mitto autem una<lb/>
					ult&#281;ro eiusdem pastoris nostri de sacrae domini caena sive de sacramentali corporis<lb/>
					Christi manducatione libello hac potissimum de causa, ut tuum de hiis scriptis<lb/>
					iudicium cognoscam. Mihi quidem ea ob methodum, quam is quam de<lb/>
					pastor noster, in e explicanda doctrina sacrae caenae in his suis libellis sequietur,<lb/>
					valde probatur, quod ea ad detigendum et convincendum Lutheranum<lb/>
					errorem circa negocium sacrae coenae omnium longe accomodatissimae, plane<lb/>
					vissima expeditissima et evidentissima videatur. Cum enim Lutherani<lb/>
					soli hactenus et esse et videri voluerint, qui verba domini pro se habeant,<lb/>
					et quidem pietatem atque reverentiam suam erga domini verba, eo ipso plenum<lb/>
					buccis iactare et semper in ore habere consueverint, quod simpliciter<lb/>
					ea retinerent ac veritatis et omnipotentiae laudem Christo tribuerent,<lb/>
					contra vero nostros blasphemiae et impietatis insimularint atque damnari, ut<lb/>
					ut qui sacrilega temeritate sacra domini verba sanctumque Christi testamentum<lb/>
					viclare atque evertere ac Christum ipsum mendacii arguere ausi sint, res<lb/>
					ipsa postulat, ut Lutherani dogmatis assertoribus, non modo falsa quam<lb/>
					de sacris domini verbis conceperunt opinio, qua et sibi ipsis oculos hactenus<lb/>
					percluserunt et miserae plebeculae miserandum in modum imposuerunt, sed<lb/>
					et ipsum falsae istius opinionis fundamentum Lutheri nimirum authoritas<lb/>
					quam nimium hactenus confisi et superbe insolenterque gloriati et alios<lb/>
					nomine quodam obiecto territare conati sunt, aliquando tandem, eximat<lb/>
					evertaturque. Quod quidem, quem supra nominavi pastor noster, iis ipsis<lb/>
					quos una cum his accipies libellos egregie praestitisse, et quam sint falsi Luthero,<lb/>
					canorum contra nos clamores et criminationes ad oculum et luce<lb/>
					meridiana clarius ostendisse, imo demonstrasse mihi videtur. Verum<lb/>
					prudentius ista ad te, cuius de pastoris nostri scriptis iudicium expectare<lb/>
					potius debueram, quam meum interponere.
					Cnodii habita recte accepisse causamque, cur typis illam apud vos est, cum<lb/>
					volueritis probe intellexisse, quae quidem eiusmodi est, ut mihi merito satis<lb/>
					faciat. Quod superest, ut quam rectissime aeternum valeas in observandissime<lb/>
					me domine Bullingere, cum tuis omnibus, ex animo opto. Datum Amberga<lb/>
					nexus, pulgere anno 1572.<lb/>
					P.<lb/>
					Observantissimus<lb/>
					Valt. Hallerus,
					31.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>