<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8975" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Butler / Cambridge AN Heinrich Bullinger / Zürich, [29. Juli 1572]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms Briefe fol, Butler 1.1</idno>
						<idno subtype="Hinweis">4 Seiten</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">Ms Briefe 2° «Buttler an Bullinger»</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Summus dolor, ..., quem ex Zuinglii nostri fratris dilectissimi praematura et inopinata morte concepi</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc><p>rechter Rand defekt</p></objectDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8975">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p533" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Butler</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089485018"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l86" cert="high"><orig>Cambridge</orig></placeName>
					<date when="1572-07-29" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file8976"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8974"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8334"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8334"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8334"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9004"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8970"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8334"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9004"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8970"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8975%2FAutograph%2F00%20Ms%20Briefe%20fol,%20Butler%201.1_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8975/Autograph/00 Ms Briefe fol, Butler 1.1_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8975%2FAutograph%2F01%20Ms%20Briefe%20fol,%20Butler%201.1_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8975/Autograph/01 Ms Briefe fol, Butler 1.1_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8975%2FAutograph%2F02%20Ms%20Briefe%20fol,%20Butler%201.1_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">8975/Autograph/02 Ms Briefe fol, Butler 1.1_00003.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Summus dolor, vir clarissime ac pater in Christo omni observantia colende<lb/>
					quem ex Zvinglii nostri, fratris dilectissimi praematura et inoprimata morte<lb/>
					concepi, vix scribendi me officio satisfacere potitur. Nec est mirum, quem<lb/>
					unice ob plurima et animi et corporis ornamenta diligentia, quemquam non<lb/>
					studiorum comitem et socium, quam restauratorem habebam, scilicet, quo ipsi sumptum<lb/>
					moeque ex his conversationibus perrenis aliquando non Antronem non vel<lb/>
					sed studiorum et alacritate semper omnem alamine, quicquid numeroris et regni<lb/>
					gentis vel magistratim animi visio me consumeret, qui quanto manctabimus.<lb/>
					omnibus magnus ludo in medium propter. Invenimus, ut boni quamvis in opprimis<lb/>
					maiis, quod eius te humanitatis novimus, ut hominum non futurum in<lb/>
					hostem sis suscepturus, quaecunque a me longo manquam et flecto impensior,<lb/>
					Quamobrem et Zvinglii nostri casu diutissima, quodquam primum scribam, et qui<lb/>
					a recordatione ipsa scripsit, animum pro sua exiugia. Cum ipsibus maii tam<lb/>
					S.<lb/>
					a Christo quasi vitae tribuisse cesserit, breviter signa praicunque Angliam promisi<lb/>
					amicorum ex Germania literas audentia Londini versaremur. Fertio adversus<lb/>
					totius perlamenti misere simptu gravatus, ut summopere conquestus, longe<lb/>
					quo ab episcopi, quod est, quicubi unquam similium opus ipsorum invisit. Dum autem sumultum<lb/>
					Quivid Erasmum Christi non est, nec utrique quicquam ullum episcoporum movisti. Dum autrem, an invum<lb/>
					omnibus mediamenta et curationes adhibentur, fasco et apertissima sit,<lb/>
					praesentium id evenit, ut febris una omnium periculosissima et ardentissima<lb/>
					contracta. Quae sensim illapsa non quidem in artenus, qui deus, aut ne Gallum<lb/>
					sicut latere solent, sed in viscera in nervos, quia usu quoque et magistratum<lb/>
					mabuit. Ea quod latenter recepta, non primum tuo, qui quantum non degillet,<lb/>
					est animadversa. Deinde vero cum satis magnum, cui significationem quam<lb/>
					hominem depulitaverit, prorsui atque et conscripto lento quis habere<lb/>
					sed corpore etiam pene omni amisso et consancto nihil tamen, quendam<lb/>
					ac licet multis et variis me in communibus uteretur, insolentia et magnitudinem<lb/>
					valetudini augebat; illa enim in natura acceperis vehementia et magnitudinem<lb/>
					corrupta et pene emortua nullum consequepantum effecta, quicquam consilium<lb/>
					Pemius et Turnerus, quibus ille doctoribus, ut fietur, quicquam emerit, quo<lb/>
					periculoque habere, et omnes mediuvas, in cassu ab illo interpretatam religionem<lb/>
					prorsui de salute eius desperarunt. Ne tamen quinque intentatam relinquere<lb/>
					quarto ante obitum illud die tertium periclesiam Ielari colorem in<lb/>
					cuius sanguis aperrimus initio mox in virum quoque potestur, non sunt<lb/>
					tantum etiam vestrem, ut ne avicula quidem transfodi posset, tam sinus<lb/>
					vita
					visae verum praemonstravit. Quod ille sentiens adeo constans paratusque adversus mortem<lb/>
					impederritum fuit, ut mori lucrum sibi obiiceret, illamque Pauli vere divinam<lb/>
					multitus in ore usumvoluerit. Dissolvi cupio cupio conflicere Christo; quare opto, ut<lb/>
					Sic mihi fata iudicium, ut fert, obvina voluntas. In ea autem nobile, qua tota mortus<lb/>
					in agone versabatur, ardentissimas ad Christum preces, ut multiplices iuventutis suae<lb/>
					et peccata, nescio saepius a se perpetuatos atque commisos gebruaret, nunquam non efficere<lb/>
					Ingutens, per illa ego te, qua genus de humanum complecteris charitatem, quae<lb/>
					te velibus ad nos in terram destiduit humanisque te involvit miseriis per mortem, inquam<lb/>
					sacrosanctam, qua perditu mortale genus ab aeternae damnationis poena redemisti,<lb/>
					quaeso, obtestorque salutifer Iesu, avertus facile a iuvenitatis meae peccatis, quorum minus<lb/>
					inscius commisi, ut, cum ante tribunal tuum constitero, non mea fraus, non culpa<lb/>
					plectatur, sed tua cuius meritis condonetur. Ne intres iudicium cum servo tuo,<lb/>
					quia non iustificabitur in conspectu tuo omnis vivens. Valeat valeat in causa mea<lb/>
					sanguis ille tuis lesu provosissimus, quem pro redemptione hominem in una illa<lb/>
					sublim effulisti. Amen. Hec atque alia cum tota illa nocte saepium reiterisset et Tigurinae<lb/>
					etiam ecclesiae statum suosque omnes divinae commendasset, poenitati. Pridie calendus iunii<lb/>
					in quiora summo, quum debere, postquam dies sedeum ager devubuisset, ex hac miseriarum velle<lb/>
					ad aeterna vitae quidam deniugavit, funebrem concione Londinensis episcopus, id<lb/>
					quod in principum tantummodo funeribus summi honoris, loco habetur, quibus<lb/>
					familium suis exornavit laudibus et maximis. Deum precor, ut pro filii<lb/>
					suo moli suo mihi spiritu sancto adsit, quo nulla non noctis hora, sponso domini<lb/>
					neo ienuam pulsante imparatus atque melignus reperiat, sed similige<lb/>
					semper Zvinglio invener eluantu ad studia mea attinet, scio, nunquam melim<lb/>
					in statu ea fuisse sita; patronos enim et moecenates liberalissimos tuo beneficio<lb/>
					qui par alterum reperiri poterit nunquam, sibi reperierunt, illis ut meo nomine gratias<lb/>
					astribus immortales, te etiam atque etiam oro. Tuis vero cumulatissime in me colloquio<lb/>
					beneficiis, cum eurem referre gratia, ob eorum magnitudine et multitudine<lb/>
					iubear, imaginariis te quibusdam officiis pro re proque copia renumerabor, tuorum<lb/>
					memoriam integrum nunquam non et inviolata a servabo, tibi non laudi<lb/>
					honorique suo optima, quaeque faulendo cupere quoque ac omni filiali obedientia observantia<lb/>
					prosequendo. Deum interim qu&#281;so, id, quod acturus assidue et pr&#281;saturus eum<lb/>
					sum, ut diu ecclesiae salvum et incolumem te conservet, quo liberius et diutius<lb/>
					eximia virtute et humanitate tua frui omnes possimus. Tua humanitatem, ut<lb/>
					me absentem, sicut consuevit et exligat et suo tueatur patrocinio vehementer<lb/>
					multisque modis rogo oroque. Vale in Christo. Patae ex collegio Christi Austriae<lb/>
					canta primo consium quarto satedurum augusti.<lb/>
					Henricus Butzerus.<lb/>
					observantissimus
					Reverendissimo in Christo patri<lb/>
					ac domino omni observantia, colendo<lb/>
					domino Henrico Bullingero,<lb/>
					Tigurinae ecclesiae primario pastori<lb/>
					Tigurinae ecclesiae hae literaria.<lb/>
					Z&#252;rich.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>