<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file8976" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Rudolf Gwalther d.J. / Cambridge AN Heinrich Bullinger / Zürich, 29. Juli 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms Briefe fol, Gwalther 3.1</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Früher in Zwingli-Ausstellung Zw N 732h</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">Ms Briefe 2° «Gwalther (Sohn)» (1 Blatt) / Zw N 732h</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Grave esset hoc tempore ad te, ..., scribere, mihi praesertim iuveni imperito, nisi ea</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/8976">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1382" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Gwalther d.J.</surname>
						<forename cert="high">Rudolf</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l86" cert="high"><orig>Cambridge</orig></placeName>
					<date when="1572-07-29" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9004"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file8975"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9389"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8156"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9389"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file7794"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9433"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8156"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9389"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file7794"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9004"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8970"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9389"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file7794"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9004"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8970"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8976%2FAutograph%2F00%20Ms%20Briefe%20fol,%20Gwalther%203.1_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">8976/Autograph/00 Ms Briefe fol, Gwalther 3.1_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/8976%2FAutograph%2F01%20Ms%20Briefe%20fol,%20Gwalther%203.1_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">8976/Autograph/01 Ms Briefe fol, Gwalther 3.1_00002.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S. Grave esset, hoc tempore ad te, vir clarissime, domine et tanquam pater reverenter colende<lb/>
					scribere, mihi praesertim iuveni imperito, nisi ea animi moderatione te praedicatio esse scirem,<lb/>
					ut facile mihi persuadeam te, quae scripturus sum, etsi dura et molesta sint, tamen<lb/>
					aequo et tranquillo animo, quandoquidem deo ita placuerit, laturum. Exipuit enim nobis<lb/>
					in tempestiva 5. iunii huius anni cum Londini essemus, Rodolphum Zvinglium,<lb/>
					Tigurinum, pergerinationum mearum comitem, imo conschrimam meum et quod gravius<lb/>
					et neputem tuam. Cuius mors etsi omnibus vobis mihique cumprimis sit tristis et<lb/>
					molesta, tamen eo aequius ferenda, quo magis pie ex hac vita excessit. Cum enim et<lb/>
					sub vesperam, iussu epistolis permissio mediocorum tuumori et Pennii<lb/>
					(quorum hic quidem fore totius Angliae pleberrimus est, ille vero vobis usque adeo notus,<lb/>
					ut de eius fido, quicquam ipsum in quibus rescripsit, atque eius quoque voluntate, aerem maxime<lb/>
					cupientis, ex hospitio publico in eo episcopi expressit de portatis esset, facile ex<lb/>
					fulore frigido, qui tam ex facie quam toto corpore inopabat, facile videbamus, hanc<lb/>
					illi exercitiam fore nactem. Itaque, ut solius, puto, nobis in omnibus praesentibus ministeriam<lb/>
					priscipi, seu, ut vocant, Caspellanum ascivi, ut nobis in omnibus praesto esset, a quo<lb/>
					ad veram fidem excitatus, adeo pie et audenter Christum precibus piis invocavit,<lb/>
					ut hoc ipsum, quod spiraret, praecari esset. Cum orationem et domesticam tanquam iam<lb/>
					moritum cum quibus consolvis solvi dubio, at recta in coelum mentem attello pro quendi Christum<lb/>
					quaero, cum quo, qui consolvi cupio, at recta in coelum mentem attollo, quemadmodum<lb/>
					in precatione in hoc habitur, miror probo et omnium suorum, qui ubiquitatem confensionem<lb/>
					Adeo in ipsa morte animi patris et omnium suorum retinebat mentem.<lb/>
					conditionem familiae suae deploravit, ex qua neminem ad studium aliquam, teste, quo<lb/>
					patre, patruo, amicite et sese pervenire posse querebatur. At mane sub horam<lb/>
					fertam, cum nequilibus subularis papicavit, adeo taliam horam vis manum etiam<lb/>
					omnibus fere sensibus sublatis paulatim expiravit, adeo Gallibus, ut vix manum apponere,<lb/>
					sustinerem. Febre ardentissima et pestilemissima sublatus est, quae eo utque<lb/>
					profecesserat, ut neque purgationibus neque venae factionibus, nequechystere neque variis<lb/>
					rationibus refrigerantibus posset extingui. Per eo circiter noctes continuas vigilabamus<lb/>
					per vices, Lutherus et ego, non quod tam confirmus esset, ut periculum metuerit,<lb/>
					sed quod subinde illi ministranda esset vel acetum rogactum vel filius<lb/>
					lactucae aut aquam pura, ut es ablueret aut linguam sculperet, quae calore<lb/>
					intervo intumuerat et subinde fortes novas contrahebat. Ego quidam primum<lb/>
					Cantabrigiam reversus sum eius libros ad me recepi pro vestro arbitrio vel<lb/>
					dominum missurus, vel, cum mihi qua deiecto, quibusque ad asportaturus. Non enim magnus<lb/>
					est numerus, cum Heidelberga fuerosque ad vos gratificasserit. Miserat<lb/>
					ad ipsum 6. angelictos, quos hoc est, id florenos Germanicos episcopus<lb/>
					Dunelmensis, ad me totiorem, pro dominum, dominum comes Bibliensis, qui in te salutarem,<lb/>
					suo nomine rogavit, lacerat, dono tamen non sufficere potuerunt, quorum<lb/>
					Parkhurstus, Nordovicensis nostri. Quae tamen non dubitur potuerunt, cum<lb/>
					Argelottos, pharmacopo in eo, quod praesertim pro plurima, d. Christi et parentibus, ut<lb/>
					ita dicam (quae merito ex partibus siti sententia. Di equente, qui prius in rebus<lb/>
					mortuus est, per solvere obiebant), et angeliculi. Fierius in templo<lb/>
					d. Andreae pro vicos, cum lachrymis effudit d. Londinensis episcopus, in<lb/>
					habuit seu potius, cum honorificam fecit mentionem. Cantabrigiae omnibus suis<lb/>
					qua eius et aliorum honorificam fecit mentionem. Cantabrigiae omnibus fuit
					satisfacerem, quod a Londinensem et professu, qui reliquum pecuniae profecto collegii tradidit,<lb/>
					siquidem. Antigustem ex totibus est commotissimum fuerunt, inquit, quid de illis credit,<lb/>
					apud nos lugebit. Plura vir possum addere, hoc tempore. Scripseram in posterum<lb/>
					apud nos possit, admodum ipsum ad hoc tempore. Scripseram episcopi, sediam<lb/>
					eius, sed quidnam nuper adierim in sponium ad solum quoddam profectum essem, et<lb/>
					autem quidvis me miraturus. Ingratus enim essem et transcribere, non potui<lb/>
					proxime prospere ministris. Literatus enim spem dissidiorum socium et consulioris<lb/>
					non potest. Pro quareor Christo, vir proxime salutant se quem propter Henfridus, Colvini,<lb/>
					et absidi, in Christo, vir praestantissime, quem precor, ut te adhuc diu<lb/>
					nobis filium et incolumus conservet et omnibus det gratiam, ut bene moriamur.<lb/>
					15.<lb/>
					datae Cantwurgam et iam<lb/>
					Tuae ex<lb/>
					observantissimus<lb/>
					Rodolphus Gvaltherus,<lb/>
					quam in<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					domino
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>