<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file898" type="Brief" source="TUSTEP" n="20102">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Winterthur] an Heinrich Bullinger / Zürich, 6. Mai 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,338 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non putavi faciendum, ut te hoc tempore plus plurimo occupatum ac mille curis distentum</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 73f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,167</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/898">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName ref="l555" cert="low"/>
					<date when="1550-05-06" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!898!Autograph!00%20E_II_357__S__338_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">898/Autograph/00 E_II_357__S__338_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!898!Autograph!01%20E_II_357__S__339_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">898/Autograph/01 E_II_357__S__339_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!898!Autograph!02%20E_II_357__fol__340_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">898/Autograph/02 E_II_357__fol__340_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!898!Autograph!03%20E_II_357__fol__340_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">898/Autograph/03 E_II_357__fol__340_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non putavi faciendum, mi venerande charissimeque <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Bullingere</persName>, ut te hoc tempore plus plurimo occupatum ac mille curis distentum ipse quoque multis interpellem, quum praesertim nil adoe sit, cur(?) te certiorem facere opporteat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quę nova ultro citroque iactitantur, <persName type="auto_name">Matthias</persName> hic noster facile tibi exposuerit, cui etiam nugas quasdam tibi exhibendas, ut describeret, dedi quamquam indignas propemodum, quas legas, nedum ut fidem illis habeas, nisi quod iuvat aliquando mira filiorum hominum commenta quantumvis vana audire inter tot satis multa vera, quę auditu nimis quam horrenda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l18" cert="high">Augustanus</placeName> episcopus <placeName type="citizen_name" ref="l425">Roma</placeName> nuper amplissimis sacerdotiis in <placeName ref="l822" type="citizen_name" cert="high">Germania</placeName> a creatore suo pontifice oneratus ornatusque, ut sibi certe videtur, rediit sanctissime affirmans novum pontificem cunctum in eo esse, ut diuturna ista in religionis caussa infaustaque dissidia concilii autoritate quam primum tollantur, de qua re pulchre inter hunc et Caesarem conveniat, inquam sit propenso plane ac plus quam paterno animo, ac <persName type="citizen_name" ref="p18538">Carolum</persName> propterea comitia illa iamiam <placeName type="citizen_name" ref="l18" cert="high">Augustę</placeName> celebranda magno Christi et ecclesię illius studio maturare, quo omnes Romani imperii ordines iuratos prius in concilii futura decreta habeat ac tum postea omnium auxiliaribus manibus adiutus inobedientes ac rebelles, quicunque tandem futuri sint, invitos etiam ac repugnantes vel cedere cogat vel prorsus excindat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Verum non est consilium adversus dominum; cui si fidem nostram probaverimus, a larvis et bullis istis satis tuti fuerimus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed enim periculum non mediocre est, ne de execranda ista nostrorum ingratitudine atroces pęnas sumpturus sit cęlestis ille et clementissimus pater, cuius longissima longanimitate adeo iamdudum abutimur ipsius adversum nos iam pertinaciter irritantes.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ah quam vigilandum nobis, quam fidelibus ac ferventibus precibus pulsandus cum solidę resipiscentię studio Christus noster, ut pusilli gregis sui misertus fluctibus istis et tempestuoso mari quamprimum imperet, quoniam extra propicium suum aspectum et verbi sui increpatione nullę iam hominum vires, nulla sapientia nec quicquam humani tempestatem hanc sęvissimam serenare poterunt ac tranquillare.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ah ah ah, quam metuo invictę olim ac omnibus formidandę Helvetię, ne, postquam a maiorum ingenio et institutis tam foede degenerat, ab illorum etiam felicitate ac libertate turpiter delapsa in miserrimam servitutis nassam et suo et multorum aliorum maximo malo detrudatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed cohibeo me, mi frater, ne non faciam, quod initio scripsi, me te adeo nunc alioqui occupatum non multis interpellaturum<note type="margin">a.R.: Es folgen noch (unten auf d. Seite) zwei durchgestrichene Zeilen, ganz unleserlich.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Commenda tibi, si quenquam unquam, optimae spei adulescentulum <persName type="auto_name">Lazarum Köllium</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p5561" cert="high">Andreę Köllii</persName>, qui anno 42. grassante crudeliter pestis lue ecclesię apud <placeName type="citizen_name" ref="l50" cert="high">Episcopicellam</placeName> pastorem vere bonum egit, optimi patris optimum filium, qui ut vultu ac totius corporis habitu, sic etiam ingenio, moribus ac vitę pietate ipsissimum patrem refert.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Annos natus est quatuordecim ac miro studiorum amore tenetur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Si nihil aliud, vel hoc illi impetres, obsecro, ut in infimam istam studiosorum, qui isthic sunt, conditionem recipiatur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Rem feceris, mihi crede, Christo tuoque officio dignam mihique longe gratissimam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Admonebit te huius etiam <persName type="auto_name">Mathias</persName> noster, qui hunc coram vidit quique recepit huius se caussam, qua valet apud te gratia, bona fide acturum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Bene vale, cor et anime mi in domino, cui me meosque continentibus precationibus diligenter commenda.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Te tuamque sanctissimam coniugem totamque domum ego meaque reverenter amantissimeque salvere iubemus piis vestris apud servatorem Christum votis iuvari cupientes simul ac sperantes.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salveant fratres et amici omnes cumprimis symmistę administri tui in opere domini, quos omnes coram videre et in Christo complecti iamdudum meditor ac fore spero, ut propediem, quod hic conor, domino fortunante succed[at].</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Iterum iterumque vale.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">6. maii 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">T[uus] <persName type="citizen_name" ref="p8055" cert="high">Ambros[ius] Blaurerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas proximas, quibus tuos defendis, accepi.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tu, quam potes, adnitere, ut ne verbi gratię praedicatio ministris extorqueatur utque citius, si ita opporteat, de publico ęrario tui pendant, unde minister alatur, quam ferant tanto bono subditos spoliari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><persName cert="low" type="citizen_name" ref="p506">Buttlerus</persName> noster coronatum meliori notę, hoc est sole insignitum, meo tibi nomine dabit cum bazone Helvetico, cum tantum tibi pro fusis siclis numerandum fuerit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ago praeterea tibi magnas etiam pro hoc officio [gratias].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">D. <persName type="auto_name">Mathiam</persName> nostrum non est, ut tibi commendem, cum me tibi ab illo commendari opporteat, qui et prior, ni fallar, in amicorum tuorum album relatus, deinde etiam multo me, quem ames, dignus.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Deamo optimum virum vehementer, non solum ob venerandam caniciem, verum etiam ob singularem quendam candorem adeoque divino zelo flagrantem simplicitatem et raram in ministerio ecclesię fidem.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tonat enim, fulgurat et fulminat etiam, cum resipiscentiam pro concione urget; quod utinam tam feliciter faceret, quam facit f[ortiter]!</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Verum solent hic quoque ut alibi fortiter ista contemnere et contra tonitrua ista vere formidanda strenue oppedere, id quod ex ipsomet audietis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Hoc ipso temporis articulo literas accipio a charissimo affine <persName type="citizen_name" ref="p8500">Petro Schäro</persName>, qui te, quod semper ad nos scribens facit, valde quam officiose iubet salvere se suamque coniugem ac prolem sanctis tuis apud gratię thronum interpellationibus diligentissime commendans ac nihil magis optare se affirmans, quam ut te aliquando in praedio illo suo <persName type="auto_name">Vinzleno</persName> gratissimum hospitem salutare ac secum aliquamdiu retinere valeat.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse z. T. verklebt:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">[... d. <persName ref="p495" type="citizen_name" cert="high">Heinricho] Bullingero</persName> <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Tiguricensis</placeName> ecclesię antistiti, amico tamquam fratri suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>