<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9" type="Brief" source="HBBW-21" n="18004">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian an Bullinger, St. Gallen, Dienstag, 10. Januar 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="720" type="transcription">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 21 (Briefe von Januar bis April 1548), bearb. von David Mache und Paul Achim Neuendorf, Zürich 2024, 504 S., ISBN 978-3-290-18668-5.</bibl>
				<bibl n="720" type="regest">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 21 (Briefe von Januar bis April 1548), bearb. von David Mache und Paul Achim Neuendorf, Zürich 2024, 504 S., ISBN 978-3-290-18668-5.</bibl>
				<bibl n="720" type="footnotes">Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 21 (Briefe von Januar bis April 1548), bearb. von David Mache und Paul Achim Neuendorf, Zürich 2024, 504 S., ISBN 978-3-290-18668-5.</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351, 60 (Siegelspuren)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1"><persName ref="p8049">Vadian</persName> hat aus Bullingers Brief [<ref target="18000">18000</ref> vom 3. Januar 1548] mit Interesse vernommen, dass der Bannerherr Andreas Schmid<note type="entity">Schmid, Andreas</note> [zur Taufe von Claude<note type="entity">Heinrich II. von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>, Claude de France (Tochter)</note>, der Tochter König Heinrichs II.<note type="entity">Heinrich II. von <placeName ref="l832">Frankreich</placeName></note>] nach <placeName ref="l832">Frankreich</placeName> gesendet wird. Er hatte zunächst mit Bürgermeister <persName ref="p1419">Johannes Haab</persName> gerechnet, dann aber von der Entsendung Schmids erfahren, sofern jener wegen vieler Amtsgeschäfte oder aufgrund gesundheitlicher Probleme davon abgehalten wäre. Der mit <persName ref="p8049">Vadians</persName> Frau [Martha, geb. Grebel<note type="entity"><persName ref="p8049">Vadian, Joachim</persName>, Martha, geb. Grebel (Gattin)</note>] blutsverwandte Schmid<note type="entity">Schmid, Andreas</note> ist äußerst gebildet und soll auch der französischen Sprache kundig sein. <persName ref="p8049">Vadian</persName> lernte ihn kennen, als dieser Landvogt in <placeName ref="l21">Baden</placeName> war. Schmid ist für diese Aufgabe sehr geeignet.</p>
							<p xml:id="regest2">Der St. Galler Rat<note type="entity">Sankt Gallen, Burgermeister</note> hat zu schätzen gewußt, dass der Große Rat von <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> gerne auch einen St. Galler an der Gesandtschaft beteiligt hätte. Da bei der Wahl der [vier] Gesandten unter den Dreizehn Orten<note type="entity"><placeName ref="l862">Schweiz</placeName></note> nur wenige miteinbezogen werden konnten, scheint es klug, dass von den Zugewandten Orten<note type="entity"><placeName ref="l862">Schweiz</placeName></note> keiner berücksichtigt wurde. Zudem erspart man sich dabei überflüssige Kosten, da ja die St. Galler<note type="entity">Sankt Gallen</note> [Interessen] durch die Zürcher<note type="entity">Zurich</note> sowieso hervorragend vertreten werden.</p>
							<p xml:id="regest3">Was Bullinger über Ägidius <persName ref="p8108">Tschudi</persName> schreibt, bedauert <persName ref="p8049">Vadian</persName>. Er hegte die Hoffnung, dass <persName ref="p8108">Tschudi</persName>, wenn er die Wahrheit sieht, sich nicht nur den [Evangelischen], sondern auch Christus und dessen Hauptlehren gewogener erweisen würde. Wenn sich also von dem vielbegabten Mann nichts Besseres erwarten lässt, ist es zumindest wichtig, dass man ihm auf seinen Einspruch hin nicht den Eindruck gibt, man wäre bereit, den eigenen Standpunkt aufzugeben, zumal er von großen Kirchenpatronen verteidigt wurde.</p>
							<p xml:id="regest4">Von ähnlichem Schlage wie <persName ref="p8108">Tschudi</persName> sind bei den <placeName ref="l300">Luzernern</placeName> der hochgeachtete <persName ref="p3860">Jost von Meggen</persName>, der, wie <persName ref="p8049">Vadian</persName> hört, den [Evangelischen] abgeneigt gegenüber steht, sowie auch bei den Urnern<note type="entity"><placeName ref="l781">Uri</placeName></note> der gelehrte <persName ref="p7699">Amandus von Niderhofen</persName>. Niemand wird glauben, wie sehr <persName ref="p8049">Vadian</persName> ihretwegen insgeheim leidet, sooft er in ihrem Namen gegrüßt wird. Er gibt aber die Hoffnung nicht auf und glaubt, dass sie künftig nicht nur den [Evangelischen] gegenüber etwas geneigter sein werden, sondern im Falle eines Streites über ihre klaren Lehrpunkte auf deren Unterstützung gezählt werden kann.</p>
							<p xml:id="regest5">Es gibt aus <placeName ref="l361">Nürnberg</placeName><note type="entity">Nurnberg</note>, <placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, <placeName ref="l320">Memmingen</placeName>, <placeName ref="l291">Lindau</placeName> sowie aus <placeName ref="l336">München</placeName><note type="entity">Munchen</note> keine Nachrichten mehr über Kriegspläne [Kaiser Karls V.<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note>] gegen die <placeName ref="l862">Schweizer</placeName>, da sich Kaiser, Fürsten und Stände<note type="entity">Deutschland, Reichsstände</note> am Reichstag zu <placeName ref="l18">Augsburg</placeName><note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Reichstag (1. September 1547-30. Juni 1548) (s.a. <persName ref="p18538">Karl V</persName>.)</note> nicht einig werden. Da <persName ref="p18538">Karl V</persName>.<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> alles blockiert, was ihm nicht gefällt, sind seine Parteigänger inzwischen ebenso unzufrieden wie seine Gegner. Ihnen entstehen unterdessen [nämlich] nur große Ausgaben, und es sieht danach aus, als würden der Kaiser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> und sein Bruder, König Ferdinand I.<note type="entity">Ferdinand I.</note>, den Reichstag<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Reichstag (1. September 1547-30. Juni 1548) (s.a. <persName ref="p18538">Karl V</persName>.)</note> allein unter sich abhalten! Es steht fest, dass der Kaiser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> viele Reiter und Fußsoldaten nach Württemberg<note type="entity">Wurttemberg</note> verlegt. Niemand zweifelt daran, dass er Pläne gegen die Eidgenossenschaft<note type="entity"><placeName ref="l862">Schweiz</placeName></note> schmiedet. Fest steht auch, dass der Kaiser, wenn er auf <persName ref="p19981">Papst Paul III</persName>.<note type="entity"><persName ref="p8049">Paul</persName> III.</note> zählen und von diesem Hilfe erwarten könnte, ohne Rücksicht auf die <placeName ref="l862">Schweizer</placeName> und Franzosen<note type="entity"><placeName ref="l832">Frankreich</placeName></note> Herzog <persName ref="p18536">Karl III</persName>. von Savoyen<note type="entity"><persName ref="p18536">Karl III</persName>., Herzog</note> wieder einsetzen würde. Er vertraut aber weder dem Papst<note type="entity"><persName ref="p8049">Paul</persName> III.</note> noch dem Waffenstillstand mit Sultan <persName ref="p18593">Suleiman I</persName>.<note type="entity"><persName ref="p18593">Suleiman I</persName>.</note> Man muss aber auf der Hut sein, weil er bei der ersten Gelegenheit seine Pläne umsetzen wird. Gott bewahre die Seinen! Dies nur für Bullinger und seine Vertrauten.</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Druck">
								<title>VadianBW VI 693f, Nr. 1586</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high">Joachim Vadian</persName>
					<placeName ref="l762" cert="high"/>
					<date when="1548-01-10" cert="high">Dienstag, 10. Januar 1548</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">Bullinger</persName>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="361">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="639">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9!Autograph!00%20E_II_351__fol__60_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9/Autograph/00 E_II_351__fol__60_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9!Autograph!01%20E_II_351__fol__60_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9/Autograph/01 E_II_351__fol__60_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text>
		<body>
			<note xml:id="fna" type="footnote" subtype="signature" n="a"><hi rend="italic">Mit Schnittspuren.</hi></note>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. De legato<note type="entity">Schmid, Andreas</note> urbis vestrae in <placeName ref="l832">Gallias</placeName> misso tuis e literis certior factus, libenter accepi.<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Bullinger hatte <persName ref="p8049">Vadian</persName> am 3. Januar 1548 über die Wahl von Andreas Schmid<note type="entity">Schmid, Andreas</note> zum Gesandten für die Zürcher<note type="entity">Zurich</note> zur Taufe von Claude de France<note type="entity"><placeName ref="l862">Schweiz</placeName>, Gesandtschaft</note> berichtet; s. <ref target="18000">18000</ref>,<ref source="zl18000-2A" target="zl18000-2E" type="zl">18000</ref>.</note></s>
					<s n="2" xml:lang="la">Cogitabam de consule <persName ref="p1419">Habio</persName><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Bürgermeister <persName ref="p1419">Johannes Haab</persName>.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Interim colligebam d. <persName ref="p20278">Fabrum</persName><note type="entity">Schmid, Andreas</note>, antesignanum, missum iri, si illum vel negocia publica vel consolatus munus vel ulla adversa valetudo<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Gemeint ist hier wohl die Gichterkrankung von <persName ref="p1419">Johannes Haab</persName>; vgl. auch <ref target="18006">18006</ref>,<ref source="zl18006-4A" target="zl18006-4E" type="zl">18006</ref>.</note> remorata fuisset.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Vir est humanissimus <persName ref="p20278">Faber</persName><note type="entity">Schmid, Andreas</note> et, ni fallor, <placeName ref="l832">Gallicę</placeName> linguę peritus et mihi ex eo tempore, quo praefectus<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Schmid<note type="entity">Schmid, Andreas</note> amtierte vom 12. Juni 1537 bis 1539 als Landvogt von <placeName ref="l21">Baden</placeName>; s. <bibl>hbbw VII</bibl>, Nr. 1029, Anm. 2; <bibl>EA</bibl> IV/1c 1316f.</note> ad <placeName ref="l21">Thermas</placeName> fuit, familiariter notus ob meam coniugem<note type="entity"><persName ref="p8049">Vadian, Joachim</persName>, Martha, geb. Grebel (Gattin)</note><note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Martha, geb. Grebel<note type="entity"><persName ref="p8049">Vadian, Joachim</persName>, Martha, geb. Grebel (Gattin)</note>. - Die Blutsverwandschaft zwischen <persName ref="p8049">Vadians</persName> Frau und Andreas Schmid<note type="entity">Schmid, Andreas</note> bestand in der Generation ihrer jeweiligen Großeltern. Martha Grebels Großmutter war eine geborene Stucki, deren Schwester wiederum mit Andreas Schmids<note type="entity">Schmid, Andreas</note> Großvater verheiratet war; s. <bibl>HLS</bibl> V 662; Adrian <bibl><author>Corrodi-Sulzer</author></bibl>, Die Vorfahren des Bürgermeisters Felix Schmid, in: <bibl>ZTB</bibl> LVI, 1935, 26. 29. Stammtafel. - Das im vorliegenden Brief genannte Verwandschaftsverhältnis belegt die von Corrodi-Sulzer vermutete Verwandtschaftsbeziehung der Familien Grebel und Schmid.</note>, ipsi admodum propinquam sanguine, et plane talis, qui hac legatione fungi cum laude possit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Porro quod ante admonebas, amplissimo senatui<note type="entity">Zurich</note> vestro placuisse, ut et e nostris aliquis illo missus esset, gratissimum senatui<note type="entity">Sankt Gallen, Burgermeister</note> nostro fuit.<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Dass sich auch Bullinger selbst einen St. Galler<note type="entity">Sankt Gallen</note> Gesandten gewünscht hätte, vermittelt sein Brief an <persName ref="p8049">Vadian</persName> vom 21. Dezember 1547 (<bibl>hbbw XX</bibl>, Nr. 3096,[5]).</note></s>
					<s n="6" xml:lang="la">At ambiri ea res non potuit, nisi aliis ullis ex urbibus pagisve sociorum<note type="entity"><placeName ref="l862">Schweiz</placeName></note> idem permissum fuisset.<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">Zur Wahl s. <ref target="18000">18000</ref>,<ref source="zl18000-2A" target="zl18000-2E" type="zl">18000</ref>; <bibl>hbbw XX</bibl>, Nr. 3096,[5]; Anm. 12; Anm. 13 und <bibl>EA</bibl> IV/1d 899 f.</note></s>
					<s n="7" xml:lang="la">Verum prudenter mihi constitutum videtur, ut, quia non licuisset omnibus proficisci propter delectum paucorum ipsos inter pagos factum, ad declinandam invidiam nemo admissus sit ex sociis<note type="entity"><placeName ref="l862">Schweiz</placeName></note>, ut taceam supervacaneam sumptuum molestiam et quod nihil minus a paucis omnium nomine perficietur, quam quod omnium praesentia agi praestarique potuisset, nec dubitamus, quin amplissimi senatus vestri intercessione egregie simus legationi vestrae commendati.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la">De d. <persName ref="p8108">Scudo</persName> quod scribis, dolet.<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Gemeint ist Bullingers Befürchtung, dass sich <persName ref="p8108">Tschudi</persName> nicht besänftigen lässt; s. dazu <ref target="18000">18000</ref>,<ref source="zl18000-1A" target="zl18000-1E" type="zl">18000</ref>.</note></s>
					<s n="9" xml:lang="la">Erat mihi spes, pacatiorem illum caussae nostrae, imo vero Christi et capitis etiam sui futurum fuisse, si veritatem tam liquido ob oculos positam intuitus fuisset.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quodsi de homine alioqui tot modis commodo et tantis dotibus ornato meliora sperare non datur, tamen operę precium fuerit hoc minus cedere tumultuanti, quo turpius esset, si ullam vel suspitionem de nobis praeberemus caussę deserendae, quae tamen a magnis suae causse et partis patronis<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9"><persName ref="p8049">Vadian</persName> denkt hier an bedeutende Theologen des Mittelalters. Dies geht aus dem Entwurf hervor, den er für den von Johannes Stumpf<note type="entity">Stumpf, Johannes</note> geplanten Brief an <persName ref="p8108">Tschudi</persName> verfasst hatte; s. <bibl><persName ref="p8049">Vadian</persName>BW</bibl> VII 142f.</note> defenditur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la"><ptr target="zl18004-1A" type="zzl"/>Similis farinae<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">similis farinae: von ähnlichem Schlag.</note> est, ut audio, apud <placeName ref="l300">Lucernates</placeName><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">apud <placeName ref="l300">Lucernates</placeName>: bei den <placeName ref="l300">Luzernern</placeName>.</note> clarissimus et ornatissimus vir d. <persName ref="p3860">Iodocus a Meggen</persName><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Jost (Jodocus) von Meggen<note type="entity"><persName ref="p3860">Meggen, Jost</persName> von</note>; zu diesem s. <bibl>hbbw XVI</bibl>, Nr. 2398, Anm. 1.</note>, quem et ipsum audio parum aequum nostrae religioni, sicut et <persName ref="p7699">Amannum a Niderhofen</persName><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13"><persName ref="p7699">Amandus von Niderhofen</persName>, gest. ca. 1566; zu diesem s. <bibl>HBLS</bibl> V 299.</note> apud <placeName ref="l781">Uranios</placeName><note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">apud <placeName ref="l781">Uranios</placeName>: bei den Urnern.</note>, virum doctum et mire humanum.<ptr target="zl18004-1E" type="zzl"/></s>
					<s n="12" xml:lang="la" ana="salute">Quorum vicem nemo credit, quam intra me et sub pallio, quod dicitur, doleam, quoties ipsorum nomine compellor et salutor, neque ita abiicio spem, quin pro meo in illos magno amore non desinam consolari me et magna mihi fiducia polliceri, ut non modo aequiores paulo in posterum habituri ipsos simus, si ulla dissensio oborta fuerit, sed etiam in articulis tam apertis et liquidis (quamquam omnia nostra mire sunt aperta) adiutores.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Sed horum omnium nos dies ipsa certiores faciet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de">Auß <placeName ref="l361">Nürenberg</placeName><note type="entity">Nurnberg</note>, <placeName ref="l18">Augspurg</placeName><note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Reichstag (1. September 1547-30. Juni 1548) (s.a. <persName ref="p18538">Karl V</persName>.)</note>, <placeName ref="l320">Memingen</placeName>, <placeName ref="l291">Lindo</placeName>, <placeName ref="l336">Mönchen</placeName><note type="entity">Munchen</note> schreybt man den unsern nit mer so graußams von den <placeName ref="l862">Schwytzern</placeName>, die selbigen zů bekriegen; dann die sachen sich bey den fürsten und stenden nit allenklich vergleychen laßen wellend, und söllend ja diejenigen, so eß mit dem kayser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> gehabt habend, sich viler dingen nit weniger beschwären dann die andern, so im zůgegen ghandlet habend.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Vast hin<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Vast hin: Naheliegend ist; s. <bibl>SI</bibl> II 1334 s.v. fast anhin.</note> diser ursach, das khain radtschlag<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Antrag; s. <bibl>SI</bibl> IX 242.</note>, so imm nit gefellig ist, seinen fürgang<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Fortgang; s. <bibl>SI</bibl> II 346.</note> hat und man in großen kosten vergebens ligt und kayserliche majestat<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> mit seinem brůder<note type="entity">Ferdinand I.</note> wol diss wegs für sich selbs und allain ainen reychstag<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Reichstag (1. September 1547-30. Juni 1548) (s.a. <persName ref="p18538">Karl V</persName>.)</note> halten mögen, etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de"><ptr target="zl18004-3A" type="zzl"/>Entlich<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">Zuletzt; s. <bibl>SI</bibl> I 317.</note> sag<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Gerücht; s. <bibl>SI</bibl> VII 376.</note> aber ist, daß er ainen starken, starken zeug<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Heereszug.</note> zů ross und fůß sölle in das land zů <placeName ref="l572">Wirtenberg</placeName><note type="entity">Wurttemberg</note> legen.<ptr target="zl18004-3E" type="zzl"/></s>
					<s n="17" xml:lang="de"><ptr target="zl18004-2A" type="zzl"/>Das säch imm<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">ihm.</note> zwar gleych, samm<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">als ob; s. <bibl>SI</bibl> VII 911.</note> er wider ain aydgnoschafft<note type="entity"><placeName ref="l862">Schweiz</placeName></note> noch ettwas gedenkhens<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">Absicht, Erwägung; s. <bibl>Lexer</bibl> I 768.</note> in dem kropp truͤge<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">in dem kropp truͤge: heimlich plane; s. <bibl>Grimm</bibl> XI 2394.</note>, wie man desselbigen khainen zweyfel tregt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Und sol ja gewüss sein: Wo er demm papst<note type="entity"><persName ref="p8049">Paul</persName> III.</note><note xml:id="fn25" type="footnote" n="25"><persName ref="p8049">Paul</persName> III.</note> vertruwen möcht und er sich fürschubs<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Unterstützung.</note> von demselben versechen<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">erwarten; s. <bibl>SI</bibl> VII 567.</note> möchte, das er den hertzog<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28"><persName ref="p18536">Karl III</persName>. von Savoyen<note type="entity"><persName ref="p18536">Karl III</persName>., Herzog</note>. - Zum Gerücht über dessen Wiedereinsetzung s. zuletzt <ref target="18002">18002</ref>,<ref source="zl18002-2A" target="zl18002-2E" type="zl">18002</ref>.<ptr target="fn18004-1" type="zfn"/></note> von Sophoy<note type="entity"><persName ref="p18536">Karl III</persName>., Herzog</note>, onangesechen<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">ohne Rücksicht auf; s. <bibl>SI</bibl> VII 561.</note> die <placeName ref="l862">Schweytzer</placeName> und <placeName ref="l832">Frantzosen</placeName>, gewüsslich einzůsetzen und damit mer dann ainen hasen in ainem gejagt zů fachen<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">bekommen. - Vgl. <bibl>Wander</bibl> II 371, Nr. 105.</note> sich underston würd. Er gdar<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">wagt; s. <bibl>SI</bibl> XIII 1519. 1534.</note> aber dem papst<note type="entity"><persName ref="p8049">Paul</persName> III.</note> und dem <persName ref="p18593">Türken</persName><note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Sultan <persName ref="p18593">Suleiman I</persName>.<note type="entity"><persName ref="p18593">Suleiman I</persName>.</note></note> mit seinem anstand<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Waffenstillstand; s. <bibl>SI</bibl> XI 976. - Zur Übereinkunft zwischen Kaiser<note type="entity"><persName ref="p18538">Karl V</persName>.</note> und Sultan<note type="entity"><persName ref="p18593">Suleiman I</persName>.</note> s. <bibl>hbbw XX</bibl>, Nr. 2949, Anm. 16.</note> nit wol vertrauwen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">Darum man sich nun versechen wil, er werde seiner anschlegen<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Plänen; s. <bibl>SI</bibl> IX 215f.</note> ettwas anstal machen<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">anstal machen: aufschieben; s. <bibl>SI</bibl> XI 15.</note>, biß imm die komlikhait<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Gelegenheit; s. <bibl>SI</bibl> III 286.</note> baß zůr hand ston werde.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Darum man wol gůt sorg haben sol.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Dan wo man möcht, so thät man und ist der will gwaltig vorhanden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Gott well uns treuwlicht bewaren.<ptr target="zl18004-2E" type="zzl"/></s>
					<s n="23" xml:lang="la">Haec tibi et paucis tuis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="25" xml:lang="la"><placeName ref="l473">Sangalli</placeName>, 10. ianuarii, anno 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">Unterschrift:</note>
					<s n="26" xml:lang="la">Ioach.</s>
					<s n="27" xml:lang="la"><persName ref="p8049">Vadianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">Adresse darunter:</note>
					<s n="28" xml:lang="la">Viro domino Henrycho Bullingero, urbis <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> episcopo, inprimis colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>