<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file90" type="Brief" source="HBBW-21" n="3180">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer an Bullinger, [Konstanz], Dienstag, 1[0]. April 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="720" n="3180" type="transcription"/>
				<bibl ref="720" n="3180" type="regest"/>
				<bibl ref="720" n="3180" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357, 264 (Siegelspur)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Der bedauernswerte <persName ref="p7242">Claude d'Aliod</persName><note type="entity">Aliod, Claude d'</note> hat <persName ref="p8055">Blarer</persName>, dessen Bruder Thomas<note type="entity"><persName ref="p8055">Blarer</persName>, Thomas</note> sowie Vetter <persName ref="p4082">Konrad Zwick</persName> eindringlich gebeten, sich aus Nächstenliebe bei den Zürchern<note type="entity">Zurich</note> dafür einzusetzen, dass er die Zürcher Stadt und Landschaft<note type="entity">Zurich, Landschaft</note> [trotz seines Aufenthaltsverbots] betreten darf. So könne er seine Schulden eintreiben und tilgen sowie seine Ware verkaufen und alle Parteien zufriedenstellen.</p>
							<p xml:id="regest2">Bullinger möge beim Zürcher Rat<note type="entity">Zurich</note> hierfür eine Ausnahmegenehmigung und eine achttägige Fristverlängerung zur Schuldentilgung bewirken, damit d'Aliod sich nach Kräften persönlich um die Rückzahlung bemühen kann. Ließe er seine Geschäfte nämlich von jemand anderem ausführen, müsste er mit großen [finanziellen] Einbußen rechnen.</p>
							<p xml:id="regest3">D'Aliod ist ein anständiger, gottesfürchtiger Mann, der aber auf seiner Suche [nach Gott] vom rechten Weg abgekommen ist. Doch gibt er vor, seine Irrlehren stets nur auf Nachfrage von Gelehrten, nie aber unter einfachen Leuten verbreitet zu haben. Auch sei er stets bereit gewesen, sich eines Besseren belehren zu lassen. Aber trotzdem habe man ihn verleumdet und [1547 in Augsburg<note type="entity">Augsburg</note>] verhaftet.</p>
							<p xml:id="regest4"><persName ref="p8055">Blarer</persName> konnte bisher noch nicht mit ihm über dessen Ansichten sprechen, möchte das aber bald eingehend nachholen. Hoffentlich ist d'Aliod einsichtig, denn er geht in seinem großen [Glaubens]eifer fehl. Möge ihn Gott bessern! In <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> ist nichts darüber bekannt, dass d'Aliod versucht hätte, jemanden von seiner Meinung zu überzeugen. Das hätten die <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> nicht gebilligt. Er ist noch <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Bürger.</p>
							<p xml:id="regest5">Bullinger möge sich daher dafür einsetzen, dass d'Aliod seine Geschäfte dieses eine Mal noch persönlich in <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> und <placeName ref="l555">Winterthur</placeName> abwickeln darf. Andernfalls entstünde ihm ein großer finanzieller Schaden, weil der Wert seiner Waren bei der [drohenden] Zwangsversteigerung zu gering angesetzt würde. [Diese kann er nur abwenden, indem] er seine Schulden bei seinen Zürcher Gläubigern [N.N.]<note type="entity">N.N., Schuldner und Gläubiger von <persName ref="p7242">Claude d'Aliod</persName></note> innerhalb der nächsten zehn Tage begleicht. <persName ref="p8055">Blarer</persName> versucht, das Geld für ihn aufzubringen.</p>
							<p xml:id="regest6">Er wird Bullingers Brief [nicht erhalten] morgen oder übermorgen beantworten.</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck__und__zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>BlarerBW II 693f, Nr. 1519</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/90">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high"/>
					<placeName ref="l257" cert="low"/>
					<date when="1548-04-10" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="53">Latein</language>
				<language ident="de" usage="947">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!90!Autograph!00%20E_II_357__fol__264_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">90/Autograph/00 E_II_357__fol__264_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!90!Autograph!01%20E_II_357__fol__264_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">90/Autograph/01 E_II_357__fol__264_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text>
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="title" n="1">Blarer datiert den vorliegenden Brief unten in Z. <ref source="zl18073-8A" target="zl18073-8E" type="zl">18073</ref> eindeutig auf den 12. April 1548, gibt jedoch in seinem folgenden Schreiben von Freitag, dem 13. April 1548 an, dass er ihn am «Zinstag», demnach also am Dienstag, dem 10. April 1548, verfasst hat. Hätte er den Brief aber tatsächlich am 12. April geschrieben, wäre eher damit zu rechnen, dass er diesen statt mit dem Wochentag mit «gestern» datiert hätte; s. <ref target="18074">18074</ref>,<ref source="zl18074-12A" target="zl18074-12E" type="zl">18074</ref>.<ptr target="fn18073-7" type="zfn"/></note>
		<note xml:id="fna" type="footnote" subtype="signature" n="a"><hi rend="italic">Ohne Schnitt- oder Nadelstichspuren.</hi></note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Fürgeliepter herr und brůder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Diser arm, ellend mensch, <persName ref="p7242">Claudius</persName><note type="entity">Aliod, Claude d'</note><note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><persName ref="p7242">Claude d'Aliod</persName>, auch gen. Wassermann. - Er wurde aufgrund seines Glaubens an die absolute Einheit Gottes und seiner Ablehnung der Göttlichkeit des Heiligen Geistes und Christi im Jahr 1534 aus Basel<note type="entity">Basel</note>, Bern<note type="entity">Bern</note> und <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> sowie aus <placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, Memmingen<note type="entity">Memmingen</note> und Ulm<note type="entity">Ulm</note> verwiesen. Dennoch hatte er das <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Bürgerrecht am 31. April 1541 erhalten. Seinen 1545 und 1550 nachweisbaren Steuersatz von 3 Schilling hatte er 1547 nicht bezahlt, was auf finanzielle Schwierigkeiten hindeuten könnte; s. <bibl>hbbw IV</bibl>, Nr. 370, Anm. 39; <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> StadtA, A IV, Bürgerbuch, Bd. 5, S. 104; L Steuerbücher, Bd. 123 (1545), [ohne Seitenzählung]; Steuerbücher der Stadt <placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, Bd. 3: 1540-1620, bearb. v. Peter Rüster, <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> 1966, S. 34, Nr. 164; S. 89, Nr. 1500. - Anlass für den vorliegenden Brief war vermutlich, dass d'Aliod samt Frau<note type="entity">Aliod, Claude d', N.N. (Gattin)</note> und Kind<note type="entity">Aliod, Claude d', N.N. (Kind)</note> wohl in der zweiten Februarhälfte 1548 aus <placeName ref="l587">Zürich</placeName> ausgewiesen worden war; s. <placeName ref="l587">Zürich</placeName> StA, F III 32, Seckelamtsrechnungen 1547/48, S. 77.<ptr target="fn18073-1" type="zfn"/></note>, hat mynen lieben brůder<note type="entity"><persName ref="p8055">Blarer</persName>, Thomas</note><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3"><persName ref="p8055">Blarers</persName> Bruder Thomas<note type="entity"><persName ref="p8055">Blarer</persName>, Thomas</note>, dazumal <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Reichsvogt, sowie sein Vetter <persName ref="p4082">Konrad Zwick</persName> gehörten dem <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Kleinen Rat<note type="entity"><placeName ref="l257">Konstanz</placeName>, Burgermeister</note> an; s. Konrad <bibl><author>Beyerle</author></bibl>, Die <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Ratslisten des Mittelalters, hg. v. der Badischen historischen Kommission, Heidelberg 1898, S. 236-238.</note>, ouch minen v[etter] C[onraten] Z[wick]<note type="entity"><persName ref="p4082">Zwick, Konrad</persName></note> und mich gar ernstlich und trungelich<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">eindringlich; s. <bibl>SI</bibl> XIV 1111f.</note> angesůcht<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">ersucht.</note>, das wir ime wellten um gottes und der liebe willen beholffen<note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">behilflich.</note> sin, <ptr target="zl18073-2A" type="zzl"/>damitt er möchte bey euch so lang platz haben<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">möchte bey euch ... platz haben: Zutritt in die Stadt<note type="entity">Zurich</note> und Landschaft<note type="entity">Zurich, Landschaft</note> <placeName ref="l587">Zürich</placeName> erhalte; vgl. <bibl>SI</bibl> V 257.</note>, byß er mitt seinen schuldigern<note type="entity">N.N., Schuldner und Gläubiger von <persName ref="p7242">Claude d'Aliod</persName></note> und glöbigern rechnete<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">(finanziell) abgerechnet hat; s. <bibl>SI</bibl> VI 116. - Zur ausstehenden Schuldenabrechnung d'Aliods s. <ref target="18074">18074</ref>,<ref source="zl18074-5A" target="zl18074-5E" type="zl">18074</ref>. <ref source="zl18074-6A" target="zl18074-6E" type="zl">18074</ref>.</note>,<ptr target="zl18073-2E" type="zzl"/> und seinen krom<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">seinen Krom: seine Ware; s. <bibl>SI</bibl> III 809 s.v. Chram. - D'Aliod handelte u.a. mit medizinischen Schriften, die sich, wie die Dringlichkeit seiner Einreise und die drohende Zwangsversteigerung seiner Waren nahelegen, in einem Lager in <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> befunden haben dürften; s. oben Z. <ref source="zl18073-5A" target="zl18073-5E" type="zl">18073</ref> sowie <ref target="18074">18074</ref>,<ref source="zl18074-2A" target="zl18074-2E" type="zl">18074</ref>.<ptr target="fn18073-4" type="zfn"/></note> zů nutz verwenden<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">zů nutz verwenden: zu Geld machen; vgl. <bibl>SI</bibl> IV 890; XVI 425.</note> und des onwerden<note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">des onwerden: die (Ware) verkaufen; s. <bibl>SI</bibl> XVI 1351.</note> und allso yederman zůfriden stellen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de">Ist demnach unser aller dreyer gantz fruntlich, best geflissen bitt an euch, wellind von unser wegen bey ewern herren<note type="entity">Zurich</note><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">Gemeint ist der Zürcher Rat.</note> anhalten<note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">inständig bitten; s. <bibl>SI</bibl> II 1227.</note>, nachdem<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">weil; s. <bibl>SI</bibl> XIII 1111.</note> ime sunst die statt<note type="entity">Zurich</note> und land<note type="entity">Zurich, Landschaft</note> verbotten<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Trotz d'Aliods Ausweisung aus Stadt<note type="entity">Zurich</note> und Landschaft <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich, Landschaft</note> durfte er sich zunächst noch zeitweise in der Stadt aufhalten, wie seine Tätigkeit als Briefbote belegt. Er wurde zuletzt nachweislich am 17. Juni 1544 mit einem Brief <persName ref="p8055">Blarers</persName> von <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> nach <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> geschickt. Weshalb ihm der Zutritt später gänzlich verwehrt wurde, ist unbekannt; s. <bibl>hbbw XIV</bibl>, Nr. 1936,13f; zur Ausweisung s. oben <ref target="fn18073-1" type="fn">fn18073-1</ref>.<ptr target="fn18073-3" type="zfn"/></note>, das er doch noch diß mal selbs hinein dörffte und seine sachen, best er möchte<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">best er möchte: so gut er vermag.</note>, verrichten, diewyl ers nitt on seinen grossen nachtail durch ainen andern thain<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">tun.</note> kan, <ptr target="zl18073-7A" type="zzl"/>und das ime der terminus<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">der terminus: die Frist; s. <bibl>SI</bibl> XIII 1610 s.v. Termin. - Gemeint ist die in <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> festgesetzte Frist, innerhalb derer d'Aliod seine Schulden tilgen musste, um die Zwangsversteigerung seiner Waren abzuwenden. Diese sollte, wie unten in Z. <ref source="zl18073-3A" target="zl18073-3E" type="zl">18073</ref> angegeben, am 22. April 1548 enden. Mit der von <persName ref="p8055">Blarer</persName> erbetenen Verlängerung hätte d'Aliod demnach bis zum 30. April 1548 für die Begleichung seiner Schulden Zeit gehabt.<ptr target="fn18073-5" type="zfn"/></note> doch um acht tag erstreckt<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">erstreckt: verlängert werde; vgl. <bibl>SI</bibl> XI 2168.</note>.<ptr target="zl18073-7E" type="zzl"/></s>
					<s n="4" xml:lang="de">Wurde er<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">Wurde er: Dann würde er.</note> sich umsechen seines besten vermögens<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">sich umsechen seines besten vermögens: sich nach Kräften bemühen.</note>, das er gellt uffbrechte und zalung thäte.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de">Er<note type="entity">Aliod, Claude d'</note> ist ainmal ain frommer<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">anständiger; vgl. <bibl>SI</bibl> I 1295.</note> mensch, der gott forcht<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">fürchtet.</note> und sůcht und gůt condition<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">gůt condition: den rechten Weg; vgl. <bibl>Kirsch</bibl> 649.</note> verlassen hat.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Daneben geht er mitt ettlichen fantaseyen<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Irrlehren; vgl. <bibl>Grimm</bibl> XIII, 1822. - D'Aliod<note type="entity">Aliod, Claude d'</note> hatte unmittelbar nach seiner Ankunft in Augsburg<note type="entity">Augsburg</note> im September oder Oktober 1546 begonnen, seine antitrinitarische Lehre zu verbreiten und einige Anhänger um sich zu scharen. Zudem hatte er sich in einem an den Augsburger Rat<note type="entity">Augsburg, Burgermeister</note> gerichteten Schreiben als Prophet des ungeteilten Gottes vorgestellt und für seinen Glauben geworben. Er und seine Anhänger wurden daraufhin auf Veranlassung der Augsburger Prediger<note type="entity">Augsburg, Pfarrer</note> im Januar 1547 vom Rat<note type="entity">Augsburg, Burgermeister</note> verhört und anschließend verhaftet. D'Aliod<note type="entity">Aliod, Claude d'</note> selbst schwor im Gegensatz zu einigen seiner Gefolgsleute von seiner Lehre ab und musste die Stadt im Februar 1547 verlassen. Im Juni desselben Jahres scheint er sich wieder in der Nähe von <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> aufgehalten zu haben; s. <bibl>hbbw XIX</bibl>, Nr. 2759,93-103 mit Anm. 50; Nr. 2786,81f; Nr. 2805,31-34; XX, Nr. 2935,52-54 mit Anm. 37.<ptr target="fn18073-2" type="zfn"/></note> um, die nitt grund habend.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Nympts aber hoch<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">Nympts aber hoch: Er gibt aber vor.</note>, das ers nienen<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">nie.</note> begert hab zů säen under ainfaltig leut.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Aber wol etwa, wann<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">wenn.</note> er darum von verstendigen angereddt worden, seye er onbeschwärt<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">gerne bereit; s. <bibl>SI</bibl> IX 2076.</note> gewesen, sein mainung anzezögen<note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">darzulegen; vgl. <bibl>SI</bibl> XVII 380.</note>, aber mitt aller undergebegung<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Vermutlich meint <persName ref="p8055">Blarer</persName> «mitt aller undergebegung» im Sinne von: unter Vorbehalt.</note>, das er sich gern welle berichten<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">berichtigen.</note> lassen und nitt uff seiner mainung beston.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Aber man hab im<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">im ... ussbracht: über d'Aliod ... verbreitet; s. <bibl>SI</bibl> V 718.</note> sölichs allweg glich anderst ussbracht und uffgenomen<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">(ihn) verhaftet; s. <bibl>SI</bibl> IV 737. - Zu d'Aliods<note type="entity">Aliod, Claude d'</note> im Januar 1547 erfolgter Festnahme in Augsburg<note type="entity">Augsburg</note> s. oben <ref target="fn18073-2" type="fn">fn18073-2</ref></note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de">Ich hab noch gar nichts mitt im<note type="entity">Aliod, Claude d'</note> seiner meinung halb gereddt, dann ich bysanher<note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">bisher; s. <bibl>FNHDW</bibl> IV 472.</note> nitt zeyt noch weyl<note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Gelegenheit; s. <bibl>SI</bibl> XV 1215.</note> gehapt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Hab aber můt<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">die Absicht; s. <bibl>SI</bibl> IV 581.</note>, bald mitt im desshalb zů handlen<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">mitt im ... zů handlen: mich mit ihm zu befassen; s. <bibl>SI</bibl> II 1402.</note>, und mich seiner mainung gruntlich zů erkundigen, der hoffnung, er werde sich wol weysen<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">belehren; vgl. <bibl>SI</bibl> XVI 1930.</note> lassen.<ptr target="zl18073-6A" type="zzl"/></s>
					<s n="12" xml:lang="de">Er hat ain grossen, aber irrigen yfer.<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Siehe oben <ref target="fn18073-2" type="fn">fn18073-2</ref>.</note><ptr target="zl18073-6E" type="zzl"/> Der herr gott welle es alles an ime verbesseren!</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Wir habend hie nie erfaren können, das er yeman<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">irgendjemanden.</note> understanden<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">versucht; s. <bibl>SI</bibl> XI 619.</note> hab, sein mainung einzereden, dann wir es sonst nitt für gůt gehapt<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">gehalten.</note> hetten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Er ist noch unser burger<note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Zu d'Aliods<note type="entity">Aliod, Claude d'</note> <placeName ref="l257">Konstanzer</placeName> Bürgerrecht s. oben <ref target="fn18073-1" type="fn">fn18073-1</ref>.</note>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de"><ptr target="zl18073-4A" type="zzl"/>Bitt euch aber von unser aller wegen, das best euch möglich ze thain, das er doch noch dißmal selbs zů euch und gen <placeName ref="l555">Wynterthur</placeName> dörffte<ptr target="zl18073-4E" type="zzl"/>, sine sachen zů verrichten, damitt ime sein wahr<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">Ware.</note> und krom nitt umsonst allso hingehn<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">abhanden kommen.</note> muͤsse, dann<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">weil.</note> es inn<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">ihn.</note> vyl costet<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Gemeint ist: Ihm würde daraus ein großer Schaden entstehen.</note>. <ptr target="zl18073-5A" type="zzl"/></s>
					<s n="16" xml:lang="de">Wurde<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">[Es] würde.</note> aber im<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">ihm.</note> yetzund im verganten<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">im verganten: im Falle einer (Zwangs)versteigerung; s. <bibl>SI</bibl> II 380. - Offensichtlich wurde d'Aliods<note type="entity">Aliod, Claude d'</note> Handelsware aufgrund seines Zahlungsverzugs zur öffentlichen Versteigerung beschlagnahmt.</note> umm gar ain schympflichs angeschlagen<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">ummb gar ain schympflichs angeschlagen: preislich viel zu gering angesetzt; vgl. <bibl>SI</bibl> VIII 791 s.v. schimpflich; IX 383 s.v. anschlahen.</note>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de"><ptr target="zl18073-3A" type="zzl"/>Er<note type="entity">Aliod, Claude d'</note> můsß noch in 10 tagen von dato<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">in 10 tagen von dato: innerhalb der nächsten zehn Tage (d.h. bis zum 22. April 1548).</note> gewisß<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">zahlungsfähig; s. <bibl>SI</bibl> XVI 2030.</note> by euch sin und yederman zů friden stellen.<ptr target="zl18073-3E" type="zzl"/><ptr target="zl18073-5E" type="zzl"/> Ich will sechen, wa<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">ob.</note> ich das gellt uffbring.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la"><ptr target="zl18073-1A" type="zzl"/>Ad tuas literas<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">Nicht erhalten. - Da Bullingers Brief die Nachfrage bezüglich Octavien Blondel<note type="entity">Blondel, Octavien</note> aus <persName ref="p8055">Blarers</persName> Schreiben vom 30. März 1548 beantwortet haben muss, wie dessen Brief vom ca. 15. April 1548 darlegt, kann der hier erwähnte, nicht erhaltene Brief Bullingers in Anbetracht der etwa zweitätigen Reisezeit zwischen <placeName ref="l587">Zürich</placeName><note type="entity">Zurich</note> nach <placeName ref="l257">Konstanz</placeName> frühstens Anfang April 1548 und spätestens kurz vor dem Abfassungsdatum des vorliegenden Briefes am 12. April 1548 verfasst worden sein; s. <ref target="18067">18067</ref>,<ref source="zl18067-13A" target="zl18067-13E" type="zl">18067</ref>; <ref target="18075">18075</ref>,<ref source="zl18075-4A" target="zl18075-4E" type="zl">18075</ref>.<ptr target="fn18073-6" type="zfn"/></note> cras aut perendie respondebo.<ptr target="zl18073-1E" type="zzl"/></s>
					<s n="19" xml:lang="la"><ptr target="zl18073-8A" type="zzl"/>12.<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Richtig ist aber Dienstag, der 10. April; s. oben <ref target="fn18073-7" type="fn">fn18073-7</ref>.</note> aprilis 1548.<ptr target="zl18073-8E" type="zzl"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">Unterschrift:</note>
					<s n="20" xml:lang="la">Tuus Ambr.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Bl.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">Adresse auf der Rückseite:</note>
					<s n="22" xml:lang="la">D. Heinricho Bullingero suo.</s>
					<s n="23" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Der Überbringer des vorliegenden Briefes war entweder Georg Escher vom Luchs<note type="entity">Escher vom Luchs, Georg</note> oder Hans Konrad Escher vom Luchs<note type="entity">Escher vom Luchs, Hans Konrad</note>; s. <ref target="18074">18074</ref>,<ref source="zl18074-1A" target="zl18074-1E" type="zl">18074</ref> mit <ref target="fn18074-1" type="fn">fn18074-1</ref>.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>