<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9000" type="Brief" source="TUSTEP" n="42132">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johann Konrad Ulmer (von Ulm, ab Ulmis)] / [Schaffhausen] an [Heinrich Bullinger], 27. August 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2525</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas postremas ... 15. Augusti de Stultzio nostro</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9000">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8109" cert="low"/>
					<placeName ref="l441" cert="low"/>
					<date when="1572-08-27" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9000!Autograph!00%20E_II_377__fol__2525_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9000/Autograph/00 E_II_377__fol__2525_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9000!Autograph!01%20E_II_377__fol__2525_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9000/Autograph/01 E_II_377__fol__2525_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Literas tuas postremas, clarissime vir et pater in Christo summe colende, 15. augusti de <persName>Stultzio</persName> nostro potissimum scriptas 20. demum eiusdem mensis accepi, quo die d. consul <persName ref="p2553">Peyerus</persName> ad senatum nostrum retulit rogatu <persName>Stultzii</persName>, ut ex senatorum ordine aliquis deligeretur, qui ipsum ad ecclesiam <placeName ref="l42">Bernang</placeName> deduceret et simul cum literis amplissimi senatus vestri populo commendaret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Atqui cum ab amplissimo vestro senatu, non a nostro eo vocatus fuerit <persName>Stultzius</persName>, decretum est, ut totum negocium iterum scribatur ad senatum vestrum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Turbavit omnia negligentia consulis <persName ref="p6234">Rinckii</persName>, qui nullam <persName>Stultzii</persName>, ut rogatus fuerat, apud vestros fecit mentionem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Postquam igitur tuam sententiam d. consuli <persName ref="p2553">Peyero</persName> de <persName>Stultzio</persName> indicavi, quod videlicet pollicitus sis per consulem vestrum curaturum, ut, quae sit senatus vestri voluntas, sciamus et quomodo periculo liberetur <persName>Stultzius</persName>, iudicavit apud nos omnem tantisper actionem suspendendam esse, donec, quid abs te effectum sit, rescripseris.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Expectamus igitur responsum tuum, idque non absque sollicitudine, quod initio scribebas <persName>Stultzio</persName> ad ecclesiam <placeName>Bernangensem</placeName> esse maturandum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Varia apud nos rumor obscurus spargit, et dicitur non semel prostratas a nostris <persName ref="p6789">Albani</persName> copias et militem circa <placeName ref="l157">Francofordiam</placeName> colligi, qui ipse ignorare se, cui militaturus sit duci, profiteatur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Gratias summas pro donato mihi d. <persName ref="p8018">Halleri</persName> libello ago et laudo laborem illius, qui multis prodesse poterit ex nostris ad iugulanda antichristi mancipia suis propriis armis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Si d. <persName ref="p1227">Froschouerus</persName> de editione libelli de authoritate verbi dei monuisset, praefixissem epistolium; sed recte ita res cecidit, ut, sicuti author suppresso nomine suo edi voluit, sic et translatio absque tali in lucem prodeat epistola.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Maluissem et meum simul suppressum nomen, si ita tuae placuisset humanitati, quanquam in praeliminari epistola lector de utilitate libelli, et qua re in <placeName ref="l822">Germanicam</placeName> linguam conversus fuisset, instrui potuisset.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Misit ante aliquot dies d. <persName ref="p1227">Froschouerus</persName> duo prima folia, cui rescripsi rogans, ne nimis ab ea, quam studiose usurpavi orthographia et idiomate, discedat; ita enim simplicioribus apud exteros gratiorem eius libelli fore lectionem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Hodie <placeName ref="l1337">Sulgensis</placeName> pastor apud me fuit conquerens et ipse de tyrannide canonicorum <placeName ref="l257">Constantiensium</placeName> et praefecti illius Liechtensteigii <persName>Tschudi</persName>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Vestris tacentibus et conniventibus pleraeque brevi ecclesiae pastoribus orbabuntur, et ubique reducetur papatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" ana="farewell">Vale cum d. d. et fratribus omnibus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" ana="salute">Resalutant tuam humanitatem reverenter d d. consules <persName ref="p2553">Martinus Peyerus</persName>, <persName ref="p264">Burgoverus</persName>, <persName>Beatus Leo</persName> omnesque symmystae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Datum raptim 27. augusti anno domini 1572.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Tuae humanitatis studiosissimus <persName ref="p8109">Ioannes Conradus Ulmerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Clarissimo viro eximioque Christi servo d. <persName ref="p495">Heinrico Bullingero</persName> seniori, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> antistiti fidelissimo, domino et patri suo in Christo summa reverentia colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>