<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file901" type="Brief" source="TUSTEP" n="20104">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Zürich an Pierre Viret / Lausanne, 8. Mai 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a38"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms. lat. 114, fo 64-65, 114</idno>
						<idno subtype="Zustand">fo 65 grösserer Textverlust</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas vestras v. Kalend. Decemb. anno preterito Viviaci ex generali conventu scriptas</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc><p>fo 65 grösserer Textverlust</p></objectDesc>
					</physDesc>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIII, S. 557ff, Nr. 1363</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bouvier 103 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 337,450</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,170</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Genf MHR, Herminjard-Dossier 1550-1552, 57</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/901">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og26pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1550-05-08" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p3429" cert="high"/>
					<placeName ref="l280" cert="high"><orig>Lausanne</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file902"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file900"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file746"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file746"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file933"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file788"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file914"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file854"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file933"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file788"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file914"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file854"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/901%2FKopie%2F00%20E_II_337__fol__450_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">901/Kopie/00 E_II_337__fol__450_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/901%2FKopie%2F01%20E_II_337__fol__450_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">901/Kopie/01 E_II_337__fol__450_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. <persName type="auto_name">Petro Vireto</persName> Lausan[n]ensis ecclesiae fido pastori domino et fratri colendissimo dilectissimoque <placeName type="auto_name">Lozan</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratia vobis et pax a deo patre et domino nostro Ihesu Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Literas vestras 5. kalend. decemb. anno pręterito Viviaci ex generali conventu scriptas circa kalend. aprilis huius anni sero tandem (quod miramur) accepimus; nec licuit ad illas respondere protinus, cum propter privata tum propter publica negotia.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Iam demum cum nonnichil ocii nobis concessum sit inpendimus hoc huic responsioni nostrae brevi, quam benigne a nobis accipiatis sedulo praecamur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tibi vero, d. Virete frater colendissime, hanc inscribimus quod tu primum in scripto vestro publico locum occupabas et quod melius possis fratribus reliquis quorum interest, plenius mentem nostram explicare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Vestro scripto exponitur multis, qualis inde a restituto Christi domini evangelio politica ecclesiis vestris consuetudo fuerit conveniendi enarrandique scripturas, praecandi denique et contribuendi in subsidium pauperum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Neque illam uberrimis caruisse fructibus donec <persName type="auto_name">Zebedaeus</persName> quidam invidia ambitioneque arreptus calumniis importunisque contentionibus reddiderit infamem, ita ut amplissimus <placeName ref="l41" cert="high">Bernensis</placeName> magistratus illam maximo cum ecclesię dispendio abrogaverit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ubi graviter accusatis confratres nostros, <placeName ref="l41" cert="high">Bernensis</placeName> ecclesiae ministros, ut qui hoc consilii inconsultis vobis magistratui su[g]gesserint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dolet id inprimis quod hoc exemplo animati vel hii vel posteri videantur omnia alia decreta synodalia pro suo arbitrio conturbaturi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Rogatis itaque ut causa vestra cognita iuvemus vos apud confratres nostros <placeName ref="l41" cert="high">Bernenses</placeName>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec cum legimus, doluit nobis ex animo haec dissensio vel dissensionis species.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Scimus enim, quod et vos non ignoratis, quanta in ecclesia Christi vel ex minimis scintillulis incendia non raro a Sathana inter ministros ecclesiae vel non satis vigilantes vel non satis instructos charitate, sed sui propositi paulo retinentiores excitata sint.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Cavendum certe, fratres dilectissimi, ne idem et vobis eveniat, Sathana nobis usque adeo sedulo et improbe nobis insidiante.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nos certe deum continuis oramus precibus pro vobis et pro concordia ecclesiarum ac ministrorum dei.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Et sicut quaedam huius causae contulimus cum dilectiss[imis] confratribus <placeName ref="l41" cert="high">Bernensibus</placeName>, sic nunc et vobiscum, quos in domino veneramur et diligimus, velut confratres charissimos, paucula haec amice conferemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nobis quidem apparet, amplissimum senatum <placeName ref="l41" cert="high">Bernensis</placeName> reipublicę non omnino sine rationibus tam sevaerum contra colloquia vestra, qualia iam ultimo fuerunt, decretum tulisse.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nec videmus cur tantopere commoveamini adversus confratres nostros <placeName ref="l41" cert="high">Bernenses</placeName>, qui decretum illud magistratus non impedierunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Audistis procul dubio ab ipsis quid eos commoverit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quod vero vos maxime urit, metus videlicet ne hoc exemplo vel posteri vel hii ipsi perrumpentes etiam alios ecclesię salutares ritus suis decretis disturbare pergant, vobis quidem minime metuendum videtur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quemadmodum enim hactenus non a[p]paruerunt nobis in decretis dictis et factis procerum et ministrorum ecclesię ulla pręiuditia ambitiosa aut saevę thyrannidis inditia, sic in hac ipsa colloquiorum causa, datum vel redditum vobis videtur (nisi non intelligamus negotium) quantum satis esse possit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Principio enim colloquia illa non amplius astricta sunt ad numerum quaternarium, sed quoties libet, ac ecclesię videtur salutare, coire in coetum licet.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Deinde conceditur legittimus tractandi scripturas modus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nam iuxta <persName type="auto_name">Pauli</persName> institutum, duo aut tres loqui, ceteri diiudicare iubentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Habent ipsi prophetae, interpretes inquam, linguarum professores, suum dicendi et declarandi tutissimum locum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quid possit desiderari amplius?</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Non gravamini haud dubie illa decreti parte qua cavetur ne contentionibus aperiatur area, ideoque non cuilibet dicendi locus aperitur.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Non modo contentionem vitare precepit apostolus in disputationibus in epistola ad <persName type="auto_name">Tymotheum</persName>, sed et occasiones et omnia per quae ad contentiones pervenitur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Decet nos profecto hac in re modum tenere esseque diligentissimos et vigilantissimos.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Et exempla quidem plurima nos docent modestiam.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Iam etiam subsidium in pauperes sanctos distribuendum colligere nemo prohibet.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Permittitur, immo mandatur diligens super segniores pastores vigilia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Hos admonere et corrigere, quo sani sint in doctrina et vita, et potestis et debetis.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ceterum quod magistratus minas pro more adiecit, quas arbitramini non modo acerbas sed intollerabiles esse, nihil quidem ad vos pertinere putamus, si perstiteritis in officio.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Audit filius familias se iri abdicatum si hoc vel illud designet.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Sic enim pater pro authoritate sua minatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Verum filius, quia parentem reveretur et officium suum facit, nichil metuit abdicationem, neque minas illas ad se pertinere arbitratur.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Haec animo plane amico conferimus vobiscum, fratres in domino honorandi et colendissimi, nec constituimus nos iudices controversiae vestrae.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Admonemus vos charitatis, sicuti et fratres <placeName ref="l41" cert="high">Bernenses</placeName> admonuimus.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Oramus ne materiam suppeditetis altercationibus et odiis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Videntur vobis <placeName ref="l41" cert="high">Bernates</placeName> egisse imperiose satis.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Vos videmini illos satis acerbe compellasse.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Si iam pergerent vestra excipere, quod deprecati sumus, nemo non intelligit quantae ex initiis minimis p[ro]rumperent turbae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Obtestamur ergo vos per charitatem christianam, ut invicem condonetis si vos mutuum offendistis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Habetis vos rursum vestra colloquia legittima, modo hiis non abutamini.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Habetis adhuc eligendi ministros inviolatam potestatem.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Si quid in illa controversia videtur dictum aut factum acerbius, condonate ac dissimulate: dissimulabunt <placeName ref="l41" cert="high">Bernates</placeName> quoque illud quod videtur a vobis aut dictum aut factum odiosius.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Ne obsecro reparentur inter vos contentiones.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Sat alioquin hostium imminent cervicibus nostris.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Non ignoratis, opinamur, quae consilia Papa cum Caesare communicet de opprimenda vera religione.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Paremus nos ad futurum certamen.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Oremus dominum ne unquam ecclesię et nostro desit ministerio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Scribimus haec singulari erga vos studio amoreque, fratres honorandi et dilecti, speramusque aliquid valituram apud vos fidelem nostram admonitionem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Nostrae ecclesię negotiis ita constringimur ut egerrime aliena negotia suscipiamus tractanda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Valete et perpetuo in vestris precibus nostri este memores.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Dominus benedicat vestro ministerio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName> 8. maii anno salutis 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Vestri ex animo pastores et lectores ministri ecclesię <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinae</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>