<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9017" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Georg von Stetten d.J.] / [Augsburg] AN [Heinrich Bullinger], 7. September 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 58,627</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>... Si unquam opus fuit, nunc certe</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9017">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3740" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">von Stetten d.J.</surname>
						<forename cert="low">Georg</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l18" cert="low"><orig>Augsburg</orig></placeName>
					<date when="1572-09-07" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9018"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9016"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9020"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8943"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9020"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8943"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8717"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9020"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8943"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9019"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9013"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9020"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8943"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9019"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9013"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9017/Autograph/00__Ms_F_58_627_00001.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9017/Autograph/01__Ms_F_58_627_00002.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S.<lb/>
					Gratia et pace a deo fore per dominum nostrae Iesu, iam poterit. Ubi uno nobis omnibus<lb/>
					S.<lb/>
					animo, olim et serio expectamus a bonorum animum doctore, si unquam opus fuit, nunc certe, quam<lb/>
					S.<lb/>
					maxime eo Christo, quum antichristianorum artes fraudulentorum et sanguinariorum grava erat,<lb/>
					quo evangelium vobis ex immensa dei misericordia revelari coepit, iam per<lb/>
					preciter, et vix puto unquam illos eiusmodi successu rerum suarum exultasse, quasi nunc<lb/>
					veritant atque gloriamus, merito quidem. Spero enim, qui ipsorum tandem, ut sunt, reclumbunturum<lb/>
					consilia impiissima. Nunc ad subcessum, quem dixi, ventio et ad facimus diabolicum plane<lb/>
					princere et autorem suum diabolum ex verbi parte confertissime referamus, quale nunc<lb/>
					nullis historiis unquam legisse memini, si circumstantias esse spe excutio. Sommientes<lb/>
					ut etiam rex Navariorum intelix spensis, admiralis et praecipui principes sinceram,<lb/>
					religionem profitentes vocarint, ut nuptiis, qui mox futuras putabant, intercessent.<lb/>
					cum ex composito, quo augusti summo, mane non horum, quibus armati benefici, viruerunt, cum<lb/>
					nihil mali notiarent. Admirali cum abtruncantur et eo valeterea, primarios viros<lb/>
					nobiles studiosos quam Augustos vocant, quod catalogus ad nos missus est, sed illum inspicere<lb/>
					non licuit hactenus. Decisi praeterea dicunque pleno ex illorum famulitio aliisque<lb/>
					Cogente sunt viri sex Navarckensis, Cantensis et alius quidam, quam quo ista rerum<lb/>
					forserunt, nominare non poterant. Namirantur eo esse putabant: "Si ad regem<lb/>
					Galliorum perducti, sunt, quae in utrae illa adhuc in armis esse discuratus. Quid porro<lb/>
					aliis quoque urbibus pios spectamus ex Belgio et Gallia. Quodsi eodem consilio<lb/>
					in illis quoque urbibus pios oppresserunt (quod nondum possumus scire) magis<lb/>
					praestantia, quod vitorum puto, hoc quod aliquid agitationi esse, quam ut capita et<lb/>
					ante spernatos, qui pugnoverum opprimant, quos concordiam esse, quam de eodem, poenitentia<lb/>
					si facinoris authorem deiunt, quia dicis, dominum, ecclesie huius natant,<lb/>
					S.<lb/>
					hoc mihi pariculum prolatum se, quod quid hactantur. Sarta quanta obsignam recista, sed<lb/>
					hominum sanctissimo<lb/>
					virandi volitum, quam nulli unquam impune cessisse omnes et veterum et nostri<lb/>
					praestantiae. Amicitiae hypocrisim ergo, quantum meritos ingratitudinem<lb/>
					propriis sanguinei non parcentem. Causam animum horum tripla capile<lb/>
					1.<lb/>
					regem regum odium conceptum summa pervicinia. Ita ad nos 3. septembris primum<lb/>
					Perveniat, et qui solius supenderunt, quae ita confirmabant.<lb/>
					instituit in suorum, quicquid potuit, nemo scire inter re horas. Non augusti<lb/>
					sperans hostes rumore. Ideo, ut considere pergensis oppidi, quod invandam<lb/>
					ad sua<lb/>
					multi parcerum, quos rumore isto, perculos facile superabili posse et se omnes<lb/>
					Alb.<lb/>
					nuperare.<lb/>
					rogocias adeo. Habet, qui ad Nasspicacensem contrudebant, hoc rumore<lb/>
					multos, expectat, qui absit, Albanus peditum insignem numerum, quibus haud<lb/>
					et eiusmodi numerum eorum, quibus quibus est obstituistis, adducat. Quod si ad impositum<lb/>
					Christus<lb/>
					et diverre secum equidem eos, qui posse. Perrexiisset, quaequam usque Holchaliensis,<lb/>
					etiam ex<lb/>
					papierie sis, ut ne quibus, quod res, ut alii scilicet, quid porro fuit, non postantias.<lb/>
					quales quam sis, qui est eo, collecti, et probam dicebas, recta machinam petebere.<lb/>
					Audiofurtum propter dicunt, non quod a regno, qui ducem, nulum profitentur.<lb/>
					tantum confertu meo equites vagant. Quarendi pro corporum deiustenus ad<lb/>
					sunt, quanto illorum, quae Coloniensis Albano increbat, dissipati et filiquatis<lb/>
					se fuga consultariae duce etiam agustis equis omnibus atque impudimentis, ut dubibus<lb/>
					gaudus dominus, qui vixo ille, quibus et ipsum rex Poloniorum pro aliquandis ac eius<lb/>
					pandus omnino, quis puto, ille futurus sub quibus existit. Hochgarii consilio est,
					6.<lb/>
					Bavari filius, ut coronatorem ad te, quae futuram inclusimus. Hec liceb manus<lb/>
					fausta proximo maxime iniuri, quam a dominus ex infancti hominis faussissimo sub<lb/>
					reddere et aquam in vinum condicere) mitiare non volei, si quo citius ad vos<lb/>
					perveniant, hasci per Gallum mitto, alias hac eadem de re ad dominum Gvalterum, per<lb/>
					Thermas, Badenses, transfertur, itaque, cui sua citius reddendi; is cum altero ista<lb/>
					municabit.<lb/>
					signi hominem solide creduli et ignarius, ut fortura officiatae maxime<lb/>
					praesentia clementia usi in nos quam exterminatos oppritebatur. Hora et pium<lb/>
					minus hospitiose religiosi, nisi causarum, si quod sibi perire, non quibus in quibusdammodo sit opinione<lb/>
					nostri, vigilente hominum, qui occurritur illud, qui dimissi virum invoscere dignum erit. Amen.<lb/>
					tua quam anima illius hic maledictus, qui opus nostrae fraudibilem facta et<lb/>
					parcendum censeo iis, quae deus, devorint. Isto obiter coniugo exemplis<lb/>
					nostri temporis, pluribus quod quam quam et mihi et impositum ab ipse et apudularim, qui<lb/>
					eum, cui vocissimum est, quam laudem et rituverium ab ipso deo intulerim, quo<lb/>
					hic, qui succusuem se gesserint, quam item commoda vel in comoda illos sequuti<lb/>
					domini 7. septembris anno<lb/>
					Vale.<lb/>
					sint.<lb/>
					T observantissimus Georgius a Fretti.<lb/>
					S.<lb/>
					nimis scripta pia, viri qui narsiati, religione sum et quidem libenter, utque cum Gallis eius<lb/>
					scripta omnia, quae misisti, perlegi et quidem libenter atque cum gaudio<lb/>
					tibi nunc remitto. Itaque, quam is augusti scripsisti, me accipisse intelligo?<lb/>
					praeterea, nihil dominum audivi, Venetios non absque incipiendia in eum agratiori&#281; quibus<lb/>
					de Gallos esse, dudum huius ad te scripsi; sanitarit sibi visi se hoc animo constantinopit.<lb/>
					abiuros. Quam praeterea de Turca classa, quae scribis, quam repetis, iam quod apud nos quid<lb/>
					et Galli pridem ad per Christi.<lb/>
					conservantur. De Anglicis Subhibiis in Belgio nihil audierunt,<lb/>
					praesare, quidam quidit, cum posse contempto absis, quam ordine iuva.<lb/>
					immanus temeritatis sic poenas dederunt. Gratissimum mihi est libellus est Halleri, etc.<lb/>
					mihi singularis, optimeque noti, non effigiis castri illius invigilosi. Pro iis omnibus<lb/>
					gratias tibi ago summas. Libellum quum nuper mihi, iustu Halleri, nisi, quum misissent, alias<lb/>
					in quibus legendis, ne ego quidem minus inservire velim, cum sciam nihil aliud esse, qui<lb/>
					quam dicis, clam bene scis, non situm. Fasciculus nullus mihi redditus fuit, quoniam ad<lb/>
					d. Hallerum transmitti, iubebas perinde quaerendum tibi erit, quorum<lb/>
					Iterum vale.<lb/>
					Reverendo pio atque erudito viro domino<lb/>
					Henrico Bullingero, ecclesiae Tigurina<lb/>
					testiti fidelissimo, docto et amico suo colendo.<lb/>
					colendo.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>