<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9020" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg von Stetten d.J. / Bocksberg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 9. September 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms A 44,467-470</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gratiam et pacem à Deo patre per dominum nostrum Iesum Christum precor tibi imo nobis omnibus ex animo: eam ut serio expetamus</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>gemäss alph. Schiess</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9020">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3740" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">von Stetten d.J.</surname>
						<forename cert="high">Georg</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l54" cert="high"><orig>Bocksberg</orig></placeName>
					<date when="1572-09-09" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9021"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9019"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9055"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9017"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9055"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9017"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8717"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9055"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9017"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9024"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9019"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9055"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9017"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9024"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9019"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9020%2FAutograph%2F00%20Ms%20A%2044%20(467)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9020/Autograph/00 Ms A 44 (467)_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9020%2FAutograph%2F01%20Ms%20A%2044%20(467)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9020/Autograph/01 Ms A 44 (467)_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9020%2FAutograph%2F02%20Ms%20A%2044%20(467)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9020/Autograph/02 Ms A 44 (467)_00004.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9020%2FAutograph%2F03%20Ms%20A%2044%20(467)_00005.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9020/Autograph/03 Ms A 44 (467)_00005.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S. Caeterum a pacem a deo patre per dominum nostrum Iesum Christum, precor von me vobis<lb/>
					omnibus ex animo. Eam, ut serio expetamus a bonorum omnium datore, si unquam opus fuit, nunc<lb/>
					certe quam maxime esse conscio, quam antichitanorum artes fraudulant&#281; et sanguinari&#281;<lb/>
					praedit. Ex id enim ipse, quo evangelium nobis ex immensa dei misericordia ratione,<lb/>
					merito<lb/>
					coepit iam per annos circiter 55. Vix puto unquam illos admodi successu rerum<lb/>
					suarum extulasse, qui nunc exultant atque gloriantur et quidem. Spero tamen in ipsius<lb/>
					Nunc ad successum, qui dixi<lb/>
					tandem caputt, redundatura consilia impiissimus<lb/>
					venio et ad facinus diabolicum plane, patrem et authorem suum diaboli ex<lb/>
					parte profectissime referans. Quale me in nullis historiis unquam legisse memini<lb/>
					si cuius tantias omnes probe extitio. Commoveit Lutetias ex Pariar&#281; reficulis<lb/>
					admirabitis et pr&#281;cipui principes sinceram religionem profitentes,<lb/>
					vocati sese, ut nuptiis quam mox futuras putabant, interessem. En ei compositas<lb/>
					Ego augusti, summo mane in hoc &#281;des armari papistici irreunt,<lb/>
					cum illi nihil mali metuerint, admiralium obtruncant, 1. 40. praeterea<lb/>
					primarios viros nobiles evangelii studiosos, quos illi Hugomontos vocant,<lb/>
					quam catalogus ad nos missus est, sed illum insperire, non licuit hactenus.<lb/>
					praecisi praetere dicuntur, ultima ratione illorum familitio aliisque humanitatis,<lb/>
					copi et vivi, mox Navari&#281;, Gandensis et alios quidam, quem qui ista refurbunt,<lb/>
					nomine non poterant, moderantium tamen esse putabant. Hi ad regem Galli&#281;<lb/>
					perdicti sunt. Omnes in urbs illa adhuc in armis esse dicuntur. Quid porro<lb/>
					atum sit ex eo tempore indies expectamus ex Belgis et Gallia. Quodsi eodum<lb/>
					consilio in aliis quoque urbibus pios oppressarunt (quod nondum possumus scire)<lb/>
					magis habent quam gloriantur. Sed vix puto illa hoc tempore aliud agitationi esse,<lb/>
					quam ut capitos et antesignanos Huginorum opprimant, quos commodiori<lb/>
					per spiritum nuptiarum in virum cogne non potuerit. Quid dicam<lb/>
					amici carnis huius nefandi facinaris authorem regem et quidam tantui.<lb/>
					Pacta quenta obsignata rescissa, ius iurandum vidatum (quod nulli unquam<lb/>
					impune cessisse omnes et veterum et nostri ipsis histori&#281; testantur) amicitiae<lb/>
					hypocrisim, erga optime meritos ingratitudinem, et se qu&#281;dam, quid sanguinem<lb/>
					summi non parrentem. Caussam enim horum praeclacabile erga regem regum<lb/>
					Ista ad nos 3. septembris primum<lb/>
					dominum conceptum summa pervicaria<lb/>
					pervenerunt, 4. 15. septem supervenerint, quae illa confirmabant.<lb/>
					Albaniis postquam comperit, potuit verbum scire inter 24 horas, 28. augusti<lb/>
					possumus, postquam supere sipsum sipsius cupiret omnia, quae sicilla apud nos, quidem<lb/>
					S.
					horavimus, soles, viri more, quod qui quod periugis, fidem sumus possit, et se ancissa, utriperes,<lb/>
					purgantium eius, quam in quam consensam commovit, hoc admonere vires,<lb/>
					dicunt<lb/>
					Habet Albanus, pridem insignem memoriri. Eglus autem haud ita misi,<lb/>
					exputat in plurimos quis Helsariensis addicat in Christum, sed nonposibiles<lb/>
					est pignodi mirum caussi posse. Pervenisse dicitur Danentiam usque illustrissima<lb/>
					dicare secum, equites 4 fl. vel, ut alii etc. Quid porro fuimus, expectamus.<lb/>
					praesarensis, ut quodam inter ipsos, qui perpedies quidam dicitur recta Mechliani<lb/>
					quod iam apertos quam et pietes collegi dicuntur, non procul a Philippo<lb/>
					petere.<lb/>
					qui dixam nullum adhuc profituntur. Ad Francofurtum 12 aci equites vagant,<lb/>
					militendi per comitem de Lorepsum ad Albanum. Nuper iuxtis, quos<lb/>
					mensis. Alterius mihi sunt dissipati et profligari sunt, capto illorum duce et antea<lb/>
					equis omnibus atque impedimentis, proditas semper fugi persulicarunt.<lb/>
					Ad 15. sej.<lb/>
					perrex Poloni&#281; et eligendus simul atque cormaribus dicitur, quis vero ille futurus sit, ut<lb/>
					ignovi existit. Literas linguam profectus est imperator, qui Bavari filius, ut consilium<lb/>
					satiori ad 15. septembrisque futuram intrasivit. H&#281;c licet animum facile<lb/>
					maxime inveni. Optimum dominus ex infustissimis faustissima<lb/>
					subite reddere et aqui in vinum commerire) nuntiare tamen volui et<lb/>
					cili&#281; ad vos perveniunt, hasce per Sangallen mitto. Alius hac adeo<lb/>
					ad d. Gvaltherum per normas foedenses transmitt, itaque cum<lb/>
					su&#281; citius redduntur. Is enim alterum ista communicabit<lb/>
					ipsi mihi spiriti nostri stolice creduli et ignavimus uti fatuna aspirante,<lb/>
					maxime non praepostera clementia usi in nos quis extirmitatis, qui<lb/>
					Ita, ut hic non minus superstitisse religiosi, nisi conservare, et<lb/>
					tulxi fuerint in observando salutabo hoste ingruite. Tum si<lb/>
					occurrit illud, quia dimisisti, ut&#281; Marte dignum erit animum tua<lb/>
					illius; item maledictus, qui facit, opus domini fraudulenter, nec iureundi<lb/>
					prisco iis, quae deus devenit, ista obiter astinquis, exemplis scripturum<lb/>
					sace&#281; et nostri posses, pluribus rationibus asserere et longum foret et quid<lb/>
					te supertiarum, cui notissimum est, qui laudem erit vivigitur,<lb/>
					ab ipso deo tulerint, qui hic probo secum suae se possevit, quae item commissi<lb/>
					vel inopia illos sequirita sint. Bene vale. Dei Borbspiscopi<lb/>
					septem anno 772.<lb/>
					est observantissimus.<lb/>
					Georgia et Suntis.
					1553.<lb/>
					Reverende pio atque milito<lb/>
					viro daio<lb/>
					Henricho Bullingero, ecclesi&#281; Tigurin&#281;<lb/>
					antistiti fidelissimo, domino et amico suo<lb/>
					honestius<lb/>
					Tiguri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>