<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file905" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an Heinrich Bullinger / Zürich, 12. Mai 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/905</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="20108" type="transcription">S. 2009</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,121</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Puto te ab aliis iam pridem intellexisse me salvum cum uxore mea Bernam reversum esse.</incipit>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIII, S. 521f, Nr. 1364</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>E Bähler, Haller, in: NBT 29, 17 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,175</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1550-05-12" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="568">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="432">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!905!Autograph!00%20E_II_370__fol__121_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">905/Autograph/00 E_II_370__fol__121_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!905!Autograph!01%20E_II_370__fol__121_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">905/Autograph/01 E_II_370__fol__121_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Puto te ab aliis iampridem intellexisse, colendissime domine compater, me salvum cum uxore mea <placeName ref="l41">Bernam</placeName> reversum esse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quod interea nihil scripsi, iccirco factum, quia aut nuncius deerat aut scribendi copia atque facultas, cum tamen maxime semper scribere cupivissem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Siquidem inprimis necessarium erat, ut, sicut receperam me vobis significaturum consilium nostrum super <placeName ref="l280">Lausannensium</placeName> petitionibus, illud maxime accelerarem et maturarem, ne vestrum responsum praeveniens nostrum a nostro discreparet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Quamprimum ergo redii huc, consilium vestrum fratribus communiter proposui et quamvis diversa erant iudicia et vota pro dignitate rei, quae alterum altero magis urebat, tamen tandem amice et concorditer in vestram ivimus sententiam, ut scilicet amice et sedate respondeamus ad illorum plus satis contumeliosas literas adiungentes, ut concessione illis facta sint contenti neque denuo aut senatui amplissimo aut nobis cameriam moveant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Quod quamvis nondum factum sit, hisce tamen fiet diebus, ut non inopportune vestrae quoque ad illos nunc sequantur literae.</s>
					<s n="7" xml:lang="la"><persName ref="p3429">Viretus</persName> ad me interea nihil omnino scripsit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Callide enim nostrum prius venatur responsum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Difficile et arduum nobis est cum eiusmodi contentioso hominum genere agere, qui omnis quasi dilectionis expertes videntur et spirant subinde sublimius quid quam ministris Christi vel conveniat vel expediat, et nisi arceantur autoritate magistratus parerent nobis novas in singulos dies turbas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Spiritus est per omnia <placeName ref="l491">Argentoratensis</placeName>, novis rebus gaudens, sublimitatem appetens, civilis imperii impatiens.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Rogo ergo ne patiamini vos ipsorum sutelis et technis a nobis abstrahi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Sciunt probe nobis convenire inter nos.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Cuperent aliquod discordiae pomum inter nos proiicere, ut ipsi rem suam vestra autoritate defendere possent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Necessarium est ergo omnino ecclesiis nostris ne patiamur societatem, quae inter ipsas fuit hactenus, interire.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Haec de illis: quibus tamen et hoc non importune adiiciam, <persName ref="p540">Calvinum</persName> et <persName ref="p3429">Viretum</persName> his diebus clam nobis venisse <placeName ref="l339">Neocomum</placeName> ad <persName ref="p1049">Farellum</persName>, illuc alios quoque quosdam fuisse collectos.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Qui suspiciosi sunt suspicantur illos iterum aliquid moliri.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Ego illis non invideo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Conventus modo in domino et ad pacem ecclesiarum conveniant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de">Nüws ist hie nüt sonders, dan das die red vom jungen hertzogen von <placeName ref="l2478">Safoy</placeName>, wie der erstochen, je lenger je größer ist; item das dem keiser vil volk undergangen imm niderlendischen mör.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Uß <placeName ref="l18">Augspurg</placeName> wirt uns gschriben von hern <persName ref="p6355">Jeronymo Seiler</persName>, den ir wol kennend, das der, als er ein jar lang zuͦ <placeName ref="l15">Antorff</placeName> siner gschefften halb glegen, vom <persName ref="p18538">keiser</persName> sye citiert mittsampt eim anderen, <persName ref="p5959">Nithart</persName> genannt, gen <placeName ref="l1284">Brüßel</placeName>, da anklagt vom kaiserlichen fiscal, wie das er ein groß gällt, bis in die 300000 kronen habe in einem wechsel von dannen gen <placeName ref="l301">Lyon</placeName> gemacht, dem künig wider sin maj. zuͦ guͦtem, habe auch ein ungeschwungen intereße inn einer kurtzen zyt darfon genommen, deßhalb er <persName ref="p18538">kei[s]. m[aj.]t</persName> lyb und guͦt verfallen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">In summa: er ist gefangen worden, doch uff schwere trostumg ußgelaßen, darff von <placeName ref="l15">Antorff</placeName> nitt wol kummen, kumpt gar nach umb als, das er hat; ist sin husfraw seer bekümmeret.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Das mögend ir minem her gfatteren amman <persName>Vogler</persName> anzeigen, der imm gefrünnt, ob er der frawen etwas trosts erzeigt hette.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de">Von <persName ref="p3100">Florian Susliga</persName> Polono schript <persName ref="p5213">Hervagius</persName> an <persName ref="p8417">Musculum</persName>, das er ein großer buͦb sye und vil fürnemmer lüten betrogen; also weißt nieman mee, wem zuͦ glauben.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">In <placeName ref="l791">Wallis</placeName> hatt man brieff zuͦ allen syten gegen ein anderen ufgricht und versprochen nimmermer mitt selchen unfuͦgen zuͦ handlen, was fürhin infall, rechtlich und guͤtlich zerleggen; ist aber zuͦ sorgen, es werd nitt lang gehalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de">Pestis bricht hie etwas in; diser wuchen ist gstorben <persName ref="p20501">Hans Mangoldt</persName> und sin husfraw und d. <persName ref="p8417">Musculo</persName> ein jungfraw, auch sonst 4 oder 5 personen; hatt doch jetz etwas nach glan.</s>
					<s n="26" xml:lang="de">Wir stand also ins herren hand; der handle mitt uns nach sinen gnaden.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Sonst weiß ich üch dißmal nützit zuͦ schriben, dann das uns ein ergerlicher handel widerfaren ist mitt einem pfarrer ab dem land, der ein meitli uß dem bättel erzogen, hernach gschwecht und, wann es schwanger worden, zum 2. mal ander zuͦ imm gereitzt, also das er beide kind mitt anderen verkaufft, zletst auch si sinem eignen stüffsun zur ehe gen; ist aller handel fürhe kan, ist ein jemerlig gschrei und ergernuß, schrijt als aber über pfaffen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de">Gott erbarms, das wir so ellend lüten sind, das sin nam so übel umb unsertwillen muͦß verlesteret werden.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">Es treit sich bi disem handel die frag zuͦ, ob der stüffsun deß vatters wyb oder huͦren mög zum wyb han, darüber ich üwers bescheids begerte.</s>
					<s n="30" xml:lang="de">Hiemitt sind gott befolhen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" ana="salute">Üch gruͤßt mittsampt den üweren all min husgsind, auch her <persName ref="p8417">Musculus</persName> mitt dem sinen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de">Datum <placeName ref="l41">Bern</placeName> den 12. maj 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de"><persName ref="p8018">I[oannes] H[allerus</persName>].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la">Literas inclusas <persName ref="p8384">Hospiniano</persName> propere transmitte, obsecro; habent enim argumentum morae impatiens.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>