<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9057" type="Brief" source="TUSTEP" n="42165">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tobias Egli (Iconius, Götz) / Chur AN Heinrich Bullinger, 8. Oktober 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 376,205 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Responsum binis meis datum ... per D.D. Stuppanum accepi</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 368-371, E, Nr. 331</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9057">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Egli (Iconius, Götz)</surname>
						<forename cert="high">Tobias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089466366"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1572-10-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9058"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9056"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9062"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9048"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9065"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9043"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9062"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9048"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9065"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9043"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9061"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9051"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9065"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9043"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9061"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9051"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="283">Latein</language>
				<language ident="de" usage="717">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9057%2FAutograph%2F00%20E_II_376__fol__205_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9057/Autograph/00 E_II_376__fol__205_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9057%2FAutograph%2F01%20E_II_376__fol__205_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9057/Autograph/01 E_II_376__fol__205_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9057%2FAutograph%2F02%20E_II_376__fol__206_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9057/Autograph/02 E_II_376__fol__206_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9057%2FAutograph%2F03%20E_II_376__fol__206_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9057/Autograph/03 E_II_376__fol__206_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Responsum binis meis datum, colendissime d. pater, per d. d. <persName type="auto_name">Stuppanum</persName> accepi proque eo magnas reverentiae tuae gratias ago, maxime quod intellexerim te moram qualemcunque in transcribendis quibusdam illis literis non sinistre interpretatus sis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Certe negociis statim a concione ita distractus eram, ut ne summam quidem excerpere mihi licuerit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">At nec ignavus ille scriptor scripturam suam ita pinxit, ut cuiquam illam legere integrum fuerit, etiamsi maxime voluerit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nemo etiam mancam illam inspexit nisi unicus <persName type="auto_name">Campellus</persName>, qui nemini detrimento erit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod hystoriam immanissimi huius latrocinii attinet, statim eam mecum communicavit eodem die, quo illustrissimus d. comes appulit, qui quamprimum me pro ea, qua est praeditus, summa facilitate conveniens de singulis mecum prolixe contulit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ego, ne qua mora interveniat, ocyus illam per equestrem nuncium opera d. quaestoris <persName type="auto_name">Tscharneri</persName>, consulis beatae memoriae filii, noctu ad d. <persName type="auto_name">Müllerum</persName> misi, ut illam nobis e Gallica lingua in Latinum converteret, quod crastino demum me accepturum spero, ut Germanice vertam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed vix pauciora crebris certe literis comprehensa in <persName type="auto_name">Tria Foedera</persName> ad fratres pene singulos misi, ita ut scirbendo plane sim defessus nec dexter pollex se bene habeat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Plane monendi fuerunt fratres, quos technae illae <placeName type="auto_name">Gallicae</placeName> fere clam hactenus fuerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die <persName type="auto_name">Pargeller</persName> und <persName type="auto_name">Ingadiner</persName> thuͦnd gar letz und treüwend nitt allein denen, so sömlicher wyß mir gedenckend, sonder treüwend ouch der vereynigung etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Imm <placeName type="auto_name">Ettschland</placeName> und anderen orten, da man glich meßisch ist, gefalt erberen lüt[en] dise mördery gar nüt und beschemend sich sömlicher frucht ires gloubens gar übel.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Im Oberen Pundt ist houptman <persName type="auto_name">Baschle Castelberger</persName> (wye ich daniden gsin) hie zuͦ <placeName type="auto_name" ref="98">Chur</placeName> gwesen mitt anderen scharantzen und vil jubilierens und pomps gebrucht; frilich vermeint, es sölle imm graaten wie vor jaren, da er ouch wider verbott der oberkeytt heimlich hinwegzogenn unnd lüt by nacht hinweg gfuͤrt und gros guͦt überkomen mitt sinem verfolgen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und als ich hütt vernim, hatt und soll er abermal also wellen thuͦn haben; aber sin und andere gmeinden und erenlüt söllend imm dermasen zuͦgesprochen habenn, das er erstillet.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">In der Gruͦb imm Oberen <placeName type="auto_name">Pundt</placeName> sind sy allerdingen darwyder.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">So zwyflet mir nit, obglich die in <placeName type="auto_name">Langnetz</placeName> (alls heftige papisten) gern dran werend, so werdind andere gmeinden sy gar nüt schaffen lassenn; dann der handel zuͦ fruͤ offenbar wordenn.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">So weiß ich kein gmeind imm Prettigeüw, die ziehen welle.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Davos will sechen uff die evangelischen Ort der Eydtgnoschaft, wiewol die houptmanschaft daselbst hin in ein gros gschlecht gefallenn, namlich an h[erren] amman <persName type="auto_name">Peter Gulers</persName> schweher, unnd ettlich villicht lustig gnuͦg werind, die bishar nitt grundtlich bericht wordenn.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ich hab aber ein gantzen bogen an all 3 amman geschriben und an andere erbere lüt, die gwüßlich werdend z'best gethon habenn und dran gsin, das man uf üch luͦge.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So sind ettlich im <placeName type="auto_name">Prättigeüw</placeName>, die gern botten an die evangelischen Ort senden wellend ummb grundtlichen bericht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Allein sind die einfalten lüt zuͦ <placeName type="auto_name" ref="1675">Grüsch</placeName> deß sins gewesen z'luͦgen uf die 7</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ort; habend aber vermeint, die 7 Ort syend die evangelischen Ort wie von alter har, und also habend s'ettlich katzen uff dem won gelaßenn, um das sy ir prattik volstrecken mögind.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Als sy jetz aber deß trugs innen wordenn, thuͦnd sy gar letz etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Hie zuͦ <placeName type="auto_name" ref="98">Chur</placeName> hatt man gester vor der predig gmeindet, unnd ist uf allen zünften ein einheiligs gsin, gar niemand ziehen laßenn, ouch by vilen die meinung gsin, dem mörderischen könig die vereinigung abkündenn.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Daruf ist noch der predig ein offner ruͦf und verbott in der kylchen geschehen, das niemand frömbden herren und ouch nitt dem könig uß Franckrich sölle zuͦziehen by verlierung lybs, eren, guͦts und wyb und kinderen nochschikung etc.; ouch so man ufwigler betrete, irem verdienen noch strafen etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Es schryt das kind uf der gaßen wider den grüselichen bluͦthund.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Gott welle imm sin sünd zuͦ erkennen geben.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ich fürcht übel, es gebe ettwas nüws mitt der vereinigung, die villicht mitt glichem schatz möchte verwechßlet werdenn; dann ettlich störend mechtig, die aber vorhin gern dem Spanier zum brett hettend geholffenn.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Gott verlych rechten verstand.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ambasiator thuͦt derglychen, als ob imm nitt vast not sye, hatt aber doch langest die empter besetzt; ist einer guͦt, so sind sy all guͦt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Also acht ich gar nitt, das das mer geben werden, das man zühen laße, und solt es den papisten ein gesper imm hertzen Bast von <placeName type="auto_name">Tschiertschen</placeName> und <persName type="auto_name">Johannes Berus</persName> aus dem <placeName type="auto_name">Schanfigg</placeName>, <placeName type="auto_name">Tschiertschen</placeName> gegenüber.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">- "Hie gaath die sag, <persName type="auto_name">Strotza</persName> sye von sine eignen knechten erschlagen; andere sagend allein, gefangen von denen knechten, so under imm evangelisch gewesen, und die habend andere sine knecht erschlagen, und sye sin gantze armada grüst, den evangelischen byzeston."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Curiae</placeName> <persName type="auto_name">Rhaetorum</persName>, 1572, 8. 8bris.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS" />
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">"Fere oblitus eram huius, quod d. <persName type="auto_name" ref="8123">Müllerus</persName> heri ex ore legati mihi rettulit: <foreign xml:lang="de">er habe das gwüss, das in die 15000 Hispanier etc. gon <placeName type="auto_name">Meiland</placeName> ankomind.</foreign></s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">So hab ich necht in <persName type="auto_name">Pantaleonis</persName> hus z'nacht gessen; da was sampt <foreign xml:lang="la">d. <persName type="auto_name">Laurentio Limacio</persName> et d. <persName type="auto_name">Heinrico Fabricio</persName>, poeta laureato,</foreign> ein schöner edelman, der zeigt ann, das er den nechsten ab dem mer komme und habe den züg gesehen, als er denselbigen weg gangen, das in die 25000 Spanier und Italiöner dahar ziehind, und er vermeint, dem Albano zur sterkung und hilff."</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>