<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9060" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Konrad Ulmer (von Ulm, ab Ulmis) / Schaffhausen AN [Heinrich Bullinger], 9. Oktober 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 362,122</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Sequenti ingenti fragore, non alio re vera quam si tot machina</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9060">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8109" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Ulmer (von Ulm, ab Ulmis)</surname>
						<forename cert="high">Johann Konrad</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3243_Ulmer_Johann_Conrad.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Konrad_Ulmer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/120341913"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417219"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l441" cert="high"><orig>Schaffhausen</orig></placeName>
					<date when="1572-10-09" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9061"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9059"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9078"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9037"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9078"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9028"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9136"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9037"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9078"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9028"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9061"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9051"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9078"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9028"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9061"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9051"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9060%2FAutograph%2F00%20E_II_362__fol__122_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9060/Autograph/00 E_II_362__fol__122_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9060%2FAutograph%2F01%20E_II_362__fol__122_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9060/Autograph/01 E_II_362__fol__122_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9060%2FAutograph%2F02%20E_II_362__fol__122_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9060/Autograph/02 E_II_362__fol__122_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9060%2FAutograph%2F03%20E_II_362__fol__122_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9060/Autograph/03 E_II_362__fol__122_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S. D. Clarissime vir et pater in Christo summe colende. Iterum me<lb/>
					tua magna et intredibilis diligentia antevertit.<lb/>
					ad meas unicas literas accepi; alteras 21. septembris alter<lb/>
					ad meas unicis redditas, quarum utrisque varia nova ad<lb/>
					iunxisti, pro quibus meo, fratrum et amicorum nomine, summas<lb/>
					gratias ago. Quae de strage Albani exercitus est, amplissimus<lb/>
					Stirmantur etiam per ea, quae a Basiliensibus accepta amplissimus<lb/>
					vestem senatus es hisce diebus communicavit nostro. Hishuc tamen<lb/>
					magis firma et indubitata quotidie expecto. Quae enim<lb/>
					tibi libito ubique hodie conientur, res ipsa clamat.<lb/>
					Fys.<lb/>
					Quod vero pontificii mussitant, eo magis, quae a nostris accipimus,<lb/>
					fideo habenda videtur. Militem quidem Parpici da petiit etiam<lb/>
					nostris, sed serio et magno consensu ab amplissimis senatu nostris<lb/>
					sub poena capitis interdictum est, ne quis illorum militet.<lb/>
					nunc redderentur regi perfido tabulae foederis, nisi munera<lb/>
					quosdam revocarent. Ex praefecto nuper lupfensis<lb/>
					comitis audiebam, perscriptum ad comitem esse, Albanum captum esse<lb/>
					Nassovium vero in pretio Montensi occubuisse, quorum neutrum<lb/>
					credo adhuc. Nunc legati Gallici latrocinium praetextu conspirabitur<lb/>
					contra regem factae tegere conantur, quo velamine<lb/>
					primum suum ad Helvetios missum scriptum manifesti mendacia<lb/>
					arguunt. Et quid non impudenter auderent, mentiri.<lb/>
					qui a perfido et immani latrocinio non abhorruerunt?<lb/>
					Perplacet Epitaphium admirallii cum execratione maledictae<lb/>
					urbis Parisiorum. Decreta Aroviensia legi: pro quibus domino<lb/>
					gratias ago, quem et obnixe oro, ut conatus nostrorum ipse ad<lb/>
					gloriam suam et propriis, cleinde et ecclesiae et reipublicae salutabis<lb/>
					dirigat et confirmet. Non posset autem alia ratione<lb/>
					ut, quae vestro, impulum scilicet dominus, facilius effici, quam<lb/>
					quae vestro impusum ecclesiis et reipublicae a magistratu vestro<lb/>
					amplissimum flectat, ut exequibus vestri oro, ut et nostri magistratus pectoribus<lb/>
					aliquando flectat, ut exemplum vestri efficaciter sequatur.<lb/>
					exhortandi ecclesiae praesumus, attinet, nulla sane monendi,<lb/>
					exhortandi, praetermittit. At quid gendi occasio, quem hic<lb/>
					hactenus, praetermittitur. At quid efficiamus aut effecerimus<lb/>
					supplicia, mihi ostraturam, deum post nostra et ad plenum Germanicam<lb/>
					evangelii quoque instractura esse Polonica dissensio, cur sua<lb/>
					tum vespertui quicquam, nocebit. Die 26. septembris sub crepiscopum<lb/>
					dispens, diserte, ex hypocrausto forte versus in eridium<lb/>
					ordiens, diserte ea ex regione audio obatus aliquot<lb/>
					gravissimos, deinde remissiores mox, cum<lb/>
					in primo
					negoticae, mihi te agere, non alio regerem, quam si tot machinae<lb/>
					exoneratae, maiores primo, quidem ipse minores, summa industria<lb/>
					exolensa fuissem; qui sese mihi esse nullum conspexi; quod tamen<lb/>
					congensa quoque alii sese vidissima esse sunt. Hoc prodiguntur,<lb/>
					Falsi tam<lb/>
					fulgetrum,<lb/>
					longum et visum aliquot circa urbem nostram et mihi gratia exaurari<lb/>
					Albano dederit dominus inobisque sentitiae suis de profligato<lb/>
					Nolui nostros hominibus in nobisque seriae poenitentiae, de proximis<lb/>
					comitatibus exteris, de causis sese adiungere principibus<lb/>
					nota sunt, poenitentia, ut rerum ingenia mihi aliqui apud<lb/>
					foret: &#8222;Holite confidere in omnes, ni victa nobis defensio<lb/>
					foret; nolite confidere in principibus eventa, nobis defensionem<lb/>
					contemplicem Albertus, Magdeburgius et alii, ni publicis scriptis<lb/>
					beneptim de nostris olim iactarint; quasi scilicet,<lb/>
					protesto, sed inanico nostra confessio et salus sub scuto statuum<lb/>
					protestantium illos tua fuerit, cum contra gravi festissimum<lb/>
					nos semper disertis verbis, ut transactionibus,<lb/>
					exclusisse. Sed haec forte nimis a pace publica religionis ergo<lb/>
					Etsi dominus<lb/>
					Remittas mandatum, arre nimis verbo se rogo, ut condones,<lb/>
					damus et<lb/>
					consignemini, Bernensis amicitum quam epistolissimum senatus vestri cum tota dones,<lb/>
					denique etiam<lb/>
					quod cum ursini nostri literis nomine imprimis grata fuit,<lb/>
					M. m.<lb/>
					potemus diebus literas Witeberga congruit. Accepi superioribus<lb/>
					satis nostra, signo, tibi haud ignoro, qui Georgio, Sigripisto, senioribus,<lb/>
					sui secus illum scholarchorum quoque, qui doctoris Crucigeri, cui<lb/>
					literis munus.<lb/>
					Sui secus<lb/>
					commensalis est, qui multa meo quidem mihi<lb/>
					commentatis est, qui multa quidem de scholae statu,<lb/>
					nulla nos<lb/>
					omnium<lb/>
					nihil scribit; significat autem ipse certamine et periculis.<lb/>
					gentium<lb/>
					sacramentarium, tractare publice, ut, quomodo popelium negotium<lb/>
					Fae obut a<lb/>
					possit, a nostra confestare publice, ut, quoniam ipse iudicare<lb/>
					propriarum.<lb/>
					habunt.<lb/>
					Salutant nostra confessione nihil dissideat. Vale.<lb/>
					symmystae et amici; tuam salutabis tantum d. d. consules omnesque<lb/>
					symmystae et amici. Salutabis et meo et fratrem, non<lb/>
					collegas et amicos nostros. Datum festiniam<lb/>
					octobris anno<lb/>
					humanitatis studiosissimus,<lb/>
					Conradus Ulmerus.
					Aliud
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>