<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9066" type="Brief" source="TUSTEP" n="42168">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern AN [Heinrich Bullinger], 14. Oktober 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,466</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gratias ago tibi ... pro libello reformationis seu resipiscentiae</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9066">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Haller d.J.</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1430_Haller_dJ_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Haller_der_J%C3%BCngere"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/136925588"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413871"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1572-10-14" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9067"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9065"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9082"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9045"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9082"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9045"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9110"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8805"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9082"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9045"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9071"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9063"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9082"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9045"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9071"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9063"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="44">Latein</language>
				<language ident="de" usage="56">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9066/Autograph/00__E_II_370__fol__466_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9066/Autograph/01__E_II_370__fol__466_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="9066/Autograph/02__E_II_370__fol__467_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="9066/Autograph/03__E_II_370__fol__467_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratias ago tibi, colendissime domine compater, pro libello reformationis seu resipiscentiae apud vos institutae; utinam illa ubique institueretur et servaretur!</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Urgens enim hoc postularet necessitas; sed quidvis potius instituitur et recipitur quam hoc.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dominus det mundo huic meliorem mentem!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Accepi etiam ea, quae simul scripsisti, et refecerat nos aliquantum rumor ille, qui etiam aliunde ad nos allatus erat de victoria Aurangii; sed mox diversa fama ingruente et scribentibus Argentinensibus contrarium interruptum est illud gaudium nostrum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed necdum tamen sumus adhuc de eventu certi aliis haec aliis illud affirmantibus, neque hac etiam de re certi quicquam referre potuit Palatini nuncius nudiustertius aut quartus hac transiens.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vidi, quid his de rebus in binis tuis ad d. Steigerum scripsisti; is mecum de his omnibus contulit, et quoniam audit varios sermones apud vos spargi de nostratibus, quod Solodori fuerint et Helvetiis nescio quid promiserint, iussit me, ut tibi hoc respondeam:</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="manual">Es sigind unser nachpuren von Fryburg und Underwalden treffenlich beunrüwiget worden durch ettliche (man meint, es sigind die anderen Ort), die inen ingebildet, die Bärner werdind si gechling überfallen, von wegen das man den ußzug also angstellt mitt zügen und allen dingen, das, so es die not ervorderte, man uff der stund möcht uf si.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Da hand si gmeint, man well si überfallen, deßhalb die Fryburger ir gschütz uff die muren und türn zogen, starcke macht zstatt und zland ghan, derglichen auch die Underwalder am Brüning.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es söllend auch die anderen Eidgnoßen inen verheißen han mitt lyb und guͦt zuͦzesten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das habe min herren verursachet, ire bottschafft gen Soloturn zuͦ senden, die Eidtgnoßen gmeinlich hierüber zuͦ berichten und inen anzuͦzeigen, das man sich selichs nüt sölle zuͦ inen versehen; dann si nitt anders gsinnet, denn pünt, ehr und eyd, landtscheiden etc. an inen ze halten, hiemitt si auch zuͦ glichem ze vermanen und mithin zlosen, was ir fürhaben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sonst zeigt er an, habe er dißmal nüt sonders, und nemme inn wunder, das ir selichs nitt gwüßt; dann min herren üwer herren deßen durch ein eignen hierumb gesanten löuffer verstendiget.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Was den pfaltzgraffen belangt, achte er wol, werdind sich die Stett mitt einander underreden und keine on die ander ützit handlen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es schribe auch der Roset von Genff, wie si berichtet werdind, das die küngin in Engelland und ir cantzler mitt gifft gfergget sige; doch setze er noch nitt so gar druff; dann die genffische zytung nitt allweg gwüß.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Haec ille, qui simul te plurimum salutat et magnas tibi agit gratias et ostendit mihi donaria, quibus illum honoraveris.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es wirt imm für vil und gar guͦt wyn zuͦ Roll, deß halb ich hoff, es werd aber etwas geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salutant te socer et Telamonius, affinis noster.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Is tibi valedicit cras ad praefecturam suam profecturus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Saluta amicos et fratres omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Bernae 14. octobris 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] H[allerus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Postquam illa scripsi, afferuntur mihi hodie binae illae a d. Beza, quarum ut alteras tibi communicari vult, ita utrasque mitto; tu, cum placuerit, illas remittes.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Aliunde etiam mihi missa sunt scripta illa Gallica, ex quibus videbis (d. enim Gvaltherus interpretari poterit), quos triumphos agant adversarii nostri et quam larvam huic suo latrocinio induant; sed vivit dominus, qui, quam sint illa vera, discutiet aliquando.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Venerunt etiam hodie in urbem nostram d. amiralii duo filii et unus d. Andeloti, qui hic, ut opinamur, aliquamdiu subsistent.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Accersit etiam me d. Steigerus et duo alia, quae tibi significarem, mandavit.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">Alterum est, quod transitum attinet Helvetiis concessum,</foreign> da sigind si über pünt und landßfriden gseßen und so vil funden, das si inen den durchzug mit keinen fuͦgen abschlahen könnind.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Doch sige es also angstelt, das man es werde bhalten.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">So aber der durchzug gangen, werde man dem frantzösischen legaten und obersten von Eidtgnoßen zuͦschriben, das si in ansehung der türi und des sterbens im wälschen land, auch des unwillen unsers landtvolks, den es ab dem durchzug habe, uffs nechst und kürtzist, so müglich, hindurch machen söllind und die wirt ehrlich bezalen, damitt kein unfuͦg entstande.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Zu den letzten Zeilen a. R. noch die Bemerkung:]</note>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Er sagt, uß dem zug werde diser zyt nüt; der küng habs angstelt bis uff den künfftigen früling.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Sonst hatt man das reißlauffen bi lyb und läben verbotten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Das ander ist, das ich üch in gheim schriben sölle, darinn er auch üwers raths und wolmeinung insonders begäre: Es habind die Genffer nun lang bin Eidgnoßen angsuͦcht, das sin inn punt wie andere zuͦgewante möchtind ufgnommen werden.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Das sige inen nun von den papistischen Orten gantz abgeschlagen worden.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Darnebend so habe sich aber Basel erlüteret, das si den Genfferen und minen herren mitt lyb und guͦt zuͦston wellind; deßglichen habe Schaffhausen auch thon; allein Zürich hinderziehe sich für und für und habind allweg kein anderen befelch dann zuͦ losen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Deßhalb min herren verursachet, ein bottschafft gen Zürich für räth und burger ze schicken (dann man vernemme, die burger wärind nitt unwillig, so man allein die sach für si kon ließ), ein entlichen und luteren bscheid ußzuͦbringen; dann man meint, so uns einiche not angon, wurde es an Genff anheben, da es beßer wäre in der wyte zuͦ wehren dann warten, bis der fyend ins land käm.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Doch welt er gern in gheim wüßen, was üch hierinn beduͤchte; er wölt üch gern selb schriben, so hatt er vil zschaffen, und diewyl ich imm gar gheim, hatt er mir selichs befolhen; laßt üch hiemitt vast gruͤßen.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Datum ut supra.<pb type="scan" next="f.__467b"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino Heinrycho Bullingero, domino meo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>