<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9077" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gregor Thoman / Heidelberg AN Heinrich Bullinger, 23. Oktober 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms A 44, p. 581-584</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas ad D. Erastum ... quas tabellio ... civit Tig. heri attulit ... [P.S.:] Oblitus fero eram.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 58,602 f.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9077">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3143" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Thoman</surname>
						<forename cert="high">Gregor</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="high"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1572-10-23" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9078"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9076"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8223"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8223"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8223"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9084"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9072"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8223"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9084"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9072"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9077%2FAutograph%2F00%20Ms%20A%2044%20(581)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9077/Autograph/00 Ms A 44 (581)_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9077%2FAutograph%2F01%20Ms%20A%2044%20(581)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9077/Autograph/01 Ms A 44 (581)_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9077%2FAutograph%2F02%20Ms%20A%2044%20(581)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9077/Autograph/02 Ms A 44 (581)_00004.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9077%2FAutograph%2F03%20Ms%20A%2044%20(581)_00005.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9077/Autograph/03 Ms A 44 (581)_00005.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Literas tuas ad d. Erastum, clarissime vir, quas tabellio<lb/>
					civit. Tiguri heri attulit, inscriptione earum potestate abs te<lb/>
					mihi facta ipso Erasto absente (nuper enim ad comitem<lb/>
					Hennenbergium profectarem) resignavi, legi, et quae scripsisti,<lb/>
					nova, principi et consiliariis suis communicavi. Communicavit<lb/>
					ea nunc etiam aliis principibus. Tabellio principus<lb/>
					mei, cuius mentionem facis, nondum rediit. Tiguro enim<lb/>
					Bernam inde Genevam, ut proficisceretur, in maiestatis<lb/>
					habuit. Ideo tuas, quas per illum scripsisti, nondum legimus,<lb/>
					sed adventum ipsius quotidie expectamus. Quae dux Christi<lb/>
					Stophorus, principus mei filius, ex Belgio retalit<lb/>
					ad parentem paucis perscripsi. Adieci etiam alia quaedam<lb/>
					quae tibi, spero, communicabit. Ex Italia hac perscribitur,<lb/>
					septem sperare pontificem cardinales sacrique ordinis homines expectare et<lb/>
					ut insigni aliqua et nova clade illa e Gallicis nuptiis<lb/>
					concepta laetitia duplicetur, idque quo facilius impetrent<lb/>
					quotidianis precibus a deo contendere. Iam enim et<lb/>
					subitaeum Romae publicatum (cuius exemplum propediem<lb/>
					mandavit.<lb/>
					ad te mittam, complura enim hic princeps imprimi; mandavit<lb/>
					sed adhuc sub prelo sunt), ex supplicationes solemus fieri<lb/>
					nec quicquam praetermitti, quo omnium animi magis ac magis ascendere<lb/>
					dantur adversus pessimos haereticos, ut vocant<lb/>
					additur, qui Romae captivi teneantur Turcas omni humanitate<lb/>
					tractari, filium pontificis nuper in eadem rheda cum filio<lb/>
					Ali Bassae animi causa ad vineas Parmensis avectum esse,<lb/>
					Iulium vihinum, quod nullis plibus impetrare potuerit.
					a cardinali Visino, ut cum eo in Galliam proficisceretur,<lb/>
					quodque se ob egestatem omnibus contemptui putaret, cum<lb/>
					fortunas pene omnes in scortum quoddam absumpsisset.<lb/>
					d.<lb/>
					laqueo suspendisse<lb/>
					d. Erasti reditum brevi expectamus. Istibi rescribit<lb/>
					Spero pertabellionem Tigur. Vale, clarissime vir, fideliter<lb/>
					23. octobris anno 55.<lb/>
					m.<lb/>
					Tuo observantissimus<lb/>
					S.<lb/>
					Gregorias Longe<lb/>
					Christus fere etiam, Turrino 18a huius, scriptum esse (aput<lb/>
					Amiralii Romam esse perlatum. Regem, qui a nuptio Navarreni<lb/>
					reliqui sint Hugenotos parci edicto iussisse, si forte hoc modo<lb/>
					animos concitatos sedare possit, et tutius deinde opprimere<lb/>
					Item a Sabaudo petiisse, ne quem ex profugis Galli<lb/>
					in ditionem suam recipiat, hoc et papaculum pollicitum esse<lb/>
					Lugduni et alibi suppliciorum necdum finem esse. Sunt<lb/>
					qui iam triumphent ac glorientur propediem se Germanorum<lb/>
					Lutheranorum sanguini se immensuros esse. Tuos Venetos<lb/>
					hoc facto minus laetari (ali scribunt), qui aliquo loco<lb/>
					iudicio sint, utpote glanimadvertant, cum rerum omnium<lb/>
					in Europa mirabilem inde commutationem, tum illud
					etiam est, nitarum ut domesticis obsessi periculis plaerique Germaniae<lb/>
					principes in bellum Turcae inferendum nullo modo consentiant.<lb/>
					Hispanum fide digni affirmant uno ore complures iurasse<lb/>
					aut regem se non futurum aut id exemplum in Belgas<lb/>
					eorumque socios edituram, quod omnis posteritas perhorrescat,<lb/>
					pontificem (Roma scribunt) et cardinales incredi,<lb/>
					diligentia vacare rebus Gallicis ac Belgicis ad optatum<lb/>
					bonique finem perducendis, spem vero maximam concepisse<lb/>
					atque adeo certo sibi persuasisse aut his re omnibus Hispano<lb/>
					et Gallo, autumnam, pristinae dignitati restitutum<lb/>
					sedem pontificem extirpatis longe lateque haereticis,<lb/>
					alt ita certe oppressis, ut ne commovere quidem se audeant.<lb/>
					imposterum. His regibus, qui iam animis coniuncti sunt,<lb/>
					tota Germania pontificies mover atque incitari crebrissimis<lb/>
					literis et nunciis, ne communi causae his temporibus deesse velint.<lb/>
					propediemque in ipsa Germania appariturum, quid possit<lb/>
					suis consiliis Romanus pontifex, nuper id Germanos evidentissimus<lb/>
					me persensisse bello protestantium; sensuros iterum, sed<lb/>
					longe alio rerum exitu, quam securi rerum suarum et<lb/>
					persuasione virium suarum inflati haereticorum principes<lb/>
					sibi veluti somniantes imaginentur. Quovero nimis quam<lb/>
					nolim roboris habeant minusque inter se concionati sint<lb/>
					hoc opprimi facilius posse domi forisque obsessos et<lb/>
					innumerabili hostium multitudine circumdatos. Epse quidem<lb/>
					nominos, qui vereantur, ne exemplo nuptiarum Gallicarum
					quoque functam sacerdotibus tragoeliam concitent, sed illos<lb/>
					parum Germanorum ingenia habere cognita alienis cladibus<lb/>
					adeo Germanos nihil moveri, ut ne suis quidem moveantur, actoque<lb/>
					improvidos et stupidos esse, ut non ante suam agi causam<lb/>
					arbitrentur quam id ipsum vorberibus excitati iamque prostrati<lb/>
					sentiant. Quod Belgicis tumultibus se imiiciant, id eos<lb/>
					nullo religionis studio, quod plane apud ipsos extinctum sit<lb/>
					nullo patriae aut libertatis amere, sed cupi ditate rapiendi alima<lb/>
					incensusque durate temerarioque facere. Hac spe compendii lucripiatur,<lb/>
					ubi exciderint, remissuros ac proiecturos esse<lb/>
					omnia. Hugenotorum fuisse illam pertinacium eumque ferventiam<lb/>
					ut vires, nummos omniaque sua ultro conferrent, victique<lb/>
					quodammodo vincerent. Lutheranos vero sua quenque curare<lb/>
					bello quocunque non suis, sed alienis sumptibus rem facere<lb/>
					velle multos etiam certum esse ita sentire, nihil ad se<lb/>
					penitus attinere, quicquid in Gallia aut Belgio geratur.<lb/>
					En domine Bullingere exterarum nationum praeclara<lb/>
					de Germanis iudicia sermones frequentes et confabulantes<lb/>
					non adeo levis momenti etc. De quibus omnibus, ut patrem<lb/>
					meum commonefacias, quia de his nunc scribere aditus<lb/>
					non licuit, oro. Salutem ex me, quaeso, domino<lb/>
					Wolphio, Lavatero, caeterisque meis colendissime<lb/>
					vires
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>