<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file911" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="20114">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger / Zürich, 24. Mai 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,113</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Coniugium illud sanguinis tam propinqui, de quo, cum Tiguri essem, multa tecum sum locutus</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VI, S. 840-843ff, Nr. 1692</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Jb. für Schweiz. Gesch., 31, 1906, 50.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,199</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/911">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName source="l474" cert="high"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
					<date when="1550-05-24" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file912"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file910"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file912"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file882"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file912"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file882"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file1108"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file454"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file912"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file882"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file918"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file894"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file912"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file882"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file918"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file894"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="474">Latein</language>
				<language ident="de" usage="526">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/911%2FAutograph%2F00%20E_II_351__fol__113_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">911/Autograph/00 E_II_351__fol__113_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/911%2FAutograph%2F01%20E_II_351__fol__113_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">911/Autograph/01 E_II_351__fol__113_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/911%2FAutograph%2F02%20E_II_351__fol__113_b_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">911/Autograph/02 E_II_351__fol__113_b_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/911%2FAutograph%2F03%20E_II_351__fol__113_c_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">911/Autograph/03 E_II_351__fol__113_c_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Coniugium illud sanguinis tam propinqui, de quo, cum Tiguri essem, multa tecum sum locutus, aliquandiu conquievit in cinere; nunc vero, marito ex Hispaniis reverso, exarsit iterum; ea pervicatia est ministrorum ecclesiae nostrae, qui negant, absolvi illos ab huius vinculi conscientia posse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Displicuit res <persName type="citizen_name" ref="p7188">Antonio Zilio</persName> primum usque adeo, ut meam operam imploraret ad cohortandum senatum, ne rem tam foedam et scandali plenam admitteret.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Id cum impetratum esset, ipse, a Fortmüllero persuasus, arbitror (nam donis ipsum corruptum esse mihi perusadere non possum), totus a me defecit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p1789">Kesslerus</persName> etiam, qui antea et ipse vacillabat, pedibus ivit in <persName type="citizen_name" ref="p8083">Fortmülleri</persName> sententiam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Unus restat Sertorius, qui diversum ab illis cum sentiat, palam tamen non dissentit, damnabili profecto dissimulatione, quam ipse tamen praetextu cavendae offensionis excusat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ait Fortmüllerus, tertius gradum iure divino permitti coniugio, ego contra, ex aequo iure et secundum permitti, quia hunc scriptura non exceperit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Fatetur ipse tamen, nec in secundo nec in tertio contrahere licere, si id latis legibus vetuerit magistratus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ego nego et pernego, pluris aestimari ecclesiis debere hominum leges, quam domini legem et voluntatem, praesertim si dissentiant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dissentiunt autem haec duo: permittere et prohibere, et noluit apostolus suis placitis coercere, quod liberum reliquisset dominus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Interrogavi autem <persName type="citizen_name" ref="p8083">Fortmüllerum</persName>, cur in hanc legem dei non incumbat?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">quae iubet, ne quid minorennes, qui vel in parentum vel tutorum potestate sunt, vel spondeant vel condicant, cum idem principum et magistratuum leges caverint et irritum fecerint, quod lege prohibente ab illis fuerit tentatum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Anne tam leve et vile est matrimonium vinculum, ut lege illa teneri non debeat?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">et credibile sit, haec verba: accipio te in maritum aut volo te coniugem habere etc., hanc habeant iure divino efficaciam, ut vel a simplice et minorenni puella insciis parentibus tutoribusve prolata sacrosanctum efficiant matrimonium, etiamsi illas dolo et artibus persuasam illexerit aut certe dotis gratia suum commodum, sanguine reclamante, quaerat?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Breviter ut concludam, doctissime Bullingere, palam nec sine ecclesiae nostrae offensione ministri et magistratus dissentiunt; sed ita tamen dissentiunt, ut permodeste se gerat senatus noster.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Agnoscit enim authoritatem sacerdotii et eam ipsam etiam Christi nomine veretur, cum interim magna contentione rem suam urgeant ministri.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Petit autem senatus noster a vestro, in hoc esse velit sollicitus, ut, quoniam non per omnia et urbium aliarum ecclesiastae vobiscum, ut accepimus, conveniunt, haec materia cum aliis fortasse tractandis locis amica collatione in conventu aliquo, certum ad diem cum aliarum urbium bona gratia indicto, per urbium ministros potiores ad Tigurum missos ad liquidum deduceretur; et praestraret fortasse, in illis rerum et temporum articulis fieri doctorum synodum, ne prorsus vel negligere nos invicem vel religionis mutuam curam deseruisse videremur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Censuit autem senatus omnino illis aquiescendum, quae vestro consensu fuerint decreta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Proinde orare te senatus iussit, id ita velis apud tuos curare, ut ipsi (cui uni semper deferendum est) veritati nostris in ecclesiis queat esse consultum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Mitteremus autem <persName type="citizen_name" ref="p8083">Fortmüllerum</persName> et <persName type="citizen_name" ref="p4107">Zilium</persName> aut forte <persName type="citizen_name" ref="p1789">Kesslerum</persName>, quo vel alios docerent vel ipsi docerentur etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ Ougspurg hat ain rath uff ettlich hondert pferdt mer stallung machen laßen, dann man vor ghabt, und gewüsslich ain vernandter reychstag gehalten werden sol, wie dann heut dato meinen herren an schreyben durch ainen kayserlichen chammerpotten zuͦgesandt, das ich nun empfangen; und achten wol, so eß verhört, werde man daßselbig meinen herren von Zürich ouch zuͦkhommen laßen, wiewol mir der pott gesagt, eß syge den stetten Basel und Schafhusen, demm abt zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l474">S. Gallen</placeName> und andern mer in ainer aydgnoschafft dasselbig ouch gleychermaß zuͦkhommen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Er gedenkt der rebellen seiner religion, dieselben ghorsamm[er] zuͦ machen, die doch sich der erkantnusß aineß rechtgeschaffnen christenlichen conciliß lengst underworfen habend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Unser gebornen burgern ayner hat kurtzverrukter tagen etwas bey demm abt zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l907">Kempten</placeName> zuͦ verrichten ghabt, zuͦ dem er uff das schloss Liebentann khomen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Und wie sy in ainem nachtmal dess reychtags zuͦ red worden, hat er sein gnad gefraget, ob die kay. mt. under demm namen der rebellen nit ouch die Schweytzer begreyffen werde?</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">(dan disser abt dess kaysers sachen nit wenig wüssens tregt).</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Hat der abt gsagt, er gloube nain.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es werde ouch der rebellen halber und aineß conciliums nit bald ützit gehandlet, vor und ee sein mt. ireß sons halber seine haimlich anschlege zuͦ end bring; dan er willens sey, demmselben die kayserlich kron nach seinem tod bey den churfürsten zuͦ erholen, und werdind disse seine erste wort sein: Hic est filius meus dilectus, in quo mihi complacui; ipsum audite.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Also hat der abt die geschrifft citiert, wie der mönchen ard ist.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Und laßt sich aber der kayser in seinem außschreyben desse mit khainem wort merken; dann eß seinem bruͦder Ferdinando gar zewider ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Besorg mich hiezwüschet dess fürsten von Sophoy halber allerlay untrüw, die wir (wie ich besorg) erfaren werdend; dann ich gloubwirdig vernomen, das der thuͦmprobst zuͦ Basel, von Lumpen- oder Gumpenberg purtig, sampt seinen mithafften umb ain restitution sich bey gmainen aydgnoßen bewerbind und der adell inen ouch beystand versprochen haben sölle.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">So sol der donn. Ferdinand Gonzaga seine renner in den dryen Pondten haben, die sy von dem küng von Frankreych abwendig ze machen und mit dem kayser und könig freuntschafft ze machen zuͦ bereden undernemi[n]d etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Das ist nun ain offenbar exempel der spaltung, die er under unß zuͦ machen vorhat.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">So hab ich von warhafften eerenleuten erlernt (wiewol in großem gehaim), das könig Ferdinand nach seiner ankunft in disse land das landtgricht im <placeName type="citizen_name" ref="l774">Turgöw</placeName> vermög brief und siglen zuͦ seinen handen ze lößen und durch verorndte amptleut dasselbig auß der statt <placeName type="citizen_name" ref="l457">Costentz</placeName> zuͦ versechen endtlich vor imm habe, und söllind imm ettlich N. schon verwiglt han.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Das werdend alles anwürff sein, ain aydgnoschafft ze fassen und anlaß zuͦ suͦchen, damit man sy zuͦ rebellen machen und guͦter ursach zuͦ ächten und bannen oder zuͦ bekriegen habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Die von <placeName type="citizen_name" ref="l457">Costentz</placeName> söllend sich endtschlossen haben, niemandts wider seinen willen und gefallen weyter aufzehalten, sonder auß ir statt ziechen ze laßen, doch mit demm vorbhalt, das ainer, so hinwegziecht, den 10. pfennig seines guͦtz ainem radt und dem regiment dahinnen laßen sölle.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Und demnach disser tagen ain eerlicher burger sein burgrecht ufgeben und ainen doctor, der dess von Polweyler mithafft und imme aber gar wol verwandt ist, gebetten umb radt, wohin er acht, das imme zuͦ ziechen seyge, und harauß gsagt, das er großen lust in ain aydgnoschafft habe.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Darauf gedachter doctor gesagt, das er khainswegs in die aydgnoschafft ziechen, sonder dess ietz angenden reychstags erwarten sölle, nach welchem er wol erlernen werde, wohin imm ze ziechen syge etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Nun mag niemand disser leuten lysten mit gewüsser rechnung nachkommen, ob sy eß zuͦ einem schreken und hindersichhalten thuͦnd oder ob sy den graden weg daß härlin bey uns holen wellend oder nit.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Sey imm aber wie imm well, so ist guͦt aufsechen ze haben, weyl uns sonst ouch niemand hold ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l474">Sangalli</placeName>, die maii 24. anno 1550.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8049">Ioachimus Vadianu</persName>s tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro Henrycho Bullingero, clarissimae urbis Tigurinae episcopo, modis omnibus venerando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>