<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9111" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="42193">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Hug (Hugo) d.Ä. / Glarus an Heinrich Bullinger, 25. November 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 58,564-567</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Beginn Blattmitte, deshalb wohl eher Kopie / Entwurf</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>diewil euch villicht wunderet, was an</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9111">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8039" cert="high"/>
					<placeName source="l176" cert="high"><orig>Glarus</orig></placeName>
					<date when="1572-11-25" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9112"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9110"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9123"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9105"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9123"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9105"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file6495"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9123"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9105"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9112"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9110"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9123"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9105"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9112"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9110"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9111%2FAutograph%2F00%20Ms_F_58_563_572_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9111/Autograph/00 Ms_F_58_563_572_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9111%2FAutograph%2F01%20Ms_F_58_563_572_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9111/Autograph/01 Ms_F_58_563_572_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9111%2FAutograph%2F02%20Ms_F_58_563_572_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9111/Autograph/02 Ms_F_58_563_572_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9111%2FAutograph%2F03%20Ms_F_58_563_572_00005.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9111/Autograph/03 Ms_F_58_563_572_00005.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willigen dienst und fründtlichen gruͦß zuͦvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ehrwirdiger, lieber und getreuwer herr gvatter.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dieweil euch villicht wunderet, was an unser landsgmeind des kriegs halben für ein meer gefallen, so wüßend, das die montag den 24. novembris ist ghalten und das von unsers glaubens widerwertigen, insonders den hauptleuthen aller ley bewegende gründ und ursachen eingführt, das man ja billich nach laut der vereinigung dem konig knächt gäben und erlauben solle, seige gleich etwas in Franckreich vergangen, so söll daßelbig nüt hinderen, dan ein jeklicher potentat möge die seinen strafen, wie er wölle.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So seigend sy bericht, das herr admiral und sein anhang sömlichen todt wol verdienet, weil sy dem könig grad eben daß habind ze thun berathschlaget, das imm und seinem haufen widerfahren etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die und dergleichen ursachen, das man dem könig die knächt nüt vorhaben und abschlachen sölte, hat von erst hauptman <persName type="citizen_name" ref="p2939" cert="high">Fridli Schuͦler</persName>, demnach vogt <persName type="auto_name">Hößli</persName>, wiewol er ein papist ist, so hat er doch nüt dest minder wunder herlich vom handel gredt und anzeigt, wan imm gleich also were, das admiral und sein anhang diß mord fürgnommen hettend ze volbringen, das er doch kein satten grund und glaubwirdigen schein finden könne, so wölt er doch rathen, das man mit dem könig nüt mer ze schafen han solle, dieweil er sy, so ers gewyßt hatt, nüt nach der form des rächtens gestraft und also grewelichen frid und gleit gebrochen habe etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Daruf herr seckelmeister <persName type="auto_name">Schmid</persName> und zuͦletst her amptman Schuͦler mit gar hübsten wolgegründten worten alle gegenwürf aufgelöst und die papisten ermant, wollind sich von ihnen nüt teilen, sonder sinnen, in was frid und neuwer bekomnuß seit dem letsten zweitracht sy mit einanderen standind, mit solcher frag an sy: "Lieber, wan es den euweren, daß ist, die euwer religion sind in Franckreich, also gegangen wer, wie den unseren geschächen ist, und wir auf unser seiten woltind ynhin ziechen und die überbliben zfollen hälfen metzgen, was gfallens wurdend ihr daran han" etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und daruf kams an ein meeren, und hattend die papisten, die gern in zug verwilligt hetten, ein klein meer; aber die anderen, die auf dißmahl dem könig keine knächt erlauben wollen, hand ein fürträfliches großes meer ghan etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und ist das der endtlich bschluß und antwort, die man dem könig schreiben sol und auch ofentlich in allen unseren kirchen verläßen, namlich dieweil sy verstandind, daß der konig kein außländischen feindt habe, und vor etlichen jahren auch vorgegäben, wölle unsre knächt in die zuͦsatz an den gräntzen brauchen wider frömbde fürsten und herren, die die kron Franckreich antastend möchtend etc., und aber do unsre knächt wider gläubig, unschuldig leuth in seinem eignen land gebraucht habe und er auf diße grewliche und erschrockliche that, deren sy sich zuͦ ihr majestet nüt versächen hettend, abermahl der Eidtgnoßen begäre, freilich damit sy imm hälfind die entrunnen und nach überblibnen ze vollend erwürgen, so woltend sy imm lieber die vereinigung außhin geben und mit imm umb der grausamen that willen nüt mehr ze schafen han.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber die vereinigung vermöge, das kein ort ohn das ander auß der vereinigung ze trätten gewalt habe, auch der könig ohne rächt das nüt zuͦlaßen wurde, so wollind sy, so er oder sein erbland und cron Franckreich angfochten wurdend, die vereinigung als wol halten als die übrigen ort der Eignoschaft und imm dapfere hilf erzeigen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So es aber den glauben und insonders seine eigne leut anträfe, so wollind sy imm kein knächt schicken nach gäben, wollend auch den ihren in ihrem land auf dismahl bey den eydten, leib, ehr und guͦt verbotten haben, das niemandts in dißen krieg, so ein aufbruch bschächen solt, weder reiten nach gahn solle, und wer das überträtte, söll als ein meineider, eerloser man an seinem leib und guͦt gstraft werden etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Welches so es ihr majestet nüt gfalle, so mög sy ihnen die bündt und vereinigung außhin gäben, wollendt auch somlichs für ein gfallens haben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Daruf wirth man einer antworth vom konig erwarten etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Demnach, lieber herr gvatter, so ist erst ein guardiknächt uß unserm land außhin kommen, der zeiget an, das der könig für <placeName type="auto_name">Roschella</placeName> gezogen, 20000 mann starck, sy aber wollind sich nüt aufgäben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Da seige in seinem abscheid die sag kommen, der könig wölle mit vil großem gschütz für diße stat rucken und die understahn auf dem boden dännen ze schießen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es haltend imm aber wenig drauf.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es wirth ein hübscher und lieplicher stern by unß gesächen jetz etlich morgen, der vor nie mee erschinen, ist größer anzesächen und zwitzerachtiger weder Venus oder Lucifer etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es sagend etlich, es seig ein gleicher stern gesächen worden umb die zeit, do <persName type="citizen_name" ref="p1974" cert="high">Martinus Luterus</persName> verscheiden etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Er wirth noch umb mittentag am himmel gsächen und gath unsrem land nach schier richtigs gägen miternacht etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es ist mein fründtlich pit an euch, wollendt mich in euwerm gebätt und auch sonst in ander wäg befohlen haben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ihr mögend nüt glauben, in was armuͦt ich mit meinen kinden in der langwirigen theure muͦß haußhalten; soll länger währen, so wird ich alles verthuͦn, was mich gott berathen hat.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es hand mir jetz 2 jahr mein räben gar gefelt und muͦß es nüt dest minder mit großem costen bauwen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Es wer mihr und meinen kind der geringst dienst, den ihr me in g[ädigen] h[erren] ze verlichen hand, weger; wolte mich sy auch gägen dem wohl benüegen laßen, allein das ich auch frucht eigentz hette.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es hand mihr mein g[nädige] h[erren] vil verheißen und insonders, wie man mihr den kernen umb ein guͦts näher gäben wolle, weder er am gmeinen marckt gange; sind auch etlich urtlen darum ergangen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Aber wan ich zjahr einmahl komm nu umb ein rörli vol, so ist man so vast unwillig, das ich nüt weiß wo auß, und wyst mich jetz h[er] obman wider für mein g[nädige] h[erren], so kan ich nüt alwäg von der kilchen kommen, muͦß meiner ghorsamme übel entgälten, deren ein anderer größlich gnüst.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Es sind by unß wol ehrenbietig, lieb leuth, aber geitig und untreuw, das einer sich by ihnen nüt umb eim mahl haller oder pfännings wärth erbeßeren möcht.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Bin vor by eim groben, aber treuwen, lieben volck gsein, deren ich eins monats mit steuren und täglicher hilf beß genoßen hab weder dieweil ich jetz min schier 3 jahr zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l646" cert="high">Glaruß</placeName> gsein bin.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es hat jeder seins dings acht, und last man mich das mein mit großer arbeit und sorg auch schafen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Sonst thuͦt man mir alle zucht und ehr, muͦß auch mein einkommen schier an 100 orthen einzeuchen, und wo mihr der h[err] seckelmeister nüt das nest thet, der gibt mihrs ze fronfasten uß erbermpt, so mögend ir wol gedäncken, wies mihr in den harben jahren gahn wurde.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Klag ich euch als meinem lieben herren und vatter; dann es mihr nit umb mein person, sonder umb meine kind ze thuͦn ist, denen ich das ihr verthuͦn.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Sonst wil ich mich gern leyden und durch gotts hilf und gnad an meinem dienst und arbeit nüt erwinden laßen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Bin guͦter hofnung, müß nit ewig in solcher gfahr des unerträglichen landtsfridens stäcken, in dem ich nun, seit dem do ich an <placeName type="auto_name">Hirtzel</placeName> gegangen, schier 17 jahr gedienet hab und do mit großer arbeit.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Andere, die klein etwas arbeit gelitten und darnäbent guͦte bsoldungen ghan hand, hat man nach auf beßere dienst gesetzt, denen ichs doch nüt verbuͦnn.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ich mein aber, man soll die gleiche betrachten etc.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Diß alles, lieber h[err] gvatter, thuͦn ich euch nüt arger, sonder bester meinung ze wüßen, das ich auch mit großer eyl; dann ich den poten fergen müeßen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Grüeßend mihr all liebe väter und mitbrüder, wollend auch ihnen mich treuwlich befehlen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Grüßend mir auch die euweren alle.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Es grüest auch sy und euch mein haußfrouw.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Gegäben zuͦ <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l176">Glarus</placeName> den 25. novembris 1572.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">E[wer] w[illiger] gfatter <persName type="citizen_name" ref="p8039" cert="high">J... Hugo</persName> zuͦ <placeName cert="high" type="citizen_name" ref="l176">Glarus</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>