<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file914" type="Brief" source="TUSTEP" n="20117">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Pierre Viret / Lausanne an Heinrich Bullinger / Zürich, 26. Mai 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b45" n="20117" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 368,343</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Claudius Darbone(r)tus, Orbanus senator, civis meus, filium istne ad voc missurus, ut simul ingenium bonis literis</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bouvier S. 181, Anm. 1</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>H. Meylan, Un ami de P. Viret, Claude Darbonnier d'Orbe, in: Revue hist. Vaudoise 3, Sept. 1961, 174-176 [Conv. Gd 30, 248]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Fraenkel/Busino, Bl. 450r. anniversario della nascita di P. Viret in: SZG 12, 1962, 372</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,202</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a39"/>
						<idno subtype="Kopie">Herminjard-Dossier 1550-1552, 68</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/914">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3429" cert="high"/>
					<placeName ref="l280" cert="high"/>
					<date when="1550-05-26" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t3"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!914!Autograph!00%20E_II_368__fol__343_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">914/Autograph/00 E_II_368__fol__343_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!914!Autograph!01%20E_II_368__fol__343_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">914/Autograph/01 E_II_368__fol__343_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la"><persName>Claudius Darbonetus</persName>, <placeName>Orbanus</placeName> senator, civis meus, filium istuc ad vos missurus, ut simul ingenium bonis literis atque linguam vestram, cui iam <placeName ref="l28">Basileę</placeName> aliquando dedit operam, diligentius ac plenius sibi excoleret, rogavit me, ut, si quem istic amicum haberem, mea apud eum adiuvarem commendatione.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ego veteri amico, et qui iam inde a renascente apud nostrates evangelio fidelem operam in eo promovendo navavit, hoc officium neque honeste potui denegare neque pro veteris amicitę iure debui.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Nam quamvis nulla me alia moveret causa, satis tamen excitare debuit iuvenis, de quo agitur, indoles, cuius non vulgare perspexi specimen.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Valet enim ingenio et pro ętatis ratione prudentia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Quare spero fore, ut in eximium patrię civem evadat aliquando, si ei non desunt adminicula, quibus ad enitendum suffulciatur, ut, quo contendit, pervenire queat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Neque patri animus deest; sed quia multa gravatur famillia, non potest eos, quos cupit ac necessarios ad hanc rem iudicat, sumptus facere, quamquam hactenus suis facultatulis nihil parcendum existimavit ac neque deinceps parsurus est, quin pro suo modo impendat, quod ęquum esse iudicarit et filii studia postulare videbuntur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" ana="salute">Cum autem hanc mihi impositam provinciam lubens susceperim, cui eum potius quam tibi commendem, non video; nam cum vos omnes mihi esse amicos certo habeam persuasum neque, quos sit omnes inter vos amicitię vinculo colligati, eum vobis omnibus abunde a me commendatum puto, quem tibi commendavero.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Non igitur gravaberis probo iuveni, quid ei existimes faciendum indicare ac eorum admonere, quę cum ad frugalis victu rationem tum vero ad studiorum profectum necessaria iudicaris, non quod hęc per te curari velim, sed ut committas iis, qui ei hac in re adiutores esse poterunt et quibus erit plus quam tibi ocii.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">De rebus nostris nihil in presens ad te scribo, quia nihil a postremis meis literis novum accidit scriptione dignum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Huc accedit, quod valetudine sum paulo afflictior.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Scriberem tamen de filio pastoris illius, cuius nomine nuper literas ad me dedisti, nisi meas ea de re tibi redditas sperarem, quibus prolixe, quod postulabas, explicabam; nam eo ipso die, quo tuas accepi, immo eadem pene hora nactus tabellarii opportunitatem scriptas a me literas commisi tabellario <placeName ref="l28">Basileam</placeName> ad <persName ref="p3099">Sultzerum</persName> perferendas, cui, ut ad te mitterentur, serio commendabam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Fac igitur, de te cognoscam, acceperis necne.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Conveneram cum <persName ref="p6152">Quintino</persName>, artium professore, viro optimo et doctissimo; summa precii erat in annuum victum viginti quatuor aut 16 coronatorum; nam pro victus ratione varia varia est et precii ratio.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Poterit pro fortunarum ratione utramlibet pater eligere, aut si placet aliud consilium, ut ante monui, simulatque vel digito, quid a me requiras, indicaris, nihil patiar a me desiderari.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Hęc breviter indicare volui, ut, si forte meas literas, ad tuas manus non pervenerunt, ne sis omnino nescius, quid a me procuratum sit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te nostri omnes officiosissime.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" ana="salute">Saluta collegas et symmystas meo nomine.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="20" xml:lang="la"><placeName ref="l280">Lausannę</placeName> 26. mai 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p3429">Petrus Viretus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la">Singulari eruditione ac pietate ornatissimo viro d. <persName ref="p495">Henricho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ecclesię antistiti, fratri et symmystę plurimum observando.</s>
					<s n="23" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>