<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9143" type="Brief" source="TUSTEP" n="42213">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tobias Egli (Iconius, Götz) / Chur an Heinrich Bullinger, 30. Dezember 1572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms A 44,597-600</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>... ich hab von mangels wegen gwüsser bothschaft uf üwer schryben ...</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 390-392, Nr. 343</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bouvier 262</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 63,74r-75r</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9143">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1572-12-30" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="1">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="77">Latein</language>
				<language ident="de" usage="921">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9143!Autograph!00%20Ms%20A%2044%20%28599%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9143/Autograph/00 Ms A 44 (599)_00001.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9143!Autograph!01%20Ms%20A%2044%20%28599%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9143/Autograph/01 Ms A 44 (599)_00002.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9143!Autograph!02%20Ms%20A%2044%20%28599%29_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9143/Autograph/02 Ms A 44 (599)_00003.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9143!Autograph!03%20Ms%20A%2044%20%28599%29_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9143/Autograph/03 Ms A 44 (599)_00004.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note type="regest">Bisher ohne sicheren Boten gibt er diesen Brief <persName type="citizen_name" ref="p20208">Martin Kobler</persName> mit und bittet um Verzeihung:</note>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">[...] daß wir den mühseligen gifftigen handel <persName type="citizen_name" ref="p20473">Gantneri</persName> nothhalben wider bey euch anziehen müßen; dan sein anhang allenthalben fürgeben, die <placeName ref="l587" type="citizen_name">Tigurinos</placeName> habe er auf seiner seiten; da wir wol gewüßt, daß dem nit also, aber doch gar gernen gehebt eüwere andere antwort, die uns bald an seinem orth und seiner zeit dienstlich wird sen, des menschen eitele verblendung an tag zu leggen etc. - <foreign xml:lang="el">λογιάν</foreign> <foreign xml:lang="la">sive collectam pro exteris fratribus factam idem afferet <persName type="citizen_name" ref="p20208">Koblerus</persName>.</foreign></s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Man muß diß zeit vergut haben, da der gmein man der oberkeit sonst auch alte und neuwe stüren geben muß und gar strenge theüre ist.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dise summa, 120 gulden, ist mit etwas zusatz meiner gnädigen herren von armen und reichen <foreign xml:lang="la">in templis nostris</foreign> bey den thüren aufgehebt worden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Begehrend und bittend mein gnädige herren, wie sie dan, aber gar kurtz, selbs an euch schreibend, ihr wöllend umb so vil mit ihnen bemühet sein, und 's eüwerem letsten schreiben nach gen <placeName ref="l41">Bern</placeName> verfertigen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hierzwüschend wollend wir auch bey anderen kirchen und hochen gerichten anhalten, damit etwas hinzuͦfalle und man zum minsten den willen gespüre; dan <placeName ref="l98">Chur</placeName> ist nur ein gricht; wen jedes gricht so vil stürte, wurde es der <placeName ref="l41">Berneren</placeName> summ weit übertreffen.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">At animum deus respicit, et qui cito dat, bis dat; ideo primi nos esse voluimus; sed et gratos eos esse decet, qui hsice fruuntur.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">- <persName type="auto_name">Othmaro Casparli</persName> hab ich umb ein pfrund zu St. Peter inn Schanvik geworben, die vor <persName type="citizen_name" ref="p20473">Gantnerus</persName> versehen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber die puren habend mir noch kein antwort geben; wart deren alle tag; sobald sie kommend, wil ich mit verbüetung mich gar nüt saumen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sonsten wüßte jetzmahlen wenig guts; dan die buren merktend darum wie ein metzger umb ein kalb.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">- Bey uns schreyend die leüth, die <placeName type="citizen_name" ref="l2728">13 Orth</placeName> (laut der brieffen, dero copey ich eüch gern schiken) treibind gmein <placeName type="citizen_name">3 Pünnt</placeName>, daß sie bey der vereinigung verharrind und herrn <persName type="auto_name">Peter von Grantry</persName> nit verstehind; aber man murret vast, und nimbt mengen wunder, wie es komme, daß die Evangelici Cantones andere dahin weisind, darinn sie doch nit sind.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich weiß aber wol, wie es zugaht, wo das meer überhand nimbt, welchem nach man im nammen der 13 Orthen hernach ausschreibt, wen schon fromme leüth nit darein verwilliget.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Nach bringt es gar vil, dieweil diser brieff im nammen aller <placeName type="citizen_name" ref="l2728">13 Orthen</placeName> auff unser gmeinden ußgschriben wirdt, daß hiervon nit die mindsten anlaß nemmend zu reden: 'Sönd ihr, die von <placeName ref="l587" type="citizen_name">Zürich</placeName> und <placeName ref="l41">Bern</placeName> wöllend auch, daß wir dem könig haltind, welches sie nit thun wurdend, wan der könig schuldig were und es so übel ergangen were, wie man[s machet.] Man sagt auch hier gar vil darvon, wie bey eüch darinnen dem herrn g[esandten] <persName type="citizen_name">Bellievre</persName> so große ehr angethan werde.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="manual">- <persName type="auto_name">Amman Lussi</persName>, <foreign xml:lang="la">equestris pontificis creatura,</foreign> ist auf <placeName type="citizen_name" ref="l425">Rom</placeName> zu per <placeName type="citizen_name" ref="l306">Mediolanum</placeName> und (wie d. d. <persName type="citizen_name" ref="p2776">Ruinell</persName> zu uns schreibt) gibt für, er wölle drum dahin, daß sich 5 Pagici auch <foreign xml:lang="la">in S[anctam] Ligam illam contra <placeName type="citizen_name" ref="l2510">Turcam</placeName></foreign> begeben wöllind, aber etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="manual">- Die gmeind zu <placeName type="auto_name">Sonders</placeName> hat zween man außerwelt und zum bischoff gen <placeName type="citizen_name" ref="l1058">Chum</placeName> abgefertigt, ihn zu bitten, daß er seine zinß oder zehenden laut der investitur von ihnen nehmen wölle, wie vor von <persName type="citizen_name" ref="p293">Beccariis</persName>; sie wöllind ihm kein abbruch thun in dem, so ihm gehört.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Respondit,</foreign> er wölle doch nüt brechen <note type="misc">bruchen(?)</note>, so im concilio zu <placeName type="citizen_name" ref="l1107">Trient</placeName> beschloßen etc., und es seye nach umb eine kleine zeit zu thun.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">- Bey uns zu hoff ist ein pfaff; der ist's <foreign xml:lang="la">prioris episcopi <persName type="auto_name">Thoma</persName></foreign> brüeder.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der hat da oben gegen einem unserer herren geredt: [Wie wer]s aber, wan ihr unseren glauben müßtend anemmen?</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Nun laßend nur allein die osteren harkommen.'</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Als die 3 comissare im <placeName type="citizen_name" ref="l520">Veltlin</placeName> der angelegten verrätherey nachfragen wöllen, sind sie schon vorhin gewarnet worden, und habend dise mord auf weiber und kinder gelegt, als ob es ein gaßenmähr gewesen, da man nüt weiter angehalten.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Doch ist ein münch citirt worden auf jetztkünfftigen pundtstag, der auf den 11. januarii gefalt und ein sehr großer, unrüwiger pundtstag werden wird, da wir, förcht ich, wenig frölichs vernemmen werdind; dan die 3 haüpter, under denen her Wille einer gewesen, wider von <placeName type="citizen_name" ref="l232">Insbrugk</placeName> vom landtsfürsten heimkommen, mit antwort, er wolle zu <placeName type="citizen_name" ref="l2604">Razüns</placeName> auf seiner herschafft des Rhetiensis filium haben 20 jahr nach des vatters tod, wie der brieff vermöge.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">So wollend die bauren das nit leiden; vermeinend, wan sie den pfandschillig erliggind, solle das ander gut alles an costen fallen, der sich von seinen wegen ufferloffen, und wollend kurtzum keine Plantigen zum herren haben.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich forcht, das gloch werde noch mit größerem jammer zalt werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="manual">Dann gewüß ist es und ohne allen zweiffel, das 10,000 oder wol sobald 12,000 <placeName type="citizen_name" ref="l875">Spanier</placeName> liggend um <placeName type="citizen_name" ref="l1058">Chum</placeName> und <placeName type="citizen_name" ref="l306">Meiland</placeName> und hybernierend da, <foreign xml:lang="la">sub praetextu,</foreign> als ob sie gegen frühling ins <placeName type="citizen_name" ref="l20">Niderland</placeName> ziehen wollind.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Die bulla ist noch nit gedämpfft.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Man sorget hie, die f[ändli] müsind wider aufbrechen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Gott sende friden und gestille alle unrüwige hertzen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Anni 1572 penultimo die, <placeName ref="l98">Curiae</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>