<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9161" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Pomponne Ier de Bellièvre, Sr. de Grignon / Solothurn, 10. Januar 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms Briefe fol, Bullinger 1.4</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Kopie von Wolfgang Haller, Ergänzungen/Adresse von Bullingers Hand</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">Ms Briefe 2° «Bullinger», 1. Fasz. Nr. 2</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quemadmodum iam annis multis expertus sum tuam ergo me amicitiam</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>P. Stadler, (s. unten)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 128,12</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a77">
							<name>Schaffhausen StB</name>
							<ref target="https://bibliotheken-schaffhausen.ch/digitale-bibliothek/online-katalog/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l441">Schaffhausen</settlement>
						<institution>Stadtbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a77"/>
						<idno subtype="Kopie">Min. 127, 485-489, Nr. 154</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Ulmer, Johann Konrad</author>
							<textLang/>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms Briefe fol, Bullinger 1.4</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Kopie von Wolfgang Haller, Ergänzungen/Adresse von Bullingers Hand</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">Ms Briefe 2° «Bullinger», 1. Fasz. Nr. 3</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Haller, Wolfgang</author>
							<textLang/>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9161">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1573-01-10" cert="low"><note>*</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8160" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">de Bellièvre, Sr. de Grignon</surname>
						<forename cert="high">Pomponne Ier</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/8160_de_Bellievre_Pomponne.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Pomponne_de_Belli%C3%A8vre"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/120668696"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11454569"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l468" cert="high"><orig>Solothurn</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9162"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9160"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9184"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9142"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9190"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9142"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9184"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9127"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9162"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9160"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9184"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9127"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9162"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9160"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9184"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9127"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9161%2FKopie%2F00%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00005.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9161/Kopie/00 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00005.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9161%2FKopie%2F01%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00006.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9161/Kopie/01 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00006.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9161%2FKopie%2F02%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00007.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9161/Kopie/02 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00007.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9161%2FKopie%2F03%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00008.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9161/Kopie/03 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00008.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9161%2FKopie%2F04%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00009.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">9161/Kopie/04 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00009.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9161%2FKopie%2F05%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00010.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">9161/Kopie/05 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00010.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9161%2FKopie%2F00%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00013.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9161/Kopie/00 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00013.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9161%2FKopie%2F01%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00014.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9161/Kopie/01 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00014.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img9" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9161%2FKopie%2F02%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00015.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9161/Kopie/02 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00015.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img10" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9161%2FKopie%2F03%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00016.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9161/Kopie/03 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00016.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img11" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9161%2FKopie%2F04%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00017.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">9161/Kopie/04 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00017.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img12" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9161%2FKopie%2F05%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00018.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">9161/Kopie/05 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00018.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1553.<lb/>
					ad amplissimus<lb/>
					S. Quemadmodum iam annis multis expetiam sum, humanitate viram<lb/>
					complissime et domine colendissime erga me amicitiam humanitatemque esse<lb/>
					synceram et stabilem, ita nunc id ipsum experior maxime, quando fecisse<lb/>
					Reginum,<lb/>
					ciliore loco sis, quam fueris antea, quando plerique suorum veterum<lb/>
					amicorum obliviscuntur; tu tamen mei sis memor inque scribendi<lb/>
					et legendo ad<lb/>
					officio pergas. Accepi enim literas Badena a te, ad me scriptas. Quid<lb/>
					sane respondissem citius, si mea me negotia varia, ecclesiarum<lb/>
					imprimis, non impedivissent. Boni ergo consulas, rogo, quod<lb/>
					serius respondeo. Seria vero illa tua admonitione, ut semper facere<lb/>
					pergam, quod hactenus feci, in conservanda vel iuvanda patriae<lb/>
					concordia, apud me nihil fuerat opus. Quanquam pro ipsa,<lb/>
					humanitati tuae gratias agam quam possum maximas. Hoc enim tibi<lb/>
					persuasum habeas velim, dum vixero, et divina non destituar gratia,<lb/>
					nunquam me admissurum, ut vel ipse faces discordiae bellique in patria<lb/>
					exuscitem, vel ab aliis exuscitatas foveam. Agnosco enim me Christi,<lb/>
					non Bellonae Martisve esse ministrum. Agnosco, expertus, quas<lb/>
					post se calamitates iusta etiam bella trahant. Agnosco pacem in<lb/>
					regnis et rebuspublicis deo placuisse semper placere etiam nunc<lb/>
					et placituram in secula. Unde vehementer et ex animo doleo<lb/>
					pacem datam, dei gratia regno Galliae amplissimus post tot tantaque<lb/>
					civilis belli, plane horridi pericula et damna, praeter spem bonum<lb/>
					norum omnium, pessimorum funestissimorumque opera et artibus<lb/>
					esse videam, abruptam, prostratam, disiectam atque conculcatam,<lb/>
					interfectis simul tot millibus per universum regnum uno eodemque<lb/>
					(id est ex composito) tempore innoxiorum utriusque sexus, hoc<lb/>
					et aucta incredibili infelicique turba misera viduarum<lb/>
					et pupillorum. Utinam atque o utinam tu caeterique viri boni<lb/>
					in patria illa vestra fecissetis, aut saltem facere volicissentis et<lb/>
					potuissetis, quod in patria nostra me facere suades pulcherrime,<lb/>
					id est prohibuissetis cladem illam infandam es tot horrenda parritate<lb/>
					quae atroci crudelitate et exemplo carente, si modo minus<lb/>
					media parte vera sunt, quae referunt, qui ipsius lanienae sperare<lb/>
					fuerunt, una illa nocte et paucis post diebus Lutetiae<lb/>
					et Lugduni et per totum regnum sunt perpetrata. Quae sane<lb/>
					nulla unquam saecula nullae excusationes, nullae artes Rhetoriae,<lb/>
					nullaeve expurgationes dolebunt et ab ipso rege regnoque observationem<lb/>
					poterunt, quod principi et genti vestrae invideo. Scis<lb/>
					colendissime domine, si quis alius, quomodo semper fuerim affectus
					in regnum illud vestrum vetustum et nobilissimum idque saepe, dum regii<lb/>
					oratoris munere functus es primo quidem Curiae apud Rhaetos,<lb/>
					deinde vero Saloduri apud Helvetios, es expertus, ut plane affectui<lb/>
					pravo et infenso, tribuere non debeas, quod libere id, quid sentio,<lb/>
					apud te effundo. Certe nollem ego malum admissum conduplicari,<lb/>
					sed mallem, si divinae placeret misericordiae, iusto aliquo medicamine<lb/>
					curari. Caeterum non curatur morbus peccati, dum peccatum, ut<lb/>
					est peccatum, non agnoscitur, quin potius, ut iustum factum<lb/>
					defenditur. Dum enim Cain parricidium suum in fratre abesse<lb/>
					admissum, monitore deo, non agnosceret, sed deo responsaret<lb/>
					praefractius, audivit vocem domini horrendam, vox sanguinis<lb/>
					fratris tui clamat ad me de terra. Si vero unius sanguinis vox<lb/>
					in coelum e terra, quanto certius est, mare sanguinis, quod<lb/>
					ex multis confluxit inique occisis, non tantum clamare, sed munus<lb/>
					ceu tantum horrendum e terra. Disertissimum est enim<lb/>
					domini mandatum omnibus regibus et magistratibus in hanc<lb/>
					sententiam, iubitiam iuste exequeris, et ne innoxium<lb/>
					occideris, cum noxio. Viduas ne molestaveris aut pupillos ne<lb/>
					afflixeris. Quibus iterum horrendum in modum adiungitur,<lb/>
					Si vero viduam aut pupillum afflixeritis, indubie ad me clammatibus<lb/>
					et ego exaudiam eos certissime, et irassetur furor meus, quod<lb/>
					vestra vos et interficiam vos gladio atque ita erunt uxores vestrae<lb/>
					noviduae et filii vestri pupilli. Si vero tam severo subiecti sunt<lb/>
					dicitio, qui turbant viduas et pupillos, quid oro manet eos, qui parum<lb/>
					maritisque crudeliter peremptis, pupillos et viduas innumeris<lb/>
					faciunt? Rursus in lege severissime mandat dominus,<lb/>
					et ait, ne faciatis ut terra, in qua habitatis, pollvatur.<lb/>
					enim facit, ut polluatur terra. Nec potest terra a sanguine, qu&#281;<lb/>
					in ea effusus est expiari, nisi per sanguinem eius, qui sanguine<lb/>
					fudit. Id quod in celeberrimis urbibus orbis ceu in speculo cernere leg,<lb/>
					in urbe Hierosolymerum, in Babsonem, qui se nomine, in Roma et<lb/>
					in multis aliis. Praestaret ergo eos, qui se sanguine commacularunt,<lb/>
					confiteri hoc peccatum suum maximum, poenitentia item reverti ad<lb/>
					dominum et non tantum deprecari culpam et veniam petere, sed<lb/>
					etiam offensos et spoliatos restituere in integrum insuper et<lb/>
					ne amplius innoxii interficiantur et omnigena adoperum<lb/>
					iniuria. Et quidem leve peccatum illud iudicari nec debet,<lb/>
					nec potest, quod admissum est, non tam contra divini mandati<lb/>
					pressam sententiam, quam contra communis naturae fidei humanitati
					regulam. Alii enim, qui in hac laniena sunt, mactati,<lb/>
					vocati fuerant, non ad mactationem, sed ad nuptias et quidem<lb/>
					regias nuptias, non sine salve conductu, pacis videlicet confingitur.<lb/>
					regia fide. His sane parci oportuerat et poena sumenda<lb/>
					in aliud opportunum tempus differri, etiamsi grande aliquod adhuc<lb/>
					misissent piaculum, saltem ob regiam fidem ob regias nuptias,<lb/>
					ob iura humanitatis hospitalitatisque et maxime ob sacramentum<lb/>
					coniugii. Vos enim coniugium inter septem ecclesiae sacramentae<lb/>
					numeratis. Nos ut sanctissimum dei institutum veneramur.<lb/>
					autem gravissime, Simon et levi fratres divae, contra<lb/>
					permitas, quod abutentes sacramento circumcisionis, cives circumcisosos<lb/>
					inter fecerunt. Id quod post multos annos sanctus patriarcha Iacobus<lb/>
					Israel iam iam moriturus, eis exprobrat severissime, quin et<lb/>
					factum ipsorum non tam improbat, quam ei maledicit.<lb/>
					Si meruerat d. admirallius B vel rebellione vel minis insondere<lb/>
					ventioribus vel peculatu vel affectatione regni improbam vel insidiis<lb/>
					familiae regiae Valesiorum studis vel instructa seditione iustitiam<lb/>
					iuste secundum leges omnipotentis et iustissimi dei, oportuerat<lb/>
					qui, et quidem in foro et ex more iuris, non autem in nuptiis,<lb/>
					autem is vocato ad nuptias et quidem cum fide publica neque contra<lb/>
					innoxium, sautium, exarmatum et plane nudum.<lb/>
					Pessimi hoc<lb/>
					exempli est, quod in viro tanto, admissum est, et quidem a rege<lb/>
					christianissimo, qui summa cum laude et iuste, si talis fuerint,<lb/>
					qualis fuisse dicitur, in vincula coniectum, ad iudices propter<lb/>
					reductum et rite convictum iugulasset aut alioqui tragica mortuum<lb/>
					te sustulisset e medio. Nunc vero a bonis nunquam probabitur,<lb/>
					quod iuri in me adeo truculenter praevaluit.<lb/>
					Quod caussantur nonnulli, admirallium fuisse potentiorem,<lb/>
					quam qui in vincula a rege duci potuerit, admodum ineptum<lb/>
					est et esumbe argumentum, quod etiam ipse tempore et loco<lb/>
					praesenti refellitur. Quasi vero in illa urte, quae tot armatorum<lb/>
					intra unius horae propensum, dum spatium armavit et regi per<lb/>
					omnia obsequentissima fuit, rex non potuerit in vincula concordia<lb/>
					iicere, quem nullo negotio opprimere et interficere potuit. Quare<lb/>
					si vero illi, qui imparati ad vim vel inferendam vel repellendam<lb/>
					et inermes prorsus, imo non ad bellum gerendum, sed ad nuptum<lb/>
					celebrandas, advenerant, regi cum ipsis iure agere volenti,<lb/>
					resistere potuissent aut etiam voluisset. Grandis ergo haec culparem<lb/>
					facari quidem potest, ornari et purgari non potest. Imperator<lb/>
					Theodosius submissis in urbem The&#223;alonicam aliquot militum
					cohortibus mandarat eis suos interficere cives, quod per seditionem<lb/>
					profectum suum et nobiles viros plurimos, oppressissent atque interebit.<lb/>
					quod videlicet petenti populo noluisset praefectus. Sodomitam<lb/>
					aurigam, liberum ad Circenses dimittere ludos, etc., ac videbatur<lb/>
					iustissimam sui mandati atque facti habere causam, tametsi<lb/>
					magna vis civium occubuisset, paulo minus septem millium.<lb/>
					cum Theodosius Mediolanum pervenisset et ex more templum ingretur,<lb/>
					vellet, fortiter prohibitus est a S. Ambrosio, sed et acerrime<lb/>
					iurgatus, non tam, quod furore militum 2000 hominum essent,<lb/>
					interfecta, quam quod nulla forma iuris praecedente et servata<lb/>
					quod admiserat fecisset. Quo autem vultu et quibus verbis, si<lb/>
					viveret Ambrosius exciperet, putas, regem vestrum, cuius iussa<lb/>
					vel consensu vel dissimulatione aut approbatione, tot propter<lb/>
					myriades, quot sub Theodosio chiliades, hominum innoxiorum interiere.<lb/>
					Ut autem donemus eos, qui cum admirallio vocati, venerunt ad<lb/>
					nuptias, ipsorum merito fuisse mactatos. Quod tamen nondum<lb/>
					vidi irrefragabilibus argumentis comprobatum, licet non paucos<lb/>
					libellos, orationes, accusationes, epistolas, Rhytmos, ea de re<lb/>
					scriptos legerim et in quibusdam plurimum levitatis<lb/>
					imo et scurrilitatis gravitatis nihil calumniarum quoque multum<lb/>
					verarum autem narrationum et non sibi ipsis repugnantium<lb/>
					perparum reperierim, quid obsecro meruerunt cives Lutetiani,<lb/>
					Lugdunensem Aurelianensem et aliarum urbium incolae pacifici<lb/>
					et innoxii homines pii et deum timentes, qui eodem illo tempore<lb/>
					quo Lutetiae urbe sanguinaria, laniena exerceri coepit,<lb/>
					expectato interitu ac subito horrendum in modum, sunt sublati,<lb/>
					atrociore utique crudelitate, quam ullus potuisset Tartarus aut<lb/>
					Turcicus miles cruentum exequi mandatum. Sunt autem haec haec<lb/>
					ita comperta, ut non possint negari, utut in quibusdam Rhenam<lb/>
					artificium laboret plurimum.<lb/>
					Constat autem certo certius deum iudicem iustissimum inquirere in<lb/>
					omnes patrantes iniquitatem, maxime vero in effundentes innocentes<lb/>
					sanguinem. Proinde non possum non horrerere ad gratiorem<lb/>
					illa dei iudicia, quoties cogito deum severissime semper<lb/>
					innoxium vindicasse et requisivisse sanguinem et quidem<lb/>
					omnibus omnium temporum regnorumque principibus et<lb/>
					ab ipsis quoque Francorum regibus. Regnum Siciliae et Neapolitanis
					quondam debebatur haereditario iure regi Conradino, nepoto<lb/>
					Friderychi et imperatorum. At qua audatia regnandique cupiditate flagit,<lb/>
					grarunt a multis annis Romani pontifices, eadem incensus<lb/>
					urbanus eius nominis 4, a quo etiam ecclesia habet festum<lb/>
					corporis Christi, quo foeliciter caruit ab annis 12&#8217;000 Carolum<lb/>
					Andeganensem, Francum, evocavit Romam atque regna illa aliquot<lb/>
					ipsi tradidit atque ita Galliam Italiam atque Germaniam<lb/>
					inter sese commisit. Pugnatum est enim et quidem infeliciter<lb/>
					a parte Conradini, qui insuper una cum duce Austriae belli socile<lb/>
					captus est. Uterque vero instigante Carolum clemente 4,<lb/>
					obtruncatus est. Obtruncati sunt item 11 proceres Sveviae et Italiae<lb/>
					viri pace belloque praeclarissimus. Et Conradinus quidem cum<lb/>
					capitis adiret supplicium, heredem regnorum suorum impituit<lb/>
					Petrum regem Arragonum iniurias vero ultioneque sui sanguine<lb/>
					et suorum commisit iustissimo deo. Mox vero Hispanus<lb/>
					Siciliam repetere coepit, et post Siculas vesperas celebratas, etiam<lb/>
					occupavit. Ab eo tempore per annos circiter 450 continenter<lb/>
					Galli occidentales (verbis utor Ioannis Aventini in suis Antronachi<lb/>
					cavore suo itarunt Conradino atque cum Hispanis pro<lb/>
					regnis istis decertarunt. Ac ausim hic dicere et vere quidem<lb/>
					Romani pontificem propter haec regna plus humani effundisse sanguinem<lb/>
					quam effuderint decem vel Hannibales vel Nerones; nam<lb/>
					haec insignis et irreparabilis calamitas attigit etiam nostram aetatem<lb/>
					in regibus Francorum, Carolo, Ludovico, Francisco atque Heinricho<lb/>
					rycho.<lb/>
					videat autem, videat Gallia, ne nunc quoque papis crudeliter<lb/>
					et christiani sanguinis insatiabilibus, incensoribus, immo<lb/>
					sanguine sese pollutam et deturpatam, ultori deo obiicitatem<lb/>
					ut nunc quoque per aliquot secula gravi dei iudicio exercitus<lb/>
					Lotharingus cardinalis, nisi falsa sint, quae Romae<lb/>
					et Mediolani impressa sunt, Romae ad aedem S. Ludovico<lb/>
					hoc regis facinus aureis literis velo puniceo inscripsisti,<lb/>
					expandit atque ostentavit urbique magno cum praeconio et quadratus<lb/>
					si triumpho commendant. Nec dissimulant caeteri, qui hoc facile<lb/>
					regem<lb/>
					regis extollunt ad astra pertinere haec omnia ad<lb/>
					evangelicae religionis, quam illi nuncupant haeresim<lb/>
					schnisma et Hugenothismum. Imo gloriantur eos propter haeresim
					oppressos esse, qui a rege sint mactati neque desiturum regem,<lb/>
					nisi prius omnes exciderit et regno eiecerit Hugenothos. Videt<lb/>
					autem haec deus iudex iustus et fidelis suorum vindex.<lb/>
					verbosius, quam forte par sit, haec apud te ago, domine colendissime.<lb/>
					quod ex animo cupiam tuae consulere saluti et persuadere tibi, ne<lb/>
					unquam sanguini te immisceas et multo minus caedes defendas aut<lb/>
					Orbes. Brevis et caduca est vita nostra. Brevi rapiemur ad<lb/>
					tribunal iusti iudicis responsuri coram iudice de omnibus a nobis<lb/>
					admissis contra sanctam eius voluntatem. Atque utinam impetratum<lb/>
					ut tu pro miseris intercedas exulibus, ne bonis suis ut parum<lb/>
					tria spolientur, sed dum pacifici sunt, et innoxii inter nos aut<lb/>
					alibi habitantur, tuto hoc ipsis liceat, concessis etiam suis e regno<lb/>
					Galliae facultatibus tantisper, dum se bene et pacifice gerunt. Nostri<lb/>
					illud Danielis 4 cap. Proinde meum consilium probetur tibi,<lb/>
					et tua peccata redire iustitia et iniquitates tuas beneficentia in<lb/>
					pauperes et ecce erit longitudo pacis tuae etc.<lb/>
					Oro autem, ut haec syncero profecta pectore tuaeque salutis cupido,<lb/>
					benigne a me accipias et semper cogites regibus quidem huius<lb/>
					saeculi, dei servos inservire, sed non contra regem gloriae et<lb/>
					salutem redemptorum sanguine Christi. Cogites insuperrorum<lb/>
					nihil vobis integrum salvum felix et faustum futurum,<lb/>
					quamdiu adhaeseritis Romanis pontificibus eorumque consiliis<lb/>
					obsecundaveritis. Si enim ullum regnum eorum dolos fraudum<lb/>
					des et perfidiam sensit Gallorum reges regnumque senserunt.<lb/>
					dominus benedicat tibi et servet te a modo. Tiguri 10. ianuarii<lb/>
					M. d. 34.<lb/>
					Tuae Excel.<lb/>
					deditus<lb/>
					Heinrychus Bullingerus,<lb/>
					senior.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>