<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9165" type="Brief" source="TUSTEP" n="43007">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Tobias Egli (Iconius, Götz)] / [Chur] AN Heinrich Bullinger / Zürich, 13. Januar 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 350,247-250. 245</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>lubens reverentiam tuam molestissimis nostris dissidiis non gravarem, nisi me huius ecclesiae asperrimae sors te obruere quodammodo cogeret.</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 396-398 R., Nr. 347</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9165">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Egli (Iconius, Götz)</surname>
						<forename cert="low">Tobias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089466366"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="low"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1573-01-13" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9166"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9164"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9166"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9158"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9166"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9155"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9183"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9158"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9166"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9155"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9168"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9162"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9166"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9155"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9168"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9162"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="1">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="13">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="986">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9165%2FAutograph%2F00%20E_II_350__S__247_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9165/Autograph/00 E_II_350__S__247_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9165%2FAutograph%2F01%20E_II_350__S__248_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9165/Autograph/01 E_II_350__S__248_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9165%2FAutograph%2F02%20E_II_350__S__249_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9165/Autograph/02 E_II_350__S__249_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9165%2FAutograph%2F03%20E_II_350__S__250_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9165/Autograph/03 E_II_350__S__250_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9165%2FAutograph%2F04%20E_II_350__S__245_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">9165/Autograph/04 E_II_350__S__245_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9165%2FAutograph%2F05%20E_II_350__S__246_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">9165/Autograph/05 E_II_350__S__246_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Colendissime d. pater, lubens reverentiam tuam molestissimis nostris dissidiis non gravarem, nisi me huius ecclesiae asperrima sors te obruere quodammodo cogeret.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Retulimus nuper causam illam, quamadmodum sapientissime etiam consulueras, in senatum civium et evidentissimis argumentis comprobavimus, quam ingratus et iniquus in nos esset Gantnerus, qui post actionem publicam nunc demum iniustitiae in ipsum usurpatae condemnare nos non erubesceret.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hortati sumus magistratum, ut tandem molestissimae huic causae finem inveniret: nos Gantnero suam non invidere patriam, modo errores agnoscat suos, aut saltem dominorum cura et authoritate ita manifestaretur, ut cuivis constare possit, quis cavendus aut quis rectum et verum docuerit necne.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Deum immortalem, maiorem ex 70 senatu partem sibi patrocinantem habuit, quam insulsissimis verbis et mendaciis fucatissimis ita delinivit, ut omnes pene nunc credant maximam Gantnero factam esse iniuriam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dici non potest, quantum frontem homo ille audacissimus perfricuerit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Publice prolixa oratione probare voluit sibi factam esse iniuriam insignem, se nihil unquam erroris aut veneni neque aluisse neque aliis afflare conatum esse; vi, dolo, insidiis et omnifariis artibus in synodo oppressum esse; me malis artibus Campellum, quem omnes nunc respuant, in istam ecclesiam contemptis civibus pastoribus attraxisse; sibi facultatem non esse datam suam deffendendi causam aut probandi innocentiam, sibi potestatem nunquam esse factam se apud Rhoetos etiam excusandi, utque in pauca coniiciam: totam Rh[oetorum] rempublicam totamque synodum omnis quodamodo nequitię et perversitatis criminibus condemnans se ipsum ab omni culpa eximit omnemque culpam in fratres et cumprimis in nos tam veteratorie transfert, ut pauci in hac urbe repperiantur, qui fidem viro huic doloso non habeant nosque omnibus viribus persequantur, ut defatigati Christi tandem causam et veritatis patrocinium deseramus ipseque homo factiosus cum Merio suo stationes nostras occupans laceram ecclesiam sub Swenkfeldianos errores et leptologias insanas, quibus sunt permulti infecti, redigant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Crevit Gantneri insania et seductio factioso hoc tempore, quo hactenus usi parum hisce seductoribus obistere potuimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Plausibilibus rationibus obedientiam pollicetur se Tigurinae confessioni sub iuramenti sacramento subscripturum; interim negat pertinaciter se errasse unquam, neque quod peccavit in confessionem illam, vult fateri, ut totam hanc causam suspicionibus novis involvat seque omni culpa eximens omnium malevolentia in nos derivetur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cognitis utriusque partis quaestionibus et argumentis domini confirmarunt hoc Pont[isellae] claudicans consilium, ut subscribat Tigurinae confessioni Gantnerus hocque facto iustificatus in bonorum et honestorum civium numero habeatur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Interim synodo suam se curam et potestatem relinquere intactam quod externum ministerium et reliquas res in synodo tractatas.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Mirum et supernaturale senatus consultum: decernunt, ne G[antnerus] ministerium ullum nisi arbitrio synodi attingat; interim, quae quotidie affectat, non ignorant neque sua animadversione tamen notant aut puniant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dicunt ratas nihilominus esse dominorum literas, in quibus causa illa continetur quaeque sigillo huius urbis Trium Foederum nomine sunt munitae, etiamsi Gantnerus non adigatur hisce subscribere, quod tamen in synodo ab ipsis etiam dominis superioribus annis constitutum fuit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Oratio Latina, quam in illa habui synodo quae que summatim omnia complectitur, quae Gantnerus fecerat ac docuerat, ab ipso d. consule Willio et Pontisella utpote veritati omni consona fuit comprobata luculentissimo testimonio; nunc, cum satis esse putent Tigurinae confessioni subscribere et<note type="margin">a.R.: in od. contra.</note> quam non leviter Gantnerus erravit, ipse autem ne in minimo quidem errasse contendat, quis non videt, omnem in nos culpam derivari, literas et diplomata roborata rescindi, testimonia lata mendacii argui omnibusque haeresibus latissimam fenestram aperiri?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nunquam enim etiam in furore et furto deprehensus G[antnerus] in confessionem Tigurinam quicquam deliquisse unquam videri vult.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quid autem?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Cur cum Frello, manifesto heretico, qui nunc fovetur in hac urbe ac clam etiam a multis superioribus deffenditur, tot habet comercia, tantam contraxit familiaritatem?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Cur Gabrielem Kröttlium Argoviensem <note type="misc">[wird wohl "Algaviensem" sein],</note> Swenckfeldianorum antesignanum, suma reverentia ac observatione colit?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quaere ex d. Achille Kerero, quid superioribus annis in Gantnero et Kröttlio illo deprehenderit, cum hospitaretur in diversorio Leonis Aurei: audies convicia iacta in paedobaptismum et externum verbi ministerium.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Amplissimus d. consul Willius omnibus viribus hanc causam a nostris partibus propugnat, sed summo propter nos odio a cathenatis istis ita laborat, ut plene quoad hanc causam hoc tempore desperarit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Pontisella totus ad Gantnerum deffecit et arrogantem istum convitiatorem pluris facit quam totam ecclesiam nostram et veritatem ipsam, cui superioribus annis tam evidens testimonium perhibuit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Si scientes hoc faciunt, quid ignorantes agant?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Miratur autem et satis demirari nequit amplissimus d. consul, quid causae moveat Pontisellam, quod tam frigide nunc agat, qui multis occasio consultius agendi esse potuisset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sed brevi reteget aliquid tempus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Si hoc ille consilii primus dedit, ut quidem existimant, nempe satis esse, si Tigurinae confessioni subscribat, qua subscriptione nimirum Gantnerus suos revocet errores omnes, quid ad hoc respondet, quod Gantnerus ab erroribus omnibus immunem se semper fuisse contendit?</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Si vero hoc tempori et personis attribuat necnon huic loco, ubi ty[rannis] et <foreign xml:lang="el">αναρψια</foreign> (proh deum immortalem) impudentissime (absit invidia dictis<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Vgl. Livius, Ab urbe condita, 9, 19, 15.</note>) regnat, quid respondebit, ubi ista indulgentia brevi factum esse cognoverit, ut omnes et respublica et ecclesia haeresibus aestuare et funditus perierit?</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Num indulgentia illa sua hanc iacturam resarciet deinceps, ubi indomitas vires receperit altasque adeo radices egerit lolium istud infelix, ut zizania in tanto periculo veri tritici omnino luxuriare sinamus necesse sit?</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quid autem periculi incumbat, quaeso porro (siquidem odiosissimis istis rumoribus, imo rebus plusquam verissimis te obtundere semel certe satis impudenter instituerim) cum venia attendas: 11. ianuarii, cum concertatio nostra die Veneris ante in curia coram 70 viris exorta esset cum Gantnero, qui nihil non consiliorum falsissimorum in nos coniecit, concionem habui mane, ex qua occasione cantica Zachariae, qui, postquam linguae usum receperat fideque promissionem dei acceperat, maioribus etiam donis et prophetiae dono etiam decorabatur, docui hunc dei esse morem resipiscentes in gratiam recipere, sicuti Petrus olim et Paulus experti sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Hinc transii ad causam illam toties inculcatam et inter caetera clare dixi: "Si istis, qui iam olim convicti sunt, iniuria a nobis sunt affecta, sequatur necesse est, ut vos ipsi, nempe magistratus, falsum tuleritis testimonium; accusationem enim nostram in eiusmodi homines aperto testimonio comprobastis."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Gantnerus, qui hucusque abstinuerat a coetibus, tunc autem concioni novo loco stans intererat, quem tamen ego non videram, surrexit ad haec verba et proximos sibi alta voce satis admonuit, ut memores essent me haec dixisse, in libellum etiam quaedam consignavit, quae iure nimirum expungeret, si posset.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Finita concione consules accessit et miras tragoedias excitans clamore omnia repplevit: se nolle haec pati, cupere ad omnia respondere, cupere ut communitas et tribus convocentur, apud quas sese purget; potius se litibus et controversiis omnes fortunas suas absumpturum quam suspicionem vel minimae culpae sustinere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Multi etiam ex senatoribus, quorum opera hactenus est usus, clamarunt: "Nolumus amplius ferre, ut praedicet de rebus istis."</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Polliciti etiam sunt G[antnero] suam contra me operam in convocandis tribubus, quibus haec causa deferatur."</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Für gmeind, für die gmeind!</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Us, us mitt dem pfaffen!</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Wolt er unns unseren burger nitt dolenn?"</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Sed quis urget, ut non feratur?</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Nemo.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Urgemus, ut decreto satisfaciat, subscribat et errorem una cum scandalo facto ab illo expungat.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Hoc ut fateatur, nolunt et potius refutabunt nos omnes vel ora etiam nobis occludent omnibus, ut unus Gantnerus mendacia et errores loquatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Nunc vere imminet persecutio, quam superioribus annis timui, et scio mihi in hac ecclesia locum nullum superesse.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Nunc pastor ab ovibus suis respuitur, qui septimum nunc agens annum fidelem operam illis navavit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Clamant omnes: "Volumus habere civem."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Utinam exterum hominem nunquam evocassent!</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Maximum favorem sibi collegit Gantnerus blanditiis, mendaciis, mensis et compotationibus, et quod pro officio neminem intra longum tempus reprehendere coactus, subdole et pseudoprophetarum more animis hominum influxit.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Maximo patrocinio et auxilio Plantarum utitur, quibus superiori anno resistere salus et ecclesiae et huius reipublicae vehementer postulavit.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Summa: nihil homo loquacissimus praetermisit, quod invidiam nobis et odium conflare possit; habet ex primatibus pene omnes sibi amicissimos, qui propter opera mala lucis splendorem et salis acrimoniam ferre nulla ex parte volunt.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Vere nunc auditur: "Dicite nobis placentia;" vere nunc nigrum vertitur in album et album dicitur nigrum.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Quid autem, reverendissime pater?</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Duodecimus nunc agitur annus, ex quo Rheticis ecclesiis servio idque maximis laboribus, curis indesinentibus absque omni privato emolumento et lucri sive opum commodo, nec omnia pigeret impendisse et rerum mearum iacturam facere, modo cum fructu aliquo hic me haerere scirem.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Sed en tibi fructum, cum pulsis veris pastoribus viribus omnibus haereticos, anabaptistas retinere et deffendere seductores conentur.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Quaeso, miserescite tandem nostri, patres indulgentissimi, et me miserum variis iactatum fluctibus submergi ne patiamini.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Sufficit mihi angulus aliquis vestri agri, ubi inglorius vivam et Christo cumprimis et liberis meis, quibus subinde augeor.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Non recipietis hominem ingratum, non percussorem, non contentiosum, non rigidum, sede variis casibus adeo maceratum, ut nemini obesse, etiamsi velit, possit.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Didici iam exuere affectus, didici cum Paulo humilis esse et in domino magnus.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Nolite committere, ut aegrimoniae istae sexcentae et iniuriae impudentissimae cor meum afflictissimum devorent et penitus corrodant.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Non erit honorificum vobis reiicere eiusmodi servulum, qui apud exteros annos nunc quatuordecim vestro imperio et nutu serviens gravissima semper fortuna est usus.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Exspectans igitur clementissimum a vobis responsum et solatium paternitati me tuae commendo totum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Flavius Garganus medicus, qui proditionis suspicione et nomine superioribus annis hic Curiae in carcere detentus sub morbi simulatione evasit, superioribus diebus in Valle Mesaucia duobus sclopetis traiectus repente obiit; creditur ideo sublatum, ne quid proditionis proderet, cuius et ipse magister et administer creditur.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Nunc celebrantur comitia, sed nondum consederunt; acta alias scribam.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">1573. 13. ianuarii C[uriae].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Cuperem hasce d. affini Hallero ostendi.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Salutant d. consul et d. Campellus, collega meus.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Rogo humillime, ignoscas mihi hanc prolixitatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Tuae amplitudini subiectissimus servulus Th[obias] Ic[onius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Nihil adhuc rustici responderunt pro Othmaro, quod culpa fit Gantneri, qui hos rusticos, cum mutatam fortunam videat, ceu resti ducit et tenet sibique et suis consulit.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Quamprimum tamen aliquid responderi[n]t, quod hisce comitiis facile fieri posset, scribam ad te.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Lucius Nierius, quem vestra beneficentia hactenus aluit, sacerdotium primarium Davosii iniit passusque est sibi 80 florenos, quos mihi addiderant, detrahi; hoc praeter, imo contra meum consilium fecit.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Sunt plures mercenarii; sic vilescunt conditiones.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti primario, domino suo singulari observantia colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
				</p>
				<p>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Der ernüwert handel h. Ganthneri zuͦ Chur und h. Thobiae unwill.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Ianuario 1573.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>