<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9170" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">François Hotman / Genf AN Heinrich Bullinger / Zürich, 15. Januar 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 368,503 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepi tuas literas, et simul honorificum annus spectatissimum.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Kelley, Hotman 230</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bouvier 259</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Dareste, in: Revue historique 2, 1876, 367</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9170">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1586" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hotman</surname>
						<forename cert="high">François</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1586_Hotman_Francois.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Franciscus_Hotomanus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119281457"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11452751"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l167" cert="high"><orig>Genf</orig></placeName>
					<date when="1573-01-15" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9171"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9169"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9228"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9162"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9228"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9130"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9162"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9228"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9130"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9172"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9168"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9228"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9130"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9172"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9168"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9170%2FAutograph%2F00%20E_II_368__S__503_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9170/Autograph/00 E_II_368__S__503_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9170%2FAutograph%2F01%20E_II_368__S__504_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9170/Autograph/01 E_II_368__S__504_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1546.<lb/>
					15.<lb/>
					S. Venerande pater, accepi tuas literas<lb/>
					consiunt honorificum.<lb/>
					signus spectatissimus viri etiam Stettam. De quo utrique vestrum<lb/>
					ingentas habeo gratias. Video vos de mea culvantate esse<lb/>
					sollicitos, quae me res in tantis moeroribus magnopere consolatur,<lb/>
					Ac plane ad te, mi venerande atque observandissime pater,<lb/>
					peti quaesoque, ut in tuis sanctissimis precibus mei conveniveris.<lb/>
					Nam cum toti iam annos fidelissimos fortissimaque opera tua<lb/>
					Deus noster usus sit in ecclesia sunt procubere, adopia<lb/>
					suis negotiis obeundissimam non dubito tuam via quandam praeceptoris<lb/>
					illius, clebeatiae charissimam acceptissimis esse, praesertim<lb/>
					ecclesiam illi pararis longe omnium, quae in ipso terrarum sunt,<lb/>
					Florentissimam, optimisque praecostis tuis inprimo futurum, cum ad illam<lb/>
					confecto deum aliquidem erga te animo ferepturum, cui suos inter<lb/>
					veneris, quo princeps aliquis esset erga parrepturum, cui suos literas<lb/>
					vestratum hos tradidisset, si dubium est, quin eodem nonnullum atque<lb/>
					instituitos videret. Non dubium est, qui ipsius Angeli tibi fector,<lb/>
					institutos venientes sit, excepturi; omnes maiestati; placebit te fui<lb/>
					ad te etiam gratulastici, quando ipsius honestantibus recipere. Quod<lb/>
					mi pater, neque tantopere<lb/>
					et istius gratitudinem hic futitudinem suos tempestantibus pateo, neque tantopere<lb/>
					abrahe<lb/>
					macte ista. Wolphi mortem linguas,<lb/>
					doctissime, ista Wolphi, mortem, linguas, ut corpus in scriptis, qui in nostri<lb/>
					hic mortuarii et Capenterii scriptis, qui in<lb/>
					videare.<lb/>
					valde sunt solliciti, nondum enim et Tigurinam et Argentoratenses huc quibus<lb/>
					etiam decurigensi et Basile&#281; theologienses. Rogo tamen gravissimos, quem quam quatu<lb/>
					et de iam scipitent, etiam hec dignatus est. Quamquam illos puto<lb/>
					pugna non habet, mittere dignatus est scripta esse perlatam.<lb/>
					exigituram iam quidem ad vos eiusmodi scripta diligenter istis omnibus<lb/>
					pater dubitur, quia et portus conducto deo, qui ipsi<lb/>
					praeter dubitant, qui pr&#281;tra conscripti atque imitationem profitere,<lb/>
					Basileae instituto. Cuius se discepitur, atque ex authoris parciendum<lb/>
					Petrus est illud papisticioni, facilius, facieci, frater, rogatus sub illo<lb/>
					posse. Iesu quidam legitatem est, ab impensionis locius fuisse fuisset, frequentiorum<lb/>
					proficere inbuisset. Si compenderim bonum necessariaisset, in aluisset etc.<lb/>
					factutem imitari, etiam Bavam linguam in ecclesiam reperiuntur, et qui<lb/>
					quemadmodum apud vos pervenales in christiani trinidandis vel ipsi<lb/>
					mercede coniuncti suam operam in christianis nostri cum boni et Iudum<lb/>
					revarentur; sic mirari non debes, si in gratia voco, nebulo ille de sanctissima<lb/>
					consulienti apostolam impendatur. Quod loco natur, si regnum utriperes.<lb/>
					in Iuliani apostolat mei familiaritate gloriatur; si mihi virum est,<lb/>
					quam acerbe, putas, illius garrabitatem de doctrina et ecclesia vestra publica<lb/>
					quod secribe, optimum Romanum apud vos de doctrina testem adhibere, neminem<lb/>
					quod statum esse. Conficio tibi mei pater, deumque festem atque adhibito, sanguissime<lb/>
					Gallia, in ecclesiis nostri, quippe et mututia sua agnosceret, ut synodus<lb/>
					ecclesiam vestram coepore. Pro matre et naturat alia sua agnoscabetur.<lb/>
					ecclesia Romanam, pro lupum et sanctissimam scriptis ac preceptori vestris.<lb/>
					inspectas ecclesias doctissimus et sanctissimus, deo opera et poenitentes nostris<lb/>
					Ett.<lb/>
					ecclesias, abmissus. Vos potissimam Christi de cradieastes, ut vos pro eius defensione<lb/>
					Christus impressas, doctissimam a Christi tradidistis. Vos prius defensione<lb/>
					d.<lb/>
					d.
					est annos iam quadragratia contra nescio quos rabulas, Ill&#281;cicianos<lb/>
					prosequastis. Itaque opto non modo pro mea virili parte, sed<lb/>
					aliorum omnium ecclesiarum nostrarum et fratrum meorum animo, ut, qu&#281;<lb/>
					Tigurinam ecclesiam a Zvinglio, est Bullingere, institutam pro sua<lb/>
					magistra eis agnoscit, observat vereretur.<lb/>
					nobis Matthana in waratiathi; deumque oro, ut cum eundem ecclesiam,<lb/>
					tum etiam rempublicam vestram quam diutissime Florentissimam, gratissimarumque<lb/>
					Vale, clarissime vir, et pater, venerande. Isto salutem<lb/>
					ducutum etiam, sed confido eum illis nequaquam missurum, sed potius ad hanc remissurum.<lb/>
					charissimi, sed confido eum illas nequaquam missurum; sed potius ad sunt remissum<lb/>
					illi literas<lb/>
					mittere, generos, d. in<lb/>
					eam, quamvis<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					dominus<lb/>
					D.<lb/>
					1546.<lb/>
					bene in
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>