<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9180" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="43011">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Georg Kugelmann] / [Grönenbach] an Heinrich Bullinger / Zürich, 19. Januar 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2570 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>gratissimae fuerunt mihi literae reverentiae vestrae, quibus mihi licet in digno amicitiam suam offert</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9180">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1850" cert="low"/>
					<placeName source="l186" cert="low"><orig>Grönenbach</orig></placeName>
					<date when="1573-01-19" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9181"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9179"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9404"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9404"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9404"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9182"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9172"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9404"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9182"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9172"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9180%2FAutograph%2F00%20E_II_377__fol__2570_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9180/Autograph/00 E_II_377__fol__2570_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9180%2FAutograph%2F01%20E_II_377__fol__2570_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9180/Autograph/01 E_II_377__fol__2570_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9180%2FAutograph%2F02%20E_II_377__fol__2571_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9180/Autograph/02 E_II_377__fol__2571_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9180%2FAutograph%2F03%20E_II_377__fol__2571_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9180/Autograph/03 E_II_377__fol__2571_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in Christo.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reverende in Christo pater, gratissimae mihi fuerunt literae reverentiae vestrae, quibus mihi licet indigno amicitiam suam offert, quam exoptavi saepius, ambire ausus nunquam fui, nihilque mihi illa acceptius aut gratius accidere unquam potuit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Enitar sedulo, ut reverentiam vestram mecum contractae amicitiae neque pudere neque pigere unquam possit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Etsi autem reverentiam vestram nunquam viderim, ex scriptis tamen laudatissimis, quae in omnium fidelium manibus sedulo teruntur, quorum non pauca habeo, ante multos annos fuit notissima, quam ob singularia sua dona velut electum dei organon semper suspexi et admiratus sum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Deus optimus maximus reverentiam vestram non solum hunc cursentem, verum et multos insequentes annos in sui nominis gloriam et ecclesiae afflictae salutem incolumem conservet, tueatur et protegat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego servivi Christo in ministerio annos 14, novem Ungerhusae Vehlinis, patriciis <placeName ref="l1976" cert="high">Augustanis</placeName>, quinque <placeName ref="l320" cert="high">Memmingensibus</placeName> <placeName type="auto_name">Woringae</placeName>, cui ante me praefuerunt pii et docti viri d. <persName ref="p4474" cert="high">Leonhardus Rivulus</persName>, pater <persName type="auto_name">Ioannis</persName>, et <persName type="citizen_name" ref="p330" cert="high">Barptolomęus Bertlinus</persName>, qui inde <placeName ref="l320" cert="high">Memmingam</placeName> vocatus summa cum laude ecclesiam rexit ibique in Christo vitam finiit in illa ipsa confessione, quam nos de sacra coena profitemur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Pacis et tranquillitatis publicae amans et studiosus per omnem vitam fui nec quenquam meorum confratrum, quod ego quidem sciam, unquam offendi, quod ipsi de me testabuntur, licet nunc summopere me aversentur et fugiant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Pulsus sum a <placeName ref="l320" cert="high">Memmingensibus</placeName> nulla alia de causa, quam quod insidiosae illi confessioni, quae non ad ecclesiae pacem sicut praetexebatur, sed veritatis et mei oppressionem fabricata erat, subscribere nollem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Suspicabantur me Zvinglianismo infectum, quod familiarius cum d. <persName type="auto_name">Rivulo</persName>, vicino meo, et Victore, qui in <placeName type="auto_name">Palatinatum</placeName> profectus erat, conversarer, quod Zvinglium frigidius oppugnantibus interdum opponerem quodque paulo ante in conventu publico protestatus essem me Zvinglium nunquam damnasse neque damnaturum in aevum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Conscribebatur igitur confessio plane dissimilis illi, quam in comitiis <placeName ref="l1976" cert="high">Augustanis</placeName> <persName type="citizen_name" ref="p18538">imperatori Carolo</persName> obtulerant, in qua confirmabatur portentosum ubiquitatis commentum, realis communicatio idiomatum, corporalis et oralis manducatio corporis et sanguinis Christi, damnabantur in antithesi expresse sacramentarii, sicuti nostros contumeliose appellant.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quae cum ego approbare neque possem neque vellem rationibus meis senatui amplissimo exhibitis conditione privatus et cum uxore gravida et liberis quinque eiectus sum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Senatum pium non accuso, qui insidias non intellexit et in tota illa actione signis non obscuris ostendit se me invitum dimittere, quemadmodum etiam multi fideles hoc facto apud <placeName ref="l320" cert="high">Memmingenses</placeName> hactenus inaudito vehementer offensi sunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Statueram quidem in <placeName type="auto_name">Palatinatum</placeName> proficisci; sed dominus me huc trahebat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Illo ipso enim die mihi Grienebacensis conditio offerebatur a <persName type="citizen_name" ref="p4474">Rivulo</persName>, quam invitus suscepi; verebar enim, ne gravius onus mihi imponerem, quam humeri sustinere valerent; nolebam enim ansam dare adversariis calumniandi omnia a me et Rivulo ex composito fieri meque non amore veritatis, sed potioris conditionis illis opposuisse.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed non poteram refragari tantae existimationis viris, qui rationibus gravissimis oppositis tantopere, ut eam susciperem, hortabantur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Scio me d. <persName type="citizen_name" cert="high" ref="p4474">Rivulo</persName> neque autoritate neque scientia neque docendi felicitate parem esse, sed consolatur me, quod dominus etiam per infirma vascula electorum salutem operari vult; ille faciat, ut non in vanum curram.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nihil cupio in ecclesia vel in doctrina vel in ceremoniis immutare; novi et expertus sum, quantum illis intempestivis mutationibus infirmi offendantur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Orate pro hoc nostro coetulo, ut illum dominus in his mundi turbinibus et hostium undique nos infestantium furoribus clementer tueatur et propugnet.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Qui enim in hac vicinia nos propugnare et defendere debebant, ipsis papistis nobis infensiores sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Instat dies domini, furit Sathan, furit mundus, properant omnia ad interitum; dominus adventu suo nos ab omni malo liberet.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Gratus mihi fuit libellus vester, quem antehac a <persName type="citizen_name" cert="high" ref="p4474">Rivulo</persName> mihi communicatum vidi et legi, pro quo reverentiae vestrae summas ago gratias; dabo operam, ut data occasione aliquando referam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dominus meus reverentiae vestrae hoc tempore rescribere non potuit; abest enim domo propter negocium valde difficile et odiosum, quod longo iam tempore cum affine habet, quod nunc, ut speramus, transigetur; mandavit autem mihi, ut excellentiam vestram suo nomine plurim m salutare.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Salutat etiam reverentiam vestram collega meus <persName type="auto_name">Ioannes Eccelius</persName>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Salutem dicito meo nomine omnibus piis Christi ministris in vestra ecclesia, patribus et fratribus meis in Christo reverendis, inprimis filio reverentiae vestrae <persName type="citizen_name" ref="p487" cert="high">Heinrycho</persName>, qui ante annos plus minus sedecim mecum <placeName type="citizen_name" ref="l558" cert="high">Witebergae</placeName> studuit un cum duobus <persName type="citizen_name" ref="p4554" cert="high">Collinis</persName>, <persName type="citizen_name" ref="p8011" cert="high">Rodolpho</persName> et <persName type="citizen_name" ref="p8171" cert="high">Theodoro</persName>, mihique familiariter notus fuit, cum ipsum aliquoties cum <persName type="citizen_name">Michaele Lucio Augustano</persName>, nunc apud <placeName type="citizen_name" ref="l245" cert="high">Kauffbeyre[nses]</placeName> ministro, visitarem Bene et feliciter valeat reverentia vestra una [cum] coniuge et universa familia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Datae 19. ianuarii, postri[die eius] diei, quo mea coniux difficili partu enixa est filium <persName type="auto_name">Philippum</persName>, cui partui ambae piissimae matronae <persName type="citizen_name">Magdalena</persName> et <persName type="auto_name">Ursula</persName>, dominae meae observandissimae, interfuerunt.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sed recte valent et mater et filius, deo optimo sit laus et gloria et honor in aeternum, amen.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="manual">1573.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Reverentiae vestrae addictissimus <persName type="citizen_name" ref="p1850" cert="high">Georgius Kugelman</persName>, ecclesiae <placeName type="citizen_name">Grienebacensis</placeName> minister.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti fideli, patri suo in Christo reverendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Bemerkung von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">"<persName type="auto_name">Kugelmanni Grienenbach</persName>/bacensis(?) literae 19. ianuarii anno 1573."</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>