<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9182" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN [Wolf (Wolfgang) Haller von Raitenbuch] / [Amberg], 22. Januar 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms Briefe 2° «Bullinger an W. Haller»</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Zeitgenössische Kopie (von Grossmünsterstiftsverwalter Wolfgang Haller?) mit autographer Adresse von Bullingers Hand</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>[Haller, Wolfgang]</author>
							<incipit>Faxit Christus dominus, ut hic annus novus tibi, ..., tuisque omnibus sit felix et faustus. Ultimas meas ad te literas dedi 14. Augusti in anno praeterito</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9182">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1573-01-22" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8370" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Haller von Raitenbuch</surname>
						<forename cert="low">Wolf (Wolfgang)</forename>
						<note type="person">«Palat. consul»</note>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l12" cert="low"><orig>Amberg</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9183"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9181"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9236"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8535"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9236"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8535"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9183"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9172"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9236"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8535"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9183"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9172"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9236"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8535"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9182/Kopie/00__Ms__Briefe__fol,__Bullinger__1.5_00001.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9182/Kopie/01__Ms__Briefe__fol,__Bullinger__1.5_00002.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="9182/Kopie/02__Ms__Briefe__fol,__Bullinger__1.5_00003.tif" n="3"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Ad amplissimum virum d. Wolphum Hallerum,<lb/>
					d.<lb/>
					olim imperatorum secretum nunc Palatino consul.<lb/>
					Faxit Christus dominus, ut hic annus novus tibi, domine honore<lb/>
					et frater charissime tuisque omnibus sit felix et faustus.<lb/>
					meas ad te literas dedi 14. augusti in anno praeterito.<lb/>
					His adiunxeram libellum a me editum. Mittebam vero ad d.<lb/>
					Georgium Willerum, bibliopolam Augustanum, rogans, ut<lb/>
					fasciculum traderet clarissimo viro d. Georgio a Stetten. Is vero<lb/>
					scriptis ad me literis significat se nullas ad te datas accepisse,<lb/>
					quod willerus ipse retulerit se accepisse et curasse. Interea<lb/>
					vero tanto temporis intervallo nihil a te accipio, nihil denique de<lb/>
					non quae res solicitum me reddis, ne curi forsan restuae<lb/>
					non bene habeant vel literae nostrae vel interceptae sint vel<lb/>
					intercipiantur. Ac solicitus ero tantisper, dum aliquid significationem<lb/>
					a te accepero. Apud nos hactenus omnia sunt per dei gratia<lb/>
					incolumia. Dominum oro, ut hoc nobis velit esse diutius<lb/>
					turnum et stabile. Videntur enim nobis impendere sese periculum.<lb/>
					non levia, si minis et insolentiae adversariorum, nulla<lb/>
					interveniente domini increpatione eventus responderit.<lb/>
					enim illa parricidalis Gallica, quam tibi cognitissimus<lb/>
					arbitror, omnes nostros adversarios animavit ad conatus<lb/>
					maximos. Nec dum ullus adhuc finis est in Gallia caena<lb/>
					et iniuriarum perfidiae et atrociniorum. Praesertim<lb/>
					cum furia illa infernalis Lotharingus cardinalis Romana<lb/>
					in Galliam redierit, refertissimus practicarum Romanensium<lb/>
					id est crudelissimum. Misit rex ad Helvetios legatum, virum alioqui<lb/>
					doctum eloquentem et ad res perficiendas maxime idoneum,<lb/>
					pomponium Bellevreium, in hoc ut perpradeat Helvetiis regem<lb/>
					iusto suppulisse supplicio cum suis admirallium, utpote<lb/>
					rebellem, seditiosum, peculatorem, latronem vitae regis<lb/>
					sidiantem et quid non? Habuit orationem in consessu Helvetiorum<lb/>
					in comitiis Badensibus, acerrimam, quam et typis postea vulgaris<lb/>
					curavit, quo persuadeat omnibus suo illo rege vix invenerit,<lb/>
					viri meliorem sceleratiorem admirallio neminem. Mire sibi plurimum<lb/>
					in illa narratione affectata et morosa. Curavit praeterea<lb/>
					excudi typis cuiusdam Petri carpenterii, etc. epistolam scriptam<lb/>
					ad d. Franciscum Portum, Gretenum, Genevensis, scholae, professum Graecum,<lb/>
					epistolam sane non indoctam, sed venenatissimum, maxime vero
					invenitur in d. Bezam, cui impingit, quicquid malorum in Gallia<lb/>
					praeteritis bellis evenit. Admirallium vero facit latronum<lb/>
					et sicariorum principem. Regem ita laudat, ut evehere altius non<lb/>
					potuerit. Interim cernit totus hic mundus, qualis sit rex tam piorum<lb/>
					lixe laudatus, qualis fuerit admirallius. Qui fuerint hactenus<lb/>
					Guysiani, quos ille quoque evehit ad agra. Sic homines istos in regis<lb/>
					probum sensum datos nihil pudet. Linguas venales habent.<lb/>
					de posteritatis iudicio sunt praediciti nec cogitant veritatem<lb/>
					posse filiam. Multo minus cogitant deum haec omnia certa<lb/>
					et sub iudicium suum revocare et requirere. Nostris<lb/>
					certe hominibus plerisque artificiosis mendatiis, quod adverunt<lb/>
					suaserunt. Nam apparant se militiae, ut, dum rex eos vocari<lb/>
					contra reliquias Hugenothorum in Gallia perfidissima illi argumenta<lb/>
					sint praesto et regem regiaque iura asserant contra<lb/>
					profectores et perfidos. Nemo enim est, qui cum authoritate fortiter<lb/>
					et pertinaciter, quae adferunt, asserunt et deiuremibus<lb/>
					firmant se opponat. Solae urbes in Helvetia evangelicae,<lb/>
					Tigurum, Berna, Basilea, Scaphanae suis illa interdixere<lb/>
					et optimus in his quisque et factum et conatum regis<lb/>
					improbat modis omnibus.<lb/>
					Rupellana urbs in Gallia et nonnullae aliae satis instructae,<lb/>
					nolunt se regi perfidia infami, utcunque ampla pollicenti,<lb/>
					dedere. Aiunt, cum certo piant religionem integram et syncerum<lb/>
					ipsis prohibendam falsam vero obtrudendam malle<lb/>
					se armata manu occurmbere et in vera religione, quam hanc<lb/>
					cum falsa permutare et tamen nihilominus ocumbere. Muscula<lb/>
					enim qui spe praesentis vitae veram religionem denegarunt,<lb/>
					factam vero simularunt, nihilominus sunt truculenter intercesserunt.<lb/>
					Quid futurum sit, novit dominus, qui nobis orandus<lb/>
					est, ut furorem sathanae compescat et miseros fideles confirmet.<lb/>
					atque defendat. Scribo nunc tractatum de omnibus ecclesiae<lb/>
					Christi persequutionibus a temporibus Christi ad nostra usque<lb/>
					tempora. Dissero et de causis persequutionum, et quod optimum<lb/>
					successio unorum non sit argumentum, oppostores vera
					religionem. Adiungo adhortationem ad constantiam et patientiam<lb/>
					in persequutionibus. Supplicia quoque persequutorum omnium<lb/>
					atalogo adiicio, ne quis obganniat malis semper bene bonis esse<lb/>
					Dubito autem an nunc possit imprimi. Quanquam<lb/>
					nunc opportunissimus tempus evulgandi videtur. Vereor enim<lb/>
					persequutionem sensisse non eos modo, qui in Gallia sunt, sententiam<lb/>
					viros etiam alios, qui in Germania professioni evangelicae<lb/>
					parum respondent, imo contentionibus iurgiis invidia magnis<lb/>
					ledicentia omnia et omnes fatigant. Aiunt dicaculum illum<lb/>
					Andreae parare invectivas in ministros ecclesiae Helvetiae<lb/>
					et Saxoniae. Forte quaerit exitum sui socii Bidenbachii. Est<lb/>
					enim homo confidenter deterea fronte linguae<lb/>
					suae tribuens omnia. Et nunc fama fert imperator maximus fato<lb/>
					functum. Quod si verum est, deus bone, quantas turbas<lb/>
					Electio alterius imperatorum, quem alii Hispanum, alii Germanum<lb/>
					nolent. Ibi habebit papa, quod agat, nisi medius<lb/>
					Turca mores nos doceat. Dominus misereatur mihi.<lb/>
					Rogo humanitatem tuam, honorande domine, ut inconditam<lb/>
					hanc meam prolixitatem boni consulas et per opportunitatem<lb/>
					mihi de rebus tuis, imo vestris communibus ecclesiae<lb/>
					scribas. Si literas tuas miseris vel ad amplissimum virum d.<lb/>
					Georgium a Stetten patricium Augustanum vel ad d. Hoperum,<lb/>
					Erapum, rectorem scholae Heydelbergensem, tuto ad me<lb/>
					ferentur. D. Hallerus fidelis et dilectus frater noster te salutat.<lb/>
					Salutant et alii fratres et symmystae. Tiguri 22. ianuarii<lb/>
					Salutabis.<lb/>
					Bullingerus tuus.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>