<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9190" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN [Pomponne Ier de Bellièvre, Sr. de Grignon] / [Solothurn], 30. Januar 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms Briefe Bullinger, 1.4,29-36</idno>
						<idno subtype="Hinweis">mit Ergänzungen von Bullingers Hand</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">Ms Briefe 2° «Bullinger» (Fasz. 1, Nr. 4 und Nr. 5)</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Haller, Wolfgang</author>
							<incipit>Quod amicitiam non discissam, tuis literis ob liberiorem illam meam accusationem significas</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Peter Stadler (S. unten)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 128,13</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a77">
							<name>Schaffhausen StB</name>
							<ref target="https://bibliotheken-schaffhausen.ch/digitale-bibliothek/online-katalog/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l441">Schaffhausen</settlement>
						<institution>Stadtbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a77"/>
						<idno subtype="Kopie">Min. 127, 489-495, Nr. 155</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Ulmer, Johann Konrad</author>
							<textLang/>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms Briefer Bullinger 1.4,21-27</idno>
						<idno subtype="Hinweis">mit Ergänzungen von Bullingers Hand</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">Ms Briefe 2° «Bullinger» (Fasz. 1, Nr. 4 und Nr. 5)</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9190">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1573-01-30" cert="low"><note>*</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8160" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">de Bellièvre, Sr. de Grignon</surname>
						<forename cert="low">Pomponne Ier</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/8160_de_Bellievre_Pomponne.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Pomponne_de_Belli%C3%A8vre"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/120668696"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11454569"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l468" cert="low"><orig>Solothurn</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9191"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9189"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9195"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9184"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9224"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9161"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9195"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9184"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9193"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9186"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9195"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9184"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9193"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9186"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9195"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9184"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9190%2FKopie%2F00%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00029.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9190/Kopie/00 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00029.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9190%2FKopie%2F01%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00030.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9190/Kopie/01 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00030.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9190%2FKopie%2F02%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00031.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9190/Kopie/02 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00031.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9190%2FKopie%2F03%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00032.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9190/Kopie/03 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00032.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9190%2FKopie%2F04%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00033.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">9190/Kopie/04 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00033.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9190%2FKopie%2F05%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00034.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">9190/Kopie/05 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00034.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9190%2FKopie%2F06%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00035.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">9190/Kopie/06 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00035.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9190%2FKopie%2F07%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00036.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">9190/Kopie/07 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00036.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img9" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9190%2FKopie%2F00%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00021.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9190/Kopie/00 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00021.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img10" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9190%2FKopie%2F01%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00022.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9190/Kopie/01 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00022.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img11" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9190%2FKopie%2F02%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00023.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9190/Kopie/02 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00023.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img12" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9190%2FKopie%2F03%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00024.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9190/Kopie/03 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00024.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img13" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9190%2FKopie%2F04%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00025.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">9190/Kopie/04 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00025.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img14" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9190%2FKopie%2F05%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00026.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">9190/Kopie/05 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00026.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img15" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9190%2FKopie%2F06%20Ms%20Briefe%20fol,%20Bullinger%201.4_00027.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">9190/Kopie/06 Ms Briefe fol, Bullinger 1.4_00027.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					sub<lb/>
					d. pomp.<lb/>
					Quod amicitiam nostram non discessam tuis, vir amplissime et domine<lb/>
					colendissimis literis ob liberiorem illam meam accusationem, significas et<lb/>
					quod hanc praeterea benigne acceperis, utpote amico profectam pectore, est<lb/>
					quod domino deo nostro, omnis boni authori, gratias agam et tuam quoque<lb/>
					commendem humanitatem. Quam in praesentia rursus rogo, ne vel<lb/>
					indigne ferat vel interpretetur durius, si quid in hac mea responsione<lb/>
					dixero, quod sentio et utriusque saluti conducere pristinavero.<lb/>
					Ac scio hic te pro tua prudentia agnoscere illud omnium mortalium<lb/>
					pientissimi Solomonis dictum, fidelia, vulnera diligentis, meliora invitus<lb/>
					quam fraudulenta oscula odientis et quod proveckio fertur, amicorum<lb/>
					est admonere mutuum.<lb/>
					et quidem, si caedes patratas in Gallia<lb/>
					(de quibus testaris, quod serio doleas, ut qui fueris earum t&#281;pis oculatibus<lb/>
					impedire non potuisti, quas si potuisses fideliter impedivisses,<lb/>
					deus, qui cogitationum dictorumque et factorum nostrorum iudex<lb/>
					est, iustissimum secundum conscientiam tuam vel accusantem vel liberarem<lb/>
					ut apostoli verbis utar, in die illo te iudicabit, neque dubito,<lb/>
					non te modo, sed omnes homines, qui illius lanienae horrendae sperre<lb/>
					fuerunt, necdum omnem exuerum humanitatem adtum<lb/>
					immanem beluinamque crudelitatem, non tantum fuisse attonitos, sed<lb/>
					in gravissimam moerorem, adde et timorem certissimae divinae<lb/>
					dictae coniectos. Unde si tuo, honorande domine, loco fuissem et<lb/>
					quae tu coram vidisti, nunquam passus fuissem induci me, etc.<lb/>
					ab ipsomet rege, ut patrocinium eius in tam gravi causa, suscerem<lb/>
					reprehenditur apud dionem Augustus Caesar. Princeps alioqui<lb/>
					non illaudatus, quod mecoenatis esse Apulei singularium suorum amicorum<lb/>
					defenteret causam non bonam. Atqui, quam tu defendendam<lb/>
					scepisti, quomodo bonam dicam, non video.<lb/>
					Tu quidem arbitraris me de hac causa ita scribere, sicut sim instructus<lb/>
					a vestris exulibus, qui plurima confingant nec parcant mendaciis,<lb/>
					de caesorum numero, et de mulierculis puerisque crudenter trucidatis, cum<lb/>
					interim tibi satis constet, post unam et alteram foeminam, nullam<lb/>
					esse interfectam. Ego vero hoc vere et sancte tibi possum attestari,<lb/>
					quod de laniena illa ab &#281;culibus perpaucula et quas nulla cum exuo<lb/>
					vix unus et alter apud me fuerit, audiverim. Nostrates autem,<lb/>
					viri non leves nec fluxae fidei, aliarum quoque nationum mercatores,<lb/>
					et viri graves et pii, mendatiis minime apieti, qui Lutetia, Luglius
					duno et aliis Galliae urbibus venerunt cruentaeque illius tragoediae<lb/>
					spectatores fuerunt, et ex his nonnulli sese abdiderant quidem, ne etiam<lb/>
					ipsi in turba furente confoderentur, ab aliis autem tepibus oculatis,<lb/>
					quidem pluribus et civibus, sed et nonnullis etiam papistis,<lb/>
					audierunt, quae mihi et aliis retulerunt; quae nunc ego quoque apud<lb/>
					te non sine moerore maximo depfero. Addebant viri illi boni suae<lb/>
					propositioni se nullis verbis assequi et exprimere posse barbariem<lb/>
					immanem illam, quam diaboli illi verias quam homines in minimis<lb/>
					inermes nec repugnantes, sed frustra sublatis manibus instituis<lb/>
					supplicantes absque omni misericordia, exercuerunt, etc.<lb/>
					Quod ad numerum attinet, Caesorum, facile mihi persuaseris, non<lb/>
					tot esse caesos, quot a multis numerantur. Nam in bellicis illis<lb/>
					vestragesibus, vulgo quoque consuevit certus pro incerto recenseri numerus<lb/>
					et aliquot interfectorum numerari millia, cum forte vix tot occupatum<lb/>
					conturiae. Sed esto, tantus non sit interfectorum numerus,<lb/>
					quantus refertur a multis, an vero non ipsemet attestatur in verbo<lb/>
					suo dominus, se etiam unius innoxii hominis sanguinem requiram<lb/>
					d.<lb/>
					ex eorum manibus, qui effuderunt? Quid ergo dicemus,<lb/>
					de aliquot mittibus, tribus videlicet aut quatuor (perpaucos nunquam<lb/>
					merare libet) atrociter interfectis? Ac optarem sane parsum<lb/>
					esse pueris atque munus quae. Caeterum illi ipsi, de quibus modo<lb/>
					feci, a quibus, quae refero, didici, longe, proh dolor, diversus<lb/>
					attestantur. Ac fieri sane potest, quod tu non omnium et<lb/>
					singulorum neces, utpote rem tibi abominandum, nec perquis fueris<lb/>
					exacte nec certo didiceris. Exemplum referre possem mulieris,<lb/>
					formae singularis et nobilis, quae Lutetiae raptata a furoribus<lb/>
					istis inque flumen, gula prius immaniter resecta, fuit profecta,<lb/>
					filii quoque duo miserabili eiulatu matrem insequentes ab hyemis<lb/>
					istis, ut eiulare desinerent, et ipsi sunt aquis immersi atque cuius<lb/>
					fideliter praefocati. Verum sit et hoc vanum atque confectum et<lb/>
					nullae foeminae interierint, nullive pueri interemusi sint, quid<lb/>
					dicemus, quod confossis, obtruncatis, conscissis atque sublatis<lb/>
					patribus et maritis, tot facti sunt pupilli, et tot factae sunt<lb/>
					duae, quot patres atque mariti sunt occisi? Annon ipse deus gratias<lb/>
					satoribus his, ore suo proprio gravissimum intentat iudicium, sanctissimum
					asseverando semetipsum acturum causam viduarum et pupillorum. De<lb/>
					certissima hac dei aeterni veri et iustissimi veritate, cum plane dubitem<lb/>
					nihil, quod et exempla in omnibus gentibus omnibusque temporibus<lb/>
					pronunciata illa dei approbantia atque confirmantia pro<lb/>
					Quo te syncere, mi domine, prosequor, optarem, coram domino,<lb/>
					nunquam te causam regis, tanto sanguine madentem atque manantem,<lb/>
					vel modice ornandam, nedum plene defendendam suscepisse.<lb/>
					Perstringis tu quidem nimis facilem nostram credulitatem, qui prius<lb/>
					relationibus atque adeo mendaciis de bello vestro civili, a quibus<lb/>
					praestigatoribus sparsis, decepti, eorum maxime, qui sceleris<lb/>
					convicti, responderint falsa quidem se, sed causae utilia dixisse<lb/>
					se, nihilominus tamen nunc daementati rursus, eorundem impossit<lb/>
					fidem habeamus, veritatem vero attestantibus, aures praeclures<lb/>
					damus. At quos tu hic intelligas praestigiatores impostores et mendacia<lb/>
					S.<lb/>
					nescimus, hoc autem scimus, civili bello fervente utrinque<lb/>
					falsos rumores de captis urbibus profligatis exercitibus aliisque id<lb/>
					calamitatibus esse sparsos. Quibus sane tantum credidimus,<lb/>
					quantum credi, incertis rumoribus par est. Alioqui nunquam nos delebat<lb/>
					mendatia, neque eos probamus, qui mendaciis suam causam,<lb/>
					bonam licet, ornare vel iuvare student. Euripedes enim ethnicus<lb/>
					scriptor praeclarus, eleganter cecinit,<lb/>
					Dominos omnes rei caeda quodam aequiorum,<lb/>
					ob rationis de christiani communis rarois adiubebitis. Quae si quis Latina magis<lb/>
					Infoelix, inquit, est, qui mendatia, etsi bona ei videantur, dominus<lb/>
					usurpat, quam quae mala esse indicat, vera. Et Chius quorundam<lb/>
					vir senex laudemonem pervenit, quem cum senectutis suae<lb/>
					puderet, stulte canos tinctura obliteravit. At cum idem in corona<lb/>
					orationem haberet, non inelegantem et cuius habendae gratia<lb/>
					venerat, insurgens archidamus. Quid ille tandem, inquit,<lb/>
					diceret, qui mendatium non in anima solum, sed in ipso<lb/>
					quoque capite suo circumfert? Unde non inscite nec abs re venocratione<lb/>
					apud Plutarchum de officio auditoris ad Nicandrum, praesertim<lb/>
					accepisse agnoscimus, ut, sicut, athletae aures, ne offenderentur, thecum<lb/>
					quas vocarunt apparides, munierunt, ita magis muniri<lb/>
					oportere aures, ne per ipsas in animos irrepant mendatia hominemque
					corrumpant. Agnoscimus item ex credulitate nimia, innumera et horte<lb/>
					quod et Bernardus testatur, consequi mala, et iuxta sapientem<lb/>
					Qui cito credit, lenem esse corde. Rectissimeque Ciceronem ex epicharistia<lb/>
					pronunciare, nervi atque artus sapientiae sunt non temere credere.<lb/>
					Non itaque is in nobis est animus, qui forte putatur. Cum<lb/>
					Sed quorsum haec de mendatio et credulitate nimia tam fuse protero<lb/>
					in medium, cum utcunque olim sparsa sint mendatia. De civili vero<lb/>
					libello, ut et de bellis omnibus spargi consueverunt, nunc tamen ea, quae<lb/>
					in toto orbe et omnium ore de laniena illa Gallica summa<lb/>
					cum admiratione omnium iustoque cum dolore circumferuntur, nihil<lb/>
					proh dolor, vera sint atque comperta, utcunque in circumstandum<lb/>
					rerum et personarum tristis nonnihil aberre narratio; nam<lb/>
					certo constat Lutetiae post admirallium cum suis interfectum,<lb/>
					in eadem denuo urbe, Lugduni item, Aureliis et in aliis Galliae<lb/>
					urbibus, sevitum esse immaniter, etiam contra datam fidem<lb/>
					in regis subditos fideles, obedientes, nihil tale cogitantes vel<lb/>
					meritos, utpote regis observantissimos et amantissimus, poci a<lb/>
					rege datae confidentes et ideo sequare sedentes ac per omnia et in<lb/>
					omnibus boni Franci etc. Quod si dicendum sit de ipsa meis horum<lb/>
					caussa sive propter ipsum admirallium sive religionis ergo,<lb/>
					sublati sint, magis magisque se rei stupendae proferet indignitus.<lb/>
					Si enim caesi sunt propter admirallium, quid alienam noxam habent<lb/>
					vunt<lb/>
					innoxii? Si vero religionis ergo interfecti sunt, quid oro abominatione<lb/>
					cogitari potest? Atque quod haec ipsa videtur fuisse caussa, quando<lb/>
					paucissimi ex papistis, maxime vero ii, qui nomen suum evangelii<lb/>
					evangelio dederant, intercepti sint. Et quod cardinalis ille Lothagimirum<lb/>
					qui Romae, prophaeum suo regi eaecit, inter omnia haec descripta<lb/>
					sit verba, Carolus, 9. christianissime, Francorum, reverende, etc.<lb/>
					15 pro domino deo exercituum repente veluti Angelo perrexerit<lb/>
					cussore, divinitus immisso, sublatis una excisione prope universa<lb/>
					viris regni haereticis perduellionibus, tanti beneficii<lb/>
					memor nunquam futurus, consiliorum ad eam rem datorum,<lb/>
					20. octobris missorum, et reliqua quae leguntur in charta<lb/>
					Mediolani impressa, 5. octobris anno 1572, a Ioanne Baptistae<lb/>
					cum licentia.
					Tu quidem, domine colende, exemplo Graeco ex Platone adducto, colligis<lb/>
					te parum acceptum apud nos esse oratorem, quippe, qui accusatorem<lb/>
					sic exacerbatis animis nostris potius mallemus audire quam defensorem.<lb/>
					Sed crede mihi, domine honorande, malle nos causam ipsam, qua de agitur,<lb/>
					esse eiusmodi, ne vel accusatore vel defensore indigeret. Et si tales tuae<lb/>
					auditores non sumus, quales optares, id sane dabis nulli odio tui, sed<lb/>
					ipsius indignitati. Alioqui enim invidemus tibi, quod in eiusmodi<lb/>
					negotio, quod universo orbi manifesto est et improbatur maxime, a<lb/>
					multis etiam papis, impellente rege, prodieris orator etc.<lb/>
					Exponis mihi quid Badae apud Helvetiorum ordines in comitiis illis<lb/>
					ultimis, egeris et principio quidem te ibi declaravisse, caedem quae<lb/>
					accidit in Gallia, non ad omnes pertinere Germanos, qui decreta confessione<lb/>
					Tridentini non recipiunt neque fore, ut bello in Gallia confecto,<lb/>
					brevi transferatur in Germaniam, sicut inter nos plerique loquantur.<lb/>
					Equidem, si qui inter nos tale quid loquuntur, condonabis hoc ipsis, quum<lb/>
					non ex semet ipsis hoc confinxerunt, sed collegerunt ex minis sociorum<lb/>
					regis ac vicinorum nostrorum, denique ex insolentissimo totius cleri Pauli<lb/>
					iubile. Praeterea extant scripta publica et privata, quae incredimus<lb/>
					cum confidentia non tantum hoc regis facimus in Gallia admissum,<lb/>
					ad astra evehunt, sed insuper, quid rex magno moliatur conatu in<lb/>
					quoque urbes et nationes, nova illa, ut aiunt, religione infectas,<lb/>
					prolixe praedicavi. Circum fertur epistola a praeclaro quodam viro,<lb/>
					nonnullis hominibus nostris communicata et quidem viri cuiusdam magis<lb/>
					qui inter alia sane petulantia, adde et crudelia, in haec scribit vero<lb/>
					scripsit huc ad legitum Gallicum, Carolus, H. H.<lb/>
					credibile beneficium, non solum Galliam, sed christianum orbem universum<lb/>
					accepisse seque incredibiliter laetari tam praeclari facinoris, suam potui<lb/>
					familiam eiusdem dei singulari clementia administram<lb/>
					extitisse. Confirmatur veluti res certa, coniurationem hanc (coniudicium<lb/>
					dudum factum, non autem defensionem ad depellendas regem<lb/>
					sanguini instructas insidias, subito etiam ex necessitate summa institutum,<lb/>
					scriptor non cupit) opera imprimis eiusdem cardinalis, inter pontificem<lb/>
					Philippum ac Hispanum ita factam esse, ut Gallus Hugenothonem<lb/>
					principes in Iohannis nuptiis et toto regno trucidaret. Albanum<lb/>
					neque externi mandis, ne quibus agis pro viribus adiuvaret, Hispanismum<lb/>
					1546.<lb/>
					occupo in me Navarrae Gallo redderet, fratrem regis eiusdem<lb/>
					occupando Angliae regno adiuvaret, postremo ut confoederati omnes,
					omnes vires opesque suas conferrent ad extirpandos Germanicos<lb/>
					Haereticos et novam toto imperio formam constituendam ex praesentia<lb/>
					scripto pontificis. Haec hactenus ille, qui alioqui satis petulanter omnem<lb/>
					coniurationem et practicam in sua illa epistola describit et se in fidem<lb/>
					Helvetiorum Germanorumque sanguine etiam ante victoriam,<lb/>
					tantum non abluit, exultandoque et insultando mirifice oblectat. Cur<lb/>
					quidem generis non pauca alia tibi possem recitare, nisi mallem<lb/>
					levare molestia. Haec autem, cum in hunc modum habeant, non video,<lb/>
					quid inter nos nostri illi peccarint, qui palam dixerunt, quod viri magnam<lb/>
					et arcanorum consiliorum conscii, clanculo inter se tractarunt ac<lb/>
					ex his alii deo sic disponente, secreta illa imprudentius effutiverunt,<lb/>
					aut hi, quibus secreto crediderunt, non sibi servarunt.<lb/>
					Utcunque vero ea res habeat, malumus certe audire, quod tu nobis refers,<lb/>
					regem esse amicum nostrum et nihil ipsum hostile, vel contra nos vel quod<lb/>
					religionem nostram conaturum, utpote qui suis, non nobis imperii<lb/>
					quinimo extra suum regnum quibuslibet suam religionem liberam<lb/>
					permittat. Praestet hoc illi dominus, ut in bono proposito perseveret,<lb/>
					et non de repente aut per funestorum hominum suggestiones sanguinere<lb/>
					in contraria ruat.<lb/>
					Interim rectius quoque consultiusque faceret rex (liceat his et aliteri<lb/>
					oportuna loqui), si occlusis oculis et auribus ad postulata et mandata<lb/>
					Romani alasteris; non enim dicam pontificis vel episcopi, etiam suos<lb/>
					illos subditos, non cogeret recipere Tridentini concilii decreta, quae<lb/>
					nihil aliud sunt, quam omnium papisticorum errorum refossa<lb/>
					sentiora. Fidem suam rex merito pluris faceret, quam<lb/>
					debitam Romanae sedi obedientiam. Promisit ille non tantum in<lb/>
					pactione illa publica per totum orbem evulgata, sed etiam in foenum<lb/>
					illo solenni, cum inclyto Angliae regno percusso, se suis evangelii<lb/>
					praedicationem permissurum liberam. His si staret promissis, longe<lb/>
					futurus erat foelicior, quam si alastorem audiat coelo terram comitia<lb/>
					et omnes inter se principes et populos iam a saeculis aliquorum<lb/>
					committentem. Non fallit gravis haec ab ipso dei filio pronunciata<lb/>
					sententiae, quisquis cecideit super apidem istum, consringetur, super<lb/>
					quem vero ceciderit, continet eum. Non ignoras praeterea, in omnibus<lb/>
					hominibus, maxime vero in principibus laudari fidem<lb/>
					constantiam vituperari rursus quam vehementissime<lb/>
					constantiam etc.<lb/>
					deinde animi tui erga nos benevolentiam nobis commendas, singulari<lb/>
					erga nos beneficio declaratam atque in illis ipsis comitiis praestitam,<lb/>
					modis omnibus curaveris, ne civile inter nos bellum exandosceret,
					sed pax atque tranquillitas publica conservaretur. Pro qua animi tui beneverit<lb/>
					et insigni beneficio, rependet tibi dominus, qui dixit in evangelio,<lb/>
					beati pacifici, quoniam filii dei vocabuntur, atque hoc religiose apud te utinam<lb/>
					cogites caveasque, ne gens nostra catervatim ad bella ruat et interitum<lb/>
					Sed et nostram pacem cum vestra coniunctam esse nescire non potes. Sed<lb/>
					utcunque enim sancti sitis Galli cum Hispanis affinitate et fide, nosti<lb/>
					illud dictatoris, si fides violanda est, propter imperium violum<lb/>
					est. Quomodo vero affecti fuerint hactenus a Caroli s imperator impio, impio;<lb/>
					et animati sint etiam hodie Hispani in Gallos et Galliae regnum, cui<lb/>
					nondum inniare desierunt, ipse melius quam ullus alius nosti. Interim<lb/>
					autem bello commissis inter se Helvetiis fractisque viribus nostris intelligere<lb/>
					vires Hispanorum excrevisse in immensum. Nec te illud quoque in<lb/>
					praesentia latere volo, quosdam ex legatis V. P. domum reversos suis<lb/>
					amplissime, quo salutem praedicavisse, legatum regium, sive te<lb/>
					intellexerint, sive Salodurensibus illum, ignoro, promisisse auxilium a te<lb/>
					rege communem ero, ut cernas, quam enim inter ipsos et nostros, id quod<lb/>
					in hoc commemere, ut cernas, quam circumspecte cum hominibus illis,<lb/>
					antea quoque tibi probe notis sit vel loquendum vel agendum, ne vel<lb/>
					illi fiant insolentiores, prius insolentes plus nimium vel tu aliqua<lb/>
					suspicione sinistra graveris etc.<lb/>
					Ad caetera epistolae tuae capita ero hoc saltem nomine brevior, quod tu eaque<lb/>
					seviter attigeris modo et, quod in superioribus ad potiora respondendo, satis<lb/>
					superque te obtuli, quodque epistola haec inter scribendum excrevit copiosius,<lb/>
					quam ipse ab initio futurum existimabam.<lb/>
					Si non velles quicquam in illis, quae Badenae, in bene longa tua eratione, pro<lb/>
					rege tuo in consessu omnium Helvetiae ordinum, peroragi, mutatum, id<lb/>
					quidem tuae permitto conscientiae, neque tecum contendere volo. Non homo hominis<lb/>
					iudex est, sed deus universorum index est. Ego pro amore in te meo, ipsius<lb/>
					te regi non ita addixisses penitus et quidem in hac caussa de<lb/>
					qua quid sentiam et cur ita sentiam, nimis prolixe hactenus exposui.<lb/>
					Nostra quidem nobis omnia pro infirmitate corruptioneque nostra, maxime<lb/>
					atque probantur, quae non raro aliis oculationibus nobis et ab<lb/>
					profectibus remotioribus nec placent nec probantur per omnia. Verum<lb/>
					totum hoc commendabimus et tempori et posteritati.<lb/>
					caedae, id ipsum constanter adhuc sentiente, si scripsi, de admirallio sua suorumque<lb/>
					aede maiori cum laude adhuc sentio, si talis fuerat, qualis accusatur, longe<lb/>
					maiori cum laude regis regniique potuisset servata forma iuris
					legitima atque consueta, cum ipso agi, quam eo modo, quo actum est.<lb/>
					Acerbius hic nihil adiiciam. Iudicabit enim de hoc quoque facto posteritas,<lb/>
					purgationibus favoris odiique affectibus. Indicabit ipse quoque iustissimus unice<lb/>
					diversi orbis iudex dominus deus.<lb/>
					Achistoriae referunt sane, quae tu commemoras, de M. Antonino, miseram esse<lb/>
					principum conditionem, quibus nisi mortuis, de conspiratione fides non habeatur.<lb/>
					Atqui vicissim illae, ut apud spartianum extat, commemorant, Passianum<lb/>
					interfecto, demandasse iurisconsultissimo Papiniano, ut in senatu per se et<lb/>
					apud praesertim facinus dilueret, hunc vero excepisse. Non tam facilem parricidium<lb/>
					excusari posse, quam fieri esseque aliud parricidium accusare innocentem occasionem<lb/>
					Multum quidem et sane nimium suis permittunt principes, multum<lb/>
					et sane nimium illis deferunt homines affectibus praesertim animi furem,<lb/>
					principes. Unde impura illa nox, ex eiusmodi excidebat affectibus, si libet, licet<lb/>
					principes enim leges dare, non accipere. Cum syncera veritas longe<lb/>
					pronunciet reges quoque et quidem imprimis, honestis sanctisque subiectos esse<lb/>
					legibus ac eosdem secundum leges fore iudicandos. Quo nimirum illud<lb/>
					apostoli severiter, sed verissime pronunciatum pertinet, omnes nos compater<lb/>
					oportet coram tribunali Christi, ut unusquisque ea reportet, quae fiant<lb/>
					corpus iuxta id, quod fecit, sive bonum sive malum, si<lb/>
					Porro gratias tuae humanitati, quas possum maximas ago, quod ad meos preces<lb/>
					promiseris exulibus apud regem patrocinium promittis. Quinimi<lb/>
					nunc amplius et quam possum enixe rogo, domine mihi per communi in salvaria<lb/>
					Christum, ut, quod futurus es, mature facias, priusquam ipsorum facultarum<lb/>
					vel aliis concedantur vel aliis applicentur usibus, qui in his,<lb/>
					extremam conspiciantur inopiam, ad contra regem et regnum clament<lb/>
					Exodi 22.<lb/>
					ad dominum. Rependet tibi dominus in die illo, si quid beneficii, contusquam<lb/>
					literis in miseros.<lb/>
					Si quidquid darius, in principa profectum et accipias et indesta illa mea epistola<lb/>
					videar dixisse, nolim id profectum accipias, ex dicacitate vana, qui<lb/>
					maligna aliqua malevolentia, sed potius ex candore pio et benigna solicita<lb/>
					citudine vere salutis cupida. Dominus deus nostri omnium misereatur,<lb/>
					condonetque nobis omnia nostra peccata et liberet a malo nosque ad se<lb/>
					anima et corpore per gloriosum suum adventum, transferat in<lb/>
					regnum suam coeleste per Iesum Christum dominum nostrum.<lb/>
					Tiguri 30. ianuarii anno salutis 1573.<lb/>
					cui gloria.<lb/>
					Humanit. Tuae<lb/>
					Bullinger,<lb/>
					Salutat te<lb/>
					Gvaltherus, mius<lb/>
					deditissimus<lb/>
					et omnia sua tibi defert<lb/>
					H. Bullingerus etc.<lb/>
					officio.<lb/>
					Parcum, obsecro, lituris et raturis<lb/>
					Non enim fuit mihi otium discordia<lb/>
					ad mundum; verum et in<lb/>
					hoc ipso a cernis, quid et quantum triumphis<lb/>
					tuam humanitati,
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>