<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9192" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tobias Egli (Iconius, Götz) / Chur AN Heinrich Bullinger / Zürich, 2. Februar 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 376,216 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tuae partim me sunt vehementer consolatae, partim vero novis doloribus me contristarunt</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 400-404, Nr. 351</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Museum Helveticum (Bd. 5), Particula 17, 142-145</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9192">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Egli (Iconius, Götz)</surname>
						<forename cert="high">Tobias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089466366"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1573-02-02" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9193"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9191"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9202"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9183"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9202"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9179"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9245"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9183"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9202"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9179"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9193"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9190"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9202"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9179"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9193"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9190"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="unvollständig">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9192%2FAutograph%2F00%20E_II_376__fol__216_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9192/Autograph/00 E_II_376__fol__216_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9192%2FAutograph%2F01%20E_II_376__fol__216_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9192/Autograph/01 E_II_376__fol__216_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9192%2FAutograph%2F02%20E_II_376__fol__217_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9192/Autograph/02 E_II_376__fol__217_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9192%2FAutograph%2F03%20E_II_376__fol__217_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9192/Autograph/03 E_II_376__fol__217_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9192%2FAutograph%2F04%20E_II_376__fol__218_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">9192/Autograph/04 E_II_376__fol__218_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9192%2FAutograph%2F05%20E_II_376__fol__218_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">9192/Autograph/05 E_II_376__fol__218_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					16.<lb/>
					S. Tuae, venerandissime d. pater, partim metunt vehementer consolatae partim<lb/>
					novis de quibus me contrissimum; cum enim prolixe nuper et quod res est ad vos<lb/>
					scripserim, arbitrabar ex circumstantiis compluribus, elici posse, me respui a pastoribus<lb/>
					civilibus et ovibus meis, quibus hactenus non paucis vigiliis addictus fui.<lb/>
					Aperte meam operam illis obtuli in concione 11. ianuarii habita, inqua magistratus<lb/>
					pro ut meruere, satis animose reprehendi luculenter illis ex<lb/>
					potui, cum iuris mei non sim me ab illis discedere non posse nec velle, donec<lb/>
					iusta vel dimissione vel invista vel evocatione aliqua avellar, esse non paucos<lb/>
					fidelissimos, quibus tanta irrequie parum istorum hominum improbitas vehementer<lb/>
					dixilicant, horum etiam gratias me in officio constanter perseveraturum<lb/>
					quoad per homines ac per dei cumprimis dispositionem liceat. Quid autem<lb/>
					magistratus? Convenire, 12. ianuarii, inquam meam eiectionem conspirantes decrevisse<lb/>
					verunt suis suffragiis plerique, ut dimittar. Quamobremur, ne turbas excitem<lb/>
					quod Gantneri nefandam insolentiam retundere cupiam. Hinc ita argumenta<lb/>
					movantur. Gantnerus est Fabricius homo pluribus gratus, civibus, iucundum<lb/>
					hunc si nos impugnemus, civiles oriri posse motus, salius ergo esse, ut<lb/>
					demittar et paci consultur intempere. Hinc improbus ille, homo<lb/>
					causa huius mali non erit amplius, sed nos, qui malum impedire<lb/>
					studemus. Collectis plurisque suffragiis restitit quidem piissimus consulibus<lb/>
					ut annis divisis et iratis discesserint, nihilominus tamen ploreque<lb/>
					dimissionem animo suo decrevit tribusque quinque minator,<lb/>
					porrendos in me clamores emiserunt, quasi conciones meae in<lb/>
					etiam initurbus sint intolerabiles et civibus, qui dicant se nolle<lb/>
					eiusmodum magistratum, si talis sit, ferre amplius. Hoc autem maxime quodam<lb/>
					quod iniustissimas circumventiones, quibus iam plures<lb/>
					futili moneta cadenda miseram plebeculam fefellerunt, obiter<lb/>
					Quod quam ratione et occasione factum sit, egressionem istam<lb/>
					habitam et statim post concionem Germanice praeter morem<lb/>
					meum consignatam tibi legendem et remittendam aliquando mitto,<lb/>
					nam ad acta pertinet, quae de Guntnero pertinacissimo conscribo et<lb/>
					quomodo se a synodo gesserit, diligenter observo. Poteris ipse non<lb/>
					quam non illis ansam dedecim me dimittendi. Sed quid moliantur<lb/>
					facile intelligo. Is nobis occludere hisce minis volunt, ne veritatem dicamus,<lb/>
					magistratum corripiamus, quem tamen extremis tantum labellis<lb/>
					vix attingimus neque in Hacreses quicquam detonemus, quae<lb/>
					nunc liberae in hac urbe triumphant. Fuellus enim homo et<lb/>
					anabaptisti et Swenckfeldii apertus, qui coetus nostros contemrit<lb/>
					retinetur in urbe, fovetur, defenditur, libere cum Gantnero<lb/>
					in publico versatur. Hisce se accomodat Marius et alii quidam<lb/>
					Swenckfeldiani, qui ad nundinas nostras advolant, conspirent<lb/>
					miseras oves a coetibus nostris abalienant mirieque de huic seculo<lb/>
					incommodantes gratiam apud cives colligunt, iucundis et novis<lb/>
					contabulationibus, compotationibus, praesationibus etc.<lb/>
					Neglectis tamen his omnibus, servitium meum huic ecclesiae obtuli<lb/>
					Hoc
					illi nolunt a seque me reiiciunt, et in meum exilium tam impetiorum<lb/>
					esse et tyrannice consultarent. Nun igitur mercenarius essem, ego<lb/>
					nunc abirem, quod tamen nisi evocet, non possum, num ego<lb/>
					relinquo aut relinquor ab illis? Nonne, qui huius ecclesiis<lb/>
					nuperici esse debebant, ovibus dispergendis materiam et potentiam<lb/>
					perbant. Ego vero, qui cupio impedire lupinas insidias, abiicior. Si nulla mihi<lb/>
					superitas erit reduci et eiecto vi et improbitate, quid autoritatis<lb/>
					Christi cives apud istos, qui omnibus nervis et cuniculis me remo,<lb/>
					libriose tentant. Plus in insidiis et virtus in umbra nocte lupis,<lb/>
					quam si in locum velim irrumperit, num forsan tunc cum filius<lb/>
					mentem mutaret, modo retineri queat. Non vereor, si sanctus<lb/>
					abmoduos magistratus rem impudentissimam istam perspectam videret.<lb/>
					me aliter sensurum. Si nemini pastori deterenda est statio<lb/>
					ab ovibus eiiciatur, cui (rogo dextre omnia interimseris) tantae<lb/>
					apud vos mutationes accidunt, cur invitis aliquando et aliter<lb/>
					benevolentibus ovibus, ministros ad alias ecclesias transfertis. Nonne<lb/>
					R sufficientes uberrimis, inveniis me dimiserunt, cum mihi cupiam<lb/>
					post caeteris mutationes antegressas, proficiscendum esset. Non licet<lb/>
					mihi credere, nisi a vobis evocet aut sponte repulsus veniam. Sed<lb/>
					voluntas et gratia vestra haec omnia anteverterint, licebit ipse<lb/>
					etsi eiectus non essem. Miserrimus ubique nunc ecclesiarum est status,<lb/>
					et huius ecclesiae status me absente felicior erit, quam si invitis hisce<lb/>
					dominibus importinibus locum et stationem suo praeter occupationem<lb/>
					tot amiciorum labores propter ingratissimos dominus perire debent, qui ducorum<lb/>
					ministrum praeter omnem causam cupiunt amotum, ut suum civibus<lb/>
					quo<lb/>
					praesto esse possint, quodnam ergo laboribus et virtuti praemium.<lb/>
					Venerande pater, quod argutiis eiuscemodi te aggrediar, id enim dolore<lb/>
					et invitus facio. Sed ut ad Gantzerum hominem Bernicosum<lb/>
					d.<lb/>
					redeam, dico, rem bene te minime habere, etsi vere subscriptionem<lb/>
					subscripsisset, cum antegressos errores omnino fateri nolit. Eventus<lb/>
					enim ex causis dependet? Contendit nuper totis viribus se nihil<lb/>
					unquam erroris docuisse et tamen in dogmate Donatissimo<lb/>
					aliis erroribus persistit, ergo, sicuti monstrae, confessionem<lb/>
					vestrum, quae et nostra est, fucato animo recepit. Id conversatione<lb/>
					suam quam impune et libere nunc cum hereticis habet abunde<lb/>
					satis comprobat. Nihil ex odio et attensibus, quantis tibi scribo, scribo.<lb/>
					quod res est, idque multorum aliorum luculento testimonio. Literas<lb/>
					commendatitatis, quas ad amplissimum d. Willium scripsistis, eo ipso die quo<lb/>
					vincatas,<lb/>
					recepit ipsius beneficio et humanitate mihi<lb/>
					et ago ingentes vobis gratias, qui nostri tam accuratam et<lb/>
					indelissam habeatis curam. Sed optimus et piissimus ille<lb/>
					Mecoenas sponte curis et suum officium, quantum fieri<lb/>
					potest, strenue obit. Utinam non nobiscum susque destitiae<lb/>
					causa haberetur. Non creditis, quo in loco, et qua in a cris<lb/>
					stemus.
					Dominus largiatur nobis luculenta victoriam. Non plura in autem.<lb/>
					adiiciam, sediam vos mei mature rationem paternam habituros, quas<lb/>
					reliquius non erit. Quo enim omnino, quia perdicantem, qui<lb/>
					conscientia invitis gratiae verbum et reconciliationis perdiutem, nunc<lb/>
					conscientia Christi Iudaeis recusentibus ad gentes transfuleris, cum Gallo<lb/>
					praestoria, quae in comitiis illis nostris desperata fuerunt. Fodus cum Gallo, quis<lb/>
					viribus confirmatum est, idque authoritatem sanctum admonunt. Aegerrimis<lb/>
					dico legati Helvetii et fratres maximis curis in opus charitorum Helvetiorum<lb/>
					duo legati, nonnullos sparsisse, quasi unanimiter habere Helvetiorum<lb/>
					uno oro et calamo non essent scriptae. Ita tamen pii omnes<lb/>
					unanimitatem sunt admirati, ut sapissime Tigurin&#281; fuerim, qui in<lb/>
					amplissimi excusandi mihi venerint. Voces tantum 19. fuisse, qui rescribam<lb/>
					in foedum voluere. Multim nunc ex evangelicis etiam ita sunt,<lb/>
					ut mihiores videant esse regis crudelitates et credes quam fama sparsentia<lb/>
					delificationes, quibus artibus militem &#281;dicant, ut caedus conscientiam, qui pari,<lb/>
					militatis confirment ac sanguine probarentur. Nostri hanc militiam subpurus<lb/>
					magis interdixerunt et publice in templo prohibuerunt. Rogant nos conficere<lb/>
					quidem ut faciamus officium; sed cur illi talem regem in socium<lb/>
					cur stipenditatis accipiunt, cur morsus suae conscientiae nostris<lb/>
					interpellationibus restinguere nunc malunt, quam exire et isto hoste<lb/>
					moribus ostemptura, a venales manus; quod quid igitur interdicare, nunc<lb/>
					latronem istum non esse reiecturus. Multi adhuc diligenter ambiguatur grandis<lb/>
					pligionem etiam fuerint Helvetiorum literae. 2. Ambriator grandis<lb/>
					velomines in Angliam non habebit amplius, ob dira convicia et minas<lb/>
					inderentes, quas in Rhetos non semel iaculatus est. Summa perfidia dexterta est in<lb/>
					noctrinae, qui insequentissimo Trium Foederum senatu proditor est,<lb/>
					appellatus nuper; talem vocavit, signifer Hector a Salscibus, ac omnia multa<lb/>
					in medium attulit et testimoniis se omnia compraturum promisit.<lb/>
					pensionarii superioris Foederis in illum et iudicio pecuniam<lb/>
					eligendo sive decernendo puniendum tam fero cum accusatorem<lb/>
					superanti sunt. At hortor ille se certo fore intrepide se exhibuit, relatis tamen<lb/>
					accusationibus prius ad communitates. Hic caeteri subticuere, a<lb/>
					proposita poenam irroganda destiterunt. Sex contrari etsi sunt, qui<lb/>
					in arcem pergerent et legato haec aperirent, monerentque<lb/>
					ad crimina obiecta responderet. Noluit venire; sed dixit<lb/>
					de Ambaziatorem esse et beneficio salvi conductus dic vivere, nec<lb/>
					praeteneri reddere rationem cuilibet. Ergo crimini capita<lb/>
					in literas sunt relata, quae per cursorem publicum ad regem<lb/>
					possino cursu sint portabuntur. Copiam mittam d. Quam vestro, viro<lb/>
					amplissimo. Misi vero regis reformatione sive indignatione homo<lb/>
					insolens ille removeatur, vi et furore populi potius etiam<lb/>
					nobiscum, quam ut haerere illi integrum sit futurum. Miram<lb/>
					et suo tempore capita singulae in quibus accusatur. Adiiciendum omnibus<lb/>
					fuerat, quod quam ringentos coronatos ministrorum Rhetiae nomine<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					d.
					a rege per literas postulavit, ex quibus tamen, ne provocium cupiam,<lb/>
					qui enim benefitiarius sit regis, ex ministris, nullum synodi nostrae conscientiam<lb/>
					ecclesiam. Defecissem hoc fuetum, nisi d. M&#252;llero, parcerem, 3. sondri<lb/>
					pergraviensibus Buceriis sunt liberati neque terentur, quicquam nostri, episcopo,<lb/>
					suum deibuere. Deum immortalem, quam augea hanc tempora fuerint, pluribus<lb/>
					coronati sunt oblati, modo taceant et in neutrum partem in Christi non<lb/>
					Balaami, maledictiones populum istum bearunt. 4. in detentiam habeo,<lb/>
					dominis minime bonis, id conclusimus, ut solutis et numeratis Ioco<lb/>
					praesentibus, satisfecerint. Supera modum id ostendit populos, non quos,<lb/>
					maxime communi nescio quid spargatur, quari cum d. Morum, 2. aprilis<lb/>
					tentatum sit) iustificare hominem, qui iuste condemnatas capitalis<lb/>
					temeritatem suam luit. Adde quod quidam existima recuperastis<lb/>
					innoribus, qui in iudicio rusticorum praeterito, reptrina fortuna stille<lb/>
					Romanter sunt habitis et prae caeteris unus, qui ceu alter Gallae<lb/>
					magister putabatur. Gallus a Mont, ab guberna cum his. Quariam<lb/>
					Summae dignitatis officium in aulle Tellinam sit selectus. Quorum<lb/>
					verum gratia invenit populus, et in animum est fama, qui<lb/>
					tales<lb/>
					saluti et paci publicae sit. Pro futurum tibi vehementer iniustum<lb/>
					rustici iterum tumultuentur; nolunt enim haberi, qui mores promoveri.<lb/>
					pervenerint, ac eiusmodi ad summos honores promovere.<lb/>
					monachos exteros eiiciendos e Rhetia esse sive e valle Ulma, consignatum<lb/>
					6. Zulfiensium et Samadensium Ingaddinensium dissidium, quod<lb/>
					in senatu; peperit odiosissimas, ad communitates referatur, iuram<lb/>
					monetae et cruciferis Curiensibus larva detracta est, ac modis impostrae<lb/>
					sive fratrum incertum, sicuti ex capitibus cogno etiam has actis<lb/>
					Haec sunt, primaria capita, quae in hisce comitiis adfae sunt.<lb/>
					Quod ad Gallia statum, confirmatur apud nos evangelicos maximas<lb/>
					collegisse vires. Confirmat hoc legatus et sancte iurat elevatis digitis<lb/>
					Navarrenum suis in regno sub poena capitis mandasse, ne quis eat<lb/>
					ad missam. Habie Gallus quidam nobilis (homo eloquens et doctus,<lb/>
					qui a Martinianis nundinis hic diversatus ex dispositione illa<lb/>
					se ad nos recepit, et a domina Ferrariae per Italiam inter<lb/>
					nos fecit, qui etiam vos brevi inviter et Basileam proficiscet,<lb/>
					occasionem quaerat se cum evangelicis coniungendi, utpote quod<lb/>
					sub consilio et animalius semper meruerit, et partes nostros sit<lb/>
					tutatus) ad me venit, qui ex milite nobili regis fratris sancte affirmatur,<lb/>
					mavit: 1. Huguanothos quinquaginta quinque urbes et castella obtinere.<lb/>
					regem sui poenitere facti, ita ut lupum auribus teneat et quo se<lb/>
					vertat, ne sciat, videns vires Gallorum adversarias augeri, 3 regem<lb/>
					Navarrae, Condaeum, Guisium, regis est, Rupellam obtinere,<lb/>
					nec adhuc esse mensem elapsum, quod Rupellani, perrexerint.<lb/>
					Affirmant autem quidam ex proceribus nostris, quibus id literis
					28.<lb/>
					est nunciatum, regis exercitum profligatum esse Rupellae, et debellis mihi<lb/>
					recuriorum equitum, qui ex conditione intemissi fuerunt capita<lb/>
					praeciturum et de muris suffixa, reliquis circiter solo in insidiis caeteris<lb/>
					habere affirmat Gallus ille Vulcanos papistica sexcenta tormenta confeatus<lb/>
					responderis, sive ea patris, cum in Christo est ipsius in omni genere quicquam vivitatis<lb/>
					procontes suo) susceres, cum valido exercitus in valente esse, utrique viri tuis se<lb/>
					regiis opponere. Fagis edictum, quam salutem quidem cursorem Lugdunum propter,<lb/>
					nullas in eo celebrari missas. Italum quendam cursorem Lugdunum prope,<lb/>
					capitaneo cascet fuisse interceptum. D. Momerancium, domi suae esse in Schertili,<lb/>
					d. Montzomerium cum 16 navibus, et aliis quas propter primum patefacere.<lb/>
					tenere prope Rupellam maiore; reginam Angliae, etiam intericulos<lb/>
					regis adversariorum, sed occulte iuvare evangelicos. Primum<lb/>
					re domi suae in Gallia, qui missam negligant. Quae de<lb/>
					sensensa dicuntur; puto me nuper ad vos dedisse.<lb/>
					loquaritatis meae faciam, et te verum amplissimum<lb/>
					simillime rogabo, ut omnia benigne accipias meque semper<lb/>
					commendatum et habere digneris. Lubentes les non coacte (ne dominus),<lb/>
					comitia apud deum mihi intercidat) officium faciam, quod<lb/>
					possitas mihi incumbet; sed quemadmodum pluribus rogavi,<lb/>
					spiritus vobis patribus meis confido fore brevi, ut mei rationem culpam<lb/>
					furi citis, qui a maiore parte magistratus praetex meritum et culpa<lb/>
					abiicior, eo quod in manifestis erroribus corrigi detrectant, ut in<lb/>
					defendendis haereticis, tutiores et audaciores indiis evadere possint.<lb/>
					Quosce vero, venerandissime frater, quod occupationes tuas tam<lb/>
					prodigis commentariis remorari non erubiscum. Proxime<lb/>
					forsan brevior ero et tui observantior. Nunc ocystime<lb/>
					scripsi omnia, nec reliqui. Salutat vos omnes cumprimis et, ubi tuis<lb/>
					et magnas gratias agit, pro tam amicis ad ipsum literis, quibus<lb/>
					se satis facturum totis vixissibus promittit, desalutat inter d. Campellus<lb/>
					collega mihi charissimus, nec non Ioannes et Salicibus tuus<lb/>
					quia coram super hoc mihi iniunxit. Salvi sitis quotquot estis.<lb/>
					charissime Curiae 1573. 3. februarii.<lb/>
					Reverendiae tuae<lb/>
					Mitto tibi copiam literarum obedientissimo<lb/>
					quae de legato ad regem.<lb/>
					Thobias, convivis.<lb/>
					de mittentur d. quaestori<lb/>
					Proxime capita omnia accusationis<lb/>
					mittam, quae specialim sunt<lb/>
					.<lb/>
					Hochurga, dei habeo nunc non<lb/>
					potui. Rogo haec d. Rodolpho Gvalthero et<lb/>
					legenda mittas, qui brevi schedulat de magn&#281;<lb/>
					nos monuit rebus. Nos illi vicissim<lb/>
					mittimus, sperantes brevi haec peste et<lb/>
					ligo nos liberatos vixi. D. d. proxime per Gallum<lb/>
					scribam.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>