<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file920" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes (Jan) a Lasco (Laski)] / [London] an Heinrich Bullinger / Zürich, s.d. Juni 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/920</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="20122" type="transcription">S. 2031</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 80,250 f. + 253 f.</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">Ms F 80,250 f. und 253 f. Nr. 131</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quando ita voluisti, ut quid de tua cum viro doctissimo D. Calvino disputatione sentiam ad te perscriberem</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIII, S. 578ff, Nr. 1375</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Dalton, Lasciana, S. 321-329, Nr. 92</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Scrinium IV 1, Groningen 1754, S. ? (nach alph. Schiess)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Hermann Dalton, Johannes a Lasco, S. 352</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8041" cert="low"/>
					<placeName ref="l296" cert="low"/>
					<date when="1550-06" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="child" target="file921"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="991">Latein</language>
				<language ident="de" usage="8">Deutsch</language>
				<language ident="el" usage="0">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!920!Autograph!00%20Ms%20F%2080%20250-253_0001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">920/Autograph/00 Ms F 80 250-253_0001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!920!Autograph!01%20Ms%20F%2080%20250-253_0002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">920/Autograph/01 Ms F 80 250-253_0002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!920!Autograph!02%20Ms%20F%2080%20250-253_0003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">920/Autograph/02 Ms F 80 250-253_0003.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!920!Autograph!03%20Ms%20F%2080%20250-253_0004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">920/Autograph/03 Ms F 80 250-253_0004.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!920!Autograph!04%20Ms%20F%2080%20250-253_0007.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">920/Autograph/04 Ms F 80 250-253_0007.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!920!Autograph!05%20Ms%20F%2080%20250-253_0008.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">920/Autograph/05 Ms F 80 250-253_0008.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!920!Autograph!06%20Ms%20F%2080%20250-253_0009.tif/full/max/0/default.jpg" n="7">
				<desc subtype="path">920/Autograph/06 Ms F 80 250-253_0009.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!920!Autograph!07%20Ms%20F%2080%20250-253_0010.tif/full/max/0/default.jpg" n="8">
				<desc subtype="path">920/Autograph/07 Ms F 80 250-253_0010.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Quando ita voluisti, vir sanctissime, ut quid de tua cum viro doctissimo d. <persName ref="p540">Calvino</persName> disputatione sentiam ad te perscriberem, facio quod iussisti.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quanquam autem serius mihi sint reddita quae ad me in hoc argumento misisti (nimirum illa ante annum missa nunc primum accepi: quod equidem factum est propter assiduas toto hoc anno peregrinationes meas) tamen, quum ego tibi iubenti nihil negare possim, qui pro tuo in me iure omnia mihi imperare potes, habes ecce meam etiam de eodem ipso argumento sententiam: tametsi vereor ne tuae postremae illi responsioni non modo nihil addidisse, sed etiam per meam infantiam aliquid illi ademisse videri possim.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Gaudeo autem plurimum, adeoque et Christi ecclesiae maiorem in modum gratulor, quod eo usque in vestra disputatione progressi sitis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">Det hoc tandem dominus per ineffabilem suam misericordiam ut sub hac ecclesiarum dissipatione unanimiter omnes omnia etiam doceamus ad illius pacificationem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de">Ad 1.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" ana="salute">Sacramenta ad salutem prodesse in Christi ecclesia nemo pius unquam negavit: sed unde eam vim habeant et quaenam sit vis ipsorum, id vero controversum hactenus inter multos fuisse videtur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Nos ideo efficacia esse docemus quod sint institutiones Christi, quibus quum non possit non semper adesse spiritus sanctus, perpetuus alioqui testis et glorificator doctrinae atque institutionum Christi, vanas sane illas atque otiosas in eius ecclesia esse non sinit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Sed quemadmodum externa in sacramentis symbola, dum in sensus nostros incurrunt, figurant adumbrantque ac velut sub oculos nostros ponunt sua mysteria, nempe delatam nobis iam olim cum Christo domino corporis et sanguinis sui communionem, ita spiritus quoque sanctus nostro assistens ministerio animos piorum in eorundem ipsorum mysteriorum fide obfirmat, ac veluti sigillo quodam addito obsignat, ut quod dudum alioqui fide possedimus id firmius indies adhuc animis nostris adeoque et obsignatum quodammodo sacramentorum testimonio habeamus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Unde et sacramenta cum Paulo <foreign xml:lang="el">σξραγιδασ</foreign> vocamus iustitiae fidei, hoc est, gratuitae acceptationis nostrae in gratiam dei propter Christum, quam fide apprehendi oporteat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Non quod sacramenta ipsa per se animos nostros in fide eius ipsius iustitiae nostrae obsignent sed quod in usu illorum legitimo per spiritum sanctum nostro assistentem ministerio animi nostri in fide delatae nobis gratuito iustitiae obsignentur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" ana="salute">Quare propter hanc perpetuam spiritus sancti in ministerio sacramentorum praesentiam efficacem, procul dubio ad salutem fidelium omnium sacramentalem quoque symbolorum cum mysteriis unionem agnoscimus in sacramentorum administratione.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" ana="salute">Vim porro sacramentorum eam esse dicimus iuxta Paulum, ut non tantum sint externa iustitiae nostrae in Christo symbola, sed ut sint interna etiam in nostris animis illius obsignacula, et quidem efficacia ad salutem ecclesiae Christi, ad quem modum a Paulo evangelium potentia dei ad salutem vocatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de">Ad 2.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Offerri, exhiberi ac dari aliquid sacramentis ipsis, non libenter dicimus, etiamsi hoc ita dici posse suo quodam modo non negemus: praesertim quum ex istiusmodi loquutionibus contentiones de sacramentorum efficacia ortam ferme esse et gliscere adhuc videamus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Si cum illis certamen nobis esset qui sacramenta divinae erga nos in Christo gratiae signa efficacia esse negarent, non abs re forte ita de sacramentis addita vera explicatione loqueremur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Nunc, quum hoc agitur ne nimium tribuendo sacramentis contentionem adeoque et superstitionem alamus, hae vero dicendi formulae non tam equidem ad spiritus sancti opus in sacramentorum ministerio quam ad externam potius actionem ministrorum referri ab imperitis soleant, nos sic de sacramentis, et quidem planius ut nobis quidem videtur, loqui malumus, ut nos in legitimo sacramentorum usu autore spiritu sancto obfirmari obsignarique et exerceri praeterea in fide eorum mysteriorum fateamur quae nobis sacramentorum symbolis, hoc est, externa illorum caeremonia, figurantur, designantur, adumbrantur, repraesentantur, atque ob oculos nostros quodammodo ponuntur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Etenim offerri, exhiberi ac dari dicuntur etiam illa quae antea non habebamus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Quod quum sacramentis vere tribui non possit, tutius esse putamus ab istiusmodi loquutionibus in ea nunc potissimum controversia abstinere.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Scimus autem et fatemur delatam nobis in Christo iustitiam nostram, hoc est, adoptionem nostri in filios dei, remissionem peccatorum, vitae aeternae restitutionem, et id genus alia aeterna esse, neque cessare posse nisi illa a nobis nostra ipsi impietate propellamus, et proinde perpetuari in nobis semper, atque ita demum etiam perpetuo nobis, significantissime autem in usu sacramentorum, offerri exhiberi et dari.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Neque tamen illa ideo sacramentis ipsis, hoc est, ipsa actione mystica offerri, exhiberi et dari dicimus: sed spiritu sancto autore nos in eorum fide indubitata in ipsa Christi institutione obfirmari atque obsignari, nisi quod scriptura non raro ministerio nostro id totum tribuere solet quod est spiritus sancti proprium, ut illius praesentiam utque vim divinam in nostro ministerio semper assistentem nobis praedicet et commendet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Ad 3.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Hic quum nihil sit controversiae non est cur quidquam hic addamus, et quae iam sunt dicta rem totam satis iam explicarunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Ad 4.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Placet per omnia ex <persName ref="p18700">Augustino</persName> petita responsio, neque prorsus apta esse videtur ministrorum cum signis collatio.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Ministri enim sunt cooperarii Christi iuxta functionem: signa inanimata non item, nisi si quod ministrorum est in signa ipsa transferamus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Sed et scriptura ipsa, quod deum per ministros alicubi agere docet, id alibi rursum addita particula tanquam clarius nobis explicat: tanquam per nos deo vos obsecrante (1. Cor. 5).</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Nimirum ostendit deum ipsum per se agere in nobis, sed ita nobis in nostro coniunctum ministerio, ut quod per se alioqui ipsum virtute sua divina agit, id veluti per nos nostro coniunctus ministerio facere dicatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Ad 5 et 6.</s>
					<s n="30" xml:lang="la">Neque hic puto tuae responsioni quidquam addendum esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Ad 7.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Et hic modis omnibus placet responsio postrema.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Rectius autem dicitur iam deum per sua signa agere, quam olim dicebatur signa ipsa significando exhibere.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Quid enim signum ipsum exhibeat?</s>
					<s n="35" xml:lang="la">quum ipsa exhibitio non permittit ut signum esse quoquo modo possit, quod vim exhibendi res ipsas designatas in se contineat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la">Placet et illa finium observatio propter quod aliquid conditum institutumve esse constat: ut rerum ordines distinctos consideremus neque dissimlia ex dissimilibus aestimemus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Sic enim videmus non procedere argumentationem: Inter inanimata sol vegetat terram, panis retinet in vita hominem, ergo et sacramenta idem praestant in suo genere.</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Sed intelligimus satis esse si sacramentis id non adimamus ad quod instituta esse scimus, nempe adumbrationem, repraesentationem et obsignationem, quemadmodum solem ad terram vegetandam, panem ad vitam nostram hic alendam conditum esse scimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la">Ad 8.</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Posteaquam hic conveniunt omnia non est quod aliquid addatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la">Ad 9.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">An simul et similiter idem significent, non laboro.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Satis est quod se ita interpretatur <persName ref="p540">Calvinus</persName>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Sed locis illis Paulinis non evincit nos in ipso primum baptismo commori consepelirique Christo, aut illum induere, quum sint loquutiones sacramentales.</s>
					<s n="45" xml:lang="la">Et proinde non efficit etiam ut in ipso sacramentorum usu efficiamur gratiae participes.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Sed manet adhuc doctrina haec, nos esse, non autem fieri, participes gratiae usu sacramentorum, sacramentaque esse testimonia, nos esse, non autem fieri, membra Christi.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Quod enim fit, id sane non potest antea fuisse: ut simul negemus ipsimet nos antea fuisse membra Christi, si nos usu sacramentorum corpus ipsius fieri fateamur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de">A 10.</s>
					<s n="49" xml:lang="la">Hic vota nostra adiungimus ut eam simplicitatem sequamur et tueamur una omnes uno corde et ore, quod aiunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de">Ad 11.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Ferendae sunt variae loquendi formulae si de re conveniat, adeoque et amplectendae in ecclesia, ne spiritus exstinguatur: sed simpliciores nihilominus ac clariores obscurioribus semper anteponendae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de">Ad 12.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Urget <persName ref="p540">Calvinus</persName> ut Christum pro nobis semel traditum quotidie nobis interim offerri in cibum credamus, ut simus unum cum ipso.</s>
					<s n="54" xml:lang="la">Atque ita duo coenae membra facit: alterum, traditi semel Christi in sacrificium memoriam, alterum quotidianam illius in cibum nostrum porrectionem, qua videlicet in communionem corporis sui inserimur, ipseque habitat in nobis.</s>
					<s n="55" xml:lang="la">Haec ita d. <persName ref="p540">Calvinus</persName>, quantum ego quidem intelligere possum.</s>
					<s n="56" xml:lang="la">Ac de memoria quidem confessum est apud omnes: sed si rememorationem illam Christi domini in coena opus spiritus sancti esse in nobis agnoscimus, annon simul illi etiam obsignationem animorum nostrorum in fide beneficii ipsius, et proinde habitationem quoque ipsius in nobis, adeoque et communionem corporis sui includemus?</s>
					<s n="57" xml:lang="la" ana="salute">Sane meminisse mortis Christi vere ex afflatu spiritus sancti non possumus sine fide et communione ipsius, et proinde non sine habitatione quoque ipsius in nobis, et cibo salutari animarum nostrarum per corporis et saguinis sui communionem.</s>
					<s n="58" xml:lang="la">Quorsum igitur memoriam a communione discernamus, atque duo coenae membra faciamus?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la">Deinde quum quotidie nobis Christum offerri dicit, nos vero perpetuo etiam nobis illum offerri sine ulla unquam interruptione fatemur, quatenus equidem donum hoc cessare in aeternum non potest, cur coenae potissimam partem seu membrum esse dicamus aeternam illam, nedum quotidianam nostram cum Christo communionem in corpore et saguine ipsius, quam nisi ante coenae usum habeamus ne coenam quidem domini vere percipere possimus?</s>
					<s n="60" xml:lang="la">ac non potius multoque simplicius et clarius dicimus, animos nostros in coena, in aeterna iam nec unquam amplius interrumpenda nostra cum Christo in corpore ipsius communione, obfirmari obsignarique, illiusque memoriam nobis coenae usu assiduo renovari ad excitandos nos ad gratiarum actionem et declaranda gratitudinis nostrae officia in ecclesia Christi?</s>
					<s n="61" xml:lang="la">Ut ne illud nunc attingam: undenam constat panem ac vinum in coena et non potius actionem ipsam, hoc est, esum ipsum ac potionem esse signa communionis nostrae cum Christo in corpore et sanguine ipsius, qua de re alioqui magus adhuc esset dicendi campus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la">Ad 13.</s>
					<s n="63" xml:lang="la">Hoc loco inter nos conveniunt omnia, nisi quod tu perceptionem Christi auctibus fidei in nobis grandescere dicis, d. <persName ref="p540">Calvinus</persName> autem nos in ipsa Christi communione augeri et proficere coenae usu affirmat.</s>
					<s n="64" xml:lang="la">Hic quum vox communionis Christi duo in se complectatur, nempe et nostri a Christo et Christi vicissim a nobis perceptionem, clarius id a vobis explicari oportere puto, num ab utraque hac simul, an vero ab altera tantum receptionis sive communionis parte grandescere nos fidei auctibus, augerive et proficere utrique pariter sentiatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la">Quatenus enim se nobis unit Christus dominus, nosque in se quodammodo transfert ut sit in nobis, fit protinus omnia in omnibus pro sua ineffabili misericordia, suaque omnia nobis plene ac perfecte ita communicat, ut pro nostris omnino in patris sui iudicio haberi reputarique velit, sine ullis unionis iam suae in nobis sive decrementis sive incrementis, nisi si hoc ipsius beneficium nostra ipsi destinata impietate a nobis propellamus.</s>
					<s n="66" xml:lang="la">Caeterum, quatenus ille nobis sic iam unitus nos sibi vicissim fide nostra unit per spiritum sanctum suum, hac sane ex parte communionis nostrae cum Christo incrementa libenter agnoscimus, pro fidei aliorumque donorum auctibus, nosque usu legitimo coenae in Christi domini sive perceptione sive communione grandescere augeri et proficere indubitato sentimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la">Ad 14. 15. et 16.</s>
					<s n="68" xml:lang="la">Neque hic quod dicam habeo, nisi quod et tu de Paulino loco illo adfers Eph. 5. nempe quod, etsi Paulus illic nos carnem ex carne Christi et ossa ex ossibus ipsius ideo esse dicat quod vitam ab ipso hauriamus, non ideo tamen effici, Paulum illic non de eo Christi nobiscum vinculo loqui quod cum illo habemus per ipsius incarnationem.</s>
					<s n="69" xml:lang="la">Nam et per eius incarnationem vitam ab ipso nostram haurimus quicunque ipsius hac in parte beneficium non contemnimus.</s>
					<s n="70" xml:lang="la">Facta est enim in ipso sancta caro nostra omnium per ipsius incarnationem, et proinde vitam quoque nostram haurimus ex ipsius incarnatione.</s>
					<s n="71" xml:lang="la">Imo vero quum eo loco Paulus sumpto a nostro cum Christi coniugii mystici vinculo approbare conetur maritorum erga uxores officia et uxorum erga maritos observantiam.</s>
					<s n="72" xml:lang="la">Mystici vero nostri cum Christo coniugii vinculum non alia ulla in re magis consistit quam in ipsius incarnatione, hoc est, in dei cum homine in nostra carne veluti desponsione quadam, ut ab ipso, tanquam a nostro capite in nostra carne nobis coniuncto, vitam omnem hauriamus.</s>
					<s n="73" xml:lang="la">Equidem, si ullo alio loco, hoc certe potissimum Paulum de Christi domini incarnatione disseruisse statuendum est.</s>
					<s n="74" xml:lang="la">Nec refert quod meritum incarnationis Christi ad omnes homines transferri potest, quum et mortis suae meritum, quatenus pro omnibus mortuus est et totius mundi peccatum sustulit, eadem opera transferri queat, nec magis meritum mortis ac pontificii Christi ad impios contemptores pertineat quam meritum seu vinculum incarnationis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="de">Ad 17.</s>
					<s n="76" xml:lang="la">Placet prorsus quod d. <persName ref="p540">Calvinus</persName> profitetur, sed coenam domini non tantum coelestem verum etiam terrenam actionem simul esse docemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="77" xml:lang="la">Coelestem, quatenus ab ipsomet Christo domino instituta coelestia complectitur mysteria, quibus subductis illuc per spiritum sanctum nostris cordibus ad vitam aeternam fruimur: terrenam vero quatenus illi terrena elementa et symbola adhibentur humanoque opere constat, etiamsi a Christo domino sit instituta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="78" xml:lang="de">Ad 18. 19. 20. 21. 22.</s>
					<s n="79" xml:lang="la">Gaudeo supra quam dici potest, et gratulor vobis hic convenisse, ipseque idem profiteor et deum oro ut nos hic unanimes perpetuo esse velit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="80" xml:lang="la">Ad 23 et 24.</s>
					<s n="81" xml:lang="la">Placent et hic omnia nisi quod, quum non tam sensus nostri quam animi potius obsignentur sacramentorum usu per spiritum sanctum in mysteriorum symbolis adumbratorum fide, per symbola quidem sensibus nostris designari repraesentarique ac proponi dicimus ipsa mysteria: sed obsignationem mysteriorum internum in nostris cordibus spiritus sancti opus esse dicimus: et proinde non foris per symbola, quae ad cor alioqui nostrum non pertingunt, sed per spiritum sanctum intra nos corda nostra in fide mysteriorum obsignari, foris vero designari, adumbrari, significari, ac velut ob oculos illa poni docemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="82" xml:lang="la">Habes, vir pientissime, paucis meam de tua et d. <persName ref="p540">Calvini</persName> disputatione sententiam, tibique magnam habeo gratiam quod mihi illius copiam feceris.</s>
					<s n="83" xml:lang="la">Neque dubito, si ad eum modum alii quoque de omnibus controversiis ita inter sese conferrent, quin ad unanimem consensum omnium doctrinae capitum dei beneficio perventuri essemus.</s>
					<s n="84" xml:lang="la">Deus optimus maximus largiatur nobis spiritum sanctum suum, ut divino afflatu suo coniuncti idem in domino sentiamus et doceamus, ad laudem et gloriam sacrosancti sui nominis et ecclesiae ita nunc alioqui perturbatae pacificationem.</s>
					<s n="85" xml:lang="la">Amen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>