<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9201" type="Brief" source="TUSTEP" n="43022">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Konrad Ulmer (von Ulm, ab Ulmis) / Schaffhausen an Heinrich Bullinger / Zürich, 12. Februar 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="43022" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2549</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod diu nihil ad humanitatem tuam scripsi, eam ob causam potissimum factum est, quod aut nihil aut parum, quod scriberem, haberem.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9201">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8109" cert="high"/>
					<placeName ref="l441" cert="high"/>
					<date when="1573-02-12" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9201!Autograph!00%20E_II_377__fol__2549_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9201/Autograph/00 E_II_377__fol__2549_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9201!Autograph!01%20E_II_377__fol__2549_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9201/Autograph/01 E_II_377__fol__2549_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quod diu nihil ad humanitatem tuam scripsi, eam ob causam, clarissime vir et pater in Christo summe colende, potissimum factum est, quod aut nihil aut parum, quod scriberem, haberem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">De <persName>Rapsaceni</persName> scripti editione in haec ad me verba d. doctor <persName>Martinus</persName> 2. februarii scribit: "Non est, quod in posterum sis sollicitus de <persName>Rapsaceno</persName> scripto imprimendo; fuit enim apud me d. <persName ref="p1365">Grynaeus</persName>, qui, primum ac reversus fuerit domum, diligenter se curaturum affirmavit, ut primo quoque tempore imprimatur."</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Haec ille.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Atqui mecum superioribus diebus ipse d. <persName ref="p1365">Grynaeus</persName> fuit suamque in edendo eo scripto operam pollicitus est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Ut autem videas, quomodo id scriptum a me translatum sit quibusque admonitionibus conspersum, ecce exemplum eius nunc mitto, quod equidem, si libet, tibi reservare poteris; optarim vero tuae illi humanitatis limam supperaddita esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Studui, ut voluisti, brevitati et ut omnia summa cura idiomate externo, maxime tamen <placeName ref="l822">Germaniae</placeName> toti usitato tractarentur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Orationem <persName ref="p8160">Bellieveri</persName> excusam legi, <persName>Carpentarii</persName> vero epistolam, quam tu venenatissimam esse scribis, nondum vidi; exoptarim vero existere aliquem, qui horum nugas, convicia et contumelias confutaret.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Ex aula marchionis <placeName ref="l2978">Badensis</placeName> scribitur (quod tamen in aurem mihi ab amico dictum est) <placeName ref="l267">Coloniensem</placeName> eos, qui puram religionem profiteantur, eiicere ex sua ditione, imperatorem vero mandare <placeName ref="l491">Argentinensibus</placeName>, ut episcopo summum templum restituant, item mandare <placeName>Hagnoensibus</placeName> et <placeName>Weissenburgensibus</placeName> ut in suas praeposituras sacrificulos recipiant, atque ita occasiones novi belli Smalcaldici quaeri.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Haec praeludia ostendunt non vana esse, quae scriptum <persName>Rapsacenum</persName> commemorat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Scribit contra ad me superintendens <persName>Brettanus</persName> ex <placeName ref="l2477">Palatinatu</placeName> <persName ref="p1214">Ioannes Frisius</persName> certum esse quod in proelio <placeName>Holandico</placeName> cum <persName>Albani</persName> exercitu commisso victor <persName>Aurangius</persName> evaserit caesis hostium ad 8000 eamque stragem in vigilia nativitatis domini factam esse, postridie eius diei, quo <persName>Sylvanus</persName> in publico oppid <placeName ref="l210">Heidelbergensis</placeName> foro capitali supplicio sit affectus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Haec si vera sunt, reipsa dominus verum esse comprobavit, quod dicit sese honoraturum, qui ipsum honorarint.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Proxima die dominica apud nos in urbe et agro <placeName ref="l832">Gallica</placeName> collecta est eleemosyna; audio autem in tanta omnium rerum penuria satis largam contributionem esse factam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Haec pauca scribere volui, ne diutius nihil scriberem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" ana="salute">Salutant humanitatem tuam d. d. consul, doctores, <persName ref="p264">Burgoverus</persName>, <persName ref="p2553">Peyerus</persName>, <persName ref="p5269">Holzachius</persName>, <persName>Beatus Leo</persName> omnesque symmystae.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis et nostro omnium nomine omnes ecclesiae et scholae doctores et professores, et si tibi clarissimus d. <persName ref="p8011">Rodolphus Gvaltherus</persName> forte obviam veniat, iubebis, ne de vasculo, de quo scripsit, sollicitus sit; curata enim omnia optime esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la">Datum raptim 12. februarii anno 1573.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Tuae humanitatis studiosissimus <persName ref="p8109">Ioannes Conradus Ulmerus</persName>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Clarissimo viro atque eximio Iesu Christi servo d. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName> seniori, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> antistiti fidelissimo, domino et patri suo in Christo summe colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>