<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9212" type="Verweis" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / [Zürich] AN [Ludwig von Wittgenstein (Sayn-Wittgenstein)] / [Berleburg], 22. Februar 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Verweis" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a51">
							<name>Krakau BJ</name>
							<ref target="https://bj.uj.edu.pl/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l260">Krakau</settlement>
						<institution>Jagiellonische Bibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a51"/>
						<idno subtype="Autograph">(asc. ms. Pr. St. Bibl. [Nr. 6-7])</idno>
						<idno subtype="Mikrofilm">IRG</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Berlin, ehem. kgl. Bibl., jetzt (1985) Krakau BJ</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quaestio a te mihi proposita, An liceat piis Bona Ecclesiastica in meliorem convertere</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Gedruckt (nach dem verlorenen Original)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>G. Friedlaender: Beiträge zur Ref'g. (IRG Fkq III: 24]; 240-252 (Brief), 253-255 (Beilage), Nr. 7 (vgl. 214-216)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>A. Mühling, HB's europ. Kirchenpolitik 16 (A 30); 139 f. (TD)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Pestalozzi 492 f.,</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Bouvier 418</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>(über Bartholomäusnacht und Sendung von "Von schwerer Verfolgung" (HBBibl I 575): Pestalozzi 441, Bouvier 260</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Verweis" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 348,68 ff.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Verweis" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a8">
							<name>Berleburg FA</name>
						</repository>
						<settlement ref="l38">Berleburg</settlement>
						<institution>Fürstliches Archiv</institution>
						-->
						<repository ref="a8"/>
						<idno subtype="Kopie">RT 3/2, 78r</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Tagebucheintrag Ludwigs; CD der Scans vom Archivamt Münster im IRG</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Verweis" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 128,60</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9212">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1573-02-22" cert="low"><note>Vgl. 26. August 1573 (= ID 9435)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8030" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">von Wittgenstein (Sayn-Wittgenstein)</surname>
						<forename cert="low">Ludwig</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3722_von_Sayn_Ludwig.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ludwig_I._(Wittgenstein)"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/132988054"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l38" cert="low"><orig>Berleburg</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9213"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9210"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9213"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9010"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9435"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8814"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9213"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9010"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9218"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9209"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9213"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9010"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9218"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9209"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9213"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9010"/>
					<ref type="parent" target="file9435"/>
					<ref type="parent" target="file9011"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="unklar">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9212/Kopie/00__E_II_348__fol__68_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9212/Kopie/01__E_II_348__fol__68_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="9212/Kopie/02__E_II_348__fol__69_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="9212/Kopie/03__E_II_348__fol__69_v_.tif" n="4"/>
		<graphic xml:id="img5" url="9212/Kopie/04__E_II_348__fol__70_r_.tif" n="5"/>
		<graphic xml:id="img6" url="9212/Kopie/05__E_II_348__fol__70_v_.tif" n="6"/>
		<graphic xml:id="img7" url="9212/Kopie/06__E_II_348__fol__71_r_.tif" n="7"/>
		<graphic xml:id="img8" url="9212/Kopie/07__E_II_348__fol__71_v_.tif" n="8"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S.<lb/>
					quaestio a te, domine summa observantia colende mihi proposita, an liceat piis<lb/>
					S.<lb/>
					Bona ecclesiastica in meliorem convertere partem atque usum, facilime<lb/>
					quidem mihi dissolvi posse videtur. Nam qui vere sunt pii, norunt<lb/>
					sibi non tantum licere, sed ab ipsis quoque lege divina requiri, ut, quod est<lb/>
					corruptum et ad usus pravos abstractum ad usum saniorem reducant.<lb/>
					etenim non peccant, cum hoc faciunt, peccavit autem, quando hoc non faciant.<lb/>
					Secunda a te proposita qu&#281;stio est, an eos oporteat sacris initiari, qui<lb/>
					cupiunt bonis frui ecclesiasticis, quando canonibus pontificis sit, cautum, ne ollis<lb/>
					nisi consecratis id concedatur? Caeterum cum canones pontificis aliud nihil<lb/>
					sint quam leges, ut ait legum consultissimus Marsilius Patavinus, oligarchus<lb/>
					ex constitutiones hominum iniquissimae, sed et consecratio papistica<lb/>
					sit et superstitione et coniuratione apud omnes pios infamis, quis pro harum<lb/>
					ullam habeat rationem? Scriptura sancta unice a piis omnibus<lb/>
					sequenda sic pronunciat. An nescitis, quod hi, qui sacris inserviunt, ex<lb/>
					vivunt? Sic et dominus ordinavit, ut qui evangelium annuntiantur ex evangelii<lb/>
					evivant. Proinde qui ex facultatibus ecclesiae vivere cupiunt, curent<lb/>
					imprimis, ut legitime evangelium ecclesiae annuntient, ad quod sunt vocati.<lb/>
					His enim conceditur a deo usus fructus bonorum ecclesiae, ut ex his vivere<lb/>
					possint, non concessione raucidorum canonum, sed potestate, ut apostolus ait, divina.<lb/>
					Tertia quaestio a te proponitur, an minister evangelicus sana conscientia<lb/>
					participare possit de iis ecclesias facultatibus, quas novit malis artibus<lb/>
					papisticis esse collectas? Hoc vero si non licet, non licebit utique in ullis<lb/>
					malis<lb/>
					commertiis, ullas accipere pecunias, quas fere in artibus conquisitas, ii, qui<lb/>
					accipiunt, ignorare non possunt. Atqui hac ratione e rebus humanis, tolleris<lb/>
					commentia ad dominum omnia neque subsisterent ull&#281; respublica. Cum vero<lb/>
					semper licuerit piis bene uti rebus etiam malis, nunquam autem licuerint malis rebus<lb/>
					male uti, quid in male partis ecclesi&#281; bonis, bonus usus in dubium trahitur?<lb/>
					Pius enim ab eo accipit pecuniam, cum quo contrahit aut negociatur nihil<lb/>
					de eo solicitus, quo ea pecunia vel ab ipso vel ab aliis sit acquisita, hoc autem curat<lb/>
					imprimis, ne ipse eas conditione iniqua aut contra leges vel accipiant vel<lb/>
					Quodsi hoc ipsum respiciat et sequatur, qui bonis utitur ecclesiae,<lb/>
					non video, quid peccet.<lb/>
					Brevis admodum in his quaestionibus discutiendis perstringendisque fui, subiungam<lb/>
					itaque nonnulla huius causae, ex quibus singula rectius intelligantur. Et quidem<lb/>
					multae variaeque sunt huius qu&#281;stionis aut negotii difficultates. Nam quaeritur<lb/>
					An Christi ecclesia habeat aut habere gebeat et possit opes? Certum est<lb/>
					aut deum cum in populo suo, quem sibi singulariter delegit, rempublicam et ecclesiam<lb/>
					institueret, bona etiam legasse publica pro templo pro dei cultu conservando,<lb/>
					et pro ministris pro pauperibus item sustentandis aliisque rebus necessariis. Huc<lb/>
					enim conferre iussit decimas, primitias, sacrificia et collationes. Testatur<lb/>
					hoc locus num. 18 et levit, ultima reges quoque sic inspirante eos domino,<lb/>
					ut David, Solomon et caeteri principes religiosi, dona ad cultum dei contulerunt.<lb/>
					amplissima. Idem fecerunt ethnici quoque principes, Cyrus et Arraxer, versarum
					reges. Quid quid Christus dominus, cum publicis et ecclesiae facultatibus frui non<lb/>
					posset, quod eas avare occupassent, viribus et plerant, se iurati Christi, hostes<lb/>
					Nec quicquam vel domino vel discipulis, qui assercederent, ipse tamen, opes haberet<lb/>
					et insuper qu&#281; morem aerarium, qui asservabat et dispersabat, quae consere,<lb/>
					fideles, ad iustentationem apud ducam in caputis et Augustinus in evangelio<lb/>
					gelio legitur apud Ioannem habuit, inquit, loculos dominus, cui angel ministrorum tractatur.<lb/>
					in Ioannes 50. Quare habuit, inquit, hoculos deus, cui angeli ministrarunt, nisi<lb/>
					quia ecclesia ipsius loculos suos habitura erat? Quare vero furem admisit?<lb/>
					ut ecclesia eius pares pacientes coleretur et suorum incitat, sed habebatur<lb/>
					dominus loculos et oblatit a Fidelibus conservans et suorum necessitatibus et aliis<lb/>
					indigentibus tribuebat. Tunc primum ecclesiasticae pecuniae forma est instituta<lb/>
					est prae praeterea dominus instituit, quicquid et impes dictum est, ut qui annunciarent, ut, qui annunciarent, qui non<lb/>
					evangelium, viverent de evangelio. Et cum hostes christianismi, quod modo etiamsi<lb/>
					diximus, facultates ecclesiae omnes occupassent, et ecclesia Christi nihil haberent,<lb/>
					contulerunt fideles liberaliter in actis apostolorum, ut haberet ecclesia quoque<lb/>
					facultates, ad omnes res necessarias. Huc pertinent apostoli Pauli collectati<lb/>
					et vetustissimis scriptores ecclesiae, iustinus et Tertullianus, attestantur, ecclesiarum<lb/>
					ex fidelium larga contributione opes habuisse non mediocres. Constantinus quoque<lb/>
					imperator disponens res ecclesiarum, utrisvique civitati prospexit, ut clerus afficere<lb/>
					eccientia emolumenta haberet. Quod testatur tripartur. Hist.<lb/>
					et lege firmavit. Iulianus contra haec omnia evertit, cum visum<lb/>
					exprobrans christianis, cur velint, sed abere pecunias, cum iuxta Christi<lb/>
					regulam nullas habere liceat? Sed sequentes pii imperatorum constantienses<lb/>
					Germanam legem reparararunt. Proinde ecclesia opes habet ex ordinatione domini<lb/>
					lesiamque vigore, item ex principum fideliumque in ecclesia donatione liberalique<lb/>
					collatione.<lb/>
					Disputatione autem consequenter. Quorum sint facultates ecclesiae? Certe<lb/>
					opes illae sunt ecclesiae. Non enim sunt opes regum vel magistratuum,<lb/>
					Hic illi sua tributa et vectigalia. Multo minus sunt opes ill&#281; privatorum<lb/>
					hominum aut etiam ministrorum ecclesiae sunt. Quaecunque enim sunt oblat,<lb/>
					quondam et semper deo et in usus solius ecclesiae sunt oblata. Sic enim testantur<lb/>
					utriusque test scripturae satis illustria testimonia. Sed et leges in<lb/>
					studice, de sacrosancta ecclesia, quod lubemus, item in authenticis, de non<lb/>
					alienandis aut permutandis, quod et lubemus. Extat in arceremis idem affirmanti<lb/>
					aliquaest. 2. apostolicos ibidem, lubemus. Extat in Donais nostris, Caroli<lb/>
					magni charta donativa, quae disertis verbis dicit, Donamus ipsi matri<lb/>
					ecclesiae. Ecclesi&#281; itaque solius sunt bona, qu&#281; hoc nomine appellantur bona<lb/>
					ecclesiae, neque ab hac possunt alienari, nisi prius demonstretur ecclesiam<lb/>
					illam, de qua auferuntur bona, non esse veram ecclesiam.<lb/>
					Porro, ad quos pertineat dispensatio bonorum ecclesiae acriter quidem<lb/>
					ad quos in saeculo non propter ecclesiae salutem, sed propter commodum<lb/>
					privatium. Omnes enim hic, qu&#281; sua quaerunt, ut ex opibus ecclesiae<lb/>
					praeditescant. Re vera tamen non quorumlibet est ista dispensatio, sed<lb/>
					sancti magistratus. Cuius officium est iuxta pr&#281;scriptum verbi dei,<lb/>
					abusus omnes tollere et verum usum reparare instituere et tueri.<lb/>
					Etenim pr&#281;sides vel principes in populo dei procurarunt in ecclesia,<lb/>
					opera officialium et sacerdotum, bona ecclesiastica. Claret hoc in Mose,<lb/>
					Asta, Ioas, Ezechia et Iosia. Item apud Necemiam, in cap. 13.<lb/>
					vero hae putamus, rite posse in Christi ecclesia reiici et contemni
					69.<lb/>
					exempla. Cum Paulus legatur argumentatus a sacrificiis et levitis ad ministros<lb/>
					ecclesiae novi testamentus. Quid quod ipse dominus Iesus delegit sibi oeconomum,<lb/>
					sicuti et apostoli diaconos, in actis apostolicis. Debet ergo sanctus magistratus aut<lb/>
					si hoc destituitur ecclesia, ipsa ecclesiam sancte curare bona ecclesiae. Deligat<lb/>
					autem idoneos oeconomos sive dispensatores, sicut fecerunt Ioannes, Ezechias et<lb/>
					Quales autem hi oeconomi et dispensatores esse debeant, describitur ab<lb/>
					apostolo, 1. Timoth. 3.<lb/>
					interseritur his alia quaestio, an sit aliquis bonus usus opus ecclesiae collectarium<lb/>
					ex idololatria? An ecclesia ea usurpet, quae idolorum et idololatriarum, fuerint<lb/>
					videtur Lutherus, pro sua vehementia, id omnino negare in libello suo queant<lb/>
					scripsit, huius Wormensibus, sed nulla profert argumenta. Alii, qui hoc ipsum sentiunt,<lb/>
					quod ille his utuntur rationibus. Deit 7. 13. iubet deus et idola et idolorum<lb/>
					omnia comburi, sicut Moses Vitulum combussit et idola omnia contrivit, atque<lb/>
					cremavit Iosias. Quod exemplum Scoti et Angli dicuntur esse secuti. Sed et precium<lb/>
					ineretricis in templum non recipitur. Cur, aiunt, reciperetur precium, spiritualis<lb/>
					fornicationis. Et cum Paulus veluit idolochytis, vesci, eadem ratione usum inhibita<lb/>
					voluit materiae. Multi praeterea sacrilegio se polluunt. Unde ne hoc fiat,<lb/>
					werdenda sunt omnia. Praebent quoque relicta occasionem novis erroribus, iccirco<lb/>
					tollenda. Quondam enim ex Pantheon facta est Maria rotunda et mox templum<lb/>
					omnium sanctorum. Caeterum Lexilla deut 7. populariter ad eam pertinuit gentem,<lb/>
					quam deus penitus iussit extirpare. Quod hodie nemo contra idololaturas dixerit,<lb/>
					usurpandum additur praeterea in lego illa, ne te illaqueant. At si forma ab idolis<lb/>
					cum abusu tollatur, neminem illaqueant aut in idololatriam coniiciunt. Nos est quidem<lb/>
					combussit ritulum, ut et idola Iosias. Vectorum ut Anglorum bene usus est auro Aegyptio,<lb/>
					et Iosias reservavit templum. Scotorum et Anglorum exemplis oppono praeterantibus<lb/>
					Gallorum et Germanorum exempla veterum quoque imperatorum exempla et rerum<lb/>
					perientia. Lex vero precium scorti repudiens, nunditiam commendat et est caereretas,<lb/>
					monialis. Vetuit sane apostolus idololytis, nesci; sed si quis moneat idolis esse oblatum.<lb/>
					Alioqui non vetat ablata forma idoli in bonos usus converti potest. Qui se polluerunt<lb/>
					sacrilegio vituperandi sunt, verum ipsa bonae ideo simpliciter non sunt mala.<lb/>
					scriptura enim sancta bona est, licet ea multi abutantur et fiantur sacrilegi. Porro<lb/>
					si quid in ipsis est idololatricum tollatur protinus, et ita novis erroribus occasionem<lb/>
					non pr&#281;bent. Possunt autem sanctissima qu&#281;que trahi a malis in errorem, ut culpa<lb/>
					non rei, sed pravae mentis illam pervertentis.<lb/>
					Caeterum ea, qu&#281; idelorum fuerunt, ad bonos usus per conventisse et usurpasse ecclesiam<lb/>
					manifestum est. Etenim tabernaculum domini cum omnibus suis classis et instrumentis<lb/>
					est ex collatione principum populi Israeli et ipsius populi, qui illud omne<lb/>
					Aegyptiis accepisse leguntur. Et David rex ex spoliis gentium reposuit a ingentem<lb/>
					inestimabilemque thesaurum, unde postea Salomon illud in orbe familiaratum extruxit.<lb/>
					templum. In historiis Ihere continge opes factae sunt a domino anathema et illatae in<lb/>
					sacrum. Gedeon quoque instituit rogum pro sacrificio dei, ex signis luci Basileae<lb/>
					Sunt et alia huius generis non pauca in scripturis tradita. Sed et S. Paulus<lb/>
					facultates gentilium ad Christum conversorum usurpavit ad subsidium pauperum fidelium<lb/>
					Hierosolymitanorum. Socrates in historia ecclesiae librum, 6. subversa sunt templa,<lb/>
					statuae vero in illas et alios Alexandrinae ecclesiae usus imperatore (Theodosio<lb/>
					ad sustentandos pauperum sumptus largiente. Et Sozomenus lib. 7. cap. 15.
					sub id temporis, ait Alexandrinus episcopus, templum Banchi, quod Alexandri<lb/>
					erat in ecclesiam mutavit. Duo enim id petitum ab imperatore acceperat.<lb/>
					Hac de re, qui plura velit, legat S. Augustini epistolam episcopi pie et eleganter scriptam<lb/>
					ad publicolam. Est ea ordine 154. Cum ipso sentiunt alii quoque scriptores ecclesiam.<lb/>
					stici.<lb/>
					Iam etiam qu&#281;ritur de usu bonorum ecclesiae, quis inquam sit, vel bonus horum<lb/>
					usus vel abusus. Cum vero ecclesia Christi nihil habeat praestantius magisque<lb/>
					cessarium, quam gubernationem ecclesiarum, quae potissimum constat<lb/>
					doctrina et legitima sacramentorum administratione, qu&#281; per ministros<lb/>
					ecclesiae, domino ordinante, administratur, certe ad ministerium ecclesiae opes<lb/>
					ecclesiasticae potissimum pertinent. Ubi et scholas et ea, qu&#281; ad scholas pertinent,<lb/>
					intelligimus, bibliothecas inquam, doctorum et discipulorum stipendia, et qu&#281; huius<lb/>
					evangelis sunt alia. Christus in evangelio promunciavit operarium sua mercede esse<lb/>
					reliquum. Et Paulus hoc argumentum fuse tractat in 1. ad Corinthios 9. cap. Ad te<lb/>
					dicitur presbyterum, qui bene pr&#281;sit, duplici dignum esse honore. Et passim per suas<lb/>
					epistolas pr&#281;cepta dat de ministris bene recteque curandis. Ac stipendium accipere<lb/>
					ex ministerio tam non est mendicitas, ut vulgo exprobratur ministris (du&#870;<lb/>
					Fri&#223;ist den b&#228;ttel), quam non est mendicitas, si operarius suam mercedem<lb/>
					sui operis accipiat. Aprilis per fruitionem hanc aperte nuncupat praestatem. Et<lb/>
					in longe manifeste dicitur, et reputabitur vobis oblatio vestra, ac si fieretur de<lb/>
					frumento areae aut de plenitudine torcularis. Nostri 18. Ea de re multis agit<lb/>
					Conservanda sunt, patere a<lb/>
					Augustinus in libro de opere monachorum.<lb/>
					ecclesiae omnia aedificia sacra templi imprimis et scholarum omniumque aedium<lb/>
					et aedificiorum pertinentium ad ecclesiam et ministerium. Ubi etiam omnia instrumenta<lb/>
					sacra numeramus, sicut rex 1. Ezrae 7. iubet emere oves etc. includimus tuis<lb/>
					quoque aedificia hospitalium. Etenim sustentandi etiam sunt ex bonis ecclesiae<lb/>
					etiam pauperes. Eorum autem sunt diversa genera; sunt enim domestici et peregrini,<lb/>
					aegotantes infantes puerperae, senes et calamitosi. Commemorantur haec<lb/>
					serte in scripturis sanctis. Sed et in legibus mentio fit xenodochiorum<lb/>
					Nosocomiorum, Gerontophiorum etc., veteres quoque episcopi captos a Barbaris, non raro<lb/>
					redemerunt facultatibus ecclesiae. Gregorii Romani episcopi eius nominis primi, adhuc saeculo,<lb/>
					bona ecclesiae distribui solebant in partes quatuor? Una cedebat episcopo et eius, scilicet<lb/>
					secunda Clero, tertia pauperibus, quarta vero reparandis aedificiis<lb/>
					sacris. Unde in antiquis collegiis ecclesiisque extat adhuc titulus Fabricae, et<lb/>
					Ausegisus abbas, qui vixit sub Ludovico pio, Caroli magni factum tradit in legibus<lb/>
					Regum, bona ecclesiae ita fuisse partita, ut si ditiores essent ecclesi&#281;, in pauperum<lb/>
					usui partes duae, si tenuiores aequis partibus inter clerum et pauperes dividerentur.<lb/>
					Quodsi quid post distributionem hanc supererat, id necessitati cedebat publicae.<lb/>
					Nam et 1. cap. scribitur, si quid auri fuerit residuum, facilecum hoc quoque<lb/>
					Videbitur. Interim hoc quoque adiicitur, sed secundum voluntatem dei vestri.<lb/>
					Porro Abusus bonorum ecclesi&#281; quam latissime patet. Cum magistratus vel ministri<lb/>
					ad privatos et prophanos usus illa rapiunt ad luxum ad insana aedificia ad bella<lb/>
					ad venationes et ad scelera perpetranda. Dum interim squalent templa,<lb/>
					aedificia sacra, aesiciunt ac mendicant ministri, algent et egent pauperes,<lb/>
					sehelae cum studiis et studiosis negliguntur, et hospit alia imprimis difficiunt ac<lb/>
					impune vero nunquam quisquam bonis ecclesiae legitur abusus. Abominandi
					fuere sacrilegi semper. Non autem fures tantum, sed sacrilegi sunt, qui bonis<lb/>
					ecclesiae abutuntur. Notum est proverbium, aurum Tolusanum, et nota est, qui scripta sumpta<lb/>
					a Crasso, qui spoliarat templum domini. Computruit Iulianus ille sacrilegus,<lb/>
					cuius mentio fit, tripartus historium cap. 10. et Heliodorus in libro Machab.<lb/>
					3. gravissime affligitur ab angelis ob destinatum sacrilegium. Grave est enim<lb/>
					incidere, ut apostolus ait, in manus viventis dei. De his atque aliis huius generis<lb/>
					scripsi aliquando, forte copiosius et diligentius in eo libro, quem vulgavi de functione<lb/>
					ne operum cap. 9 ad Heinricum Angliae regem. Attigi item istud negotium ultimorum<lb/>
					sermone, s. Decadem, unde peti possunt, qu&#281; desyderantur in his postremo loco attinet,<lb/>
					praetexitur his alia quoque quaestio, an sacrilegus sit magistratus evangelium<lb/>
					Qui ex manibus sacrificum et monachorum idololatriae inservientium<lb/>
					bona ecclesiae ad se traxit, et ad alios convertit usus, quam ab illis hactenus sint<lb/>
					usurpata? Sacrilegium committitur sane, si rapiant viri principes bona ecclesiae,<lb/>
					qu&#281; ministris et sanctis ecclesiae usibus destinata sunt, aut in illos sacros deus<lb/>
					converti debuerant, ut iam ministri pauperesque egeant, principes vero abundent,<lb/>
					aedificia sacra squaleant magistratus vero splendeant. Sed quid h&#281;c ad idola?<lb/>
					quid ad sacrificos, quos rectius appellaveris, sacri fieres? Quid h&#281;c insuper ad<lb/>
					monachos ventricosos? Qui primi dederunt sua bona ecclesiis, ideo dederant.<lb/>
					ut inde alerentur ministri totumque conservaretur ministerium, denique ut inde sustentia<lb/>
					tarentur pauperes et hospitalia florerent, non ut idolorum ministri inde<lb/>
					et idololatria promoveretur in ecclesia. Qui vero decepti bona sua dederit,<lb/>
					ad superstitionem et idololatriam exercendam, errarunt sana et contra<lb/>
					verbum dei peccarunt, non quidem donando per se, sed donando ad finem a deo<lb/>
					prohibitum. Voluntas autem haec errans in modo et fine defendi non debet, neque a eo<lb/>
					magistratu neque a quoquam fidelium. Quin imo magistratus officium est omnem ei<lb/>
					medio tollere idololatriam, privatorum quoque est constanter improbare idololare<lb/>
					adeoque abusus omnes. Magistratus est male instituta in bonum convertere<lb/>
					Errarunt, qui bona sua contulerunt ad idololatriam exercendam, augendam<lb/>
					et conservandam. Interim, quod fecerunt, principali suo instituto, ut gloriam<lb/>
					dei facere voluerunt, id quod improbandum non est. Modus autem improbandus est:<lb/>
					Sucquerat hic errori magistratus sancta correctione. Fundator donando spectamus<lb/>
					gloriam dei, quam promovere munere suo contendit. Hanc intentam ad dei dei<lb/>
					voluntatem primi fundatoris non infringat magistratus. Quia vero per<lb/>
					inscitiam peccatum est in modo et fine, corrigat hoc magistratus sanctus et<lb/>
					dirigat, iam omnia istius fundatoris, ut voluit ad gloriam dei, tollat autem et<lb/>
					immutet, quod facit contra dei gloriam. Constat autem gloriam dei promoveri<lb/>
					ministerio sacro et pauperum subventione, eandem vero obscurari idololatria. Ergo<lb/>
					si magistratus rapiat ex manibus idololatrarum facultates ecclesiae, quas etiam<lb/>
					appellant fundationes, ne amplius in ignominiam dei exerceantur et accommodet<lb/>
					ipsibus sanctis, ut dictum est, sane nec voluntatem fundatorum primariam irritam<lb/>
					facit neque sacrilegium admittit.<lb/>
					Et quamvis omnium oculis expositum sit, qui hodie omnia bona ecclesiarum omnium occupent,<lb/>
					quomodo iis utantur, imo abutantur. Praestat tamen hoc ipsum brevibus perstringere,<lb/>
					ut vel inde colliquas eat nihil peccare principes viros, si opes illas ex horum manibus,<lb/>
					qui hodie dominantur, rapiant, modo ipsi quoque non abutantur, sed ad sanctum et deo<lb/>
					placentem usum convertant. Tam enim hic non probo principum evangelicorum
					peccata, imo scola et sacrilegia in hac causa, quam constanter ditupero, sacrificum<lb/>
					et monachorum abusus et sacrilegia.<lb/>
					episcopi vestiose splendere, mensarum auliciis, palatiorum magnificentia omnique<lb/>
					luxus genere inter se certant adeoque et opulentissimos quosque principes omnis<lb/>
					superant. Quae conscribis, commoveret venatissimos et lusum aleae? Quis enunciperet perfis,<lb/>
					pendia quae militibus aulicis et inutilibus persolvuntur hominibus?<lb/>
					dictu, quod ab ecclesia Christi sancta sumunt, qu&#281; in scorta, ne quid horridum<lb/>
					magis dicam ac in sanguiones lenonesque profundunt. Olim ministri humiles<lb/>
					et tenues fuerunt episcopi, non magnifici domini, multo minus principes. Legatus<lb/>
					S. Hieronymus in Epitaphum, nepotiani et in epistolam ad Heliodorum, legatur<lb/>
					qui dico nunc Bernardus de consules, etc. et quod mirandum et plane novum est, monachi<lb/>
					quod suis bonis<lb/>
					quod scilicet sordidi et mendicantes, volunt et ipsi esse principes, et certant cum ipsis imprimis<lb/>
					adeoque principibus. Paupertatem movent omnes, et interim Croeso sunt opulentes<lb/>
					gratres. Sic sane deo illudunt et hominibus. Monasteria ipsorum sunt horti<lb/>
					et terrectris, ut dulgo dicitur, paradysus. Iul his saginantur lupi et vete,<lb/>
					ociosi. Pastores interim ecclesiarum ministri, ab istis sunt spoliati. Relegantur<lb/>
					et militum<lb/>
					vero ad rapinas, ut vel in ipso domini templo oviculas ipsis creditas imposturis<lb/>
					corient vel, si hoc facere nolunt, inopia laborent et esuriant. Etenim Alsati&#281;<lb/>
					et monasteria, legitimas opes ecclesiae, decimas et alia legata ecclesias ipsi<lb/>
					ecclesias,<lb/>
					simirificis artibus in sua rationaria fuerunt et avarissime occuparunt.<lb/>
					ministeriumque<lb/>
					Vicet autem multa sibi sacerdotia Canonici contrahant comparentque Simonice,<lb/>
					legitimum<lb/>
					Quo tamen manus viris illorum plus abligit et alea perdit, inque scorta pro<lb/>
					fundit, quam integro anno accipiat, tametsi opulentissimorum sacerdotiorum<lb/>
					fructu percipiat; finito enim anno dissipata sunt omnia, et debet praeterea<lb/>
					creditoribus suis vel animam. Alii vero avari, saccis domi indormiunti et<lb/>
					stabiliendam.<lb/>
					studionis ullam custodiunt. Officia vero etiam solita et legibus papisticis<lb/>
					praescripta, faciunt nulla. Quid diligentiores esse videntur, omnia obeunt,<lb/>
					per conductos mercenarios sive vicarios, quos maligne alunt et fere ad<lb/>
					exerendum<lb/>
					imposturas relegant, quibus dictum cautiorem sibi parent. Nullis ergo<lb/>
					ab usum.<lb/>
					Afficiis merentur, quod devorant, revera sponsi Penelopes nuncupandi. Qui<lb/>
					hac sanctissimi ex his optimi sunt et plane religiosi videntur, missant, legunt, orant et cardinales<lb/>
					Scilicet, ea faciunt peccando, a quibus rectius abstinerentur; cultu enim<lb/>
					Matthai,<lb/>
					a deo damnato, deum irritant, sed et operam et impensam perdunt pronunciantes<lb/>
					domino, frustra me colunt, docentes doctrinas hominum. Et quis haec requi,<lb/>
					sceleratissimus<lb/>
					sivit ex manibus vestris? Imo dominus tuae illis occlamant, quod praetextus<lb/>
					prolixarum ipsum devorant, domos viduarum etc.<lb/>
					Haec cum ita habeant.<lb/>
					neque ab illo cordato negari possint, nihil peccat magistratus nullumque admittit, facile.<lb/>
					Pilitati ministro<lb/>
					si et administrationem et possessionem bonorum ecclesiae eripit ex manibus<lb/>
					militibus etc.<lb/>
					sacrificum et monachorum, qui iis tam abiutuntur turpiter, et convertat in usum deus<lb/>
					Placentem. Certe, omnes reges et principes, qui ab ab ab absum ad bonum usum ecclesi&#281;<lb/>
					opes recraxerunt, et sancte ordinarunt laudantur, nemo ego, nisi pessimis<lb/>
					quisque, sacrileges esse dixit.<lb/>
					Si quae vero ex se senti, neo apud nos fuerunt, qui se non opposuerunt veritati evangelii<lb/>
					evascenti, nec turbas moverunt aut ab suum non defenderunt, et evangelii<lb/>
					usui non restiterunt, interim vel ob inscitiam vel senium, inutiles ecclesiae<lb/>
					fuerunt, eos benigne toleravit magistratus noster nec abschulit ab eius usus<lb/>
					fructum nec ulla re eos molestavit. Expectatur, donec tales moriantur,
					1.<lb/>
					ex morte fructu egeru partios ipsorum, melioribus consecratur usibus. Id non sine<lb/>
					eximio fructu fecit apud nos magistratus, sacrificibus et monachis, qui sic licuitur<lb/>
					facti sunt tandem domino, et minus inquieti in republica fuerunt, charitatisque officere<lb/>
					decium depraedicarunt.<lb/>
					Perecissitas vero alios ad ei dolatria visum est nostris cohercere, idque ex<lb/>
					Recensitatem. Dumma enim homines illi probas et practistas, constra, ecclesias<lb/>
					Rine adnihil fraudo enim homines illi pravis occuparunt, omnia, et pro sua libilitate<lb/>
					etiam per summando iniustitiam, quibus vobruerunt, ademerunt, qui pro libuit,<lb/>
					etiam per summam iniustitiam, corruperunt etiam munerit quibus plurimos,<lb/>
					atque his modis superstitionem et idololatriam omnesque abusus defenderunt,<lb/>
					et propagarunt, ipsa haec experientia docuit omnes, nisi haec illis adimat<lb/>
					illos, inquam harena nunquam cessuros neque pacem ecclesiis et rebuspublicis<lb/>
					sperandam (sie suae, et enim cum his bellum futurum etc. Dominus Iesus<lb/>
					appatur ecclesiae suae, et liberet eam ab huiusmodi harpygis.<lb/>
					Tiguri 22. februarii 1573.<lb/>
					Heinrychus Bullingerus.<lb/>
					S. D.<lb/>
					deditissimus<lb/>
					Heinrychus Bullingerus<lb/>
					ecclesiae<lb/>
					senior, Tiguri<lb/>
					stuer.<lb/>
					siae
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>