<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9219" type="Brief" source="TUSTEP" n="43033">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tobias Egli (Iconius, Götz) / Chur an Heinrich Bullinger / Zürich, 25. Februar 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/9219</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="43033" type="transcription">S. 8080/50</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 350,251 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>accepi tua omnia una cum tribus exemplis novi tui utilissimi, pro quibus D. consul, D. Campellus et ego</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 407f R., Nr. 353</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1573-02-25" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="962">Latein</language>
				<language ident="de" usage="38">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9219!Autograph!00%20E_II_350__S__251_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">9219/Autograph/00 E_II_350__S__251_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9219!Autograph!01%20E_II_350__S__252_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">9219/Autograph/01 E_II_350__S__252_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9219!Autograph!02%20E_II_350__S__253_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">9219/Autograph/02 E_II_350__S__253_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9219!Autograph!03%20E_II_350__S__254_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">9219/Autograph/03 E_II_350__S__254_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Colendissime d. pater, accepi tua omnia una cum tribus exemplis novi operis tui utilissimi, pro quibus d. consul, d. <persName ref="p8057">Campellus</persName> et ego immortales tibi gratias agimus; utinam referendi aliquando facultas offerretur, quam, ubiubi possumus, captabimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Quid in <persName ref="p20473">Gantneri</persName> causa fiat, ex d. <persName ref="p8018">Halleri</persName> literis cognosces.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ego hominem istum arrogantissimum nunquam neque furem neque haereticum, quod utrumque tamen merebatur, nominavi; adduxi tantum furis similitudinem et dixi tam certo <persName ref="p20473">Gantnerum</persName> in erroribus deprehensum fuisse, ac si furi manus in furto deprehenderetur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Hinc ipse cum malevolis mihi suis amicis hoc impegit, quasi furem ipsum appellarim.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Ego coram dominis quibusdam vero hoc crimen ita dilui, sive istam calumniam, ut facile viderint se nihil in me agere potuisse.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Patronum vero aliquando dixi <persName ref="p20473">Gantnerum</persName> esse haereticorum et deffensorem, quod minus dictum bellis istis hominibus videtur, quam si ipsum haereticum esse affirmassem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Affligunt nunc piissimum d. consulem nostrum ac innocentissimum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Nescit <persName ref="p6130">Pontisella</persName>, mobilis arundo, quibus artibus suo <persName ref="p20473">Gantnero</persName> fores ad ministerium aperiat; arctius copulavit se cum quibusdam, quam constantem virum deceat; sed scis tu, quid a principio desideraverim semper in isto homine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Constans fama est signa rusticorum reditura; iam <placeName ref="l648">Rheticonae</placeName> Vallis communitates consensisse dicuntur, <placeName>Praegallienses</placeName> et <placeName>Suprasaxones</placeName> in armis dicuntur esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Volunt cumprimis <persName>Grandem istum Petrum</persName> captivum et punitos legatos, qui communitatum decreta non recte exequuntur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Sed ob corruptelas diversa statuunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Volunt nonnulli irritum ratum foedus, et maluissem, ut hoc tempore purgatoriae d. <placeName ref="l587">Tigurinorum</placeName> literae non advenissent; quae si spargantur, multis ansam dabunt fervidius tumultuandi; si celentur, periculum huic urbi creatur, quasi Helvetiorum evangelicorum purgationes suppresserint.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Sed prudenter scriptae sunt istae literae, ut reliquis tantum communicentur, si necesse sit, si periculo caruerit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Ego dissuasi privatim apud nonnullos, ne sine sapienti deliberatione et gravi iudicio temere haec spargant.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Possent et vobis <persName>Pagani</persName> vestri eo nomine amariores fieri.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Sed fiat voluntas domini!</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Si signa redeunt, ut nunc in parato esse dicuntur nec sine capite, licet rumore nuncio, maximum huic urbi creabitur periculum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Sunt, qui adventantes hostiliter accipiendos esse putant, et forsan, qui conscientias habent cauteriatas.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">At quid pulex in <persName ref="p8093">Herculis</persName> morsu?</s>
					<s n="21" xml:lang="la">ut proverbium invertam.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Num innocentes sontium poenam sustinere et experiri debent?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">Ego consultius iudico amicos et socios amice tractare, et si qui sunt, qui meruere, ut in ipsos animadvertatur, in tanta quantitate dociles se praebeant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Sed tuum consilium in hoc casu avide exspecto, et si hostiliter agere velint nostri, quid ministris pro ovibus suis asserendis et servandis sit agendum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Metuo ingentem ruinam, quam peccata meruere nostra.</s>
					<s n="26" xml:lang="la">Ego dei beneficio ita hactenus me gessi, ut turbarum futurarum (pluries edoctus) nemo probus me incentorem fuisse dixerit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Foedus neque suasi neque dissuasi, legati nullam mentionem feci, <placeName ref="l648">Rhetiensis</placeName> causam ex eo tempore, quo fervebat, nunquam adduxi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Solum haec in diabolicas artes et monetas corruptissimas dixi, quibus plebecula misere circumvenitur, quae in digressione illa meae concionis vidisti, quam nondum recepi.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Conscientia ergo fretus, et quod nulli parti me adiungo nec oleum camino addo, spero deum optimum maximum me meamque familiam clementissime respecturum; si vero in tantis insidiis, quibus sum expositus, in tantis turbis, quae sunt prae foribus, in tanta huius mundi consceleratione, quae ubique inolevit, aliquid humani ferendum esset aut clandestinis artibus circumventus auffugendum mihi esset aut denique totus opprimendus, rogo suppliciter sanctissimum magistratum vestrum et vos, meos clementissimos patres, meorum semper liberorum et coniugis honestissimae paternam curam et rationem habeatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Expertis credo in turbis eiuscemodi fidis ministris crucem et persecutionem incumbere, licet aliae causae praetexantur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Putant et clamant multi nos esse authores huius mundi omnium malorum; hinc sine conscientia quidam sese et clam in nos armant, itinerantes intercipiunt, globulis petunt etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Deus optimus maximus nobis sua gratia praesens sit opifex.</s>
					<s n="33" xml:lang="la">Hic malorum potest consilia infatuare et suos praeter naturae etiam cursum gloriose tueri.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Hunc invocemus uno quasi impetu facto, ut iram suam mitiget; ecclesiam suam eripiat et deffendat, consoletur et roboret in sui nominis aeternum decus, et immortale lucis iubar aeternum radiet!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" ana="salute">Salutant vos d. <persName ref="p8057">Camp[ellus]</persName> et d. consul.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Ocyssime.</s>
					<s n="37" xml:lang="la"><placeName ref="l98">Curiae</placeName> 1573. 25. februarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la">Tę amplitudinis subiectissimus ille <persName ref="p8016">Th[obias] Ic[onius]</persName>.</s>
					<s n="39" xml:lang="de">Wen einer by üch einem h[erren] burgermeister also thete wie <persName ref="p20473">Gantner</persName> unserem, man wurde in durch die klingen jöiken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la">Amplissimo viro d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae antistiti primario, domino suo singulari observantia colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zürich</placeName>, an herr pfarrer zum Grosen Münster.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>