<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file922" type="Brief" source="TUSTEP" n="20124">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter Martyr (Pietro Martire) Vermigli (Vermilius) / Oxford an Heinrich Bullinger / Zürich, 1. Juni 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,83</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Litteris tuis longe antea respondisse debueram: ad quod faciendum non solum usitatum officium inter amicos</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 317-319, Nr. 228</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 481-484, Nr. 228</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Burnet, History III/4, 1715, Anhang Nr. 6, S. 199-201 (vgl. vorne 206) / hg. von N. Pocock, 1865, VI 292-294, Nr. 6 (vgl. vorne III 360)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>C.B. Hundeshagen: Indicem lectionum 6 (= Epistolae aliquot, Bern 1840)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>West, A study of Hooper 60</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>M.W. Anderson, in: 16th Cent. journal 4, 1973, 45</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>M.W. Anderson, Martyr in exile 110, 113 f., 130, 471, Nr. 33</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>M.A. Overell, Peter Martyr in England, in: The Sixteenth Century Journal XV, 1984, S. 91, 96</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Corda: Veritas Sacramenti 85</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,213</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/922">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8111" cert="high"/>
					<placeName ref="l376" cert="high"><orig>Oxford</orig></placeName>
					<date when="1550-06-01" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file923"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file957"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1163"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file820"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1163"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file820"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2908"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1163"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file820"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file930"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file921"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1163"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file820"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file930"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file921"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/922%2FAutograph%2F00%20E_II_369__fol__83_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">922/Autograph/00 E_II_369__fol__83_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/922%2FAutograph%2F01%20E_II_369__fol__83_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">922/Autograph/01 E_II_369__fol__83_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/922%2FAutograph%2F02%20E_II_369__fol__83_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">922/Autograph/02 E_II_369__fol__83_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/922%2FAutograph%2F03%20E_II_369__fol__83_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">922/Autograph/03 E_II_369__fol__83_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Litteris tuis, vir eximie mihique in Christo plurimum observande, longe antea respondisse debueram: ad quod faciendum non solum usitatum officium inter amicos, verum etiam quod suavissimę fuerunt et bene comitatę aliorum symmystarum epistolis iucundissimis, vehementer extimulabar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed quando redditę sunt, adversa valetudine non nihil afflictabar; et statim ut convalui, ea mole negotiorum pene sum oppressus, ut quod maxime cupiebam facere non licuerit: cuiusmodi autem fuerint hę occupationes, paucis expediam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Preter quotidianas interpretationes <persName type="auto_name">Pauli</persName>, quę totum ferme sibi hominem vendicant, si velit in eis pro dignitate versari, accessit ex legibus modo latis a regia maiestate huic academię novum onus: quippe decretum est, ut frequenter publicę disputationes de rebus theologicis habeantur, hoc est alternis hebdomadis, quibus mihi precipitur ut et intersim et presim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Deinde in hoc regio collegio, ubi dego, singula quaque septimana theologicę disputationes agitantur, quę cum illas audiendas omnibus aditus pateat, identidem publicę dici possunt: hisque sum constitutus pariter atque aliis censor.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Est itaque cum adversariis perpetuo luctandum, et quidem pertinacissimis: qui fit ut velim nolim facile cogor alias non raro sepone[re re]s, et vocationi cui sum obstrictus totum tempus mihi concessum transmittere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Verum certo scio, boni consules, nec in malam partem rapies (quę tua est humanitas) quod a contemptione profectum non esse animadvertes.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Gaudeo quas scripseram litteras, abs te hilari lętoque animo fuisse susceptas: neque vulgares ago gratias, quod tuum presidium, si quid me possis eo iuvare, tam prompte atque alacriter offers: recompenset deus istum animum, ut ego illum syncera charitate complector.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hic vero scito negotium religionis procedere, non quidem eo successu eoque ardore quo velim, sed tamen plus quam nostra peccata mereantur, et aliquanto felicius atque mihi ante quattuor menses polliceri ausus essem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Permulta certe sunt quę nobis obstant, cum primis adversariorum copia, concionatorum inopia, et eorum qui profitentur evangelium crassa vitia; et quorundam pręterea humana prudentia, qui iudicant, religionem quidem repurgandam, sed in ea vellent demutari quam minimum fieri posset, quod, cum animo sint et iudicio civiles, existimant maximos motus reipublicę fore perniciosos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Verum tu ipse cernis, cum innumerę corruptiones, infiniti abusus, et immensę superstitiones in ecclesia Christi passim inoleverint, fieri non posse ut iusta habeatur instauratio, nisi quę deflexerunt in vitium, ad suos genuinos ortus, purissimos fontes, et inadulterata principia revocentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Satan astute sanctos conatus aggreditur: vellet enim hoc pretextu quam numerosissimas relinqui papatus reliquias; partim ne homines eius facile obliviscerentur, partim vero ut reditus ad illum facilior maneret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">At vicissim non parum inde consolationis haurimus, quod regem habemus vere sanctum, qui tanto studio pietatis flagrat: ea est hac ętate preditus eruditione, eaque prudentia iam nunc et gravitate loquitur, ut omnes in admirationem stuporemque se audientes convertat: quam ob rem orandus est deus contentissimis votis, ut eum regno et ecclesię multo diutissime conservet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sunt et complures heroes regnique proceres, bene admodum sentientes: et aliquos episcopos habemus non pessimos, inter quos est uti signifer <placeName ref="l1255" cert="high">Cantuariensis</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Deinde in eorum album cooptatus est <persName ref="p1560" cert="high">Hopperus</persName>, magna porro bonorum omnium lętitia; utque audio, contigit ei populus non malus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Me illum spero visurum, quando ad suum episcopatum iter faciat; nam si <placeName ref="l177" cert="high">Glocestriam</placeName> [profici]scetur, quę est eius ecclesia, per nos hac transibit: quo autem pacto adduci potuerit, ut fieret episcopus, referrem pluribus, nisi compertissimum haberem illum ipsum (quę est eius in te observantia) omnia fusissime scripturum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Est alius preterea vir bonus, <persName type="auto_name">Michael Covertallus</persName>, qui superioribus annis agebat in <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Germania</placeName> parochum: is multum in <placeName type="auto_name">Devonia</placeName> et predicando et interpretando scripturas laborat: eum te probe nosse arbitror, qui Excestrensis episcopus fiet; nilque potest commodius et utilius fieri ad religionis repurgationem, quam si omnes huius farinę ad ecclesię administrationem impellantur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Contulit etiam se huc d. <persName ref="p8041" cert="high">a Lasco</persName>, quum<note type="margin">a.R.: quoniam?</note> eius <placeName type="citizen_name" ref="l734">Phrysia</placeName> imperatorium Interim admisit; utque olfacio, <placeName type="citizen_name" ref="l296" cert="high">Londini</placeName> <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Germanorum</placeName> ecclesię preerit, quod mihi vehementer placet: degit nunc apud d. <persName type="citizen_name">Cantuariensem</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Accepisti iam quo loco nostrę res in <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglia</placeName> sint, quas ad hęc nonnihil melioris spei efficit pax ista cum <persName type="auto_name">rege Gallorum</persName> facta, quę videtur indies magis corroborari.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Solum nonnulli verentur, ne in bonorum pernitiem, quod iactitare incipiunt, papę celebretur concilium: verum si sapuerimus, et hoc genus cogitationum in deum reiiciemus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sermones quos ędidisti, fuerunt hoc tempore utiles monitores, qui ut e mediis scripturis sanctis excitati sunt, ita et grati fuerunt, et spero non absque fructu legentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p20172">Ioannem ab Ulmis</persName> et <persName type="citizen_name" ref="p3067">Stomphium</persName>, quos mihi commendasti, ea qua possum charitate prosequor, atque ipsi vicissim me colunt et observant: ad me ventitant sępius, et si quid vel scribendum, vel aliud agendum mea causa sit, prestare non detrectant, sed lubenti volentique animo faciunt: qua de causa illis non parum debeo.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed audio <persName type="citizen_name" ref="p3067">Stomphium</persName> ad vos delatum esse, quod, contra quam vestris legibus liceat, nescio quod ab <placeName type="citizen_name" ref="l830" cert="high">Anglis</placeName> stipendium accipiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Id vero certo scias falsum esse: vixit hic aliquandiu in nostro collegio, sed sua pecunia: quod posthac ne illi fraudi sit, utque ulla specie mali abstineat, hinc discessit, et in oppido apud civem bibliopolam divertit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Modo quod superest, tuas tuorumque preces quanta possum cum instantia imploro, quo progrediatur in hoc regno domini opus, atque tandem corda patrum in filios et corda filiorum in patres suos nostro ministerio revocentur: <placeName ref="l376" cert="high">Oxonii</placeName>, prima iunii, 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Valeas in domino, et me (ut facis) ama.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo, <persName ref="p8111" cert="high">Petrus Martyr</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutes queso isthic meo nomine omnes bonos in Christo fratres, ac nominatim d. <persName ref="p8171" cert="high">Bibliandrum</persName> et doctorem <persName ref="p1283" cert="high">Ghisnerum</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo pietate ac doctrina viro d. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Henrycho Bulyngero</persName>, ecclesię <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinę</placeName> pastori fidelissimo, domino suo ac fratri colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>