<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9224" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Pomponne Ier de Bellièvre, Sr. de Grignon / Solothurn, 1. März 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Kopie)" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph__(Kopie)">Ms Briefe 2° «Bullinger» (Fasz. 1), Nr. 7</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non miraberis, quod ad tuas literas 6. Feb. scriptas, nunc demum, sub initium Martij, respondeo.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Peter Stadler, s. unten</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 128,14</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a77">
							<name>Schaffhausen StB</name>
							<ref target="https://bibliotheken-schaffhausen.ch/digitale-bibliothek/online-katalog/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l441">Schaffhausen</settlement>
						<institution>Stadtbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a77"/>
						<idno subtype="Kopie">Min. 127,495-499, Nr. 156</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Ulmer, Johann Konrad</author>
							<textLang/>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms Briefe 2° «Bullinger» (Fasz. 1), Nr. 6</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Kopie von Wolfgang Haller mit autographen Ergänzungen von HB</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Haller, Wolfgang</author>
							<textLang/>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9224">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1573-03-01" cert="low"><note>*</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8160" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">de Bellièvre, Sr. de Grignon</surname>
						<forename cert="high">Pomponne Ier</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/8160_de_Bellievre_Pomponne.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Pomponne_de_Belli%C3%A8vre"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/120668696"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11454569"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l468" cert="high"><orig>Solothurn</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9225"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9267"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9199"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9190"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9199"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9233"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9267"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9199"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9233"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9267"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9199"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9224/Autograph__(Kopie)/00__Ms__Briefe__fol,__Bullinger__1.4_00045.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9224/Autograph__(Kopie)/01__Ms__Briefe__fol,__Bullinger__1.4_00046.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="9224/Autograph__(Kopie)/02__Ms__Briefe__fol,__Bullinger__1.4_00047.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="9224/Autograph__(Kopie)/03__Ms__Briefe__fol,__Bullinger__1.4_00048.tif" n="4"/>
		<graphic xml:id="img5" url="9224/Autograph__(Kopie)/04__Ms__Briefe__fol,__Bullinger__1.4_00049.tif" n="5"/>
		<graphic xml:id="img6" url="9224/Autograph__(Kopie)/05__Ms__Briefe__fol,__Bullinger__1.4_00050.tif" n="6"/>
		<graphic xml:id="img7" url="9224/Autograph__(Kopie)/06__Ms__Briefe__fol,__Bullinger__1.4_00051.tif" n="7"/>
		<graphic xml:id="img8" url="9224/Kopie/00__Ms__Briefe__fol,__Bullinger__1.4_00037.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img9" url="9224/Kopie/01__Ms__Briefe__fol,__Bullinger__1.4_00038.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img10" url="9224/Kopie/02__Ms__Briefe__fol,__Bullinger__1.4_00039.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img11" url="9224/Kopie/03__Ms__Briefe__fol,__Bullinger__1.4_00040.tif" n="4"/>
		<graphic xml:id="img12" url="9224/Kopie/04__Ms__Briefe__fol,__Bullinger__1.4_00043.tif" n="5"/>
		<graphic xml:id="img13" url="9224/Kopie/05__Ms__Briefe__fol,__Bullinger__1.4_00041.tif" n="6"/>
		<graphic xml:id="img14" url="9224/Kopie/06__Ms__Briefe__fol,__Bullinger__1.4_00042.tif" n="7"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1538.<lb/>
					S. Non miraberis, domine colendissime, quod ad tuas<lb/>
					literas 6. februarii scriptas, nunc demum, sub initium<lb/>
					martii respondeo. Etenim negotia quaedam me<lb/>
					quae in aliud tempus non potui reiicere. Quidam<lb/>
					ordine enumerandis, nolo incivilius te deti.<lb/>
					diutius tuaque abuti patientia, neque vero videlicet<lb/>
					tua illa epistola responsionem requirere celerem.<lb/>
					Mox enim ab initio tuarum literarum, quasi nullam<lb/>
					a me responsionem ampliorem requiras, quid de<lb/>
					iam<lb/>
					universa inter nos controversa cum vindicandum sit, deo<lb/>
					iudicandum permittis. Cui ego quoque utpote aequissimo<lb/>
					iustissimo optimoque iudici libentissime permitto.<lb/>
					His subiungis te comperta attulisse in tuis, me<lb/>
					vero relationes mercatorum sequtum esse non perinde<lb/>
					certas. Atqui velim hoc interim pro tua singulari<lb/>
					prudentia etiam apud te expenderes, ea sane, quae<lb/>
					tuam<lb/>
					in meis ad te literis recensui fuerint, quidem<lb/>
					testimonio mercatorum, adde et studiosorum<lb/>
					tuam<lb/>
					tum peregrinarum gentium, sed et militum satellit<lb/>
					multo.<lb/>
					militumque quorundam ex cohorte praetoria, caeterum<lb/>
					nunc quoque, imo et horribiliora in totum<lb/>
					cavasse orbem affirmarique iam et et etiam confirmare<lb/>
					d.<lb/>
					ab omnibus, qui in Galliam abeunt et ex<lb/>
					redeunt, qui molestissima promiscuae caedis<lb/>
					fidelium perpetratae signa vestigiano suis conspexerit,<lb/>
					oculis, sed et direptas vacuasque videre<lb/>
					plurimas. Cumque de amicis et sibi notissimis,<lb/>
					viris piis, probis, honoratis, honestissimisque civibus<lb/>
					subinam sint? Interrogarunt, audierunt protinus,<lb/>
					in laniena illa horrenda esse mactatos. Quid quod<lb/>
					vilissimos deplorataeque fortunae homines circumfere<lb/>
					et impios milites viderunt amictos caesorum<lb/>
					possibus impune obambulare et de repente rapivis<lb/>
					facultatibusque alienis ex mendicis ditissimos esse facturos.<lb/>
					aiunt<lb/>
					vulgo affirmavi ab omnibus<lb/>
					Jusum.<lb/>
					illos<lb/>
					caesos, ut iussu regis et principum, predae obiectos
					Ostes.<lb/>
					S. Non miraberis, domine colendissime, quod ad tuas literas,<lb/>
					febri scriptas, nunc demum, sub initium martii respondeo.<lb/>
					Etenim negotia quaedam me detinuere, quae in aliud tempus<lb/>
					non potui reiicere. Quibus ordine enumerandis, nobis<lb/>
					incivilius te detinere diutius tuaque abuti patientia, neque vero<lb/>
					videbatur tua illa epistola responsionem requirere valerem.<lb/>
					Mox enim ab initio tuarum literarum, quasi nullam a<lb/>
					me responsionem ampliorem requiras, quid de universa<lb/>
					inter nos controversa caussa iudicandum sit, deo indignum<lb/>
					permittis. Cui ego quoque eam utpote aequissimum<lb/>
					iustissimo optimoque iudici libentissime permitto.<lb/>
					d.<lb/>
					His subiungis comperta te in tuis attulisse, me vero<lb/>
					relationes mercatorum sequutum esse, non perinde<lb/>
					certas. Atqui velim hoc interim pro tua singulari<lb/>
					etiam apud te expenderes, ea sane quae in meis<lb/>
					ad te literis fideliter retuli, nisi quidem testimonio merito<lb/>
					caecatorum, adde et studiosorum tum nostrae gentis tum<lb/>
					peregrinorum gentium, sed et militum satellitumque<lb/>
					S.<lb/>
					quorundam ex cohorte praetoria, caeterum ea nunc<lb/>
					quoque imo et horribiliora multo in totum dimaturum<lb/>
					orbem affirmarique iam etiam confirmariab<lb/>
					omnibus, qui in Galliam abeunt et ex eadem redeunt,<lb/>
					qui molestissima promisquae caedis fidelium, perpetuatae,<lb/>
					signa vestigione, suis conspexerunt oculis, sed et<lb/>
					direptas vacuasque videre aedes plurimas, cumque de<lb/>
					amicis suis sibique notissimis viris piis, probis, honestis<lb/>
					honoratis honestissimisque civibus, ubinam sint? Interea<lb/>
					rogarunt, audierunt protinus, in laniena illa<lb/>
					horrenda esse mactatos. Quid quod vilissimos<lb/>
					plerataeque fortunae homines, circumforaneos et<lb/>
					milites viderunt amictos caesorum vestibus, imprimis<lb/>
					impune obambulare et de repente rapinis facultatibusque<lb/>
					alienis, ex mendicis ditissimos esse factos? Insuper<lb/>
					vulgo affirmari ab omnibus spoliatos ac caesos illos,<lb/>
					iussu regis et principum, praedae obiectos et interfectos<lb/>
					esse iuste ob haeresim, quam Hugenothismum
					iuste<lb/>
					et interfectos esse ab haeresim, quam vocant<lb/>
					Hugonothismum, id quod totus pater Gregorius,<lb/>
					sua illa bulla etiam asseruit atque confirmavit.<lb/>
					Quam tibi, si forte nondum videris, his adiunctis<lb/>
					mitto. In his autem non video eos temere<lb/>
					imprudenter et nimia cum facilitate aut odio captos<lb/>
					credere, qui fidem adhibent potius tot<lb/>
					oculatis et loquupletibus testibus, tot evidentibus<lb/>
					signis totque experientiis apertissimus, quam qui uni<lb/>
					alicui viro licet praestantissimo credunt, qui cum uno<lb/>
					loco substitit ubique certe rebus interesse non potuit,<lb/>
					ideoque multa quibus alii viderunt et a fide dignis<lb/>
					hominibus non audierunt, et signa praeterea rerum gestarum<lb/>
					conspexerunt) ignorat, ut iam mirum non sit<lb/>
					colendissime domine, si non possim, ut aus, a mea<lb/>
					dimoveri sententia. His accedit, quod quae attuli<lb/>
					ex sacrarum literarum testimoniis sint eiusmodi, ut<lb/>
					ab his multo minus discedere debeam vel vel velim.<lb/>
					iudicia enim domini vera simulque iusta sunt,<lb/>
					ut regius propheta ait per omnia. Etenim omnia<lb/>
					huius mundi attestantur saeclesia, quod de his nullum unquam<lb/>
					interciderit mane, ideoque innoxium sanguinem<lb/>
					effusum certissimam praesentissimaque semper<lb/>
					sequita sit poena, apud eos maxime, qui per veram poenitentiam<lb/>
					sententiam non sunt reversi ad dominum, sed admodum<lb/>
					missa scelera vel dissimularunt vel etiam aperte<lb/>
					simpliciter<lb/>
					defenderunt.<lb/>
					Quis vero ea non oppugnem, quae interseris tuis<lb/>
					iteris<lb/>
					S.<lb/>
					libertatem. Qua iura: ignoro autem, si ulla<lb/>
					esse mores et sua iura; ignoro autem, si ulla unquam<lb/>
					in mundo grus eiusmodi habuerit libertatem,<lb/>
					aut cui mores patrii et iura permiserint, vel de<lb/>
					tantillum admittere aut admissum excusare vel<lb/>
					defendere, quod expresse, cum sanctissimum dei voluntatem<lb/>
					verbo eius manifestata aut dissidet aut pugnatum
					vocant. Id quod beatus pater Gregorius 13 in bulla illa<lb/>
					sua etiam asseruit atque confirmavit quam tibi, sed<lb/>
					forte nondum videris, his adiunctam mitto.<lb/>
					In his autem non video eos temere imprudenter et<lb/>
					incredendi facilitate aut odio captos credere, qui<lb/>
					fidem adhibent potius tot oculatis et loquupletibus testibus,<lb/>
					tot evidentibus signis totque experientiis apertissimis quam<lb/>
					qui alicui uni viro, licet praestantissimo credunt, qui cum<lb/>
					uno loco substitit, ubique certi rebus interesse non potuit,<lb/>
					ideoque multa (quae alii viderunt et a fide dignis homines<lb/>
					minibus oculatisque testibus audierunt, et signa praesentia<lb/>
					rerum gestarum conspexerunt) ignorat, ut iam<lb/>
					nimirum non sit, colendissime domine, si non possim,<lb/>
					ut ais, a mea dimoveri sententia. His accedit, quod<lb/>
					quae attuli ex sacrarum literarum testimoniis, eiusmodi<lb/>
					sint, ut ab his multo minus discedere debeam et<lb/>
					Iudicia enim domini vera simulque iusta<lb/>
					sunt, ut regius propheta ait per omnia. Etenim<lb/>
					omnia huius mundi attepantur saecula, quod de illis<lb/>
					nullum unquam iota interciderit inane. Ideoque innoto<lb/>
					sanguinem effusum certissima praesentissimaque<lb/>
					coena insequuta sit semper, apud eos maxime, qui<lb/>
					vera poenitentia non sunt reversi ad dominum, sed<lb/>
					admissa scelera vel dissimularunt vel etiam aperte<lb/>
					defenderunt.<lb/>
					Quis vero ea simpliciter oppugnet, quae tuis interseris<lb/>
					de libertate literis? Agnosco etiam singulis gentibus<lb/>
					S.<lb/>
					suos esse mores et sua iura. Ignoro autem, si ultima<lb/>
					unquam in mundo gens eiusmodi habuerit libertate<lb/>
					aut cui mores patrii aut iura permiserint,<lb/>
					vel tantillum admittere aut admissum excusorem vel<lb/>
					defendere, quod expresse cum sanctissimo dei voluntate,<lb/>
					S.<lb/>
					verbo eius manifestata aut dissidet aut pugnat.<lb/>
					Si qui forte inventi sunt, qui iniqua illa sua<lb/>
					defenderunt, a prudentioribus tamen et reprehensi et
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					Neus 2. minem<lb/>
					me legere<lb/>
					eos, qui syncere et modeste de re aliqua<lb/>
					momenti alicuius, alios monuerunt, iure accutum<lb/>
					d.<lb/>
					curiose, ut, quis<lb/>
					dicunt, qui ipsius, qui scripsi<lb/>
					d.<lb/>
					minime affectui, humanos<lb/>
					eius,<lb/>
					prophetae, quos scimus minime affellimus humanis<lb/>
					inclusisse absque curiositatis crimine, Aegyptiis,<lb/>
					Babylampadium, si quidam proculis constituti, sua deinde<lb/>
					in terra Israelis constituti non sua<lb/>
					fidem<lb/>
					fata suaque accusarunt peccata, et hodie, quod<lb/>
					inter cordatiores, amicus syncerus, amicum<lb/>
					hortatur et corripit, ut interim non<lb/>
					et<lb/>
					curiosius inquisivisse in rem alienam.<lb/>
					Et quod in prioribus meis literis optimis etiam<lb/>
					opto te regi tuo in hac caussamque patronum tam<lb/>
					et facio<lb/>
					nostri<lb/>
					praebuisses, animo id quidem feci, et vino studiorum<lb/>
					studiosissimo amantissimo est, ut qui corde et tua serio<lb/>
					solicitus sum. Id quod is novit, qui corda et omnia nostra<lb/>
					conscentatur ac novit. Potuissem totam hanc erga te<lb/>
					caussam dissimulare, ut multos facere audio,<lb/>
					qui a fronte iam bunt et a terga puravit, coram<lb/>
					tuam<lb/>
					arrodunt atque improbantes mituperant.<lb/>
					admodum, pontissime adeant. Verum hic<lb/>
					virulentissime, hoc progr&#281;grinum omnem<lb/>
					nec progrediam longius neque sibi<lb/>
					ego tecum subsisto, et crederem bis doctam<lb/>
					molestius morosiusque obtrudere nolo. Quod autem<lb/>
					dixi hactenus et dico adhuc bona conscientia animoque<lb/>
					syncero et tui amantissimo dixi et dico, ac te<lb/>
					dominum observandum et veterem meum amicum per<lb/>
					dominum communem redemptorem servatoremque<lb/>
					nostrum, oro ei obsecro, ut diligenter et benigne<lb/>
					tui<lb/>
					haes meas fidi amici non suggestiones, apud te expendat,<lb/>
					meo<lb/>
					cogitesque brevem et momentum esse hanc<lb/>
					nostram certe miseram, aliam quod et hac longe
					reiecti sunt, neque memini eos, qui syncere et modeste<lb/>
					de re aliqua momenti alicuius, alios monuerunt, iure<lb/>
					accusatos esse, quod in re peregrina plus aequo fuerit,<lb/>
					curiosi. Et quae ab aliis forte ad christianos<lb/>
					pertinere dicuntur, christianis ipsis, qui hoc veremus<lb/>
					esse volunt, quod dicuntur, lege charitatis, minime alienum<lb/>
					esse videntur, et sancti dei prophetae, quos scimus<lb/>
					minime affectibus humanis indulsisse absque curiosius<lb/>
					crimine, Aegyptiis, Babyloniis, Aethioribus, synodo<lb/>
					aliisque gentibus peregrinis, ipsi quidem in terra<lb/>
					Israelis constituti illis vero longissime inde dissitis,<lb/>
					sua denunciarunt fata suaque accusarunt peccata.<lb/>
					Et hodie quoque inter cordatiores amicus syncerus,<lb/>
					amicum fidum admonet, hortatur et corripit, ut<lb/>
					inserim non videatur curiosius inquisivisse in rem<lb/>
					alienam.<lb/>
					et quod in prioribus meis literis optavi et etiamnum<lb/>
					et<lb/>
					opto te regi tuo in hac caussa funesta nunquam patronum<lb/>
					nam strenuum praebuisses, animo quidem id<lb/>
					feci et facio tui studiosissimo amantissimoque, ut qui<lb/>
					de salute tua serio sum solicitus. Id quod is novit, qui<lb/>
					et omnia nostra scrutatur et novit. Potuissem<lb/>
					totam hanc erga te causam dissimulare, ut multos<lb/>
					facere audio, qui a fronte sambunt et a tergo puncipe<lb/>
					coram adulantur et omnia tua probant laure<lb/>
					dibusque evehunt, pone vero calumniantur et omnia<lb/>
					virulentissime arrodunt atque improbantes vituperis.<lb/>
					Verum hic quoque ego tecum subsisto, nec potui<lb/>
					S.<lb/>
					grediar longius, neque crambem bis coctam tibi modo<lb/>
					Cestius morosiusque obtrudere volo. Quod autem dixi habeo,<lb/>
					et dico adhuc, bona conscientia animoque<lb/>
					syncero et tui amantissimo dixi et dico ac te dogma<lb/>
					observandum et veterem meum amicum,<lb/>
					per dominum, communem redemptorem servatoremque<lb/>
					nostrum, oro et obsecro, ut diligenter et benigne has<lb/>
					meas, tibi amici tui, suggestiones, apud te expensum
					praestantiorem diuturnioremque spectandam, adde<lb/>
					ratorem<lb/>
					et alium nobis iudicem, quam regem hominem<lb/>
					esse<lb/>
					et expectandum esse in mirum aeternum sint filiunga,<lb/>
					eius.<lb/>
					favor atque voluntas pluris sint facienda.<lb/>
					quem miserium et virtutis regum, nedum nunciat ac<lb/>
					miseri et mortalis<lb/>
					cuius de quibus ipsa veritas pronunciat ac<lb/>
					Nolite confidere in principibus in filiis homines<lb/>
					in quibus non est salus. Exibit spiritus eius et<lb/>
					revertetur in terram suam, in illa die peribunt<lb/>
					cogitationes eius.<lb/>
					omnium<lb/>
					Quod vero a me petis epistolam illam mysteria<lb/>
					iurationis continentem et tropheum cardinalis epistolam<lb/>
					posteriore, sed et tropheum cardinalis<lb/>
					Suringii Romae erecti, libenter ea libet, pia<lb/>
					inservio, qui ad tua obsequia quelibet, praesertim<lb/>
					qui sponte propendeo et me tibi inservire possit.<lb/>
					percupio. Caetero: inquis enim certe et utilius huius<lb/>
					facile non dixero. Ingeremum esse, certe et stineus, huius<lb/>
					epistolae indicant authorem aut episcopum aut horum<lb/>
					incommodum, quodoquaculum aliquem. Scribunt hominum<lb/>
					familiarem, sanguinem pro atramento, utpote implarare<lb/>
					suscipi et insarcinabiles, omnes Christi futurinae. Unde acceperim,<lb/>
					subiles periungam fideles. Schaffhusianus quidam<lb/>
					magistratus<lb/>
					mihi primus communicavit, profecto<lb/>
					amicus illam mihi quodam Basiliensem, qui eam<lb/>
					perfectam a senatore quodam Basileum in imperio<lb/>
					acceperat a viro magn&#281; literas Rheum ab amicis meis<lb/>
					sane<lb/>
					instimationis intelligam esse lectamur in aula principis<lb/>
					ecclesiam esse lectamque in aliis pervicis<lb/>
					illustrissimis electoris Palatinum, atque in locis<lb/>
					aliis. An arte quorundam hoc sit cardinalem,<lb/>
					Porro tropheum Lotharum est gratias literas. At annum<lb/>
					ad me Curia Rhetorum est literas situm, ut amicos<lb/>
					ille meus, qui Curia ad me misit, significarem<lb/>
					se impressum Mediolano accepisse. Non autem<lb/>
					mihi<lb/>
					autem illo submitto est transcribus.<lb/>
					hoc, quod hic tibi mitto, est transserio<lb/>
					est impressum exemplum exemplar a me<lb/>
					S. Curissimo
					cogitesque brevem et momentaneam esse hanc vitam<lb/>
					nostram, certe miseram, aliam vero et hac longe praeterea<lb/>
					pantiorem diuturnioremque spectandam, adde et alium<lb/>
					nobis iudicem, quam regem et remuneratorem hominem<lb/>
					expectandum esse, nimirum aeternum dei filium.<lb/>
					cuius unius favor et voluntas pluris sint facienda,<lb/>
					quam omnium terrae negum, nedum unius alicuius<lb/>
					miseri et mortalis. De quibus ipsa veritas pronumeris<lb/>
					etiam dicit: &#8222;Nolite confidere in principibus in<lb/>
					hominum, in quibus non est salus. Exibit spiritus<lb/>
					eius et revertetur in terram suam in die illa periculo<lb/>
					omnes cogitationes eius.<lb/>
					Quod vero a me petis epistolam illam mysteria<lb/>
					iurationis continentem, cuius memini in epistola mea<lb/>
					posteriore, sed et tropheum cardinalis Lotharingii,<lb/>
					Romae erecti libenter ea in re tibi inservio, qui ad tua<lb/>
					obsequia quaelibet pia, alioqui sponte propendeo et<lb/>
					me tibi inservire posse percupio. Caeterum quis illius<lb/>
					epistolae author sit, facile non dixero. Ingenium certe<lb/>
					et stilus huius epistolae indicant authorem esse honestam,<lb/>
					neminem non infacundum cardinalem aut episcopum,<lb/>
					aut horum familiarem loquaculum aliquem. Scribit<lb/>
					Si homines humano fere sanguine, pro strangendo<lb/>
					utpote implacabiles sanguinisque insatiabiles erga<lb/>
					fideles Christi furiae. Unde acceperim, his quoque<lb/>
					adiiciam. Schaffusianus quidam meus amicus, illud<lb/>
					mihi primus communicavit, profectam a quodam<lb/>
					senatore Basilienses, qui eam acceperat a viro magnae,<lb/>
					Rhenum in imperio, existimationis. Intellexerunt<lb/>
					praeterea ab amicis meis, eandem visam esse lectamque<lb/>
					in aula principis illustrissimi electoris Palatini,<lb/>
					atque in locis aliis. An arte quorundam id sit factum<lb/>
					nescio.<lb/>
					Porro tropheum Lotharingici cardinalis excusum<lb/>
					typis ad me Curia Rhetorum est translatum. At<lb/>
					amicus ille meus, quia Curia ad me misit, significabat,
					adversutissimum<lb/>
					bene sapiunt cardinalis illius Lotharingensis hominis<lb/>
					dixum esse, cissimique ac exercitum mundum, ut illam Gallicam<lb/>
					architectum<lb/>
					valeque in<lb/>
					authorem referunt, execramiam etiam<lb/>
					glurimum<lb/>
					lanienam, quo si diu vixerit et alia huius generis<lb/>
					plurima et longe atrociora et pernitiosiora plurima<lb/>
					credunt. Mirum fere<lb/>
					vicium, dei non dormitat.<lb/>
					Quae adiicis tuae de Austriacis et Hispanicis artibus principibus<lb/>
					d.<lb/>
					quod stu dentur a te expensa videt. Utinam haec a Gallis<lb/>
					modo<lb/>
					maxime et<lb/>
					omnium<lb/>
					omnibus et christianum Gallio regno, cum omnium omnium<lb/>
					sibi subii<lb/>
					pienti suis<lb/>
					utiorem est, ita minus colluderent cum illis<lb/>
					artibus<lb/>
					etiam auderem<lb/>
					expenderetur. Ita minus colluderent cum illis et<lb/>
					esset in Gallia plus pacis minusque dissidiorum et caeterum<lb/>
					magni<lb/>
					regni Gallia hostibus omnia humano<lb/>
					neque ad eius infortunia in sinum risimus,<lb/>
					quoque ad eius calamitatis non vulgariter affecti, dolemus<lb/>
					melioremque sortem vobis exoptamus ex animo.<lb/>
					ac quae hactenus ad te scripsi, et quae egi non odio<lb/>
					sed studio vestri scripsi atque egi. Nisi ergo abs<lb/>
					vos propter haec studia nostra odio nos prosequi<lb/>
					liceat, non video, quomodo gratuitum, ut ais, minimeque<lb/>
					necessarium nobis odium comparemus.<lb/>
					patro<lb/>
					Quod sub finem epistolae meae admonueram, prudentur<lb/>
					d.<lb/>
					dispiceres, quid cum nostris illis hominibus ageres, iterum<lb/>
					feci pro meo in te studio, et maxime propter meam<lb/>
					illam patriam, et ita ut eram ab iis instructus, qui<lb/>
					et ipsi patriam salvam cupiant. Quod vero tamen sancto<lb/>
					affirmas te omnia, quae ad communem salutem et<lb/>
					landem meretur,<lb/>
					conveni omnium foederatorum servet, bona fide<lb/>
					et fecisse et dixisse, ut<lb/>
					Scis enim<lb/>
					aluta.<lb/>
					quam sic digno, quae humanitati ago pro novis illis<lb/>
					mea<lb/>
					spectabo.<lb/>
					postea<lb/>
					praesertim et res diligenter consignatis et una cum postremis<lb/>
					habere habeo rebus diligenter consignatis et<lb/>
					eum tuis ad me literis submissis. Confirmantur<lb/>
					nominem<lb/>
					ecclesiasticos filios,<lb/>
					reliquit et pontificos filios<lb/>
					suos Germanias appellavit.
					quo possit suum ius, si quod consequatur, armis tueri<lb/>
					Quod si successerit, verendum est, non aliud evenit,<lb/>
					pdominae, quam quod Hungariae evenit, cum<lb/>
					Ferdinandum regem elegisset etc.<lb/>
					Quantum ad me quidem attinet, valde metuo, ne haec<lb/>
					actio perturbatissima, exitum sortitura sit tristissimum.<lb/>
					Nam Poloni in tam varia studia sunt distracti, ut omnino<lb/>
					videatur impossibile, ut in certum aliquem regem concordiam<lb/>
					sentiant. Quod si ad vim se converterit, et festinarit<lb/>
					Mosclus, cum alias plurimos sibi habeat faventes<lb/>
					commetuendum, ne plus caeteris efficiat atque obtinere<lb/>
					atque ita Polonorum dissensio, ipsum in sublime<lb/>
					et imperium invitis multis, evehat.<lb/>
					Porro, quibus Italicae res non sunt incognitae, aiunt<lb/>
					ac scribunt, totam Italiam se iam apparasse essequi in<lb/>
					armis ad accipiendum Turcam, qui dicitur parasse<lb/>
					triremes circiter 500, galeazas vero, quas vocant et,<lb/>
					d.<lb/>
					et equitatum instructiorem, quam ullus ante ipsum imperatorum<lb/>
					Turcius deduxerit. Quin vero ipsus cogitet contra<lb/>
					sacrum illud foedus educere.<lb/>
					Sed et fertur ammanum Lussyum Subsylvanum, Roma<lb/>
					redeuntem, cogitare de conscribendo milite ducendo in<lb/>
					Italiam pontifici ad firmanda Urbium contra Turcam<lb/>
					praesidia. Sed haec nimirum tu nosti melius,<lb/>
					et stolidus ego sum, qui his te obtundo. Vale. Tiguri<lb/>
					martii anno salutis nostrae 1573.<lb/>
					Human tuae<lb/>
					deditus<lb/>
					H. Bullingerus.<lb/>
					Salutat te, quam<lb/>
					diligentissime Gvaltherum,<lb/>
					hernus noster.
					augusta Vindelicorum et aliunde allatis. Quibus<lb/>
					interseruntur et alia<lb/>
					puguri<lb/>
					d.<lb/>
					quae ad contra inscipere<lb/>
					exactione<lb/>
					Orentatis omnia<lb/>
					officii, sub<lb/>
					tie<lb/>
					ad comitia Polonica, in quibus largitionibus<lb/>
					et aliis malis artibus inter se certant principes,<lb/>
					qui regnum illud ambiunt. Cardinalis commendonus<lb/>
					defecit a Caesare ad Gallicas partes; nam cum ipsum<lb/>
					caesaris rationes interturbat; nam cum antea<lb/>
					haberet omnes fere pontificios sibi addidios,<lb/>
					tam propemodum spem conceperat de filio ad regnum<lb/>
					illud evehendo; sed Galli plurimos ex iis et<lb/>
					praesertim ecclesiasticis, ei subtraxerunt. Sunt autem<lb/>
					ministros et nobiles confessos<lb/>
					ex viris principibus ministros omnibus confusos<lb/>
					regem, qui fideles suos ipsum principum Caesar et vestris<lb/>
					provolvat. Urget itaque institutum Caesar et nihil<lb/>
					insentatum relinquit, ut id quod coepit, perficiat.<lb/>
					iniquissime fert competitorem Galli et hic<lb/>
					se apud illum per legatus excusavit etc. Principes<lb/>
					Germani videntur propendere in partes caesaris.<lb/>
					Moschus autem habuit instructissimas copias, et<lb/>
					videtur velle se ad vivi convertere. Turcae quotidie<lb/>
					die inducunt militem in Moldaviam et Bulgaviam<lb/>
					significaruntque Polonis se discessuros a foenum<lb/>
					quod cum ipsis habent, si Austriacum sibi<lb/>
					regem elegerint. Caesar vero magno studio pecuniam<lb/>
					conquirit, ad militem conducendum, quo possit<lb/>
					sit suum ius, si quod consignatur, armis tueri. Quod<lb/>
					si successerit, verendum est, non aliud Poloniae eventum<lb/>
					quam quod evenit Hungariae, dum Ferdinandus<lb/>
					regem elegisset, quantum ad me quidem<lb/>
					d.<lb/>
					attinet, valde metuo, ne haec actio perturbatissimum<lb/>
					exitum sortitura sit tristissimum; nam Poloni<lb/>
					in tam varia sunt studia distracti, ut omnino<lb/>
					videatur impossibile, ut in certum aliquem rege consentiant.<lb/>
					d.<lb/>
					D.
					se impressum Mediolano accepisse. Ab impresso autem<lb/>
					illo, hoc, quod hic tibi mitto, est transscriptum et<lb/>
					pressum exemplar a me Curiam remissum. Non autem<lb/>
					arbitror in eo supposititium esse quicquam. Omnia enim<lb/>
					ne sapiunt cardinalis illius Lotharingi hominis verbum<lb/>
					sustissimi papisticissimique dirum feraleque ingenium. Ad<lb/>
					quem unum multi, ut propriissimum authorem,<lb/>
					ac architectum referunt, execrandam illam Gallicam<lb/>
					Canienam. A quo, si diu vixerit, et alia huius generis<lb/>
					plurima et longe atrociora pernitiosioraque fabricanda<lb/>
					credunt. Cui procul dubio iudicium dei non dormitat.<lb/>
					Quae adiicis tuis de Austriacis et Hispanicis artibus,<lb/>
					prudenter a te expensa videntur, quo ad studium omnia<lb/>
					sibi subiiciendi suis artibus. Utinam haec a Gallis omnibus<lb/>
					et maxime a Guysiacis, apud quos modo<lb/>
					omnium summa dicitur esse in universo Galliae<lb/>
					ita etiam, ut a te expenderentur. Ita minus colloquium<lb/>
					luderent cum illis suam ipsorum in pernitiem et<lb/>
					esset in Gallia plus pacis minusque dissidiorum et caeteris<lb/>
					regni Galliae hostibus nos favimus nunquam,<lb/>
					neque ad eius infortunia in sinum risimus unquam. Unquam<lb/>
					denunc quoque ad eius calamitates non vulgariter.<lb/>
					affecti, dolemus serio melioremque sortem vobis<lb/>
					optamus ex animo. Ac quae hactenus ad te scripsi,<lb/>
					et quae egi, non odio, sed studio vestri scripsi et<lb/>
					Nisi ergo abs re vos propter haec studia nostra<lb/>
					odio nos prosequi libeat, non video, quomodo gratias<lb/>
					ut ais, minimeque necessarium nobis odium<lb/>
					comparemus.<lb/>
					Quod vero sub finem epistolae meae admonueram,<lb/>
					prudenter dispiceres, quid cum nostris illis hominibus<lb/>
					d.<lb/>
					ageres, iterum feci pro meo in te studio et maxime<lb/>
					propter meam illam patriam et ita, ut eram instructa<lb/>
					ab iis, qui etiam ipsi patriam salvam cupiunt. Quam<lb/>
					vero tu sancte affirmas, te omnia, quae ad communem
					et festi. Quod si ad vim se converterunt Moscius, cum<lb/>
					et<lb/>
					S.<lb/>
					alios plurimos subi habeat, quum<lb/>
					mentuendum me plus caeteris efficiat atque in<lb/>
					atque ita Poloniorum dissensio ipsum<lb/>
					sublimem et imperium invitis multis, evehat.<lb/>
					Porro, quibus Italiae res non Italiam se appararet.<lb/>
					ac scribunt totam iam Italiam se apparare<lb/>
					esseque in armis ad excipiendum 500, valeam, qui<lb/>
					parasse triremes circiter 500, galeabas<lb/>
					quas vocant 25 et equitatum instructiorem<lb/>
					quam ullus ante ipsum imperatorum Turcicus eduxerit.<lb/>
					eum vero ipsius cogitet in sacrum illud foedus<lb/>
					educere. Sed et fertur Ammannum Lussyum<lb/>
					Subsylvanum, Romam, redeuntem, cogitare pontificem<lb/>
					scribendo milite, ducendo in Italiam pontifici,<lb/>
					ad firmande urbium contra Turcam praesidia.<lb/>
					haec nimirum tu melius nosti et stolidus<lb/>
					ego sum, qui his te obtundo. Vale. Tiguri prima<lb/>
					martii, anno salutis nostrae 1573.<lb/>
					Human. tuae<lb/>
					Salutat te, qua<lb/>
					deditus<lb/>
					diligentissimam Gvaltherum,<lb/>
					noster.<lb/>
					H. Bullingerus.<lb/>
					viro d. compatri et Pellievreo, christianissimo<lb/>
					plissimo<lb/>
					An<lb/>
					regis consulem et legato ad Helvetios<lb/>
					fura<lb/>
					meo colendissimo.<lb/>
					Saloduri.
					salutem et concordiam omnium foederatorum pertinent,<lb/>
					bona fide et dixisse et fecisse, laudem meretur, et ut<lb/>
					ita pergas inhortor. Scis enim, quem hic spectatorem<lb/>
					habeamus et iudicem, eum qui pacem nobis reliquit,<lb/>
					et pacificos genuinos suos filios appellavit.<lb/>
					Gratias autem tuae humanitati ago pro novis illis<lb/>
					10.<lb/>
					diligenter consignatis et una cum postremis tuis<lb/>
					ad me literis submissis. Confirmantur eandem amicorum<lb/>
					literis ad me datis Norimberga, Augusta Vindelicorum<lb/>
					d.<lb/>
					Heydelberga et aliunde allatis. Quibus intercessit<lb/>
					seruntur et alia, quae ad compensationem officii<lb/>
					Orientalis Germania, tota est intenta ad<lb/>
					comitia Polonica, in quibus largitionibus et aliis magis<lb/>
					artibus, inter se certant principes, qui regnum<lb/>
					illud ambiunt. Cardinalis commendonus defecit a<lb/>
					caesare ad Gallicas partes. Quae res ipsius caesaris rationes<lb/>
					interturbat. Nam cum antea haberet omnes fere<lb/>
					pontificios, sibi addictos, certam propemodum spem congationem<lb/>
					de filio ad regnum illud evehendo. Sed Gallus<lb/>
					plurimos ex iis et praesertim ecclesiasticis, ei subtragiis<lb/>
					Sunt autem ex viris principibus, qui aperte<lb/>
					dicunt se nolle regem, qui fideles suos ministros et<lb/>
					nobiles confossos et fenestris praecipites provolvat.<lb/>
					Urget itaque institutum Caesaris et nihil intentatum<lb/>
					relinquit, ut, quod coepit, perficiat. Iniquissime fert,<lb/>
					competitorem Gallum. Et hic se apud illum per legatus<lb/>
					excusavit etc. Principes Germani videntur propter<lb/>
					pendere in partes Caesaris. Moschus autem habes<lb/>
					structissimas copias et videtur velle se ad vim concionem<lb/>
					vertere. Turcae quotidie inducunt militem in Musculum<lb/>
					daviam et Bulygariam, significaruntque Polonis, se<lb/>
					discessuros a foedere, quod cum ipsis habent, si<lb/>
					instriacum sibi regem elegerint. Caesar vero magno<lb/>
					studio pecuniam conquerit, ad militem conducendum,
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>