<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9232" type="Brief" source="TUSTEP" n="43036">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tobias Egli (Iconius, Götz) / Chur an Heinrich Bullinger / Zürich, 6. März 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">A 248.2, Nr. 240</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">A 248.2</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Damitt ir ouch grundtlich wüßtind, wie es hie und anderschwo in Pündten gange, hab ich noch dem andern brief dises verzeichnen wöllenn</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 410-412, Nr. 355 (2)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9232">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1573-03-06" cert="high"><note>2. Brief  1. Brief siehe 1573 März 6., (= ID 9231)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="8">Latein</language>
				<language ident="de" usage="992">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9232!Autograph!00%20A_248_2__Nr__240__r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9232/Autograph/00 A_248_2__Nr__240__r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9232!Autograph!01%20A_248_2__Nr__240__v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9232/Autograph/01 A_248_2__Nr__240__v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Damitt ir ouch grundtlich wüßtind, wie es hie und anderschwo in <placeName ref="l648">Pündten</placeName> gange, hab ich noch dem anderen brief dises verzeichnen wöllenn, nochdem ich den grund ex d. c[onsule] meo verstandenn.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Uff hütt den 6. mertzens sind vom Pundt in die 9 man allhie und vom <placeName type="citizen_name" ref="l1907">Gottshus</placeName> ouch ettlich, zuͦ beratschlagenn, wie man die gmeinden, so ufzebrechen willens sind, beguͤtige, unnd hette man frilich hütt ettwas gemacht; aber nitt ein bott (daruf man doch gewartet) ist uß den X</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gerichten verhanden; dan die vorig wochen sind die X Gericht uf <placeName ref="l108">Davos</placeName> by einanderen gesin, alda veranlaset worden, uf ire gmeinden ze bringen, ob sy ouch alhar botten senden wöllend.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So ist inen uf <placeName ref="l108">Davos</placeName> kein bscheid worden; dan die 3 gricht im <placeName type="citizen_name" ref="l2701">Prettigeüw</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l2907">Schiers</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l2947">Castel</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l2948">Closter</placeName>, und das halb gricht in <placeName type="citizen_name" ref="l2949">Schanvick</placeName> die wellend ufsin oder joch wyter allein umb ettwas verziehen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darumb von Grichten kein botten harkommen, sonder allein ein schryben, das sy keine botten senden dörfind, namlich die <placeName type="citizen_name" ref="l108">Davoser</placeName>; diewyl das mertheill wider sy sye, so müsend sy stillston; aber doch, was die 2 Pündt zuͦ frid unnd einigkeitt machind, wellend sy gern habenn.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Also wirdt man morn (als ich verstanden) fürfaren und ein stattlichen pundtstag ansehen one verzug unnd da uf fründtlichs gfallen der gmeindenn ordinieren und verbesseren, das vorhin verhönt wordenn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dan wie ich üch vorlangest gschribenn, so klagend sich die gmeinden 6 stucken halbenn sonderlich: 1. des nüwen <placeName type="citizen_name" ref="l520">Veltlins</placeName> houptman <persName type="citizen_name">Gallus von Joch</persName>; den will man abgestossen haben; 2. deß legati halben; 3. der 7000 gl. halbenn; 4. der vereinigung halben; 5. so ist her <persName type="auto_name">Conrad</persName> sonst uß dem stoub; 6. so ist der gmein man von müntzeri ellendklich betrogenn wordenn, und dise müntzer und ir fründtschaft die wellend unsere kirch regieren und ire predicanten undertruken; darum wirdt inen gott ouch inschencken.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber ir muͦtwillen ist dermasen, das ich eben hie nüt schaffen, derhalben nochmal bitten, ir wellend minen unvergessen haben; lassend ein anderen ouch 14 jar an der frömbde dienen etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Summa: die gmeinden wellend, das es bym ersten urtel blybe, wie sy es gemachet, als sy vorhin oder jetz ein jar von fendlinen verordnet.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Also ist lyb und guͦt verfallen Rh[etiensi]; also muͦs h[err] <persName ref="p8127">Conrad</persName> uß den landen sin; also muͦs <persName type="auto_name">Gallus</persName>, ein abgefeimeter mensch und graf Han[n]ibals geheimer und Rh[etiensis] underhembd gewesen, noch ein wyl under der stägen sitzen, und müsend ettlich botten, die villicht umb gelts willen den wagen krum gefürt, schwitzenn; also wirdt grössere forcht und bessere zucht werden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aber mir will nitt yn, das sy die buren werdind gestillen lassen, wenn sy schon ein pundtstag ansehind und wider alle ding uf die gmeinden schrybend, diewyl die Gericht nitt dörffend botten senden und mertheill ein anderen weg ziehen wellend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Darnebend groses geschrey und unwillen allenthalbenn.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ouch unns gott von himmlen abhin groser gfaren und strafen gnuͦgsam gwarnet: wir aber uns so vil erbesseret, das wir erst den predicanten das mul bschlüsen wellind.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dan inn vergangnem pundtstag habend die grosen hansen unnd rechten redlifürer der pensionen und vereinigung ein gmeins gschrey unnd treuwung durch h[erren] doctor <placeName type="auto_name">Ruinellen</placeName> unns ufgetrohen und enbieten lassen, man werde unns das mul bschlüsen, und werde man uns bschiken für die Pündt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ist alles daruf bschehen, das sy gefürcht, wir legend uns wider die vereinigung und andere ire practiken unnd krämery oder kesslery, wie man's by uns heißt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Hette aber deß nüt bedörfenn, sömliche lugenen und ytele ding ufzeträyen; dan wir uns von gnaden gotts gar nüt gefürcht, sonder anlas gewünscht, für die Pünt zuͦ beruͤft zuͦ werdenn, darus doch nüt worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Aber darnoch sy gefochten, darnach gelingt inen jetz, also das, diewyl sy unverhinderet begert, ire anfechtungen abzetrucken, das grad dieselbigen ir mul nitt ufthuͦn dörfend, die uns unsere müler bschliesen wellen, und schier nienen sicher sind und kum kaus sagen dörfend.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Also begegnet dem gottlosen grad das, so er fürcht und miden will mitt sinen ellenden weltlichen ratschlegenn.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">- Man sagt hie, uf <placeName type="auto_name">Davos</placeName> habe man ein rot crütz unnd 3 sonnen amm himel gesehen sampt anderen erschrokenlichen dingen, dem ich bas nochforschen will unnd nechst den grund schryben, so jenen möglich.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich kan nitt anders us allen umstenden reden, dan das wir baden müsind und schwere gfar vorhanden; dan kurtzumb, man will uß gotts wort eben nitt mer gstraft sin; darumb muͦs gott mitt andern mittlen strafen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">- Min g[nädige] herren schribend üwerm e[rsamen] rath fründtlich und danckend inen ires schrybens, in dem sy unserer sachen halben grundtlichen bricht begerend, welchen sy inen ouch allem handel noch, wie es stath, zuͦschrybend und ich üch ouch zuͦ guͦtem teill hie verzeichnet hab.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott sye mitt üch und uns allen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ocyssime.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">1573, 6. martii sub crepusculo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Das schryben aber dörfend sy nitt by menklichem lutprecht machen; dan sy's nun ettlichen uß dem Pundt zeigen, da sy fürchtend, die buren seittind:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">[Send ir, die von <placeName ref="l98">Chur</placeName> werbend umb hilff.] Ich weiß aber, das guͦt herren sich ü[wer], u[nser] g[nädigen] h[erren] der Eydtgnossen, wol getröstend.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Gott behüt uns vor unfal.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>