<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9236" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="43038">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolf (Wolfgang) Haller von Raitenbuch / Amberg an Heinrich Bullinger / Zürich, 10. März 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,479 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Est ita, ut scribis, quod post eas literas, quas anno 72. die mensis Julii 23. ad te dedi</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9236">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8370" cert="high"/>
					<placeName source="l12" cert="high"><orig>Amberg</orig></placeName>
					<date when="1573-03-10" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9237"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9235"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9349"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9182"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9349"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8535"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9182"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9349"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8535"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9240"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9233"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9349"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8535"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9240"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9233"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="2">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="7">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="991">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9236%2FAutograph%2F00%20E_II_370__fol__479_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9236/Autograph/00 E_II_370__fol__479_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9236%2FAutograph%2F01%20E_II_370__fol__479_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9236/Autograph/01 E_II_370__fol__479_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9236%2FAutograph%2F02%20E_II_370__fol__480_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9236/Autograph/02 E_II_370__fol__480_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9236%2FAutograph%2F03%20E_II_370__fol__480_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9236/Autograph/03 E_II_370__fol__480_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Est ita, ut scribis, doctissime observandissimeque mi <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingere</persName>, quod post eas literas, quas anno 72. die mensis iulii 23. ad te dedi, interea temporis literis te non compellarim.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Causa vero tam diuturni silentii fuit, cum literis tuis 15. augusti anni proxime elapsi ad me datis mihi significasses te duos illos libellos de negocio sacrae dominicae coenae Germanice conscriptos tibique a me transmissos probe accepisse ac iudicium tuum de hiis ipsis libellis te ad me perscipturum pollicitus esses, id mihi expectandum nec prius, quam illud misisses, negocium tib plus satis alias occupato intempestivis meis literis facessendum esse putavi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Veritus enim sum, ne importunius forte iudicium illud tuum abs te extorquere velle videri possem, si, quod promiseras, praestari mihi ante tempus petiissem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quare ut de silentio meo me excusatum habeas et promissum iudicium de iis, quos dixi, libellis, quantum quidem labores tui ecclesiastici crebraeque occupationes ferent, quamprimum ad me perscribas, etiam atque etiam rogo; id enim avidissime expecto.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Iudicium tuum de consensu <placeName type="citizen_name" ref="l121" cert="high">Dresdensi</placeName> una cum literis tuis 15. augusti anno superiore ad me datis necnon typum siliginis cuiusdam mirificae et inusitatae <placeName ref="l98" cert="high">Curiae Rhetorum</placeName> in caemiterio quodam enatae accepi tibi gratias ago, quod ea mihi communicaveris.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Admirati sunt vehementer, qui typum illum viderunt, omnes.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Caeterum libellum abs te editum, quem una te misisse scribis, nullum vidi; misisti vero iam ante libellos duos, alterum De adventu domini nostri ad iudicium, alterum Ad omnes verbi dei ecclesiarumque ministros contra rixandi libidinem abs te editos, et hos quidem me accepisse literis 23. iulii anni 72. ad te datis tibi significavi ac pro hiis gratias egi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod cura rerum mearum afficeris ac, ne forte non bene se habeant, solicitus es, in eo singularem tuum erga me amorem benevolentiamque agnosco et pro eo, uti debeo, maximas sane habeo agoque tibi gratias.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ego quidem cum meis omnibus dei beneficio cum prospera utor valetudine tum rebus omnibus secundis optoque vicissim ex animo, ut tibi tuisque prospere et ex voto cedant omnia et deus optimus maximus te nobis atque universae reipublicae quam diutissime salvum et incolumem conservet, quo non modo tractum De ecclesiae catholicae Christi ab apostolorum ad haec nostra usque tempora persecutionibus deque persecutionum causis persecutorumque omnium exitu et poenis (quem te prae manibus habere intelligo) absolvere, sed et ecclesiae Christi in multos adhuc annos et privatim docendo et doctis lucubrationibus scriptisque tuis publice editis usui atque emolumento esse possis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Prodigiosa sane sunt, si constanti famae credendum, quae de nefanda et parricidiali laniena <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallica</placeName> in admiralium eiusque socios contra datam fidem iusiurandumque regium perpetrata huc ad nos perscripta sunt et de caedium et suppliciorum immanitate, quibus etiamnum in Gallia obnoxii sunt fideles, adhuc quotidie multorum literis et sermonibus afferuntur, prodigiosiora vero multo, quod nec regem inauditae perfidiae nec administros eius <foreign xml:lang="el">κοδακεσ</foreign>, sycophantes et assentatores impurissimos audaciae proterviaeque extremae pudet, qui tantum scelus non modo excusare, sed et laudibus ad caelum usque regem suum perfidum et sanguinarium extollere non dubitant.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Mirum profecto, si tam profligatam impudentiam et in tam flagitioso et abominando scelere portentosam securitatem, libidinem atque licentiam deus inultam sinat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed furores isti diaboli forte nonnisi aeterno exitio cruciatibusque puniendi reservantur, cumque diabolus propediem iudicium suum instare haud dubie intelligat, immanius illum saevire et extrema tentare atque moliri certum est.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dominus illum cum organis suis compescat atque ecclesiae suae pacem concedat et, si hac frui minus licebit, inter persecutiones patientiam constantiamque largiatur!</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Novi quod ad te scribam, nihil habeo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p18538" cert="high">Imperatorem</persName> nostrum cum gravi quidem morbo conflictatum, sed nunc pristinae valetudini restitutum esse ex aula scribitur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">In <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonia</placeName> disceptatio de novo rege eligendo novas turbas videtur datura esse.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Fama quoque est <persName type="auto_name">Turcarum</persName> imperatorem Polonos ob repudiatum <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Galliae</placeName> regis fratrem, quem is promissis minisque ut regem sibi postularent frustra illis persuadere conatus fuerat, bello aggressurum esse ac iamiam numerosissimum exercitum conscriptum habere.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Alias quoque calamitates hac praeterita hyeme in signo Cassiopeae visum cometen portendere sunt qui existiment.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Deus optimus maximus pro sua benignitate impendentia mala clementer a nobis avertat effundatque iram suam in gentes, quae illum non noverunt, et in regna, quae nomen ipsius non invocaverunt!</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Is te quoque cum tuis omnibus aeternum tueatur!</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Pro salute, qua me <persName ref="p1453" cert="high">Wolfgangus Haller</persName>, praepositus vester, necnon alii quoque symmistae tui impertierunt, ut illis meo nomine gratias agas eosque vicissim meis verbis quam officiosissime resalutes, maiorem in modum te rogo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Amberga 10. martii anno 1573.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Praestantiae tuae observantissimus <persName ref="p1453" cert="high">Wolfgangus Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo pietateque doctrina et iudicio praestantissimo viro d. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Henrico Bullingero</persName>, ecclesiae Tigurinae antistiti dignissimo, domino et amico suo plurimum observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>