<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9238" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Baptist Müller / Basel AN Heinrich Bullinger / Zürich, 11. März 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2552</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas cum reliquis foliis, a Froschoverus accepi pro quibus gratias tibi ago ingentes.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9238">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2242" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Müller</surname>
						<forename cert="high">Johann Baptist</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1573-03-11" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9239"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9237"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9250"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9210"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9250"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9210"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9250"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9210"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9240"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9233"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9250"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9210"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9240"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9233"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9238/Autograph/00__E_II_377__fol__2552_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9238/Autograph/01__E_II_377__fol__2552_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					2552.<lb/>
					P. Literas tuas cum reliquis foliis a Froschouero accepi, pro quibus gratias tibi ago ingentes.<lb/>
					In libro tuo vertendo progressus sum usque ad anteponultimum filium iamque absolvissem, nisi subinde<lb/>
					cur iam scribam.<lb/>
					incidissent, multa alia, quae me ab opere suscepto avorabant. Expenam in paucis iam<lb/>
					expressum eam<lb/>
					una cum d. Langueto nobilis quidam Gallus ipsius d. Langneti amicissimus, quem non modo<lb/>
					generis nobilitas, cum summo loco natus sit, verumetiam pietus et eruditio commendant, omnia<lb/>
					omnium<lb/>
					enim in illo pluris sunt, quam ipsa nobilitas. Is Argentinam proprium nuncium ad me misit, cura<lb/>
					quae mitto novis, meque rogavit pro ea, quam communem in eum omnibus Christi nomine<lb/>
					exulibus profitere fidem, ut nova haec spargam apud Helvetios christianos, ut cum audiverint<lb/>
					res christianorum Rupellae, bono esse loco, nisi Helvetii in Galliam auxilio regi mittantur,<lb/>
					profectionem eorum si fieri possit impediant. Scribit ille nobilis se nova haec habere a quodam<lb/>
					sibi notissimo viro, qui (ut articulo primo dicitur) ad electorem mittitur, quicquam sumpta vesti<lb/>
					pastoritia ante quatuor septimanas Rupella sit egressus et iam per Galliam in Germaniam<lb/>
					Quaserit. Praeter nova, quorum mitto summam omnia enim convertere per otium non licuit,<lb/>
					mitto Gallicum apographum, ut aliquis apud vos Germanicum faciat. Iam studium, quam<lb/>
					nobilis ille in chartula ad me scribit, quaeque vetat, ne cuiquam nisi fidissimo communicem,<lb/>
					ego illa tibi subticere non possum, quod communicabis ea, quibus pro tua prudentia opus fore<lb/>
					existimabis. Elector, ad quem mittitur a Rupellonis, qui nova hac attulit, est aus Palatinus,<lb/>
					literae vero creditoria significat illi iudicare mercatores Germanos, qui subministraturi sunt,<lb/>
					eidem Palatino 20 coronatos solares, ut equites, quod pedites Germanos, quorum magnos<lb/>
					est numerus clam, quibus illo conscriptus, mittantur in subsidium Rupellanis. Addit in eadem<lb/>
					chartula ille nobilis, detectam esse conspirationem contra electores protestantes, de qua pluribus<lb/>
					mihi<lb/>
					propediem sit ad me scripturus. Is qui filiis amiralii hic praest dixi, sibi de pecunia praedicta<lb/>
					non dubitare, quae tamen a regina Angliae clam suministretur, si adsit pecunia, non dubito<lb/>
					milites inveniantur. Nova haec consuli huius urbis communicavi, qui grata habuit.<lb/>
					Rogo, ut aliquid de his novis ad d. Thobiam, Willum et Pontisellam mittatis, utque ipsi dem<lb/>
					operam, ne Rheti, multum dent, quillo Bellivreus summae festinatione in Galliam revertitur.<lb/>
					quod<lb/>
					Ex Belgico nihil audivi, nisi ut Albani milites, qui sub dio hac hyeme magnum tolerarunt frigus<lb/>
					mariantur magna copiae, sed in oppugnatione urbis, nostram, ni fallor, omnes suos Hispanos<lb/>
					propemodum amisit, habeo a quodam, qui ante paucos dies Antverpia venit.<lb/>
					de furoribus Gallicis a d. d. Langueto acceperam. Ad nos Argentina scriptum est Hungarissimis rebellasse<lb/>
					profecisse a rege suo. Hac habui, mi domine et poter colende, quae propere, cum ad te mitterem.<lb/>
					Deus ille, qui effecit, ut Nabuebo donosor, tanquam brutum pasceret, potest etiam de solio deturum<lb/>
					reges, qui nostra aetate sunt illi perfidia praeferendi. De rebus Helveticis aliquid audire vellem.<lb/>
					si possim haec eadem nova Germanice ad te mittam. Vale, mi domini, deus optimus maximus, te incolumem<lb/>
					conservet.<lb/>
					salutem dicas, oro, meo nomine domino Gvalthero, compatri meo charissimo totique tuae<lb/>
					familiae. Albertus meus nondum venit: Basileae 15. martii anno domini charissimi<lb/>
					Tibi addictissimus<lb/>
					Iohannes Baptista Mullerus.
					Amplissimo viro domino Heinrico<lb/>
					Bullingero, ecclesiae Tigurinae<lb/>
					antistiti dignissimo, domino et<lb/>
					tanquam, patri dignissimo, domino colendo.<lb/>
					Tigurum.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>