<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9252" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johann Konrad Ulmer (von Ulm, ab Ulmis)] / [Schaffhausen] AN Heinrich Bullinger / Zürich, 19. März 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,875</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas per Gallum, admiralii filiorum praeceptorem, ad me missas, nudius tertius accepi.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9252">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8109" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Ulmer (von Ulm, ab Ulmis)</surname>
						<forename cert="low">Johann Konrad</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3243_Ulmer_Johann_Conrad.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Konrad_Ulmer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/120341913"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417219"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l441" cert="low"><orig>Schaffhausen</orig></placeName>
					<date when="1573-03-19" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9253"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9251"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9259"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9201"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9259"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9201"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9260"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9172"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9259"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9201"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9254"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9247"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9259"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9201"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9254"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9247"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9252/Autograph/00__E_II_375__fol__875_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9252/Autograph/01__E_II_375__fol__875_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S35.<lb/>
					S. D. Literas per Gallum, admiralii filiorum praeceptorem, ad me missas, charissime vir,<lb/>
					mox ad d. consulem colende, nam diis tertius a cocepi. D. duxi eundem<lb/>
					potem fecit. Quam qui heri coacto senatu, voti sui per omnia<lb/>
					illum<lb/>
					proposumus, quod id factam diu est, nihil literarum ad te iniuritatem dediit,<lb/>
					Fordienses id, doctum est, ne inter negocia ante nundinas Francofordiam<lb/>
					quid des eleemologi non exissem, deinde, quod subinde expectabam,<lb/>
					tamen vel etiam exulibus Gallis collecta certi scribere possem,<lb/>
					scire, quanquam nuntum, quando illa tandem transmittere perditum est,<lb/>
					vel plane, quamquam nuper etiam admodum opus transversi. Adde, quod parum<lb/>
					quos plane nihil erat, de quo potissimum scriberem. Adde, quod tuas<lb/>
					relaturi, singuli accepimus, pro quibus et maximas gratias<lb/>
					hoc optimi labore optime de multa, si qua id ratione ulla fieri posset.<lb/>
					sua tibi et hoc et optime de ecclesia Christi maeritus posse.<lb/>
					ficia, benigne et reliqua et invita in sua membris. Collata bene<lb/>
					hactenus, audieram; exerunt. Et novos apud Rhetos tumultu<lb/>
					queat. Metuo erga bellua Romana me hoc malum signulti mihi dici<lb/>
					nostri intelligere noluit, Romana cum complicibus signa, quod<lb/>
					consuleo, combustis etiam nostro, ut ipse; huius coniecturae aliquid, qui<lb/>
					foveam hostes praecipitetur, quam ipse nos pro tegat et tuae multa<lb/>
					reditam est nuper praecipitet, quam pro nobis pro te artibus et tueatur et<lb/>
					Galliis, subfiatio simplex de caede. Admiralii et strage<lb/>
					dificet scriptum, nisi quod Christi, utaremque tibi, magistratus, non<lb/>
					subicuius hosprimis, confutatio nimis concisum videatur, ne<lb/>
					similes, charo ipsius, quantum aliqui contra orationem Belleure, et<lb/>
					prodituram. Rapsacani scripti, qui fere pollicentur, brevi in lucem<lb/>
					adfectos ante aliquot dies scripti primum folium excusum, brevi in lucem<lb/>
					hactenus colloqui vidi. Non est Grynaeus, si abso lum periocundum epistolam<lb/>
					positiones de stendiensis excusum, ito tamen, quodvis fuerit, ut ante mundi.<lb/>
					consiliones de stella nova edidit, in quibus prodius mathematicus<lb/>
					tot absalutam<lb/>
					Etsi contra qualicordia argumentis prophanilibus illis illis commetam esse asserito.<lb/>
					et novam ducitiora argumentis, quam quod ab nobilibus, magno, cometum esse in homo esse<lb/>
					eam familiari epistola, sicuti rem, quod seculorum consetis, dissideat<lb/>
					iudicio libenter essurus, petebat, ad illum misi, doctiorum disiiceat<lb/>
					quid Witeblergenses agant, si firmi ora proferant. Percipio in terre<lb/>
					cognovi; eo dissidium Marpant; longo enim iam compore de illis nihi<lb/>
					postra certa manu gravi cum d. Sturmo, mi de re nonnihil, et<lb/>
					dominibus miserea in nostri; qui certum nobis exilium afferent.<lb/>
					humanitatem operosque nostri. Amen. Reverbis exter, qui affert, tuam<lb/>
					Burgoverus, etc. Deus Benedictus et Ioannes, dominus consules, domine, doctor, doctores Peyerus,<lb/>
					omnesque symmystae Benedictus Steckerus iunior, Beatus Leo,<lb/>
					symmystae. Vale. 5. Datum, raptimbris, 19. martii anno 1535.<lb/>
					t humanitatis<lb/>
					studiosistis.<lb/>
					Iohannes Conradus Ulmerus.<lb/>
					Novarum rerum acceperimus aut nihil apud nos habet, nisi quod<lb/>
					nihil possipimus. Ideo ignotum vobis, quod sit, nisi quodicare<lb/>
					vobis rerum accipias.<lb/>
					d.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>