<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9264" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Baptist Müller / Basel AN Heinrich Bullinger / Zürich, 31. März 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 336,105</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ex tuis literis quantum intelligere potui tardius nova illa accepisti quam ego illa expediveram</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9264">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2242" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Müller</surname>
						<forename cert="high">Johann Baptist</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1573-03-31" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9265"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9263"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9281"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9250"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9281"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9250"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9281"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9250"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9271"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9263"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9281"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9250"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9271"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9263"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9264/Autograph/00__E_II_336__fol__123_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9264/Autograph/01__E_II_336__fol__123_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1.<lb/>
					tu<lb/>
					S. Ex tuis literis, mi domine et pater colende, quantum intelligere potui, ne diuius nova<lb/>
					illa accepisti, quam ego illa expediveram, sed in itinere hasisse puto; nam paedagogus filiorum<lb/>
					d. Amiralii, qui tibi illa communicavit, a me habuit, cum illa iam ad te ferenda<lb/>
					tradidissem. Gratias tibi ago magnas, quod me de rebus Rhaeticis certiorem fecisti,<lb/>
					Deus ne postquam saepius arma ultro sumpserint, tandem illa coacti capere cogantur.<lb/>
					Ante octiduum misit ad me nobilis ille, qui et nova antea miserat libellum, cuiusdam<lb/>
					Galli, qui Hugo Rosarius vocatur. Hic Rosarius iam ante decennium ecclesiae minister fuerat,<lb/>
					ex eo tempore semper inter arma et urbibus concionatus fuerat, summa cum laude<lb/>
					et fructu, ut postrema persecutione affixa galero erive, alba ut effugeret, nihilominus in<lb/>
					quodam non procul Lutetiae comprehensus fuit, quod, cum audivisset, rex ipsorum<lb/>
					sed se absque morum adduendum iussit: "Deutus Rosarius, ut usuram huius lucis, retineret,<lb/>
					Romanam ecclesiam fassus est esse veram, et a qua (licet multis maculis esset comprehensa)<lb/>
					discedere non oporteat, nec tantum ipse turpi hac abiuratione verae religionis adversariis<lb/>
					possius, ausam praebuit de illa male loquendi et sentiendi, verum etiam multos alios fideles<lb/>
					qui minus nullis nec pollicitationibus nec tormentis concuti poterant, ut in papistarum<lb/>
					castea transirent, ipse authoritate sua quam in ecclesia diu habuerunt et persuasionibus<lb/>
					esse ecclesiam.<lb/>
					effecit, ut Romanam ecclesiam agnoscerent ore saltem et faterentur, veram<lb/>
					Ric Navaremonus et filii, quidam in vera religionis, confessione impre territi perseveraverunt,<lb/>
					hic Rosarius ad illos deductus ipsos quoque subvertit, longum esset singula recensere.<lb/>
					Tandem vi veritatis et pondere conscientiae coactus aufugit, et Heydelbergam venit<lb/>
					praefatus Roharius, ubi libellum scripsit et edidit, quo mollitiem, perfidiam et nequitiam<lb/>
					suam aperte testatur, tanta verborum elegantia et vehementia, ut errorem suum iam aliqua<lb/>
					parte resarcierit. In illo libello testetur se dubitasse iam ante aliquot menses<lb/>
					successione personali ecclesiae prudenter itaque abs te factum est, quod libro tuo de persecutione<lb/>
					tractationem de ecclesia praefixisti. Novi praeterea nihil habeo doctor<lb/>
					Platterus dixit mihi heri ad senatum Basiliensem scriptum fuisse Rupellanos<lb/>
					secundo eruptione facta exercitum regis caecidisse, quod ducem, vindicum vix sibi fuga<lb/>
					consulere potuisse, alii referunt eum captum esse. Literas tuas ad d. Aickingerum,<lb/>
					per proprium nuncium curavi. Is rescribit, quas literas mitto; pauculo haec, mi domine<lb/>
					pater colende boni consules, spero. Deus optimus maximus te diu incolumem ecclesiae suae<lb/>
					Albertus meus.<lb/>
					conservare velit. Salutant te per sanctori Zvinglianus, Stupurius, Brandm&#252;llerus et<lb/>
					Hospinianus. Salutem dicas meo nomine cupio filio tuo Iohanni Rodolpho, quod filiabus<lb/>
					conspirationus. Salutem, alias meo nomine. Eugio, filio tuae Ioannes, Rodolpho et fil<lb/>
					Tibi addictissimus t.<lb/>
					Iohannes Baptista M&#252;llerus.<lb/>
					1549.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>