<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9297" type="Brief" source="TUSTEP" n="43065">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Etienne (Stephanus) Le Gresle (Legresle, Gracilis) / Basel AN Heinrich Bullinger / Zürich, 23. April 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 368,643</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Frequens et quotidiana tuorum in nostras Gasparis Colinii, thalassarchae Gallici</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9297">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8276" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Le Gresle (Legresle, Gracilis)</surname>
						<forename cert="high">Etienne (Stephanus)</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1573-04-23" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9298"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9296"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9300"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9290"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9300"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9290"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9297/Autograph/00__E_II_368__fol__643_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9297/Autograph/01__E_II_368__fol__643_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Frequens et quotidiana tuorum in nostras Gasparis Colimii, thalassarchae Gallici, reliquias meritorum recordatio, vir clarissime, quae dies noctesque nobis in mentem subit, adeo solicitum adhuc me tenuit, ut non ante mihi conquiescendum putarim, quam hoc saltem monimento gratum et beneficii memorem illorum animum ostenderem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ea enim fuit tua in me comitas et in curando commendandoque eorum negocio tanta animi alacritas et promptitudo, ut, quid laboris et diligentiae ad summum, quod in te perspexi, studium accedere potuerit, plane nesciam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Itaque uni tibi praecipue referunt acceptum, quicquid in me isthic collatum est beneficentiae et hospitalitatis, fidemque dant non eam Gallicam quidem (pudet enim execrandae perfidiae), sed quam piis parentibus nati in veritatis ludo edocti et ad paternae virtutis laudem enitentes liberi dare debent, sibi animam e corporum vinculis exemptum iri citius, quam huius beneficii memoriam ex animis deleri patiantur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ad me privatim quod attinet, equidem ut nihil habui antiquius quam tantum ecclesiae pastorem orbe toto celeberrimum, ingenio, pietate, doctrina praestantissimum coram intueri et salutare, ita mihi nihil fuit suavius quam cum eodem, ut primum licuit, per literas colloqui.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam etsi mihi verendum scio, ne, dum viri politissimi et omni doctrinarum laude cumulatissimi humanitate atque ocio intemperanter abutor, in publica commoda peccem, tamen rerum aliarum securus id modo cogitavi, quo me privatum officium impulit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tuum igitur erit, vir ornatissime, meum studium boni consulere et mihi aestu quodam testificandae meae in te observantiae nimium forte praecipiti eam, quam postulo, veniam dare.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">De Gallicis rebus mirum hic silentium, nisi forte verum est Delphinatum evangelicorum copias passim in agros excursiones facere nullo obsistente.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Rupellani strenue semper rem gerunt, quos commeatu nuper levatos audio.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Equidem mihi grave est, quod, cum isthuc veni, nonnulla viro gravissimo pro veris exposui, de quibus partim iam dubitari video; sed nunciantis spectata, ut videbatur, fides ita plerosque omnes fefellit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sancerrani arcta quidem obsidione soluti sunt, sed excursionibus prohibentur a praesidiariis militibus, quos in vicis et oppidis finitimis locatos aiunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Regis nostri frater sive potius ipse rex (non eo aspirasse fratrem non est verisimile) sua spe apud Polonos decidit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Res Belgicae optima apud nos sunt in spe.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Veneti (nisi mentiuntur literae hodierno die Italo cuidam redditae) cum Turcarum imperatore his legibus pacem fecerunt, ut ea oppida, quae belli iure a Venetis extorsit, cum Cypro insula sibi ille habeat et aliquot ducatorum millia ab iisdem accipiat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Fama est redintegratos in Rhetia tumultus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quid nobis profuerint scriptae ad Allobrogum ducem ab amplissimis s. s. literae, ubi cognovero, faciam te quam primum certiorem.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Salutant te quam officiosissime nobiles herois clarissimi liberi tuisque ad deum precibus ut se assidue commendatos velis, maiorem in modum abs te contendunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir ornatissime, et me, si tuo amore dignum censes, deama.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><placeName>Basileae</placeName> 9. kalendas maii 1573.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuae virtutis et praestantiae observantissimus St[ephanus] Gracilis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Peto abs te, vir spectatissime, ut Gallicas literas, quas tuis adiunctas accipies, amplissimi senatus vestri archigrammateo, qui publicas mihi illas tam studiose exaravit, reddendas cures.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo et pietate atque doctrina insigni viro ac domino d. Bullingero, ecclesiae Tigurinae pastori primario.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Redditae 24 aprilis 1573 [... a]dmiralliorum.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>