<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file933" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Zürich AN s.n. / St. Gallen, 8. Juni 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 337,462</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Dolet nobis dissensio, quam intelligimus inter vos et amplissimum senatum civitatis vestre</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/933">
				<correspAction type="sent">
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1550-06-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="high"/>
					<placeName source="l474" cert="high"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file934"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file932"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file959"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file788"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file959"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file788"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file959"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file788"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file959"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file901"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file959"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file901"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file959"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file901"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file959"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file901"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/933%2FAutograph%2F00%20E_II_337__fol__462_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">933/Autograph/00 E_II_337__fol__462_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/933%2FAutograph%2F01%20E_II_337__fol__462_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">933/Autograph/01 E_II_337__fol__462_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/933%2FAutograph%2F02%20E_II_337__fol__463_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">933/Autograph/02 E_II_337__fol__463_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/933%2FAutograph%2F03%20E_II_337__fol__463_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">933/Autograph/03 E_II_337__fol__463_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					462.<lb/>
					Tigurini ad Sangallingerum<lb/>
					1550.<lb/>
					3. grad.<lb/>
					D. Dolet nobis dissensio, frater in domino honorandi, quam<lb/>
					intelligimus inter vos et amplissimum senatum civitatis vestre.<lb/>
					exversisse, presertim hoc tempore; alioqui periculosissimo et in causa<lb/>
					speramus enim vos minime inficiare magistratum Fristianum<lb/>
					in regis politicis vel externis, nec mere spiritualibus non<lb/>
					in modo ad politicas Mosis neutiquam obstrictum esse, sed etiam honestatem<lb/>
					scadem ad haberea domino, pro equo et brevis et temporis et temporibus<lb/>
					acpate constituendi leges, et personis et locis et temporibus<lb/>
					congines. Iam vero non negatis sat scimus, unde coniustqui<lb/>
					congra sui parte viroferri ad res politicas. Vide consolationem<lb/>
					Cessa est, christianum magistratum, pro patrie vel aequo et concionem<lb/>
					in coniugii negocio aliquid, quod tamen cum fideles parere non<lb/>
					pugnet. Statuere posse. Decretis quam tantibus adules prohibitantur<lb/>
					S.<lb/>
					opertare. Equidem non potest magistratus adeo prohibetur, quod<lb/>
					S.<lb/>
					communi lege natur&#281; divinaque admittas, potest tamen<lb/>
					summi. Peraturis et sororis similesque mortias decreta fuerunt<lb/>
					qu&#281; pro reipublicae infoeliciter rationem decretum, olim observare<lb/>
					vel qu&#281; pro vel alio quare. Videmus enim hodie a nostris ob<lb/>
					vel mutare in ecclesia evangelicam, qu&#281; hodie a nondus libra<lb/>
					sine intuperio, imo cum laude sua immortur sororem quam dublata<lb/>
					pius. Quis enim mortua uxore sua etiam tuas fratris rei<lb/>
					hanc ist<lb/>
					Qu&#281;, obsecro, moverito extincto ad, polygamus fratres, ut non tradunt,<lb/>
					ant ist die<lb/>
					aspirat? Quis oro usupt, hoste. Non legimus expresse gradu<lb/>
					de casibus matr.<lb/>
					subiiciat, ut vosis arcepi complecto. Quas a patrudium metu monitus<lb/>
					sublege Mosis, arceri. Scribiosius a patrem Augustinus, procero.<lb/>
					interim audeant suo similio sancto suo sancti sancti suo consolvarium et patruent.<lb/>
					interimantes et docti ecclesiarum pastores consobrinarum deo pateretus<lb/>
					vincubia palam reprehendere. Audet senior et deo dilectus<lb/>
					quipropterator, Theodosius, legebriatam et severissimis persuabare sei.<lb/>
					praeculo est illos nidie peccasse vel in legem vel in<lb/>
					prohibere. Ac certum est illos nihil peccassit est, ex qua cuilibet<lb/>
					ecclesiam dei. Magna enim hominem turba est, ex qua rescribitur.<lb/>
					licet sum dei sibi uxorem deligere. Non itaque ulla. Paulus<lb/>
					licet, quemdam in tyrannide bonum publicum. Sed etiam amplus offensionem<lb/>
					maluit in &#281;ternum nullis vesti carnibus, quam offensionem<lb/>
					obiicere fratribus. Quis autem nesciat plerosque magno officium eius<lb/>
					1.<lb/>
					obscriptione carnis descendentis ex proximo sanguinis eiusdem<lb/>
					fonte, quam ex eum pecant, sed caron omnia conducunt. Proinde<lb/>
					Idem dicitur apostolis) licent, sed non omnia condicavit. Pugrantur enim<lb/>
					videmus, cur non hodie quoque liceat christiano scandala, pro<lb/>
					tanta hominum turbat. Denique ad excludenda temporumque commode<lb/>
					tantum sui secutumque pro hominum, inquam, locorum temporumque, quidem<lb/>
					vel incivitate. Tecium prohibere, quorum autem<lb/>
					gratum vel ne indelicet in coniugium veniant, quorum animi fuerunt,
					fratres. Vel quorum aiunt fuerunt sorores, et qui de eadem<lb/>
					pros.<lb/>
					licet collacerabitur, origine sanguinis descendunt,<lb/>
					profecto dare admodum audetur apellarii communicarii, qu&#281; est deo<lb/>
					vocantur agnata vel cognata. Damitant adversarii denuo<lb/>
					frenum.<lb/>
					nobis probari evangelium, ut liceat carni salaxare<lb/>
					et ut illis<lb/>
					nobis perire a quibus iubet sanguine et abstinere.<lb/>
					ut abuti liceat<lb/>
					Porro, si quis putavit, parum ratione pontificis<lb/>
					sanguinis in septimum usque posse. Is respondat secum nihil<lb/>
					Romani, decreta prohibem posse. Is expendat secundum abstinere<lb/>
					Hain.<lb/>
					qui sanguine Luthericordia etiam a quanto gradu abstinet.<lb/>
					es rursus non peccare eum, qui in eodem gradet. Modo ita, quae<lb/>
					ut magistratus non prohibuit. Sed coniugessitur, sicut tertio. Quo verbis<lb/>
					ut humanatus hoc quibusdam non offenduntur, sunt legittimus magistratus,<lb/>
					et illud accedit. Quod pontifex Romanus non est sub leges iugatus.<lb/>
					a illo nobis ordinatus. Unde nullo periculo leges possum,<lb/>
					prostro nobis causa et sigit et refugit, consternari magistratus.<lb/>
					Praeterea nihil indulsit hanc in caussa vester se magistratum<lb/>
					suo arbitrio. Summi anno domini, christianorum in Iesuilibus et<lb/>
					celebrata sunt comitia urbium christianarum. In quibus, in quo<lb/>
					celebrata negotio suum habuit locum et suffragium est, quo de<lb/>
					denitatis comminibus suffragiis diserte receptum est, quoniam<lb/>
					contraverintur, in tertio consanguinitatis quidem antea coniugnata.<lb/>
					contraverit, admittendum. Nescimus autem, an privata vel<lb/>
					singulare dissolutio. Quis regem indicavit hactenus et nostrates.<lb/>
					singularum secundum hanc legem, iudicarunt hactenus in rebus talibus<lb/>
					Creligionis socie urbes. Censeremus autem concordiam in rebus fugiendum<lb/>
					magni esset et probandam et colenda. Discordiam modis omnibus<lb/>
					me odiosa alios multis caussa religionis, non vicio et nostris quidem<lb/>
					nec odiosa altercationibus odiosior, multo reddatur, victa religionis<lb/>
					a pastoribus reliquirit a pertinatia; sed in aliis capitibus religionis<lb/>
					nostr&#281; asserendis tuendisque, quam in solis gravandis.<lb/>
					nostrum asserendisque tragedicem, ecclesi&#281; observandis benigno accipio<lb/>
					autem humanitatem vestram, fratres, ut h&#281;c nostra a nobis benigno accipiatis<lb/>
					animo et nobiscum idem senciatis et loquamdamque pacem scribimus,<lb/>
					animo etiam charitatem hac ad sarciendum conservandamque pacem scribimus.<lb/>
					imo obsecramus, ut controversia possitatis, colendissime atque ea et in<lb/>
					amplissimi senatus, ut dominis et fratribus vestris colendissimi, atque ea et in<lb/>
					hoc negotio et in causis similibus qu&#281;ratum, qu&#280;s pacis, sint<lb/>
					et defectionis. Neque hic quicquam et veram charitatem sic aequitate<lb/>
					Valete, fratres.<lb/>
					dubitamus; preterea offerimus, nobis tanquam obsequiis. Valete fratres<lb/>
					praedendissimis et nos et omnia nostra obsequia.<lb/>
					charissime et nostri ecclesiamque Christi nummis semper in precibus vestris<lb/>
					magniores esse Tiguri 8. iunii anno salutis nostre. Si<lb/>
					pastores et lectores ministri ecclesie Tigurin&#281;<lb/>
					fratres, und
					4.
					D.<lb/>
					omnem, qui qu&#281; sanguinis estibus, praestantibus ac est.<lb/>
					qu&#281; Sangalli est pastoribus ac ministris<lb/>
					dominis venerabilibus et fratribus<lb/>
					atque symmystis charissimis suis
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>