<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9347" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Tobias Egli (Iconius, Götz)] / [Chur] AN [Heinrich Bullinger] / [Zürich], 8. Juni 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 129,17</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Gemäss Karteikarte Autograph oder Kopie</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>(Anf.Reg.)...Exemplum responsi Rhetici nuper misissem, nisi me morbus et adversissima uxoris valetudo esset remorata</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 428-430, Nr. 375</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Museum Helveticum (Bd. 5) Part. 17, 149-152</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 182,155 f.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">s. Schiess chron.; Kopien?</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">Ms F 183, 1...</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9347">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Egli (Iconius, Götz)</surname>
						<forename cert="low">Tobias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089466366"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="low"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1573-06-08" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9348"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9346"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9352"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9345"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9358"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9338"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9352"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9345"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9358"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9338"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9351"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9345"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9358"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9338"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9351"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9345"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="unvollständig">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9347%2FKopie%2F00%20Ms_S_129_17_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9347/Kopie/00 Ms_S_129_17_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9347%2FKopie%2F01%20Ms_S_129_17_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9347/Kopie/01 Ms_S_129_17_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9347%2FKopie%2F00%20Ms_F_182_155_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9347/Kopie/00 Ms_F_182_155_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9347%2FKopie%2F01%20Ms_F_182_155_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9347/Kopie/01 Ms_F_182_155_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9347%2FKopie%2F02%20Ms_F_182_155_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9347/Kopie/02 Ms_F_182_155_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9347%2FKopie%2F03%20Ms_F_182_155_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9347/Kopie/03 Ms_F_182_155_00004.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1555.<lb/>
					S. Reverendissime d. pater, heri Hopperi statim poenitentem, longiorem tuae a<lb/>
					cum d. consulembris pauperis cuiusdam Itali gratior convenirem, literae tuae a missis<lb/>
					nostro una cum tribus istis exemplaribus accurate omnibus sunt redditae.<lb/>
					statim eo ipso momento d. consulibus suum tradidi, qui opus in laudes tuas<lb/>
					erumpens, immortales tibi pro tantis muneribus egit gratias, simul identus,<lb/>
					se quidem abs te obrui sanctissimis beneficiis, interim nullum gratitudinis<lb/>
					factum autem specimen facti ab ipso in tuam praestantiam exstare. Studiosi<lb/>
					tamen de gratitudinis aliquo genere cogitaturum. Ego vero quid<lb/>
					dicam? Aut unde exordium aut finem gratias tibi agendi summam?<lb/>
					fudet certe me, quotiescunque cogito, tuam et liberalitatem et operam<lb/>
					me in humanum et omnium mortalium ingratissimum<lb/>
					hominem. Rogabo obnixe dominum, ut vires et facultates faciens<lb/>
					commoda occasione mihi suggerat, quibus officium tandem faciens,<lb/>
					memorem me tuorum beneficiorum re ipsa declarem. Interim verbis<lb/>
					quod modo possum gratias tibi ago quam maximas. D. Campellus nondum<lb/>
					ex Ingadino, quo abiit nuper, rediit, cui tamen, ubi venerit, suum<lb/>
					quoque exhibebo. Exemplum responsi et alicis nuper misissem, nisi me morbus<lb/>
					quae nuper ex infelici<lb/>
					adversissima uxoris valetudo esset remorata,<lb/>
					partu varias cruciatus sibi contraxit, et lecto penitus est attixa.<lb/>
					amicum mihi videtur hoc responsum esse, nisi quod exulibus nostris per<lb/>
					omnia non potest arridere, eo quod digressus e vivis actione<lb/>
					causae cognitione et eventum dependet. Sed mirificium vis, hoc ante<lb/>
					paucis videtur, extrema fortuna somnibus liberum egressum ante possit,<lb/>
					ac si sontes fuerint, nihilominus dimittere, quos tamen<lb/>
					ex divina non levibus de causis videtur prohibere. Ego quidem<lb/>
					omnia ex animi sententia, ut illis cederent, percuperem; sed vixs, qui<lb/>
					potestur, quantum commoverint, quae minime fortificos dubitarunt.<lb/>
					in ministrorum capita effundere vix forsan dubitarunt.<lb/>
					Putas autem fieri potuisse colendissime pater, ut tam amicum responsum<lb/>
					sunt formatum, nisi remotis turbis paucorum istorum<lb/>
					opera effectum esset? Utinam finis sit incommodorum istorum,<lb/>
					Sedas graviora praemonetitudinem deus, plurimas, si divinis urbis<lb/>
					nocturno tempore crebris terr&#281; motibus plurimas quibus<lb/>
					redita concussit, ut spondae et probati non leviter arvetate<lb/>
					viderentur. Hoc in pluribus aliis pagis Rheticis pisdem noctibus<lb/>
					accidit. Sic lapides commoveri incipiunt, humanis cordibus<lb/>
					prorsus in filices abeuntibus. Quid vero de gaudio<lb/>
					martuario convivis istis mihi, nostris fiat, iam antea<lb/>
					tibi scripsissem, nisi te ad nauseam usque, horum memoriam<lb/>
					Rotmanniana
					iam pridem divepisset. Synodus nostrae non admodum perquens fuit, partim<lb/>
					quod plures sunt veriti, ne suspicionem quibusdam importarent,<lb/>
					quasi strigum instar turbas praesentes cupiant et vellent ex asperare.<lb/>
					partim quod Ingaddinenses pene omnes coeli inclementiae, quae tunc<lb/>
					temporis vehementissima oboriebatur, praepediti fuerunt. De Maria<lb/>
					tamen ex Gantnero hominibus arrogantissimis, constitulum est, quando<lb/>
					quidem pervicaces ac immedicabiles esse pergant et synodum accedere.<lb/>
					non modo non voluerint, sed et ipsam, si fieri possit, e medio<lb/>
					tollere, suis artibus et conviciis, quibus illam indies, magis<lb/>
					magisque gravant, conentur, ut primis quibusque comitiis, quae consueto<lb/>
					celebrandae dominis veniant amplissimi, Rhetorum,<lb/>
					senatui magno studio deferantur novaque accusatio in illos<lb/>
					instituatur, quam aut in ordinem redignantur hostes illi.<lb/>
					ecclesiae aut, ubi minus id synodus impetraverit, omnem<lb/>
					illius authoritatem tollant, literas, privilegia, confirmatissime<lb/>
					diplonga nostra, quibus Rhetorum concessu<lb/>
					synodus nostra hactenus munita fuerit, ad se recipiant,<lb/>
					utpote nihil neque auxilii nec authoritatis hincinde nobis<lb/>
					exspectandum. Sic pontificii nimirum nostri et sacrifici<lb/>
					diumphabunt, utpote qui eiusmodi opem et effectum<lb/>
					sentiamus a magistro, ut necessarius et laudabilis<lb/>
					synodorum nostrarum usus inter nos intercidat,<lb/>
					sed fratres aliter facere nequeunt, qui singulis tantum annis semel<lb/>
					longinquis regionibus confluunt, maximis sumptibus<lb/>
					laboribus, qui deinceps, si quid a nobis decretum a<lb/>
					Maii confirmandum et efficiendum fuerit, omnes<lb/>
					susque deque habiti et neglecti evanescunt. Possumus facile non<lb/>
					labore et hisce sumptibus ceu pauperes supersedere. Regant<lb/>
					ipsi et sceptrum et ecclesiam, pari nimirum dexteritate, et<lb/>
					instigavit Marius complures ex rusticis suis Mucantiis, ut sine<lb/>
					flaurent; nolumus conventus et synodos istas ferre<lb/>
					amplius. Cur non domi pastores desident, ad quid<lb/>
					concuriunt etc. Ad quid? Deum immortalem? Nimirum<lb/>
					ut exhaustos reportemus loculos et invia ubique<lb/>
					miseri defatigentur. Parum his tanguntur nostri illi<lb/>
					qui tuti domi latitant et conquiendi<lb/>
					studio<lb/>
					d.
					interim tenentur, dum nostra nos consumimus proefflicta,<lb/>
					ecclesia, nec ullus tamen magistratus tanta pietate est erga deum,<lb/>
					patronosistos haereticorum omnium dignis tractet modis,<lb/>
					Oscitanter patitur scandalum, quod ab istis indies ponitur, cum<lb/>
					neque nobiscum communicent conciones nunquam frequentiam<lb/>
					connemque religionem et ritus nostros odio habeant,<lb/>
					tuorum, professores tamen antea exhibere. Hinc colligit imperitia<lb/>
					multitudo, si qui pastores esse debent, coetus sacros refugiant.<lb/>
					quid nos igitur circa ac studium occupamur.<lb/>
					satis impietas, tanta dissolutio hic nostram urbem et<lb/>
					ecclesiam invasit, ut verbis exequi vix possim.<lb/>
					statum deplo.<lb/>
					testabuntur non pauci, qui misere, num<lb/>
					quidem, sed immutare minime possunt.<lb/>
					suam<lb/>
					diutius connixerunt quidam contra letrantem conscientiam<lb/>
					qui nunc quidem nobis iterum videntur.<lb/>
					accedere et Gantnerum deserere, sed rebus ipsis desperatis,<lb/>
					et suis honoribus tantum consulentes, quos saluti ecclesiae praetulere.<lb/>
					Turdius anabaptista, qui filium suum privignum nuper promis fodit,<lb/>
					quique non minus quam fretus ille a G. defensus fuit,<lb/>
					pro latrone proscriptus est. Egregium hic reducavit alumnum<lb/>
					fcellus, antequam reperisset, uxor<lb/>
					Patronus ille se certe dignum.<lb/>
					recessit iterum alio, quasi dic nondum sit futur,<lb/>
					sed eventus edocet, idcirco id factum, ne cogeretur filiae<lb/>
					suae lustrale officium a me impetrare; haesunt eiusmodi<lb/>
					artes, quae nostris pulchre arrident, modo dolorem nobis<lb/>
					afferant, ex quibus ipsi summam voluptatem capiunt.<lb/>
					Helvetii nondum plene responderunt; cum enim heri M&#246;slius<lb/>
					ille literas Badenses d. consulibus traderet, tantae fuit humanitatis<lb/>
					ut in praesentia statim illas aperiret; sed nihil continebant<lb/>
					praeter significationem se nunc plene non potuisse respondere<lb/>
					cum plures piorum praesentes non fuerint, quorum presentia res<lb/>
					ponderanda esset, scripturos autem brevi responsum etc.<lb/>
					loqualia mea diutius detire.<lb/>
					Sed quid cogito te<lb/>
					clausula. Deus optimus maximus te nobis cum caeteris quam<lb/>
					diutissime conservet incolumem. Amen.<lb/>
					8. iunii. C. Resalutant te omnes amici.<lb/>
					d.<lb/>
					Miror, quid actum sit cum literis ad d.<lb/>
					quaestarem, ni fallor, primo ad Ioachimum S&#246;ldlium, sub<lb/>
					D. H.<lb/>
					fueverunt, itemque ad Ioannem Caspare, quibus tum<lb/>
					simul scripseram.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					d.
					S.<lb/>
					Bullinglio, praestantissimae ecclesiae<lb/>
					Bullingero, Tigurinae ecclesiae<lb/>
					antistiti praeclarissimo,<lb/>
					suo singulari observantia<lb/>
					singularii observando.<lb/>
					S.<lb/>
					Z&#252;rich, an h. pfarret.<lb/>
					Zumm Grossen.<lb/>
					g&#252;nster.<lb/>
					D.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>