<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9349" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Wolf (Wolfgang) Haller von Raitenbuch] / [Amberg] AN [Heinrich Bullinger] / [Zürich], 9. Juni 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,275 f.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">[Kopie?]</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Iudicuum tuum de duobus libellis D. Ioannis Matthaei de sacra Domini Coena conscriptis</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9349">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8370" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Haller von Raitenbuch</surname>
						<forename cert="low">Wolf (Wolfgang)</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l12" cert="low"><orig>Amberg</orig></placeName>
					<date when="1573-06-09" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9350"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9348"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9699"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9236"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9699"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9236"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9182"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9699"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9236"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9351"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9345"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9699"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9236"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9351"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9345"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9349%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(275-276)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9349/Autograph/00 Ms F 62 (275-276)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9349%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(275-276)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9349/Autograph/01 Ms F 62 (275-276)_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9349%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2062%20(275-276)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9349/Autograph/02 Ms F 62 (275-276)_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9349%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2062%20(275-276)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9349/Autograph/03 Ms F 62 (275-276)_00004.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1553.<lb/>
					S. D.<lb/>
					Iudicium tuum de duobus libellis. D. Ioannis Matthaei de sacra domini coena<lb/>
					conscriptis, ut desideratum et avide expectatum, ita ex quisitum sanctum<lb/>
					et accuratum, magna cum laetitia accepi, doctissime atque observandissime<lb/>
					domine Bullingere, tibique pro eo nec non de libello tuo de persecutionibus ecclesiae.<lb/>
					nuper edito ac mihi transmisso, deque historia rerum nuper adeo in Gallia gestarcere<lb/>
					copiose ad me perscripta ingentes habeo agoque gratias; nam ut referam, etsi<lb/>
					minime mihi desit occasio tamen nulla se offert, neque enim quibus rebus<lb/>
					afficiaris aut delecteris, scio, nec mitti quaevis commode possunt, ob locorum<lb/>
					datantiam pecunia autem, ut non abundare te, ita nec aegere, amicitiam<lb/>
					quoque nostram, muneribus neque constare neque opus habere puto. Ad iudicium<lb/>
					tuum de libellis d. Ioannis Matthaei, quod attinet, persuasum tibi esse<lb/>
					velim, non tentandi tui causa me id expetivisse, sed ab ipso authore libellorum<lb/>
					ut id facerem rogatum, quod is iudicio tuo merito multam semper tribuerit,<lb/>
					nec edendos prius libellos istos iudicavit, quam ii viris doctis probarentur.<lb/>
					Etsi enim is quoque eruditione doctrina et iudicio haud vulgari praeditus<lb/>
					sit, ea tamen illius est modestia, ut aliorum de se iudicia censuramque<lb/>
					facile ferat. Comperi eum, quoad eius consuetudine uti mihi licuit, virum<lb/>
					nemendum virtutes<lb/>
					egregie doctum, pium syncerum, candidum et integrum doctrina, vita<lb/>
					Ich. Matth.<lb/>
					et moribus verum Christi ministriam experimentem veritatis indagandae<lb/>
					et propagandae perquam studiosum nulli plane mei uni, oro magistro, addidit<lb/>
					in reprehendendis saeculi nostri moribus, securitate nimirum contemptu veritatis<lb/>
					et vita homine christiano parum digna acerrimum, cumque is in ea vicia<lb/>
					vehementius inveberetur quaedam etiam de ratione et usu sacramentorum<lb/>
					paedobaptismi praesertim nec non de cognitione et differentiae trium personarum<lb/>
					in divinitate ad extra potius quam ad intra consideranda, item de plerisque<lb/>
					capitibus christianae religionis in relatione consistentibus, liberius aliquot<lb/>
					quanto sobrie tamen et modeste et disputandi potius quam asserendi<lb/>
					non quidem publice docuisset, sed cum quibusdam, quos fides sibi putabat,<lb/>
					privatim familiariterque contulasset tantum illi ea ex re malevolorum quomodo<lb/>
					prundam sinistra suggestione et calumniis odium apud sit principem<lb/>
					in odium spiritum incumbit, etc.<lb/>
					conflatum est, ut princeps illum confestim officio pastoris, quo die<lb/>
					stabice depulit.<lb/>
					annis aliquot, cum laude functus est, abdicarit ac Ioannem Rivulum<lb/>
					virum (quantum ego quidem hactenus deprehendere potui) satis probumus<lb/>
					et modestum eruditione tamen et doctrina cum illo altero haudquaquam<lb/>
					conferendum substituerit. Nos quidem, quotquot eum, quem modo nominavi<lb/>
					d. Ioannem Matthaeum annis aliquot docentem audivimus aegre illum
					amicus et amissum saepe requirimus et deploramus. Etsi enim Rivulus<lb/>
					quoque pro modo cognitionis illi a domino concessae concionando docendoque<lb/>
					suum faciat officulum, illum tamen alterum in pietatis doctrina rite proponandum<lb/>
					explicanda, maxime vero in dubiis, si quae interdum occurrunt dissolvere<lb/>
					longo intervallo non assequitur. Verum ut ad iudicium tuum de scriptis<lb/>
					d. Ioannis illattiaei revertar. Video tibi non satis probari in illis tractationem<lb/>
					de relatius scholasticam, et quod de unione sacramentali tam verbosus est,<lb/>
					Verum ut ipse scribis contentio tractationem de unione sacramentali in<lb/>
					Mionis sodalis explicabis,<lb/>
					quocum coenae invexit. Cum enim iam multis annis Ultrinque certatum sit, quomodo<lb/>
					acto omnibus<lb/>
					panis sacrae coenae corpus Christi sit, ac tandem eo deventum ut ut utraeque puto. In<lb/>
					conveniret, panem sacrae coenae unione sacramentali esse corpus Christi<lb/>
					modum vero, quo hactenus de unione et manducatione sacramentali corporis<lb/>
					Christi cum adversariis pugnatum est, impeditiorem et tergiversationibus<lb/>
					subterfugiis, cavillationibus et elusionibus, obnoxium atque expositum<lb/>
					Rab adversariis vehementer Urgeri, 70, quorum d. Matthaeus animas<lb/>
					verteret, eam sibi methodum quam vidisti, intractando negocio sacramentario<lb/>
					sequendam iudicavit, materiae ipsi optimam et convenientissimam insuper<lb/>
					ad convincendos adversarios et ad dirimendum totum de manducatione cor<lb/>
					poris Christi sacramentali dissidium longe accomodatissimam. Expeditissemam<lb/>
					et compendiosissimam in d. Aurelii Augustini regula ab omnibus<lb/>
					recepta et probata fundatam. Accedit verbum advenientum et sic sacramentum<lb/>
					ex qua manifestum est sacramentalem unionem, non esse substantiae ad<lb/>
					substantiam, quod Lutherani volunt adglutinationem vel copulationem<lb/>
					sed verbi ad elementum accessionem.<lb/>
					Porro displicere tibi scribis, quod papisticam ecclesiam Christi ecclesiarum<lb/>
					faciat d. Matthaeus. Ita vero non sentire illum, sed tantum sub Basile&#281;<lb/>
					nonnulla esse membra ecclesiae Christi Christum confitentia, ut<lb/>
					verba scripti illius aliud fonare videantur, ne quicquam dubito, ut qui illum<lb/>
					et docentem publice et privatim mecum saepe conferentem. Aliud<lb/>
					subinde testatum esse, et coetum illum, qui pontificem, pro capite<lb/>
					ecclesiae agnoscit, non Christi sed antichristi esse ecclesiam dicere solitum<lb/>
					memini.<lb/>
					Sed haec de d. Ioanne Matthaeo, hactenus, cui iudicium tuum de libellis<lb/>
					ipsius communicabo, qui proculdubio animi sui sententiam, de his
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>