<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9352" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / [Zürich] an Tobias Egli (Iconius, Götz) / Chur, 14. Juni 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/9352</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="43087" type="transcription">S. 8138/108</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">A 248.2, Nr. 271</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Kopie mit Adresse von Bullingers Hand</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Wüssend, das üwer schryben, ouch das letst uff min letst schryben, mir wol worden ist. Dancken üch abermals umb üwern flyß</incipit>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 430-432, Nr. 376</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 342,711 f.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">sekundäre Überlieferung</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
					<placeName ref="l587" cert="low"/>
					<date when="1573-06-14" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8016" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="997">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="3">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9352!Kopie!00%20A_248_2__Nr__271__fol__1_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">9352/Kopie/00 A_248_2__Nr__271__fol__1_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9352!Kopie!01%20A_248_2__Nr__271__fol__1_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">9352/Kopie/01 A_248_2__Nr__271__fol__1_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9352!Kopie!02%20A_248_2__Nr__271__fol__2_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">9352/Kopie/02 A_248_2__Nr__271__fol__2_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9352!Kopie!03%20A_248_2__Nr__271__fol__2_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">9352/Kopie/03 A_248_2__Nr__271__fol__2_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9352!Autograph!00%20E_II_342__fol__711_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">9352/Autograph/00 E_II_342__fol__711_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9352!Autograph!01%20E_II_342__fol__711_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">9352/Autograph/01 E_II_342__fol__711_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9352!Autograph!02%20E_II_342__fol__712_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">9352/Autograph/02 E_II_342__fol__712_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-1" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9352!Autograph!03%20E_II_342__fol__712_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">9352/Autograph/03 E_II_342__fol__712_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Fürgeliepter herr und bruͦder, min willige dienst und alles guͦts sye üch bevoran von mir alle zyt bereidt.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Wüssend, das üwer schryben, ouch das letst uff min letst schryben, mir wol worden ist.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Dancken üch abermals umb üwern flyß etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de">Demnach kan ich üch nitt verhallten uß liebe, die ich zuͦ üch in <placeName ref="l648">Pündten</placeName> und gemeinem vatterland tragen, die ir ouch yeder zyt by mir gespürt und funden, das von üch den <placeName ref="l893">3 Pündten</placeName> vil und allerley der handlung halben, so sich zuͦletst mitt üwer unruͦw zuͦgetragen, geredt wirt, ouch von denen, die beide teyl vernommen, deren, die lantrünig<note type="margin">a.R.: lantrümig...!</note> worden oder gestraafft sind, und des gantzen handels halben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Wie er aber für gemeine tagleistung kummen gemeiner Eydgnossen, verstan ich wol, das der Pündtern schryben unglych und das wol die <placeName ref="l893">3 Pündt</placeName> ein antwort mitt einandren gäbend, darnäben aber der <placeName ref="l648">Graw Pundt</placeName> nüt deß minder sin besondere antwort, das er gern verwilligt zum rächten und wider darvon, gäben, doch sömlichs by den <placeName>2 Pündten</placeName> nitt mögen funden werden etc. und das sunst allerley geredt und geradten und nitt yederman ein gefallen an der vergangnen handlung hat, ouch die den Pündten günstig und hold.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">So sind funden worden, das ich üch nitt verhallten kan, die schlecht nüt wöllen handlen, keinen kosten mitt botten schicken, und diewyl man gespüre, das nitt me ir wolmeynung und erber, billich anmuͦten by den Pündtern gällte, so wöllind sy sich iren ouch wyter nüt me annemmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de">Diewyl aber sömlichs ettliche beduͦcht dienen zuͦ grosser zertrennung und anlaß und ynfal frömbder lüthen, habend sy angehallten, noch zuͦ werben umb einen pundtstag und daruff botten zuͦ schicken etc., das doch ouch nitt mögen erhallten werden, biß das der nüw französisch orator oder legat, ein bescheidner, früntlicher herr, sich mitt ernst yngelegt und die herren Eydgnossen träffenlich vermanet, nitt also von Pündtern zuͦ teylen, alls von einem redlichen volck und die frylich ouch eerenlüthen losen werdint und thuͦn, das gebuͤrlich und rächt ist etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Und hatt ernstlich gebätten, das man von gemeinen botten der <placeName ref="l2728">13 Orten</placeName> in sinem kosten hinuff schicken wölle etc., das er nach langem erhallten, und sol die bottschaft in 3 wuchen hinuff gesandt werden, zuͦ handlen, was zuͦ ruͦw und einikeit diene, und das man weder dem lantfürsten noch nieman anders das sin verhallte oder näme; das, die rächt anr ffend, rächtlich verhört werdint nach vermög irs pundtbrieffs, und dann, die schuldig erfunden, gestrafft werdint, die sich eerlich verantworten könnend, ledig gesprochen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de">Da wölle man sunst inen in ir fryheyt kein yngriff thuͦn etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de">Hieruf wirt ich nun von eerenlüthen bericht, das es guͦt und nodtwendig were, die üweren zuͦ vermanen, das sy kein billichs abschluͤgind und nitt stäts uff abschlahen sich richtitind und so vil eerenlüthen enteeretind und alls vil alls verachtetind.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Dann warlich kan ich üch sagen, das eerlich lüth sind, die üch Pündteren guͦts gonnend und ouch gern rächt thätend und üch uff kein böses wysetend.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">So sind andere, die vilicht eins andern gesinnet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de">Und kan üch eigentlich berichten in trüwen und geheym, das eerenlüthen angst für üch ist, insonders so ir sunst ouch nitt aller dingen eins mitt einandren sind etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Dann ein wunderbare prattick gadt, das ir von <placeName ref="l875">Hispaniern</placeName> angefallen, der landtfürst sich ouch erzeygt und dann andere, die ir verachtend, wie sy es rächnend, sich üwer nüt annämend etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Ir verstaand mich wol etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Nun söllend ir nitt zürnen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Ir sind zwaren alls wenig alls wir alle wällt, und stand jetzund unser sachen in diser grossen thüwre so klämm, das zuͦ besorgen, wir proviandt halben nitt vil tag möchtend zuͦ fäld verharren.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Zuͦdem offenbar, das der gmein man erärmpt und wenig überigs hatt.</s>
					<s n="19" xml:lang="de">So ist me zwytrachts und mißfals under üch, dann ir selbs wüssind; wurdint's aber innen, wenn es zuͦ spaadt were.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de">Und möchte sich bald schicken (darvor gott eewig sye), das, da wir unser fryheit vermeintend zuͦ schirmen, schneller dann schnell darumb kämend, darzuͦ umb die whar religion ouch kämend und dem sedi apostaticae undergethan.</s>
					<s n="21" xml:lang="de">Mir zwyfflet nitt, die lüth, die so häfftig sind, sähind hie uff den grossen kosten, der in denen tumulten uffgelouffen ist, das der ettwan har genommen etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Wie aber, wenn er nitt nun nitt yngebracht, sunder man darfür ouch käme umb alles eygenthum, und nitt nun nitt straaffen möchtind, die wir wöltind, sunder vil me straaff und verderben liden muͤßtend?</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Und sicht mich die sach gar gfaarlich an, das wol für sich zuͦ luͦgen und guͦter fründen wolmeynung nitt also stumpff abzuͦschlahen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Ich gedencken dick zuͦ unsern zyten an den spruch <foreign xml:lang="la"><persName ref="p18700">Augustini</persName> contra <persName ref="p19901">Parmenianum</persName>:</foreign> wenn man sicht, das ein übelthaat so starck, das sy nitt mag gestraafft werden onet mitt undergang der kylchen, ist besser, man füre<note type="margin">a.R.: färe?</note> ein andere zyt, das die kylch nitt zerstört werde etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Dorumb langt min vermanen und pitt an üch und an andere guͦte herren und bruͤder, die ich wol weiß, das ir den friden und wolstand der kylchen suͦchend, das ir vermanind zur einikeit und das man nitt ußschlahe guͦter fründen warnung, pitt und wolmeynung, das, wenn die botten zuͦ üch kummend, bescheidenheit und nitt spröde findint, wie üch dann wol anstadt und zuͦ thuͦn wol wüssend.</s>
					<s n="26" xml:lang="de">Hiemitt wöllend wir gott trüwlich bitten, das er sin gnad darzuͦ sende, das üch üwer erdbidem guͦts und nüt böses bedüte.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" ana="salute">Ich bitten, ir wöllend diß min schryben mitteylen minem günstigen herren burgermeister <persName ref="p3958">Wylli</persName> und h[erren] <persName ref="p8057">Uͦlrichen Campellen</persName> und, so es müglich wer[e], h[erren] <persName ref="p8093">Hercules von Salis</persName> dem allten etc. und sy von mir gruͤssen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de">Ich hätte üch uff frytag vergangen dise meinung zuͦgeschriben; so bin ich vergangne tag kranck gelägen und bin noch ellend.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">Hab das zwaren schwarlich geschriben; lieb aber und sorg über üch hat mich zwungen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de">Verstandt's von mir alls üwerem getrüwen und liebhaber.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">Gott mitt üch und üwer lieben hußfrowen, deren kranckheit mir in trüwen leyd.</s>
					<s n="32" xml:lang="de">Üwern brieff, h. <persName ref="p21429">Hans Caspar Göldly</persName> zuͦgehörig, hab ich imm geschickt, weiß noch wie ouch vor nüt von dem brieff, den ir an minen herren seckelmeister gesendt habend, hab ouch noch nitt von imm verstanden, das imm ützid von üch worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de">Datum sontags 14. iunii 1573.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de">Der üwer alle zyt <persName ref="p495">H. Bullinger</persName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse z. 705 u. 706]</note>
					<s n="35" xml:lang="de">Dem wolgelertenn, frommen und getruwen h. <persName ref="p8016">Thobia Eglin</persName>, pfarreren zuͦ Sant Martin zuͦ <placeName ref="l98">Chur</placeName>, minem lieben herren und bruͦder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>