<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9354" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gabriel Schlüsselberger / Nürnberg AN Heinrich Bullinger, 15. Juni 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,362 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Nach dem ich got dem herrn seie lob und danck den 23 maii wol widerumb von meiner Reis zu haus hin</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9354">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2923" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Schlüsselberger</surname>
						<forename cert="high">Gabriel</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l361" cert="high"><orig>Nürnberg</orig></placeName>
					<date when="1573-06-15" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9355"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9353"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9393"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9327"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9393"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9327"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9393"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9327"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9356"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9352"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9393"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9327"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9356"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9352"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9354/Autograph/00__E_II_356__S__362_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9354/Autograph/01__E_II_356__S__363_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="9354/Autograph/02__E_II_356__S__364_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="9354/Autograph/03__E_II_356__S__365_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					3.<lb/>
					Nach erbietzung meiner willigen dienst, erw&#252;rdiger hab<lb/>
					geleuter, furgeliebter und insonders g&#252;nstiger herr, mich<lb/>
					dem ich got dem herrn seie lob und danck den 23. may wol<lb/>
					widerumb von meiner raiss zu haus bin khommen, hab<lb/>
					von e. e. zwai schreiden alhie gelunden deren, datum<lb/>
					25. martii, sambt setlichen neuen zeitungen, darumb ich<lb/>
					euch gantz vleissig dancke. Vernerr hab ich vor 2 tagen<lb/>
					wider ein schreiben von euch empfangen, dessen datum<lb/>
					den ersten tag brachmonatts unnd der einigen gerue gesondt,<lb/>
					dass ir meine schreiben alle sambt woll empfangen zu&#870;sonder<lb/>
					hait dass letzte, so ich an meiner wider kunfft ausprancklich<lb/>
					reich gethan und zu Baden geschrieben, daselbten hab in<lb/>
					auch mein g&#252;nstigen herrn den Haller angetroffen, der<lb/>
					wurd euch one zweivel meinen muntlichen gruessen, ain<lb/>
					die ursach meiner geferten, dass ich nit selben puret ich euch<lb/>
					auch zaigt, ich euch<lb/>
					zu euch khommen antzaigt haben.<lb/>
					wie ich mich aufs beste, so mir muglich aus disem<lb/>
					schantlichen landt und mordgruben mit meiner hantierung<lb/>
					gethan hette, welches aber f&#252;r ich w&#228;yr one mehr dann<lb/>
					schaden nit beschehen ist; dann ich dessen mehr dann umb<lb/>
					in tausent gulden schaden habe, welcher verlust mir<lb/>
					trahrlich nit wenig zu hertzen gehat, unnd also darumb<lb/>
					sehr betruebt bin; aber in allem es haben, dem herren<lb/>
					ich mit dem lieben lob, sagen, es habe dem herren<lb/>
					also gefallen, er hats gegeben, auch werumb genommen,<lb/>
					der namen des herrn sey gebenedriet, so es sein vill<lb/>
					khan er mir, dass in andere weg widerumb gebenn,<lb/>
					aber in der wahrheit nach dem pasch thuet, es werde,<lb/>
					unnd mu&#223; also gedenckhen, der liebe und barmhertzige<lb/>
					gott, habe es noch treulich mit mir gemainet, wenn iren<lb/>
					viel in Franckreich sindt, die nit allain umb dass gutz<lb/>
					sunder in jar umb dass leben khomen, und welches noch<lb/>
					mehr ist etlichen, dass leben zu schenckhen verhaisen, wo<lb/>
					sy die bekhante lehr verlangnen, als solches von etlichen<lb/>
					schwach glaubigen beschehen, nichts desto weniger verbracht,<lb/>
					unnd also zu reden solche umb gu&#870;tt, leib und leben unnd
					1553.<lb/>
					weelen umbracht worden, welches bei gotsfurchtigen leuten<lb/>
					abscheulich zu hoeren ist. Derhalben wir gott noch wolle,<lb/>
					zu dancken haben, dass er uns nit in dergleichen<lb/>
					schulle gefuhrt hat, unnd zweivelt mir gar nit gott<lb/>
					werde solches &#252;bel, aus seinem gerechten urten nit<lb/>
					ungestrafft lassen, wie dann schon angenscheinlich der<lb/>
					zorn gottes uber solches volck anbr&#252;mpt; dan es schon<lb/>
					dermassen mit theurung geplaget, dass ich sider ich alher<lb/>
					bin khomen, dass schorn in ein unerhoerten ufschlag<lb/>
					khomen, also was andermal 15 und 18 haften, golten<lb/>
					das zult ygt 100. Und wie man schreibt, das viel volck<lb/>
					hunger stirbt, und solle es lang tre bleiben, werde es<lb/>
					zu einer gemain vlruhr geratten. So sindt se sonsten<lb/>
					mit kriegen auch zimblich geplagt, und got wais wie<lb/>
					es noch erghen mag, dann sich der k&#246;nig uber die<lb/>
					massen sehr f&#252;rchtet, insonderhait vor den teutschen reutten<lb/>
					wiewol wir bei unns von nichten noch hoeren allain<lb/>
					was die gemaine sag, es sollen in Saxen grosse bestal<lb/>
					long von reuterei sein. Aber niemandt wais, wo hinaus<lb/>
					von Roschella haben, mir kain grundt, wie es mit beschaffen<lb/>
					so ir was gruntlichs bit ich mir dasselbe mit zu thaillen<lb/>
					In dem Niderlandt und Hollandt, helt sich die stat herren<lb/>
					manlich und dapffer thon mit ausfallen dem feindt<lb/>
					grossen schaden. Aber der tyrann wil nit ablassen<lb/>
					wie ime dan alberait frisch volck aus Italia zu komont<lb/>
					so soll er im reich auch 3 regiment lantzknecht minister<lb/>
					larunter soll Kacel Fugger von Augspurg ein<lb/>
					fuehen. In summa wir teutschen sindt besser<lb/>
					spunsten, dann die Spanier selbst unnd werden also an<lb/>
					unserm vatterlandt selbt verraeter<lb/>
					So werdt ir vor disem die wunderbare und wunder seltzame<lb/>
					wechlung dess konigs in sollen vernummen haben<lb/>
					dass man also f&#252;r gwies certificiert, dass es des k&#246;nig<lb/>
					fu&#223; Franckreich bru&#870;der der hertzog von an Ion seie<lb/>
					und ob gleich woll viel herrn und weynoden, darein<lb/>
					consentirn und bewilligen wollen, sey er glassen
					1554.<lb/>
					S.<lb/>
					Mit gewalt von den besch&#246;rnen und r&#246;mischen hauffenn<lb/>
					dartzu erwechlet; dan dieweil er dess Antechrist zu<lb/>
					Rom sein hertz aller, liebster sohn, an dem er ein wol<lb/>
					gefallen, auch seine und die hispanische bludt d&#252;rstigen<lb/>
					Rutschleg und praticken zu Franckreich an den armen<lb/>
					christen, so wol exequirt und ins werckzogenn<lb/>
					in solche, er uchlung seine renunveration, damit ine<lb/>
					der babst durch seine ersaturn dahin gebracht.<lb/>
					viel vermainen, solche erwechlung, mi&#223; alle dem kaiser<lb/>
					gar sehr, wie er sich dann dessen sehr beschwehre, auch<lb/>
					mit schraurigen geperden ertzaigt, chergegen wollen<lb/>
					etliche, es steckhe hinter solcher, er wechlung ein seltzame<lb/>
					Gratica. Der kaiser sol von Wien in disser vertruch<lb/>
					zu dann churfursten aus Saxen geben dressen verraist<lb/>
					sein. Wass aber die ursach ist unbruwust, allain mich<lb/>
					wil beduncken, es seie dem Hans Osterreich nit zu<lb/>
					wol zu vertrauen; dann es mehr spanisch dann<lb/>
					tent.<lb/>
					Zum beschl&#252;st, thue ich mich gegen und ei haut, so dienebrann<lb/>
					bedanckhen, der grossen muhe und bleig, so so ir gebraussen<lb/>
					von wegen J&#246;rg, tr&#252;chtingers schult, schwaren vorthin<lb/>
					w&#252;rdt ich solchen leuten nit bei herren Hannen, liemm<lb/>
					der dass ir solches gelt bei herrn Hanns diener<lb/>
					zu wexel mir wolgelmachen beiwanten, den herren<lb/>
					versorgt, oder bei seinen mit verwarn ich euch herren<lb/>
					verle ist Sant Gallen, unnd warin ich euch unnd<lb/>
					Den eurn widerumb liebs gu&#870;ts und dienst khan<lb/>
					thon, soll es an mir nit mangelen.<lb/>
					zaiger di&#223; briefs eur vetter Hainrich, predinger halben<lb/>
					dann er, wie er mir gesagt, eines ers halten halben<lb/>
					hinauf zu euch raiset, hat er mich gehalten, woller<lb/>
					schreiben, da&#223; ir ime rathlich und behumel frag, was se<lb/>
					sein, daran ich hiar khain zweivel trag, was sein<lb/>
					person belangt, helt er sich verspracht und wol, also von<lb/>
					es ime auch wol zu seiner narrung, und also sein<lb/>
					Maurel bei ime ist. Dass hab ich euch im besten antzaigen
					35.<lb/>
					wollen. Sonst nichts uf dissmal mit freuntlicher<lb/>
					Sit w&#246;det mir eure mit brueder meine g&#252;nstigen herrn<lb/>
					den Gvalter Lavater, Simler und Haller, sambtt<lb/>
					andern gantz vleisig und freuntlich gruessen. Der<lb/>
					herr doctor Hardisshaim ist dismal nit, hee ist in<lb/>
					eines raths geschefften nach eysleben verraisst<lb/>
					herr Durchoffer embiet, euch seinen grues unnd<lb/>
					dienst, hat dissmal in eil nit schreiben<lb/>
					damit thue ich euch und die eurn in schutz und schirmen<lb/>
					de&#223; allerh&#246;chsten bevelhen, datum Kurnberg, den<lb/>
					15. Braismonats anno 1573.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					dienstwilliger<lb/>
					Gabriel Schlusselberger
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>