<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9362" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="43091">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[(Geistliche) Andreas (Andrej) Prazmowski], [(Geistliche) Christoph (Krystof) Thretius (Treciusz, Trecki, Trecy)], [(Geistliche) Pawel (Paul) Gilowski] / [Kleinpolen] an Heinrich Bullinger / Zürich, 22. Juni 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">A 218, Nr. 24</idno>
						<idno subtype="Hinweis">(3 Bll) («Hochoberk. Registratur, Tr. 30, B. 1, Nr. 16»)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Voluntas vera praeclara, quam abunde et indefesso studio in ecclesiis Sarmaticis nostris ornandis</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke, «Der Briefwechsel der Schweizer mit den Polen», S. 362-366, Nr. 461</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Bidlo, Jednota Bratrská III, 11 (Anm. 1), 16 (Anm. 2)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 129,31</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9362">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og26pl673" cert="low"/>
					<persName ref="p8025" cert="low">
						<roleName ref="g26" cert="low"/>
				</persName>
					<persName ref="p8511" cert="low">
						<roleName ref="g26" cert="low"/>
				</persName>
					<persName ref="p8010" cert="low">
						<roleName ref="g26" cert="low"/>
				</persName>
					<placeName source="l673" cert="low"><orig>Kleinpolen</orig></placeName>
					<date when="1573-06-22" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<orgName ref="og26pl587" cert="high">übrige Geistliche, Zürich</orgName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9363"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9361"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file3355"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9688"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8588"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file3355"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9688"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8588"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="1">Griechisch</language>
				<language ident="de" usage="4">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="995">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9362%2FAutograph%2F00%20A_218__Nr__24__fol__1_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9362/Autograph/00 A_218__Nr__24__fol__1_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9362%2FAutograph%2F01%20A_218__Nr__24__fol__1_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9362/Autograph/01 A_218__Nr__24__fol__1_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9362%2FAutograph%2F02%20A_218__Nr__24__fol__2_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9362/Autograph/02 A_218__Nr__24__fol__2_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9362%2FAutograph%2F03%20A_218__Nr__24__fol__2_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9362/Autograph/03 A_218__Nr__24__fol__2_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9362%2FAutograph%2F04%20A_218__Nr__24__fol__3_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">9362/Autograph/04 A_218__Nr__24__fol__3_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9362%2FAutograph%2F05%20A_218__Nr__24__fol__3_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">9362/Autograph/05 A_218__Nr__24__fol__3_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Voluntas vera praeclara, quam abunde et indefesso studio in ecclesiis <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Sarmaticis</placeName> nostris ornandis et tuendis declarastis hactenus, exitat in animis omnium piorum singularem ergo vos benevolentiam.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nec vero istis temporibus detrectastis etiam vacillantibus rebus nostris optima quaeque consilia suppeditare luculenter ac necessario multorum nos admonere, quae nostrae publicae salutis causa scire et sequi multum interesset.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quare nisi de vobis et candore et pietate vestra essemus optime persuasi, vix sine rubore ac pudore a vobis contendere auderemus, ut eam curam, quam hucusque gessistis, eandum tamen et in posterum, licet subnubilosa tempora instent, habere velitis de istis ecclesiis <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonicis</placeName>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quae ut superioribus annis haeresibus vastatae sunt, fortassis sequentibus temporibus fatali quodam modo persecutionis procellas expectant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">At deus pro ineffabili sua clementia det meliora.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Vos itaque, pergite in istis regionibus hasce ecclesias fructuosissimis et salutiferis literis fulcire ac sustentare.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Et licet nonnulli turpissimo <foreign xml:lang="el">τΗσ αψαρισεςσ</foreign> crimine laborare, tamen melioris mentis maior pars et vobis gratias agit, inter quos et nos cum fidelissimis Christi servis literis vestris a vobis salutatis gratias sic habemus, ut etiam aliqui gratificari vehementer cupiamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Eventus comitiorum nostrorum in novo rege eligendo multorum opinionem fefellit, non modo vestram, inquam, sed et nostram, id est bonorum omnium.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nam antequam ad diem indictum ventum esset, animorum varietates et diversa studia circumspeximus multis procis hinc inde ambientibus hanc sponsam <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonicam</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">At ne bonus unquam credidisset, studia partium adeo altas radices egisse in nostrorum hominum pectoribus et factiosos, si qui essent, credebamus magnorum virorum et aliorum bonorum auctoritate in ordinem redigi ac frenari posse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ac cum oratores candidatorum, qui utinam omnes candidi fuissent, coeperunt prodire in proscenium et publicum nobilitatis theatrium ordineque auditi essent, tum prodiit in apertum, quod bonis omnibus non sine stupore extitit, phalanx <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallicanae</placeName> factionis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">In illius initiis reprimendis fecimus et multi alii solertissimi viri ac strenui, quod potuimus, ita ut videretur extingui et conquiescere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">At tanquam gangraena occulte in animis multorum serpebat, sic ut cum putassemus sepulta esse omnia vel repressa, ecce illa hebdomada, qua serio de rege creando agi coeptum est, nescio quo malo genio percita illa phalanx et occulta factio erupit, quae toto comitiorum tempore latitare visa erat, suas agere partes, minas et arma plenis buccis iactare et infamia quaeque moliri.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">In quorum hominum furiis frenandis multi magni viri operam suam navarunt diligenter, et utinam <persName type="citizen_name">Circes</persName> poculo infascinati ex iis, qui primas tenere voluerunt, nunquam inclinatum eorum parietem iuvissent et humeris tanquam <placeName type="auto_name">Atlantes</placeName> sustinuissent, corruisset et in fumum levesque auras illorum impetus abiisset.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed satanas ille, qui suo operi nunquam deesse solet, plerumque iis, qui praecipuum locum et altius honorum fastiguum in re publica occupant, insidiis et fraudibus impetere solet, quo postea eorum exempla maxima vulgi turma, quae exemplo citius quam ratione ducitur, sequatur et sic turpissime labefacta funditus pereat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Deus deinde iusta mercede hypocritas et simulatores afficit, dum eos cum iuratis Christi hostibus etiam inscios pacisci facit et eorum vexilla sequi, donec tandem ruant in exitium certissimum cum impiis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Non imaginem et umbram in istis comitiis levitatis nostrae gentis, sed rem ipsam summo cum nostro dolore intuiti sumus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Qui tota hieme audita immanitate et feritate illa contra ius gentium perpetrata facinus illud furiosum <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallicum</placeName> detestabantur, mox in publico hoc conventu passi sunt se <persName type="citizen_name">Sirenum</persName>, id est <persName type="citizen_name" ref="p20283">Monlucii</persName>, cantu capi et eundem, quem ante execrabantur, amplexi sunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">O vana et levissima hominum iudicia, liceat nobis, quaeso, istum animi moerorem et acerbitatem in sinum vestrum effundere angoresque nostros et cruciatus mentis testari.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Certe, ut verum fatear, dum videremus hanc metuendam metamorphosim, in dies millies moriebamur prae rei indignitate.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">At frustra nostri dolores nostraeque admonitiones et magnatum multorum ut inprimis istius nostri <placeName type="citizen_name" ref="l260" cert="high">Cracoviensis</placeName> palatini intrepidae voces pro tuenda patria et religione, frustra, inquam, ista omnia acta sunt adversaria parte caeco impetu nihil remittente de sua pervicacia.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Itaque vim passis omnibus bonis civibus <persName type="citizen_name" ref="p3753" cert="high">Andius</persName> rex <placeName type="citizen_name" ref="l2472" cert="high">Polonicus</placeName> pronunciatus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quod quam felix ac faustum sit futurum, omnes prudentes et pii cum lacrimis coactis inquirunt, et haud dubie in ira et furore ad nostra scelera castiganda, ut attigistis in vestris literis, datum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sane quod nostris optatis scripto satisfecistis, demonstrastis res nostras esse vobis cordi et consiliis vestris paruissemus, si res integrae fuissent, sicut et fratribus <placeName ref="l167" cert="high">Genevensibus</placeName> respondimus, qui et homine optimo viro et instructissimo ad hoc negotium nobis misso deesse noluerunt.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">At post festum, ut dicitur, ad nos appulit, sic ut qui fortasse prodesse, si in tempore venisset, poterat, nunc nisi suo adventu refricare nostrum vulnus videatur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Nam monitis huiusmodi instructi quicquam aggredi fas non erat, imo nec istius adventum cuiquam nisi paucissimis palam voluimus maxima hominum nostrorum parte iam post istam electionem in <persName type="citizen_name" ref="p3753" cert="high">Andium</persName> inclinata et desultoria levitate laborante.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quo factum est, ut nec huic bono viro ita opitulari, ut voluissemus, potuerimus vixque ei centum florenos, quos vocant rhenanos, suppeditavimus, equum quoque gradarium bonum adiunximus, adeo res in angustiam sunt redactae.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Deinde quibus aliquid fidei rari sunt complurimis futilitate et vanitate satis conspicuis.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Huic autem et vobis et nobis et urbi, unde missus est, parare inde periculum consultissimum non fuit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nam haec apud nos sapientia prima, non cuivis nec passim nec omnibus aliquid dicere, ut est in proverbio.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Deinde quod nostri in promissis divites et prolixissimi, nervos prudentiae, ut dicebat <persName type="citizen_name">Epicharmus</persName>, existimamus, si non omnibus saltem paucis perbene exploratis credere.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Sic et ob hoc malum subvenire non possumus optimis illis ac piissimis viris indigne exulantibus, si tempora paterentur, sed res numaria hic est difficilis, partim quod pauci sunt ea affecti pietate, qua deceret, partim etiam quod adversarii multi rebus sic mutatis non tantum offendi, sed quidpiam aliud sinistri cogitare possunt.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Verum sive iste bonus vir <persName type="auto_name">Gallus</persName> aes alienum propter nos aliquid adhuc contraxerit, dabimus in posterum operam, ut solvatur, et deinde fratrum egestati auxiliabimus deo favente, tantum occasionem expectabimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Sed redeo ad artes <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallicas</placeName>, quibus hoc regnum aucupati sunt.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Dici non potest, quam varius et versipellis <persName type="citizen_name" ref="p20283">Monlucius</persName> extiterit in ista sua legatione, qui, ut sua praedicaret, aliena non modo elevare sed et vituperare consueverat.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Et quamvis technae eius detectae fuerint, non potuimus ruentes multos retinere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quam ob rem ut superius attigimus, bonis quidem oppressis cecidit in casses <persName type="citizen_name" ref="p20283">Monlucii</persName> praeda petita.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Caeterum a proceribus et nobilitate prospectum est inprimis iuramento, foederibus mutuis et certis conditionum legibus ac capitibus, ne quid libertates et patriae leges caperent incommodi ab externo principe.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Quae utinam omnia rata firmaque sint neve stratagematibus ista violentur et corrumpantur.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Supplementi denique loco, ne ab ecclesiis <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallicis</placeName> officium nostrum desiderari posset, conditiones et certa capita concepta sunt ad <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallias</placeName> sedandas ac pacandum ecclesiarum illarum afflictissimum statum.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Haec omnia nuntii <persName type="auto_name"><placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallici</placeName></persName> bona fide receperunt praestitum iri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Imo istis temporibus nuncii et legati nostri sunt in procinctu itineris <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallici</placeName>, qui ubi eo venerint, de iis omnibus agent.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Ac sane ipse, si vidissem esse e re ecclesiarum in <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallias</placeName> proficisci, adiunxissem me illis, sed quia mens mihi alia ominatur et frustra omnia apud tales principes attentari exemplis superiorum temporum edoctus supersedere constitui.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Ex istis igitur intelligere potestis, quis et regni et ecclesiarum nostrarum variis mutationibus afflictarum status sit futurus, tamen vos pro vestra pietate, qua semper complexi estis nos arcticos populos, obnixe a vobis petimus, ut indesinenter oretis deum opt. max. pro hoc regno et ecclesiis nostris, ne meritas poenas sceleribus nostris infligat, sed agat clementer nobiscum, ne dispergi coetus piorum vel aboleri et sepeliri permittat tyrannide aliqua aut nimio aliquo veterno, sed potius principi et cor novum et eandem mentem proceribus ac regni incolis concedat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Sed ad alia privata publicis nostris omissis.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Accepimus obitum optimi, humanissimi et doctissimi viri <persName type="citizen_name" ref="p3988" cert="high">Iohannis Wolphii</persName> idque non sine gravi dolore, quia non modo nos amicum de ecclesia et piis omnibus bene meritum amisimus, si amittere illud est a caduco hoc mundo ad aeternam gloriam transferri, sed etiam quia non solum una schola, verum et totus pirorum coetus praeclarissimo organo et fideli Christi servo orbatus est.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Scimus obitus piorum et utilissimorum virorum esse irae dei in genus humanum signa.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Sic denique et ad se suos aliquando ex hoc fragili ergastulo evocat dominus, ne aspectu horrendarum calamitatum nimium afficiantur, et quos constantiores novit, saepius etiam ad felicem senectutem superstites reliquit, ut testes sint iudiciorum dei et infirmiores sua constantia corroborent.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Quapropter utilissimi viri mortem satis iniquo animo ferimus, venimus tamen in eam spem illum ecclesiae suae pastorem et architectum Iesum Christum in locum demortui praeclari illius viri alterum et vobis et nobis suffecturum, qui etiam suis lucubrationibus hanc efferatam et novissimam mundi aetatem iuvabit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Inprimis peculiariter, carissime domine <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingere</persName>, gratias ego tibi habeo ob libellum immanitatis <placeName type="citizen_name" ref="l2464" cert="high">Gallicae</placeName> perpetuum et indelebile dedecus futurum, quem abs te accepi superioribus mensibus.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Sane ni mens levis multis fuisset, et ille libellus et alia multa, quae in hoc argumento sunt illis ostensa, non modo nostros ab incepto, sed et fortassis <placeName type="auto_name">Laestrigonas</placeName> avertere potuissent.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Sed quid faceres iis, qui in suam ruunt perniciem?</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Quod omen deus avertat.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Alios deinceps libellos accepi gratissima amoris tui erga me munuscula, quae omnia ego vicissim omni genere officiorum compensare et rependere conabor.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Quam ob rem, viri clarissimi et praeceptores colendissimi, huic verborum copiae, sed ut credo necessariae, finem imponemus et a vobis generatim petimus, ut nos vestri omnium amantissimos et studiosissimos, quod facitis, arbitremini et nostros patronos, qui adhuc constanter perstant, et ecclesiae fideles servos ac ministros ac ecclesias nostras dei manum expectantes precibus vestris commendare velitis divini numinis clementiae.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Nos interea rogabimus deum, ut vos ecclesiasque vestras omni genere felicitatis affluere faciat, protegat et conservet ab omni discrimine...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Dat. <placeName type="citizen_name" ref="l260" cert="high">Cracoviae</placeName> 10. calend. iulii 1573.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Addictissimi et vestri observantissimi <persName type="citizen_name" ref="p8025" cert="high">Andreas Praszmovius</persName> pastor ecclesiae dei <placeName type="citizen_name" ref="l260" cert="high">Cracoviae</placeName> collectae.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8511" cert="high">Christoph Thretius</persName> suo et <persName type="citizen_name" ref="p8010" cert="high">Pauli Gilovii</persName> iam absentis nomine.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>