<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9375" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN [Sr. de Hautefort Jean de Bellièvre] / [Solothurn], 4. Juli 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">Ms Briefe fol, Bullinger 1.4.10</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">Ms Briefe 2° - «Bullinger an Bellièvre» Nr. 10</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Bullinger, Heinrich</author>
							<incipit>Accepi literae tuae, ... sed paulo serius quam vellem. Accepi enim eas heri</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9375">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1573-07-04" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8161" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">de Bellièvre</surname>
						<forename cert="low">Sr. de Hautefort Jean</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l468" cert="low"><orig>Solothurn</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9376"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9374"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9412"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9372"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9416"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9267"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9412"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9372"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9376"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9371"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9412"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9372"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9376"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9371"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9412"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9372"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9375/Autograph__(Entwurf)/00__Ms__Briefe__fol,__Bullinger__1.4_00061.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9375/Autograph__(Entwurf)/01__Ms__Briefe__fol,__Bullinger__1.4_00062.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					M. It.<lb/>
					ad Helvetiam<lb/>
					d. Pellingero, regis,<lb/>
					oratori et legato nunc Salodori agenti, domino<lb/>
					meo colendo. 5. Accepi literas tuas, vir amplissime, sed<lb/>
					serius quam vellem. Accepi enim eas heri, dum<lb/>
					coenarem sub vesperam, ab legatus reipublicae nostrae Curiensis<lb/>
					missus mane eius diei discesserat. Curabo tamen prima quoque<lb/>
					occasione oblata, ut ille eius rei admoveatur. Quamquam<lb/>
					legatus ille non necessaciat artibus. Ac praespicemis nostro illo<lb/>
					libertati nostrae strui insidias. Ac praesentem meo illo<lb/>
					in colloquio nuper habito monui ipse quoque Hispanos saxum<lb/>
					vos voluere iam ab annis plus minus 13 nec destitui<lb/>
					in Helvetia suis hac in re gantoribus, nam<lb/>
					navigant perforantibus. Quo magis invigilandum<lb/>
					videatur, ne quod aliquousque provexerit, in portum<lb/>
					appellant exoptatum. Quae vero de libris quibusdam<lb/>
					editis, istius autem literos certo cum gravitate nostra illos<lb/>
					nec a nobis scriptos nec in civitate nostra impresses.<lb/>
					in qua sane nihil imprimitur, quod non ante calculo<lb/>
					ad hoc deputatorum sit,<lb/>
					de authoribus quicquid certi modis constar, vel ut eos, quum<lb/>
					cum tu catalogum texis, vidimus. Latinum exemplum<lb/>
					mihi a viro celebri ex Inferiore Germania est transmissum.<lb/>
					quod cum legendo percurrerem, deprehendi eius narrationem<lb/>
					alioqui simplicem nihil variare ab eorum relatione et<lb/>
					testinatio, qui dum crudelis illa in urbe laniena<lb/>
					exerceretur spectatores fuerunt adesque et iuxti turbae<lb/>
					inter fuerunt. Indignum vero tibi videtur regiam<lb/>
					d.<lb/>
					dignitatem hic proscinctum, at nondum omnia omnium maxime<lb/>
					colendo, domine<lb/>
					(condona mihi obsecro, quod liberius, sed interim vera<lb/>
					sequenti, ut ipse subiret, qui fieriorem illorum regia<lb/>
					virtuteque<lb/>
					indignissimo patrato comparavit. Quo et<lb/>
					d.<lb/>
					multarum bonorum virorum animos non tam in Rhetia<lb/>
					et Helvetia, quam in universa Germania et passim in<lb/>
					urbis<lb/>
					quam christiani regnum abalienavit. Exustimas tu eius<lb/>
					d.<lb/>
					meis<lb/>
					nedi querelas et scripta esse opprimonat, sed me<lb/>
					obsecro, colende domini illius dicti prophetici, etiam<lb/>
					lapis de pauciete clamabit et subscus ex tabulato contra<lb/>
					noster<lb/>
					testabitur, et quod salvator in evangelio dixisse legitur, si<lb/>
					acuerint lapides clamabunt; coelum enim et terra<lb/>
					testantur, quanto cum scelere, quantaque cum indignatione<lb/>
					occupotentis et iustissimi dei sanguinis fuissetur innoximus,
					et quidem a regibus et magistratibus a domino ordinatis<lb/>
					ut viva et sanguinis effusionem prohibeant. Quid<lb/>
					quod ne nunc quidem rex vester a persequendo et effundendo<lb/>
					et sanguinem sibi temperatis, quodque residam ex illam<lb/>
					crudeli laniena mansit, nunc ille bello in pontificem<lb/>
					maxime gratiam persequi extinguere et quantus attinere<lb/>
					contendit? Dominum oro, ut illi oculos aperiat corporis<lb/>
					ut, quod rectum est, videat et me senet. Dominum<lb/>
					regnum suum obinde florentissimum evertere pergat. Dominum item<lb/>
					oro, ut fideles ei consiliarios det, qui ea, quae paucis<lb/>
					sunt ipsi instituerent. Nolo nunc caussae re ad<lb/>
					modiosius. Cum fratre tuo et epistolam ea de re ad fastidium<lb/>
					usque regi. Sed conscientia bona et ad salutem. Tu ergo haec<lb/>
					boni consulas rogo et semper ea spectare velis, quae bona<lb/>
					divina et sampaterna sunt. Plura hic brevi corpus<lb/>
					serum<lb/>
					familiarus fallax est et sequentes ipsum impites<lb/>
					vel<lb/>
					trahit, non interpretis, quas autem non totum etiam<lb/>
					quae quietis et pacis sunt inter Helvetios<lb/>
					Dominus clamat, Beati pacifice, quoniam fides,<lb/>
					vocabuntur. Vale. Tiguri 4. iulii 1573.<lb/>
					Tui studiosissimus<lb/>
					H. Bullinger.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>