<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file941" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="20140">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ambrosius Blarer (Blaurer)] / [Winterthur] an Heinrich Bullinger / Zürich, 19. Juni 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357,775</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non erat vero, quin hic me tantopere, ne longius silentium tuum egre ferrem, rogares</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Blarer BW III, S. 76f</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,256</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/941">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="low"/>
					<placeName source="l555" cert="low"><orig>Winterthur</orig></placeName>
					<date when="1550-06-19" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file942"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file940"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file972"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file957"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file972"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file957"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file1091"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file885"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file972"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file957"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file958"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file936"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file972"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file957"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file958"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file936"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="195">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="805">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/941%2FAutograph%2F00%20E_II_357__fol__775_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">941/Autograph/00 E_II_357__fol__775_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/941%2FAutograph%2F01%20E_II_357__fol__775_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">941/Autograph/01 E_II_357__fol__775_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non erat vero, mi venerande doctissimeque Bullingere, quur hic me tantopere, ne longius silentium tuum ęgre ferrem, rogares, qui, quam sanctis negociis distinearis idque perpetuo, non ignorem, ęgerrime laturus, si mea caussa, nisi magnum aliquid acciderit, quisquam alius christiana tua opera defraudetur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc magnam tibi gratiam habeo, quod vel sero responderis, praecipue vero, quod bonę indolis ac spei adulescentuli <persName type="auto_name">Lazari</persName> memorem te fore promittis, id quod ut faceres, rursus te multis obtestarer, ni mihi perspectior esset tua fides tuumque in iuvandis pauperibus studium, quam ut subinde interum atque iterum harum rerum admonendus sis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego cum aliis quibusdam bonis viris in commune conferemus, unde puer tantisper, dum vel in extremam pauperum studiosorum sortem admittatur, frugaliter educari possit, qua in re etiam <persName type="auto_name">Theodorus</persName> noster egregie nobis opitulatur, qui aurem quoque tibi (si ita oporteat) oblata occasione vellicabit, ut non possim non bene de <persName type="auto_name">Lazaro</persName> sperare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Petrus Schärus</persName> affinis ille meus propediem apud nos futurum se scribit hinc Tigurum profecturus, ut consolationem aliquam capiat in nobis per mutuam fidem suam simul ac nostram, cuius iter bene fortunet angelis comitibus Christus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Fuit mecum diebus hisce germanus meus frater, qui quod tu de rustico tuo a se discessu scribis, quod ab insalutato abieris, haudquaquam se animadvertisse affirmat veritus potius, ne ipse forsitan subrusticum aliquid et praeter decorum designarit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Iussit autem te suis verbis reverenter et officiose salutare ac sanctis tuis commendare precibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es sollend seltzam practica vorhanden sein des <placeName type="auto_name">Turgöuws</placeName> halber; das solle der konig in kurtzem begeren ze lösen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der oberst zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> ist aber hinweg postiert.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So ist gewiss, das man zuͦ <placeName ref="l457" cert="high">Costentz</placeName> etwa vyl fendle machet, ettlich schwartz und gäle, ettlich rot und wysß; hab ich von leuten, die es gesechen haben; was es bedeut, das mans an dem ort machet etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Man maint noch nitt, das der kaiser personlich den rychstag verwalten werde, und schribt man so unglich ouch von <placeName ref="l1976" cert="high">Augspurg</placeName>, das mich nitt gnuͦg verwunderen und nichts davon melden mag; main, die gantz wellt seye voller verräterey.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es soll der k[aiser] ain grosse practica zu <placeName ref="l522" cert="high">Venedig</placeName> angericht haben, deren man aber by zyt gewar und ettlich darob gefangen worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">[Allatae] sunt a <persName type="auto_name">Iohanne Ulmio</persName> ex Anglia literę charissimae sorori meę Griessenbergi, quas ille superiore martio scripsit, in quibus inter cętera obnixe petit a sorore, ut per me maximis maiores gratias tibi agendas curet, quod te authore adeo faventem ac munificum sentiat principem illum mecęnatem suum, qui etiam ubi ex tuis ad se, <placeName type="auto_name">Ulmium</placeName>, datis literis intellexisset librum illum sibi nuncupandum propediem absolutum iri, mox evangelii nomine 26 coronatos Anglicos mira benignitate numerarit, interim etiam multo maiora sperare iubens, unde facile colligas, quid tibi a principali illa munificentia expectandum sit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tu sic habeto me apud te istuc iam, quod <placeName type="auto_name">Ulmius</placeName> tantopere petiit, bona fide egisse facque factum hoc a me esse aliquando intelligat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Castissimam tuam uxorem cum tota domo diligentissime mea meorumque omnium vice saluta Christoque nos christiane commenda, quem etiam communibus ac divino zelo flagrantibus votis interpellemus pro iam extrema periclitante ecclesia sua, ut hanc miseratus clementię suę oculis aspiciat ac mala ista, quibus magis atque magis premitur ac tantum non opprimitur, ita ut nunquam emersura videatur, propicius et quam primum avertat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bene vale meque, ut facis, constanter [ama].</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">19. iunii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p8055" cert="high">Amb[rosius] Bl[aurerus</persName>].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Praetantissimo viro d. Heinricho Bullingero, amico ac fratri suo incomparabili.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>