<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9410" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Tobias Egli (Iconius, Götz)] / [Chur] AN [Heinrich Bullinger] / [Zürich], 3. August 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">A 248.2, Nr. 279</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Autograph">A 248,2</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Omnestuas, eo, quas at superiori tempore et nunc receas ad me dedisti, dona fide traditas accepi ... [Anf. Reg.] ... Quia vero per oblivionem harum nullam mentionem in prioribus meis feci, in quibus tuam praestantiam</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 439-441, Nr. 384</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9410">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Egli (Iconius, Götz)</surname>
						<forename cert="low">Tobias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089466366"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="low"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1573-08-03" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9411"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9409"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9422"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9399"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9445"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9395"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9422"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9399"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9445"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9395"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9415"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9408"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9445"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9395"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9415"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9408"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="unvollständig">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9410%2FAutograph%2F00%20A_248_2__Nr__279__r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9410/Autograph/00 A_248_2__Nr__279__r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9410%2FAutograph%2F01%20A_248_2__Nr__279__v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9410/Autograph/01 A_248_2__Nr__279__v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					15.<lb/>
					Omnes tuas reverendissime, d. quas et superiori temporibus, nomine quibus<lb/>
					ad me deolesti, bona fide traditas accepi, qua cum precibus omnibus novis, nam qui me<lb/>
					ingentes tibi gratias agimus. Quia vero per oblivionem horum nullam in<lb/>
					ingentioribus erga meis adievi, in quibus tuam procebras defendistasque scias me tuos<lb/>
					in priores mihi venerandos contra regii legati illebras se defendisti. Quas me<lb/>
					multas accepisse ipsas, nec sine singularis cum fructu;ificationem regiebus posthac<lb/>
					Maienfeldensis plicister ad me inculgentur, quam non mediocem scandalum<lb/>
					illam idemis diligenter illis inculcavit, qui etiam magno huius excommunicationi<lb/>
					Suspicio autem et origo huius criminationis<lb/>
					hinc inde arripuerat.<lb/>
					capitaneum quendam huius loci ducum Guodelbergensis et vocatum<lb/>
					excipui conatur attingere, qui ceu et quodam publico et Meynfeldi<lb/>
					praecipuarius non postremus in convivio, quodam perquam credisset,<lb/>
					habito, dicere non sit veritus. Audite, quis praecipito unquam etiam creditat<lb/>
					aliquando, ut concionatorum se tibi perlevissent, cum ante<lb/>
					a regio legato, tam si amice et partem in tibi praetati sint; rusti in te annos<lb/>
					per publicos nobis in sinistram partem interstanti, sint rustici,<lb/>
					pamiliariores nos regiis nunciis exhibuimus etc. feecenae caesarem<lb/>
					hanc conieceris, quod deo moneo, ne quis me alienae in Angliae consortium<lb/>
					laceratorem arbitraretur. Legatus quam in sententiam in modum<lb/>
					nolis exhibet et sanctet. Admiralii memoriam horrendum in modum<lb/>
					proscindit et deturpat, ut quidam mihi retulerunt. Acta comitiorum<lb/>
					Acta comitiorum<lb/>
					proscipiat et ipsius ore superbissimo hauserunt.<lb/>
					praeteriorum tibi mitto, ea lege tamen, ut intra Scotiam ad me redeant,<lb/>
					Scriba mutuo accepi in tuam gratiam, ut a legas, alia<lb/>
					pueri potest, in tuos secretiores usus transcribenda cures. Alia<lb/>
					Exemplaria caput illud impium, quod in concionatores haec calumnias<lb/>
					erat inferta dabent et proinde diversissimode, qui in vulgus, sparsum<lb/>
					perguntur, at quia Superioris Foederis, hypendissimi, qui sic praeteris<lb/>
					facima proximiores sunt, in eo obtinendo et caeteris<lb/>
					quoad reliquos decretum id extitit,<lb/>
					laborarunt neque<lb/>
					corarunt, neque d. consulem, quam diligentissime Angrammateo nostro<lb/>
					mandavit, ne sua manu cuiquam exemplari subscriberet,<lb/>
					quod Superioris foederis, quam utatem optabant in hoc probocollum,<lb/>
					neque lupem horis formam, quam illi extabant, neque praecollum<lb/>
					ut vocant, insereretur, cum neque in domino dei, neque, in teis<lb/>
					dictionibus suffragiorum multi iudicatione fueram est, ut ne ob<lb/>
					pactionibus evictum fuerit. Haec occasionem factum est, ut<lb/>
					quidem concionatorum in quibusdam publice accepisset,<lb/>
					cuiusmodi et Helvetios audio obsignata, publicae accepisse<lb/>
					maxime amplissimus. Discessit, qui mihi hoc ipsum, quod mittere<lb/>
					maxime exemplum descripsit, qui mihi hoc ipsum, quod maiestatis<lb/>
					mutio dedit, non tamen foederunt eiusmodi ut<lb/>
					senui pagoni vero in suum foedus ministris omnibus quam sine<lb/>
					vocavit copias, in quibus ministris omnibus quam civilibus<lb/>
					clarissime interdicunt, ne quid se ractent, quod habeant cultibus<lb/>
					est, ne quid ex officio tractent, quod affectibus<lb/>
					ipsorum<lb/>
					St. M.<lb/>
					S.<lb/>
					B.<lb/>
					etc.<lb/>
					d.
					congruerit. Quod ad plene iudicium attinet, prudentius forsan fecero, si<lb/>
					consilentio omnia, quae aguntur praeteripem. Scribam, tamen aliquid, in Gallius certe aut<lb/>
					invidiam aut probatum. Liberati sunt proscripti pene omnes, etiam ipse frater<lb/>
					ablatis disertensis, qui ter contra leges et iuramenta publica, noster Lhetum<lb/>
					se duce eduxit etc. Hodie bonus ille Ambrosius consul noster honoribus<lb/>
					ac aestimationi suae iterum est restitutus et superioribus summis.<lb/>
					tantum coronatos adhuc pendit, pro docto sumptu, peccarice saties<lb/>
					de vindicta quam maxime cogitant. Indies exspectantur captivi quidam<lb/>
					qui vinculis constricti ex Sonderio nunc ducuntur; inter hos unus est<lb/>
					Bernhardus Wingardinus, qui testimonium habet singulare<lb/>
					pietatis et integritatis a concionatoribus, sed quia in causa<lb/>
					decimarum contra Beccarias fuit et suam Sondriensi ecclesiae<lb/>
					operam hi praeceteris praestiterunt, peccariarumque nefanda factorum<lb/>
					tabellis in apricum protulerunt, ergo (ut audio) praefecto<lb/>
					Gallis Tellinae ex carceribus et ex manibus extorquentur, ut autem<lb/>
					se sistant et tormentis subiiciantur. Voluit nimirum<lb/>
					extorquere, qui sint illi, qui pro decimis abrogandis<lb/>
					corrupti fuerint. Sed deum immortalem, cur non pius<lb/>
					tormentis equirunt, quid peccariae erogarint, et quot<lb/>
					illi corruperint. Notissima sunt facta peccariarum et<lb/>
					iustificati fuerint, manantem sanguinem brevi in Valle Tellina<lb/>
					videbimus, potius (ut fama fert) mutuis vulneribus se concordia<lb/>
					quam peccariis subesse porso patiantur. Ita et<lb/>
					video et audio, ut plane mihi persuatere cogar, res nostras nunquam<lb/>
					kaus.<lb/>
					fuisse quam nunc sint, quamvis id<lb/>
					periculosiore loco<lb/>
					animadvertant et credant. Triumphant certe nunc ii, qui<lb/>
					hactenus demisso vultu delituerunt, at quia sententiae pene<lb/>
					quia nec deo nec<lb/>
					omnes paris iudicii subvertuntur.<lb/>
					bonos neque fides habetur, quia deo<lb/>
					suis servis neque<lb/>
					quoque legibus praescriptis imperitare volunt, quia ut<lb/>
					sermo est, ex explendam vindictam quandam, virtis honestis<lb/>
					inmoris ex vinculis causa est dicenda et praeterea rumor<lb/>
					rustinorum aures vulneret, fore, ut ipsi impositis tributis<lb/>
					immensos istos sumptus diluant, vereor vehementer<lb/>
					S.<lb/>
					ne arcus nimium infensus frangatur<lb/>
					posteriere peioris dicuius mali initium nunquam finiendum<lb/>
					perstrantur. Certe non paulae communitates suos legatos revocant<lb/>
					eos<lb/>
					nec patiuntur (ut audio) recenti huic Ies interesse.<lb/>
					Utinam finis tandem essepit istorum laborum, qui et<lb/>
					corpore ac animo et fortunis rebusque ad vitae humanae usum<lb/>
					necessariis nos plane denudant et spoliant etc.<lb/>
					Haec ocyssime ad te, venerandissime domini, dare volui et vogo,<lb/>
					omnia in bonam partem interrexeris, non enim collegi et<lb/>
					scripti. Salutant d. r. R. Ruiusque, ossis, si remo, non amplius.<lb/>
					d. Bonettus, d. d. Ruinella, ac nemo non longis.<lb/>
					D.<lb/>
					Tuus<lb/>
					d.<lb/>
					sub<lb/>
					33. 3. aug.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>