<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9416" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN [Sr. de Hautefort Jean de Bellièvre] / [Solothurn], 11. August 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms Briefe fol, Bullinger 1.4.8</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Kopie von Haller</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">Ms Briefe 2° «Bullinger an Bellièvre», Nr. 8</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Agnosco sanè otium inter tot negotia tantum non superesse tibi, ..., ut quovis tempore</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9416">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1573-08-11" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8161" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">de Bellièvre</surname>
						<forename cert="low">Sr. de Hautefort Jean</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l468" cert="low"><orig>Solothurn</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9417"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9415"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9462"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9412"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9727"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9375"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9462"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9412"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9419"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9415"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9462"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9412"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9419"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9415"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9462"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9412"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9416/Kopie/00__Ms__Briefe__fol,__Bullinger__1.4_00053.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9416/Kopie/01__Ms__Briefe__fol,__Bullinger__1.4_00054.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="9416/Kopie/02__Ms__Briefe__fol,__Bullinger__1.4_00055.tif" n="3"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					8.<lb/>
					S. Agnosco sane otium inter tot negotia tantum non superesse tibi, domine honorando, ut quovis<lb/>
					tempore et ad occasionem quamlibet, liceat vel ad me vel ad alios scriptitare literas.<lb/>
					proinde est apud me excusatus, si aliquotque scribendi officium a te intermittas. Ita vero et me<lb/>
					vicissim apud te cupio excusatum. Quod in componenda illa turba Rhetica laudas fidem et<lb/>
					diligentiam v. C. nostrae reipublicae, quaestoris d. Thomanni, eandem apud me fidem diligentiamque<lb/>
					depraedicarunt etiam viri nonnulli boni Curiensi, neque ego de hominis ipsius intineretur,<lb/>
					dum legatus ad comitia decerneretur, addubitavi quidquam, quippe qui per caetera et<lb/>
					pertabuo se fidelam praestit. At communitates aliquot redintegrare tumultum, non libenter et<lb/>
					quidem nunc a te primum audio. Habui Curia ad me scriptas literas, adhinc quadriduo et<lb/>
					nulla in illis, ullius fiebat tumultus mentio. Significabatur iudices constitutos progredi in<lb/>
					officio ab omnibus communitatibus ipsis delegato. Non autem arbitror ullos cordatos ecclesiarum<lb/>
					ministros, quales non paucos Rhetia habet, docere, decimas non esse pendendas. Fortassis de eo<lb/>
					conqueruntur, quod miseri subditi, avaritia Beccariorum, decimat, episcopi et hospitalis nomine<lb/>
					colligentium, malis artibus indigne vexantur. Non negarunt apostoli et viri apostolici velligentia<lb/>
					vel tributa Romanis, licet gentilibus, esse pendenda nec damnarunt omnino ad te longe sedentes.<lb/>
					Interim vero non probarem procul dubio publicanorum, vectigalia ex confessione Romanorum<lb/>
					coligentium improbam maritiam et artes excoriandi crudelas Ioannes Baptista hoc negotii<lb/>
					ad se maxime pertinere existimans, publicanis dixit, nihil amplius, quam quod vobis constitutum<lb/>
					est erigite. Si saeant Novocomensi episcopus, novos constituerat telonarios, Boecariis renuntiarum<lb/>
					vel hoc officiolo demererent plebis gratiam et odium devitaret adeoque a benevolis plus<lb/>
					colligaret. Rogoam rex stolidus stolide suam iactitans potentiam, populo aliquam saltem oneris<lb/>
					diminationem petenti, respondit. Exiguum meum, crassius erit laudis patris mei ale. Nimia asperamus<lb/>
					ducitiaque dominorum, excitat nonnunquam turbas, quas clementia et aequabilitas facile<lb/>
					enim<lb/>
					gendo<lb/>
					potuerat, reprimere. Non sine causa gravi dieis Solomon, nimium sanguinem gliciter<lb/>
					Quod vero Helvetiorum legati nonnulli dixerunt, minime ferendum esse, ut ministri se immiscere<lb/>
					administrationi rerum civilium, non simpliciter hoc et sensu integro dixerunt. Vellent enim<lb/>
					ministros in cathedra sacra et concione publica tacere prorsus et iudicata ipsorum, licet iniquissima,<lb/>
					ne extremo quidem attingere dixito. Valeat sibi in sua gubernatione, ne in minimo quidam continuari<lb/>
					dici, adeoque me et officii sui, moderate ut ex officio admoveri. Equidem non diffiteor magistratus<lb/>
					est ministrorum officia minime esse commiscenda, ut minister gladium, viri sumat, subpellia, causas<lb/>
					homenses indicaturus, conscendat populo edicta vel mandata denuncianda, dictet aut praesces<lb/>
					sacram cathediam, docturus, consuendat populo sacramenta administret ets. Si potius ministram<lb/>
					contentus sua in templo cathedra et qua nihil doceat, quam quod docendum a domino, ex<lb/>
					ipsis scripturis sanctis, accepit atque didicit, quodque prophetarum, ut apostolorum exemplo ab dicendo<lb/>
					dum ipsi et faciendum, eruditus est. Petrum apostolum in pugnam eventem, gladio exerto,<lb/>
					composivit dominus iussitque ipsum reducere et in Vaginam recondere gladium. Idem tamen Petrus<lb/>
					Sumpto verbi dei gladio scelera populi Iudacici graviter increbuit, eique poenitentiam et fidem<lb/>
					in Christum constantissimae praedicavit. Audit serenias a domino, in domino in domum regis<lb/>
					Iuda et dices. Audi verbum domini pro vox Iuda, qui sedes in solio Davidis; tu et servi tui<lb/>
					populus iuius. Sic mandat dominus, facile iudicium in iustitiam, et aliquis spolicatum
					manu violenti etc. Ezechiel quoque audit a domino, et tu fili hominis, an non iudicabis.<lb/>
					non iudicabis civitatem sanguinum? Indica ei omnes eius abominationes. Hoc si non fecerit,<lb/>
					requiram sanguinem pereuntium e manu tua. Isanae et omnibus concionatoribus mandat<lb/>
					dominus, Clamiam ex gutture, ne parcas, ex alpa in praefar turbae vocem tuam et amuncia populo meo<lb/>
					scelera ipsorum. Et apud eundem prophetam 30. cap. clamat dominus. Populus hic est rebellis,<lb/>
					filii sunt mendaces, filii inquam, qui renuunt audire legam. Qui dicunt videntibus de videatis,<lb/>
					et contemplantibus, ne contemplennini. Loquimini nobis blanda, contemplamini errores vel<lb/>
					Illussiones, recedite a via declinate a gemita. Facile quiescere a facie nostra sanctum praelis.<lb/>
					Quae cum ita sint, et Christus dominus legem, ut prophetas non solverit, ministri certe<lb/>
					ecclesiarum, ut magistratus officium sibi neutiquam ulnizant, ita quod deus a magistratu requirit,<lb/>
					et hoc magistratui denunciare praecipit, verbo dei in medium allato constanter, ut intrepide<lb/>
					non tantum annunciant, sed ab urgent atque inculcant ac subditos in his ad obedientiam principem<lb/>
					praestandam, sedulo ac serio cohortantur. Et ut hoc fideliter praestem domino deo<lb/>
					meo, a quo ad hanc functionem vocatus sum, sedulo ut diligentes advigile. Sed ut symmystae<lb/>
					missas, ut hoc ipsum faciant cohortari non desino. Tacere vel dissimulare ea, quae loqui<lb/>
					iussit dominus, non debet fidelis domini servus, moderatione tamen prudentiaque iusta<lb/>
					exhibita etc.<lb/>
					Quoad regis Pauliones praesenti, id quod ex animo sentio, dixi, melius esse, si neque rex ullas<lb/>
					neque illas acciperent Helvetii, sed libere alteri alteri pro fraternitate christiana mutuat,<lb/>
					et vicinitate propinqua fideliae inserviret. Pensiones habere incommoda, imo mala innumera,<lb/>
					praesertim in nostra gente neque eas vel regi vel nobis revera prodesse. Interim tamen plerisque<lb/>
					videri, nunquam posse postnaderi Helvetiis, ut sine pensionibus colant amicitiam. Videri autem<lb/>
					Sapientioribus, satius esse uni alicui adiungi principi et ab uno non pluribus munera accipere,<lb/>
					propterea quod, ut in cultu divino, impossibile sit duobus inservire dominis, ita in hoc negotio<lb/>
					quam maxime. Caeterum constat non immerito laudari populum Tigurinum, qui tametsi aliquando<lb/>
					principibus fuit confoederatus, et irretitus, possibile tamen fuit, his omnibus a tergo relictis<lb/>
					patriam curare tuique libertatem omnibus huius mundi thesauris praetiosiorem. Certe, quod<lb/>
					homines videtur impossibile, id deo non est difficile. Tanta vero fuit divinae gratiae apud<lb/>
					Tigurinos et syncerae verbi dei praedicationis virtut, ut illud impossibile factum sit possibile,<lb/>
					nihilominus interim in bona gratia amicitiaque regis et principum parloucaverimus. Atque<lb/>
					Utinam eadem immensa dei gratia universam Helvetiam in veram restituat libertatem. Hispaucorum<lb/>
					vero artes et insidias, tecum, toto corde execror ac dominum oro, ut non tam Rhatis,<lb/>
					quam nos ab iis defensos protegat.<lb/>
					Quam vero, mi domine, iucundum mihi annunciasti evangelium, literis illis tuis propter<lb/>
					quibus mihi significas testimonioque regis adfirmas pacificationem inter regem et<lb/>
					Rupellanos esse factam deo optimo maximo et clementissimas sempiternas ago gratias pro immenso hoc<lb/>
					beneficio eundemque oro, ut eam velis esse synceram, stabilem atque fidelem. Sic enim ab<lb/>
					sancto principio consequetur uno concors et amicitia fidelis multorum per christianum<lb/>
					orbem popularum fidelium, qui graviter, ut non abs re ob violatam pacem priorem, ut<lb/>
					offensi, ut ad indignationem iustissimam sunt commoti. Tuum vero et fratris tui singularis<lb/>
					amici ac domum colendi et reliquorum consiliariorum hostis officium erit.
					d.<lb/>
					summa fide et diligentia, ne regis animus rursus corrumpatur, papae ut episcoporum invidia<lb/>
					praeclasse modo favulentissimo indicata aut etiam principum nobiliumque ambitione et odio, quorum<lb/>
					prana et falsa suggestione persuasus rex fidem haereticis (qui revera orthodoxi sunt)<lb/>
					minime servandam, existimet et pacem iterum multo cruore innoxio abluat, sibi suoque<lb/>
					regno ad sempiternam ignominiam et eversionem. Iustus est enim deus, qui fidem<lb/>
					vidatam supplitiis vobiscitur horrendis. Atque iam nunc ex bello illo civili, quod saltem<lb/>
					menses aliquot duravit, prudentiores colligunt, quantum praestitisset pacem priorem, quod,<lb/>
					fuisse quosdam et papissime rectissimeque, tu sub finem tuae epistolae dicis, certe carnis<lb/>
					nihil detestabilius, inter quae pietas minus adolescit. Solamus ergo pacem, quales, ut<lb/>
					precibus infibus precamur dominum pacis et concordiae, ut pacam nobis solidam concedat,<lb/>
					et in ea nos conservet atque confirmet, de me nihil aliud tibi domine mihi polliceberis, quam<lb/>
					de pacis christianae vere studioso. Dominus benedicat tibi et servet te a malo.<lb/>
					augusti anno salutis vestrae studioso 1573.<lb/>
					Tuus<lb/>
					H.<lb/>
					studiosus<lb/>
					Heinrychus Bullingerus s.<lb/>
					Tigurinae ecclesiae minister.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>