<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9430" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Durich (Duri, Ulrich) Chiampell (Campell) / Chur AN Heinrich Bullinger / Zürich, 24. August 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,776</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quum D. Thobias frater in domino Christo mihi charissimus et amicus singularis, diu iam (ut sibi quidem</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 442, Nr. 386</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9430">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8057" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Chiampell (Campell)</surname>
						<forename cert="high">Durich (Duri, Ulrich)</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ulrich_Campell"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118675796"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413295"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1573-08-24" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9431"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9429"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9453"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9178"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9453"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9178"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9453"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9178"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9432"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9427"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9453"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9178"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9432"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9427"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="unvollständig">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9430/Autograph/00__E_II_365__fol__776_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9430/Autograph/01__E_II_365__fol__776_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1536.<lb/>
					S. Quum d. Thalia frater in domino Christo mihi charissimus et omnibus<lb/>
					singularis, qui iam (ut sibi quidem totus annus videtur) nihil literarum<lb/>
					ad te venerande domine pater vel responsi ad tuas literas dare potuerit,<lb/>
					quod per olimas iam integras septimanas pergat, una cum viore in Alio<lb/>
					civensibus Thermis lavare; ego interim, quam ipse foeliciter, deo dante, ut homum redit,<lb/>
					Haec pauca, ita ab illo iustis, de re a te volui, quibus saltem hoc, quod Ulmius ille<lb/>
					ab meo docto effligitabat, veluti munus longo quam gratissimum iucundissimumque<lb/>
					sibi futuram id accepturus, scribam, me nihil habere, quod scribam.<lb/>
					quae illas quicquid in literis meis desideratur, et saltem quocunque modo iusticiam<lb/>
					quae illas alias plus satis ieiunias et avidas afficiunt, quatenas has, ut scripsi,<lb/>
					sibi, si quidam ad Italiam in balveros missas, meis hic adiunctas, tibi<lb/>
					rerum ab illo ipsius transmitto. Quo ex illis utcunque cognoscas, quis sit<lb/>
					Italicarum et peculiariter Venetarum hoc tempore status, quod sciamus<lb/>
					pugnantissimo, ut illo amicos communices, et hoc ferventius rempublicam christiani<lb/>
					Mihi cum nuptem meo optimis maximis tuis precibus commendes sane plurimis satis miseram.<lb/>
					simulo, quem res in Turcarum mirar, imo ut animo sum haereo, atque detestis, quod in<lb/>
					tum in quoties esse hortarum tribuunt, eam confituuntur diserte atque agant, quanquam<lb/>
					quam etiam obseclesiae iniunctissimo citrisque continentis, ut nominatim non minus<lb/>
					non possibeat. Iudicium illud est, quibus coniugem misit, et ab iussi deus<lb/>
					legati maxime affecerunt, hodie sic recentissime constitutum, quod Helvetiorum<lb/>
					regis accibus imo esse non, hodie omnibus, ut audio, quibus ab publicis, et iudicibus ipsis domum<lb/>
					nobis obituris absolvetur dirineturque, quod utinam reipublicae, quibus tui et domum<lb/>
					secatus inde oriatur, ut ita omnia sint conversita et mala consopita, ut nihil iniuria<lb/>
					quod deus oriatur, quod tamen sunt sui suius suspiciuntur, calcio quid nihil quinvantes,<lb/>
					deus suos fueritat, quod quod factum et transacta sint, plerique non prodesse<lb/>
					deus suas tueatur atque conservet ad suam gloriam.<lb/>
					quorum a te vitioribus et in coenobio Schnalter et incipito, periculo in ea sua gravitas<lb/>
					nuncquam multo etiam compresso suscepit, qui hinc Romam abductus; gravit<lb/>
					pugitatem in iudiciam sortrem consiliant, quae quod fecit, contentus fecerit, ne<lb/>
					praeter multos faciatum etiam suo. Nihil praeterea, si nunc mihi quod nuncium,<lb/>
					praeter multas salutationum filiades vel etiam impiaculos, qui d. d. Thobiae, consul<lb/>
					multa, Ioannis, Pontisellum etc. Saluta etiam ex me plurimis in dominum suo meo in<lb/>
					longe quod observantissimam d. Ioannes Simlerum, et qui me nuper per ipsum habitabant,<lb/>
					viris humanissimos, domino d. Henricum Bullingereum, quod Gvaltherum, Lutherum, Ludovicum, Lavaterus,<lb/>
					Christus, minister, Curiae, raptim die Bullingerusque, qui Gvaltherum,<lb/>
					Tibi Ioannes addictus Huld. Campellus.
					1546.<lb/>
					S.<lb/>
					.<lb/>
					1.<lb/>
					non<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					Clarissimo et venerandissimo in Christo<lb/>
					patri d. Henricho Bullingero, Tigurinae<lb/>
					ecclesiae antistiti dignissimo, domino meo<lb/>
					Demper plurimum observando.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>