<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9468" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Durich (Duri, Ulrich) Chiampell (Campell) / Chur AN Heinrich Bullinger / Zürich, 5. Oktober 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,874</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod ex literis tuis intellexi, quam ingratam rem fecerim vobis, imprimis tibi alias plus satis afflicto</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 448 R., Nr. 395</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9468">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8057" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Chiampell (Campell)</surname>
						<forename cert="high">Durich (Duri, Ulrich)</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ulrich_Campell"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118675796"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413295"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1573-10-05" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9469"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9467"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9705"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9453"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9705"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9453"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9705"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9453"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9470"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9466"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9705"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9453"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9470"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9466"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9468/Autograph/00__E_II_375__fol__874_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9468/Autograph/01__E_II_375__fol__874_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1574.<lb/>
					D. Quod ex literis tuis venerande pater intellexi, quam ingratum rem fecerim,<lb/>
					vobis, imprimis tibi alias plus satis afflecto, eo quod tam alieno tempore (quod mihi<lb/>
					non constabat) molestus fuerim, pro puero illo petendo et tum multis tamquam<lb/>
					serio vos virigendo. Vixis credis, quam male ad me habuerit, et quanta huius animi unum meum<lb/>
					subierit poenitentia, et iam ante me facti poenituerat, ubi primum d. Thobias<lb/>
					quum iam scripsissem, iudicavit, qui importunum ingratumque id nobis factum esset.<lb/>
					verum quid facerem, quam factum iam infectum fieri non posset. Unde, quantum<lb/>
					dequidem aliud non licet iam, veniam, quod solum reliquum restat, quantum possum<lb/>
					precorquam, et ut indignari hinc mihi alioquin semper vobis amico, licet vidi, porro<lb/>
					desinatis, quod utque legatis (ut dicitur) qui palori parente scilicet, paucorum, quos nempe,<lb/>
					maxime, quum diceret se fratrem theologum non invenisse deum, quem priorem convenire<lb/>
					mire, quum super te adiuisset. Sed in posterum cautior ero. Vix etiam credis<lb/>
					dulcissime pater, ut me afficiat, quod praeter tot tantosque captivos labores,<lb/>
					quas iam habeo, ut me affectas, ac quaestionis etiam illis coloribus, tum multis<lb/>
					iam divexeris, easque irritis omnibus medicamentis perferre agaris.<lb/>
					Verum si deus volitorit, non modo te innumeris aliis modi suae utilem esse<lb/>
					ecclesiae, verum etiam raro quidam et singulari patientiae omnium virtutum<lb/>
					et bonorum operum coliphonis exemplo sanctarum Tobia et Tobiae instar, cum<lb/>
					me<lb/>
					praesenti saeculo tum posteris praefulgere, quae crederem istam ex singulari, quod<lb/>
					te amplectitur favore et gratia eo maiore gloria ampliorem gaudio iuxta profecta<lb/>
					missionem suam penset, teque aeternum veet, dum cum Christo patiens, cum eodem<lb/>
					et glorificaberis, quum afflictiones praesentis temporis non pares fuit reputandae<lb/>
					ad gloriam erga te recutandam. Si haec, inquam, dei voluntas fuerit, ipse nosti,<lb/>
					non modo, quomodo id te medioriae in rectione soletur atque confirmet. Sed quid,<lb/>
					gratiae quoque tam benigne patri hoc nomine debeas. Et ut nostrum est, dolores<lb/>
					istos tuos, veluti in nostris ipsorum corporibus, ex tui dilectione quam tibi<lb/>
					modo ut matri verum etiam ut patri debemus, presentissime, hincque deum precibar,<lb/>
					fagare, ut te illis sublevet, penitusque liberet, ita si ipsi secus pro sua gloria<lb/>
					ecclesiae suae utilitate, et pro tuo ipsius non detrimento, sed emolumento virum<lb/>
					fuerit, adeo non debemus illud emolumenti et augmentum gloriae ac gaudii<lb/>
					quod inde expectas, tibi invidere, ut etiam gratias inde infinitas deo<lb/>
					animo agere una secum nunquam satis digne adeamus. Verum invitus insultusque<lb/>
					sum, qui haec maxime ad te orem, sus utique Minervam. Quod ad nullos legarimes,<lb/>
					domini mei Simleri attinet, diligenter ad pellionem curabo et, quid responderim,<lb/>
					brevi significabo. Illum una cum d. d. Gvalthero, Lavathero, Hallero,<lb/>
					ex nobis salutabis, quaeso. Vale, cum d. d. Gualthero, Lavaterus,<lb/>
					Tui observanti simus Huld. Campellus.
					Ornatissimo viro et venerando<lb/>
					patri d. Henricho Bullingero,<lb/>
					Tigurinae ecclesiae antistiti dignissimo,<lb/>
					domino meo semper observando<lb/>
					colendissimo.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>