<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file947" type="Brief" source="TUSTEP" n="20146">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Richard Hilles / London an Heinrich Bullinger / Zürich, 25. Juni 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="20146" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 343,438</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Hodierna die literas tuas quasdam ad dominum Joannem Hoperum datas tradidi nec dubito</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 176ff, Nr. 123</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 268ff, Nr. 123</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>West, A study of Hooper 60 f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Zwa I 234</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,262</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/947">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1548" cert="high"/>
					<placeName ref="l296" cert="high"/>
					<date when="1550-06-25" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t9"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!947!Autograph!00%20E_II_343__fol__438_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">947/Autograph/00 E_II_343__fol__438_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!947!Autograph!01%20E_II_343__fol__438_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">947/Autograph/01 E_II_343__fol__438_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Laus deo.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Die 25. iunii 1550.</s>
					<s n="3" xml:lang="la"><placeName ref="l296">Londini</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la">S. P.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Hodierna die, mi domine charissime, literas tuas quasdam ad dominum <persName ref="p1560">Ioannem Hoperum</persName> datas tradidi nec dubito, quin brevi, si opus fuerit, ad easdem responsum tibi dabit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Literas illas tuas, que fuerunt incluse in <persName ref="p505">Ioannis Burcheri</persName> literis praesenti mense ad me datas intelligo; plerasque enim alias tuas epistolas iam dudum subinde a <persName ref="p505">Burchero</persName> accepi atque easdem, quamprimum potui commode, illis tradi procuravi, quibus erant inscripte; similiterque semper facere, cum opus fuerit, me habebis paratissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la">Proximo mense maio literas tuas, 13 martii ad me datas, accepi una cum exemplo decadis 3, de quo ibi mentionem facis: habeoque tue pietati permagnas gratias, quod ita mei memor esse non dedigneris.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Libellum adhuc non legi: placent tamen mihi multum argumenta que inibi tractare polliceris; maxime autem de negotiationibus libenter audio.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Quia scio te gaudere quod <placeName ref="l830">Anglie</placeName> status feliciter satis habet, certiorem te fatio, quod nunquam antehac talis erat etate nostra spes de evangelii puriore doctrina, promotione, et de antichristianis caeremoniis ac traditionibus plene subvertendis et eradicandis: ita ut Baalamos aliquot veritatem predicare populoque dei benedicere quotidie expectamus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Et fama est, <persName ref="p7497">Wintoniensem episcopum</persName> brevi e turri <placeName ref="l296">Londonensi</placeName>, ubi duobus aut tribus annis fere detentus fuit propter eius pertinacitatem, iam liberatum iri, atque puram Christi doctrinam publice asserturum; quo tamen animo, novit deus, forte illubenti.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quomodocunque tamen fiat, nos interim gaudemus omnes hic quotquot evangelio favemus, quod predicabitur Christus Iesus clare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" ana="salute">Sed huiusmodi plura nuper ad dominum <persName ref="p506">Ioannem Butlerum</persName> scripsi, quem precor salutare meo nomine digneris, atque etiam illius uxorem piam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Quantum ad literas tuas ad alios, vel aliorum ad te datas spectat, quod cupis perfitiam libentissime.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Hortatus autem sum iamdudum <persName ref="p505">Burcherum</persName> predictum de eisdem diligenter.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Atque non dubito, quin quod cupis libenter faciet, modo pecuniam, quam pro talibus literis exponere debet postis, recipere poterit <placeName ref="l491">Argentine</placeName>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la"><persName ref="p5231">Coniux</persName> mea, que nunc (deo gratie!) convaluit a gravissimo morbo, tibi tueque <persName ref="p8051">uxori</persName> piissime commendatam habet ex animo, etiam ille, que fuit olim <persName ref="p5804">uxor</persName> domini <persName ref="p8412">Megandri</persName>, et ceteris isthic ei notis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Non dubito, quin dominus celestis pater pro illa tuas aliorumque pias preces exaudivit; agebat enim quasi animam bis aut ter alternis noctibus in preterito mense decembri, cum scripseris ad me et ad alios etiam hic.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Scribis quod voluptate aliqua cares, dum nihil scribo ad te, et quod delectaris meis literis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Igitur nunc tandem rescribo, quanvis materiam ullam, unde igitur ita delectatus fueris, equidem non video, preter in hoc, quod scripsi modo raptim de spe quam hic habemus omnies pii de promovendo regno dei et Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Quod litere tue aliquando tardissime hic redduntur, diu delitescentes in itinere, causa est quod <persName ref="p505">Ioannes Burcherus</persName> eas subinde mautis tradit <placeName ref="l491">Argentine</placeName>, etiam aurigis et vectoribus qui merces per <placeName ref="l2459">Rhenum</placeName> deferunt <placeName ref="l15">Antverpie</placeName>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Hoc autem precipue facit, quum sarcinule literarum utcunque magne sunt: cogeretur enim alias postis dare pro singulis unciis que habent ponderis decem cruciferos <placeName ref="l471">Spire</placeName>, neque multum minus etiam <placeName ref="l15">Antverpie</placeName> et <placeName ref="l296">Londini</placeName>, si per postam abhinc amandarentur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la"><placeName ref="l15">Antverpie</placeName> enim posta accipit pro folio papiri <placeName ref="l296">Londino</placeName> deferendo stiferos duos <placeName ref="l2529">Brabanticos</placeName>, et preterea <placeName ref="l296">Londini</placeName> tantum; hoc est 4 stiferos pro folio uno integro papiri: sed cum mercatoribus literas deferendas tradimus, neque hic nec illic damus aliquid.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="salute">Dominus <persName ref="p2336">Bernardinus</persName> et <persName ref="p8107">Bartholomeus Trehernius</persName> te plurimum resalutant.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="salute">Oro autem te, mi domine, ut me commendatum habeas omnibus isthic mihi bene volentibus, nempe d. <persName ref="p8011">Gvalthero</persName>, d. <persName ref="p8171">Bibliandro</persName>, d. <persName ref="p8127">Pellicano</persName>, <persName ref="p7228">Zvinglio</persName>, <persName ref="p1884">Ludovico Lavatero</persName>, et aliis.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Quo in statu sunt d. <persName ref="p1560">Hoperi</persName> res, qui ante duas menses a regia maiestate <persName ref="p1560">episcopus Glocestrie</persName> nominatus est, ex ipsius proculdubio literis intelligis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Perseverat ille per gratiam dei assertor evangelii constantissimus, et de negotio eucharistie vestram orthodoxam doctrinam ubique hic liberrime contionatur: suadet, immo persuadet omnes.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Nostri etiam semper, quotquot ex animo veritatem diligebant, in illam opinionem eucharistie propensi erant.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" ana="salute">Ad uxorem tuam castissimam meo nomine salutem dicere precor in domino Iesu, qui nos semper dirigat in via veritatis.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Amen.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la">Tuus ex animo, <persName ref="p1548">R[icardus] H[illes</persName>], <placeName ref="l830">Anglus</placeName>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Doctissimo atque pientissimo theologo, domino <persName ref="p495">Henrhico Bullingero</persName>, amico mihi charissimo, dentur litere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>