<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file951" type="Brief" source="TUSTEP" n="20150">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter thom Camph / Strassburg an Konrad Pellikan (Kürschner), Heinrich Bullinger / Zürich, 29. Juni 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/951</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="20150" type="transcription">S. 2071</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,912</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Jussit mihi, ut ipse quoque ad te scriberem et aliquam mihi tecum familiaritatem contraherem</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8307" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
					<date when="1550-06-29" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8127" cert="high"/>
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
				<language ident="el" usage="3">Griechisch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="finished">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!951!Autograph!00%20E_II_356__fol__912_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">951/Autograph/00 E_II_356__fol__912_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!951!Autograph!01%20E_II_356__fol__912_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">951/Autograph/01 E_II_356__fol__912_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Iussit mihi, mi d. <persName ref="p8127">Pellicane</persName>, <persName ref="p4112">Gerardus Campius</persName>, ut ipse quoque ad te scriberem et aliquam mihi tecum familiaritatem contraherem, quando tunc una cum nuncupato <persName ref="p4112">Gerardo</persName> tuus filius meae domi erat in <placeName ref="l734">Phrisia</placeName>, quando funus defunctae uxoris meae humaretur.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Caeterum res nostras ex <persName ref="p495">Bullinger</persName>i literis discere licet, quae eius modi sunt conditionis, ut pretium esse opere nullum dubium sit, quin vestris coram deo precibus nobis succurratis, quamvis certum est hactenus ante Orci portas inter nos sui retinuisse verbi incolumitatem <foreign xml:lang="el">παντοκρατον</foreign>, ut necdum quicquam immutatum sit, etsi veremur futurum immutationem religionis et iam talem, quae compluribus ex concionatoribus exilii causa erit, quamvis ita a divino pendeant omnia nutu, ut facile humani conatus evertantur, ne in effectum veniant.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Orientales ecclesiae et maritime necdum agnoscunt quoque declarationem illam, quam vulgo Interim vocant, et ipsae civitates non levia patiuntur propter religionem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Quae ita inter se foedere quodam connexae sint, ut quid prius experiri quam religionem abnegare parati sint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Dominus confirmet eo huiusmodi animos, qui nihil antiquius religione ducunt, et nobis animi constantiam talem suppeditet, ut iuxta Christi doctrinam prius animam quam salutis et veritatis verbum abnegemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">In <placeName ref="l830">Anglia</placeName> etiamnum verbi lux inclarescit mea sententia, ut in oriente initium sumpserit seu ortum, ita in occidente ad modum solis occidet cum mundi damnatione; nam eo unquam rediisse, unde semel propter pertinacem ingratitudinem discesserit, non memini me legissi, quamvis aliquoties aliis atque aliis temporibus reviguit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Propterea det pro sua infinita deus erga nos clementia, ut prius obdormiamus, quam id temporis hac vita attingamus, de quo Christus praedixerit: "Quando filius hominis venerit, quid putatis, num fidem in terra reperturus sit."</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Id quam sedulus ac instanter identidem oro, deus mihi testis sit, tum video, quod hoc ipsum nobiscum dominus tentat, qum pestis et apud nos grassari coeperit, quatenus grassata sit in plaga orientali, non dubito, quin probe tenetis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Fiat domini voluntas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Amen.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Orate pro nobis; nos vicissim id vobis faciemus, et pro <persName ref="p8307">Petro</persName> tuo, qui propterea preces in nomine Christi praestandas a piis enixe ambit, qum sciam, quod coelos ad patrem penetrant et petita impetrant.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" ana="salute">Vale, mi colendissime pater et domine observandissime, et boni, quaeso, consulas meam tenuissimam sortem; sat et bene mihi duco Christum mihi datum novisse et hunc crucifixum in meam salutem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentorati</placeName> 29. iunii anno etc. 50.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Tuus deditissimus, quantusquantus est, <persName ref="p8307">Petrus Campensis</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Insignibus ac clarissimis viris et pietate et eruditione dominis <persName ref="p8127">Conrado Pellicano</persName> [et] <persName ref="p495">Heynrico Bullingero</persName>, <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> ecclesiae doctoribus vigilantissimis, dominis suis observandissimis officiosissime.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>