<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9511" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Baptist Müller / Basel AN Heinrich Bullinger / Zürich, 2. Dezember 1573</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 336,108</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Nisi postremis meis ad te literis promisissem me per hos sponsae deduitores denuo ad te scripturum</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9511">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2242" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Müller</surname>
						<forename cert="high">Johann Baptist</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l28" cert="high"><orig>Basel</orig></placeName>
					<date when="1573-12-02" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9512"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9510"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9602"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9503"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9602"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9503"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9602"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9503"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9512"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9500"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9602"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9503"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9512"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9500"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9511/Autograph/00__E_II_336__fol__126_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9511/Autograph/01__E_II_336__fol__126_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1.<lb/>
					S. P. Nisi postremis meis ad te literis pater, reverende promisissem me per<lb/>
					hos sponsae deductores denuo ad te scripturum, siluissem hoc tempore, praecipue vero<lb/>
					cum scitu vel scriptu dignum nihil habeam. Ego, mi domine debuissem ad vos cum<lb/>
					aliis rediisse, at eo redactus sum, ut summopere sim laetus futurus, cum vel<lb/>
					in hypocausto incedere prompte licebit; tantum abest, ut ad vos usque excurrere<lb/>
					in domino spero, qui me in tribulatione invocantem exaudiet.<lb/>
					Hero meo tuo nomine gratulatus sum, quod felicia omnia percatus, is tibi vicissim<lb/>
					optime vult et quantas potest gratias agit et vellet sibi offerri occasionem etiam<lb/>
					proferendi. Grantissimae illi est haec, cui nubit virgo, tuo et meo suasu idque<lb/>
					multis nominibus tum etiam, quod tu illam e sacro fonte levasti; spero deum<lb/>
					huic coniugio benedicturum. Nuper significavi tibi quisnam esset Lombardus<lb/>
					et quid cum Apiario egissem, is aliis negotiis impeditus, quod tamen promiserat,<lb/>
					predignum Sculensi excudere non potuit, ago iam cum alio, qui ut arbitror, excudit.<lb/>
					Fertur regis frater rex Poloniae brevi Rhenum traiecturus, ubinam vero id fiet<lb/>
					incertum, sunt, qui dicant eum Parisiis adhuc delitescere. Dicuntur certo 800<lb/>
					Hispani, qui in praesidiis erant (Amsterdami dicunt quidam) a civibus interempti<lb/>
					fuisse illud certo certius est res Albani attritas esse et Auranii florentes,<lb/>
					ita, ut aliqua spes reditus exulibus et pacis incolis affulgeat. Rex Gallae<lb/>
					cum ex Lotharingia in Galliam reverteretur a te aliquot dies in itinere incidit.<lb/>
					rex<lb/>
					in vulpem, quam cum venatores insequereatur, et ipsemet quoque ex nullis laqueis<lb/>
					et cassibus nulla odora canum vi capi potuit, tum rex indignabundus, nimirum<lb/>
					sustinuit,<lb/>
					inquit, anima illius, qui Rupellam tamdiu contra me defendit, in illa latet vulpe,<lb/>
					statimque silvam, caeduam, in quam visses se condecerat, magno eum miserorum<lb/>
					rusticorum detrimento indicitus, evelli, quod comburi iussit. Conditiones, quibus<lb/>
					convenit. Hero meo cum Iohanne Aloisio, Muralto nomine sororis agente,<lb/>
					puto te ex eodem domino Iohanne Aloysio audivisse, quod mihi factum est, aliud<lb/>
					ad te perscribam, si cum sponsae, priusquam isthinc discedat, ut me illi commendes<lb/>
					commendatum sane, ut mihi videtur merito, habere debet. Paucula haec, mi domine<lb/>
					et pater, observande boni consulas, oro meoque nomine salutes, compatrum meum<lb/>
					D. Iohannem Rodolphum filios tuos, necnon et filius, cum tota familia<lb/>
					Vale, mi domine et pater reverende. Deus optimus maximus te diu incolumem ecclesiae<lb/>
					suae servare velit. Ego me tuis precibus commendo. Basileae 2. decembris<lb/>
					1573.<lb/>
					Reverentiae tuae deditissimus<lb/>
					Iohannes Baptista Mullerus.<lb/>
					15.
					Amplissimo viro domino Henrico<lb/>
					S.<lb/>
					Bullingero, ecclesiae<lb/>
					Tigurinae antistiti vigilantissimo,<lb/>
					domino et patri aeterna observantia<lb/>
					colendo.<lb/>
					Tigurum.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>