<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file952" type="Brief" source="TUSTEP" n="20151">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Peter thom Camph / Strassburg an Heinrich Bullinger / Zürich, 29. Juni 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356a,914 f.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Schieß chron.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Bene agere. Quod has ad te dare literas non dubitaram, etsi hactenus nullum fuit calami commercium inter nos</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,269</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a34"/>
						<idno subtype="Kopie">Hs. fol. 37, Nr. 49</idno>
						<idno subtype="Ära">20. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/952">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8307" cert="high"/>
					<placeName ref="l491" cert="high"/>
					<date when="1550-06-29" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="3">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="997">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!952!Autograph!00%20E_II_356__S__914_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">952/Autograph/00 E_II_356__S__914_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!952!Autograph!01%20E_II_356__S__915_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">952/Autograph/01 E_II_356__S__915_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Bene agere.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quod has ad te, mi domine <persName ref="p495">Bullyngere</persName>, dare literas non dubitaram, etsi hactenus nullum fuit calami commercium inter nos, in causa fuit oportunitas, tum de tua mihi pietate nullum erat dubium, quin dextre exciperes, tum quia m. <persName ref="p179">Hermannus Aquilomontanus</persName> mihi amantissimus aliquoties tecum egerit calamo, cui etiam toties responderis, quas literas tuas ad illum datas mihi reliquerit, quin suarum prolium curam suorumque mihi cum <persName ref="p4112">Gerardo Campio</persName> commiserit, qui et meo nomine te salutarit, ut arbitror, aliquoties.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Sed, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, haec est tamen potissima ad te scribendi causa, ut nomine concionatorum in <placeName ref="l734">Phrisia, quam Orientalem</placeName> appellant tibi cum aliis symmistis significarem nostrae ecclesiae etiamnum statum et conditionem, quam Embdanos concionatores cum <persName ref="p4112">Gerardo</persName> vobis scriptis suis iam pridie disertius exposuisse scio.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Nihil etiamnum in nostra religione mutatum intelliges, quamvis civitatum concionatoribus suggestus interdictus sit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Caetera occasione data per poedobaptismum aut coniunctionem matrimonium primum ingredientium suas habent admonitiones, exhortationes, quam oportunitatem ecclesia diligenter observat, quin nullum campana signum datur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Attamen magistratus etiamnum riget ac instat aliquas pias, ut vocant, ceremonias resumamus ecclesiis orientalibus conformeis, quamvis hactenus constanter recusatum sit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Quid propterea nobis usu venturum sit, ignoramus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Nos autem aliud nihil intelligere possumus, quam quod noster magistratus (alias revera pius, etsi formidine instantis periculi correptus quidvis non audeat pro religione tentare) ut aliqua mutatione facta de se famam spergat aliquid inceptum et innovatum, ut sic incepisse videantur et non contempsisse supremi dictatoris iam totius <placeName ref="l822">Germaniae</placeName> imperatum, quum<note type="margin">a.R.: quando?</note> heu dolet <persName>Clion</persName> alterum pedem nunc in castris, alterum in theatris habere velit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Hac causa a nobis d. <persName ref="p8041">a Lasco</persName>, vir absolute et pius et doctus, discessit in <placeName ref="l830">Angliam</placeName> denuo, cuius uxor eo ad maritum profecta est, ut aliud nesciam, quandoquidem et illa domi meae ante unum et alterum mensem fuerit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quid nobis expectandum sit, ab exemplo d. <persName ref="p8041">a Lasco</persName> et praedictis facile iudicare licet; verum divino praesidio in utramque aleam parati sumus, tametsi etiam habeamus <foreign xml:lang="el">κοιδιοδοθλους</foreign>, qui huius vitae rationem magis quam Christi habeant.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Ita in discrimine versamur, quamvis tuti sumus sub altissimi alis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Oramus autem etiam atque etiam, nobis et publicis et privatis precibus adsitis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Cum <placeName ref="l491">Argentoratensibus</placeName> super nostra causa sum commentatus; sed nescio quid responsi mihi <persName ref="p8374">Hedio</persName> dederit, tametsi invenerim alios, qui nostram constantiam laudant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Verum pietatis specie hoc telo complures nos adoriuntur non esse descendendas ecclesias propter aliquot ritus, quos pios vocant, quum tamen nullos in scriptura fontes habeant, quasi foro esset seu tempori inserviendum, quod illis facile rebus in aliis conceditur, sed in religione negamus, ubi solus deus audiendus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">Haec paucis neglecta manu, ut vides, mi <persName ref="p495">Bullingere</persName>, ad te scripsi obnixe orando, ut ne dedigneris mihi aliquoties respondere humanissimis literis ad civem <placeName ref="l491">Argentoratensem</placeName> quendam Gabrielem nomine, qui curam in se suscepit ad me porro transmittere et orare pro me sene ac valetudinario homine iam olim tuam notitiam anxie ambiente.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Deus me in professione sui nominis et verbi obedientia benigne retineat, et si quid sit patiendum, ille nobis vireis iuxta promissum suppeditet.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">De hoc demum te consultum velim, si propelleremur iussu magistratus, an liceret obtemperare.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Legi aliquorum hic sententias; sed et vestram requirerem et apud pios privatim alibi in mea patria, ubi tamen publica superstitio, latescere, nihil tamen commercii cum impietate habere et data profitendae verae fidei occasione eam profiteri.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Nam hoc me urget, ubi fuerim in verbi ministerio, isthic loci nullatenus velim videre, quod cum pietate aut nostra hactenus doctrina pugnaret.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Igitur velim abesse isthinc, quamvis propria incolo et non ecclesiastica et mea, non aliena relinquerem.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="farewell">His vale, mi d. <persName ref="p495">Bullingere</persName>, cum caeteris symmistis, et orate pro nobis.</s>
					<s n="22" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentinae</placeName> 29. iunius anno 50.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la">T[uae] pietati et eruditioni deditissimus <persName ref="p8307">Petrus Campensis</persName> in <placeName ref="l734">Orientali Phrisia</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la">Minime te aegre laturum, quod adiunxerim <persName ref="p8127">Pellicani</persName> literas tuis, mihi modis omnibus persuaserim, quando nihil privati scripserim, quin facilius coniunctae deferrentur.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>