<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file953" type="Brief" source="TUSTEP" n="20152">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">John Hooper / London AN Heinrich Bullinger / Zürich, 29. Juni 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 369,14-15</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quas ad me dedisti literas 13 Martii, Londini accepi ultimo Aprilis, ex quihus pristinum ac paternum</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Ep. Tig. III, S. 55ff, Nr. 39</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Zurich Letters III, S. 86ff, Nr. 39</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>West, A study of Hooper 62 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 161</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>J.H. Primus, Vestments Controversy 9, 10</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>M.A. Overell, Peter Martyr in England, in: The Sixteenth Century Journal XV, 1984, S. 96</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>D.A. Scales, HB + Vestment Controversies (1978), 17, 19</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,266</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/953">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1560" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hooper</surname>
						<forename cert="high">John</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1560_Hooper_John.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/John_Hooper"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119121492"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l296" cert="high"><orig>London</orig></placeName>
					<date when="1550-06-29" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file954"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file952"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1094"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file871"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1094"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file871"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file2422"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1094"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file871"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file958"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file936"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1094"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file871"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file958"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file936"/>
					<ref type="child" target="file766"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/953%2FAutograph%2F00%20E_II_369__fol__14_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">953/Autograph/00 E_II_369__fol__14_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/953%2FAutograph%2F01%20E_II_369__fol__14_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">953/Autograph/01 E_II_369__fol__14_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/953%2FAutograph%2F02%20E_II_369__fol__15_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">953/Autograph/02 E_II_369__fol__15_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/953%2FAutograph%2F03%20E_II_369__fol__15_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">953/Autograph/03 E_II_369__fol__15_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quas ad me dedisti literas 13 martii, Londini accepi ultimo aprilis, ex quibus pristinum ac paternum tuum erga me amorem probe intellexi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Partim, quod vos vestraque ecclesia pristinam valetudinem et gloriam cosequimini, gaudio afficiebar; quod literę nostrę, tam crebro et diligenter conscriptę, in itinere periere, dolenter fero; posthac diligentius nuncii probitatem perquiram.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">D. Butlerus tam raras ex me accepisse literas etiam admirari nequeo satis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De sororio suo scripsi saepius, qui ut iam honestum locum in aula regis nostri occupat, ita et Christi caussam honestissime in aula propugnat; nec est eo hac in caussa ferventior, nec qui aliis verbum dei ardentius impertit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Est unus ex quatuor oeconomis regię familię.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Uxor eius defuncta ante annum ad coelos migraverit, quę erat soror d. Butleri; et iam nupsit alteri pię et religiosę virgini, honesto loco et parentibus natę.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Is officiose d. Butlerum iubet salvere, et ei se totum pollicetur, si qua in re eo uti voluerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Haec d. Butlero significabis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Iam redeam ad cursum et tenorem prioris tuę epistolę, ut per partes singulis respondeam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Primo de me et meis sic accipito: prospera valetudine valemus omnes.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">In feriis pentecostes facta est mihi facultas invisendi patriam ac parentes ad 14 dies.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Patrem inveni superstitem, et si non amicum, tamen non hostem evangelii reperi: avunculum praeterea faventem inveni, patriam, si multitudinem spectes, promptam ac docilem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Rogandus est deus, ut oper[ar]ios extrudat in messem suam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Reversus Londinum ad diem decimum quartum, regio mandato cras vel perendie in Cantiam et Essexiam proficiscor ad d. Cancel[l]arium regni, qui iam varias ob causas ruri agit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ea pars maxime totius nostri regni anabaptistico furore molestatur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Adsit dominus ut bonam operam ibi navemus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">A paschate finitis concionibus, quas d. Punetus die Veneris et ego die Marcurii coram rege cum conciliariis quadragesima habuimus, placuit regię maiestati et concilio, ut episcopatum Rof[f]ensem Puneto, Goscestrensem mihi, detuleri[n]t.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Meum multis rationibus impulsus detrectabam, tum propter iuramenti foedam et impiam formam, quam singuli qui episcopalis muneris functionem subire voluerint, admittere coguntur, tum propter A[a]ronicas illas vestes, quibus adhuc in ea vocatione utuntur non tantum in sacramentorum usu, sed etiam in publicis precibus uti solent.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Haec omnia ad aures regis pervenerunt, et scire voluit, cur in tam pia et sancta vocatione deo inservire renuerem.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Intellexit causas, quas hactenus scripsi, me omnino ab ea abducere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Die ascentionis proxime lapso fui vocatus, ut coram toto concilio rationem redderem, an iuste et legitime regium munus declinarem.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Res quaestionibus serio agitabatur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tandem (propter dei gloriam) exitus quem ego et pii omnes optabamus disputationi nostre contigit, sed non per me solum, sed per dei gratiam et conciliariorum animi promptitudinem et amorem erga deum et nascentis ecclesiae puritatem et candorem.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sed dices, exitum adhuc non habeo co[g]nitum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Talis erat, quod liberum me servabunt ab omni superstitionis labe et iuramenti impostura.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Hac conditione iniunctam mihi operam in me recipiebam.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Succurrite mihi misero vestris precibus, ut dei gloriam sedulo et vere quaeram, ne pereat grex ille pusillus, pro quo Christus mortuus est.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">De me non multa inpraesentiarum exarabo, nisi ut intelligat tua praestantia, me iam versari in decimo capite d. Ioannis pro lectione in novo testamento, et in 4 capite Zacharię pro lectione in veteri testamento.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Danielem absolvi, Ionam praeterea et suum interpretem Naum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Sic pergam, ut possim: possum quidem omnia per Christum, qui me confortat.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Nisi adfuisset mihi illius clementia, retrospexissem saepius ex quo inceperim ab aratro.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Minime cogitassem tantis ac tam duris molestiis obnoxium fuisse concionandi munus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Consensionem Calvini et vestram de coena, literas quibus strena ad filiolam tuam Rachelem, sic illam voco (nam tui et tuę mei sunt) fuit inclusa, accepi et ad singulas respondi.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Librum tuum regię maiestati destinatum una cum tuis literis me praesente obtulit marquio de Northampton, vir strenuus in caussa Christi.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Egomet obtulissem, nisi nostris legibus esset cautum, ne quis vel literas vel quid aliud, quod ex peregrinis deferatur, regi afferat, nisi prius conciliarii fiant conscii; et has leges nemo violare audeat, donec rex ad constantis aetatis gravitatem pervenerit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Sed quod literas et librum tuum attinet, gratissimo et humanissimo animo acceperit, nec sine ingentibus gratiis: nam et de tua humanitate et incolumitate ecclesiae vestrę diligentissime est percontatus; praeterea iussit d. marquionem in argumentum gratitudinis regium munus tibi destinari.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Cum hoc intellexeram, rogavi marquionem, ut illius maiestati tuo nomine gratias ageret, et quod satis argumenti illius gratitudinis haberes, si ipse rex strenue ac pie in vinea Christi operam suam navaret; praeterea te nunquam solere quicquam muneris a quoquam accipere: postremo sancitum esse vestris legibus municipalibus munera et principum et aliorum omnium recusare: sed si quid per literas suas vel per meas placeret commendare, hoc vobis esse gratissimum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Tunc rex iussit, ut omnibus nominibus te illius nomine salutarem et gratias agerem, deprecans ut illius memores sitis in vestris precibus et ipsum et regnum suum deo commendaretis.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Eodem animo et d. Coxus tua acceperit, quem per multas hebdoma[da]s, aliis seriis negotiis impeditus, invisere non potui.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Comites et marquiones omnes tuo nomine iussi officiose salutare resalutant omnes.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Comes de Warwyck iam diu aegrotavit, sed convaluit gratia dei, et aderit in concilio die Marcurii proxime sequenti.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Anglia non potest eo carere, ut verum fatear: sanctissimum organum et audacissimum est verbi dei.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Dominus confortet illum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Multos alios optimos conciliarios habemus, ducem Somersedę, marquionem de Northampton et de Dorcestria.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Cantuariensis multum (an totum nescio) Luteranismi remisit, infirmior quam optarem, nec audet suam sententiam, metuo, in omnibus asserere.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Quod consulis in proximis tuis literis, ut episcopos mihi amicos facerem; nisi omnibus modis id tentarem, modo id fiat salva et integra conscientia, graviter peccarem, et, ut verum fatear, sunt sex vel septem qui omnino cupiunt et optant gloriam dei promovere.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Illos veneror et colo ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Iam ut postulationibus meis pię concesseris, obnixe te oro.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Si a d. Froschophero omnia opera Zvinglii, tui, d. Bibliandri, d. Pellicani, d. Gvalteri, d. Oecolampadii, d. Gvasneri<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Gessner?</note> in Bibliotheca sua et de Avibus, de quibus iam scribit (ut fama refert), mihi possis comparare typographico precio, hoc est, eo precio quo vendit bibliopolis in albis, faceres mihi rem valde gratam, et ubi animum illius intellexero, curabo ut habeat pecuniam in nundinis Franckfordiensibus proximis, nec libros petam nisi prius soluto precio.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Peto etiam, ut meo nomine d. Coelium [Secundum]<note type="margin">a.R.: 2m</note> salutes officiose, cuius perpetuo, ex quo huc migraveram, memor fuerim, quamvis hoc ei per literas non significaverim; et per proximas tuas literas mihi scriberes, qualemnam conditionem <placeName>Basileae</placeName> habeat: hominem scio profundo doctum, quem mihi lubenter adiungerem, ubi episcopatus mei conditionem probe intellexerim.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Cum huius conditionis bona ad edificationem ecclesiae et puerorum educationem contulit antiquitus, utrumque restitutum per me optarem, quod fieri nulla ratione poterit, nisi piorum ac doctorum virorum praesidio fuero adiutus.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">De hac re lubenter audirem et obtemperarem tuo consilio.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Ideo quamprimum fieri potest per literas tuas postulata mea remittas; nam scio te sapientem et mei amantem, praeterea multum in posterum prospicientem.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Non dubito quin olim pannum ad d. consulem et ad d. Butlerum ad vos pervenisse.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Rogo ut quam cito describantur mihi memorialia tua in Esaiam, in libros Regum, et ab initio 13 capitis epistolę ad Romanos ad finem.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Satisfaciam manuario, nec humanitatis d. Hal[l]eri futurus sum immemor, quod antea tot labores in Esa[iam] pro me sustinuerit.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Habes hic quomodo dedices librum tuum marquioni de Dorcestria: ubi rediero post 14 dies a d. cancel[l]ario, mittam stilum d. comitis de Warwyck et marquionis de Northhampton; tunc plura et certiora accipies.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Interim rogo dominum, ut te cum tota tua familia et ecclesia prospere vivat: et gratulor tibi ac filiabus tuis tam felix ac sanctum, spero, coniugium.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Uxor mea et Rachel omnia leta vobis omnibus in Christo precantur.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Excusabis me apud d. Butlerum, d. Bibliandrum, dominum Pellicanum, d. Gvalterum, quod nihil iam ad illos scribo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Hic fidus nuntius caussas graves reddet.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Tu, colendissime domine et compater amantissime, aequi bonique consulas, quae properanti calamo iam scripsi.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Intra paucos dies plura scribam.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas optatissimas dulcissimasque ex 17 maii scriptas accepi iunii 25, quibus proximis meis literis respondebo.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Vive et vale in Christro diu et sancte.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Londini, 29. iunii, 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Tę pietatis studiosissimus, Ioannes Hoperus.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Insigni pietate et doctrina viro d. Heinrico Bullingero, pientissimae ecclesiae Tigurinę antistiti, domino ac compatri suo longe charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>