<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9530" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="44100">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johannes Hug (Hugo) d.J.] / [Glarus] an Heinrich Bullinger / Zürich, s.d. s.d. [1574]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2565</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>ich hab mit dem alten herren vogt Pfendler herr Jakob Franken halb geredt</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9530">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8017" cert="low"/>
					<placeName source="l176" cert="low"><orig>Glarus</orig></placeName>
					<date notBefore="1574-01-01" notAfter="1574-12-31" cert="low"><note>Datum unsicher  s.d. (1574 .... ..)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9531"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9529"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9373"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9373"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9373"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9534"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9528"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9373"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9534"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9528"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9530%2FAutograph%2F00%20E_II_377__fol__2565_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9530/Autograph/00 E_II_377__fol__2565_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9530%2FAutograph%2F01%20E_II_377__fol__2565_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9530/Autograph/01 E_II_377__fol__2565_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Lieber herr gfatter, ich hab mit dem alten herren vogt Pfendler herr <persName type="auto_name">Jacob Francken</persName> halb gredt, dem ouch treffenlichen leid ist, das er von inen anderswohin beruͦfft ist, nammlich die meinung: uff yr pytt hin vor 4 jaren umb ein anderen predicanten, habint min g[nadig] herren von Zürich dysen her Jacoben ab einer guͦten pfruͦnd genummen, die er zuͦ <placeName type="citizen_name" ref="l1241">Weningen</placeName> gehept hatt, und habint inn gen Schwanden geordnet der hoffnung, sy zuͦ Schwanden wurdent inne yrem embietten nach mit beßerer bsoldung versähen haben; jetz aber, do es nütt beschähen und er inn dyser schweren, türen zytt mangel by inen lyden muͤßen, da er ouch by inen verthan habe, das er zevor erhuset hatt, sigent min g[nädig] herren verursachet, imme ein anderi und beßeri pfruͦnd ze verlihen, uff das er sins leids widerumb möchte ergetzt werden und sinen kinden ettwas fürschlahen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dan min g[nädig] herren wol gedenckint, wan er mitt thod abgienge und sini kind nütt hettent, wem sy wurdent uffgebunden werden, dan sy die imm land nütt bhieltent, sunder schicktent sy den nechsten hinweg, - jetz so min gnädig herren in widerumb bedacht, so wellint sy abermalen darvor sin, und muͤßte er also sines wolhaltens engelten, das dann min gnadig herren nitt bald thuͦn wurdent.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Den aber achtete ich, möchte er inen blyben, wen sy von Schwanden imm ein semmliche pfruͦnd und inkommen gen wurdint, wie die ist, uff die er jetz dan bruͤfft ist, oder wie die gsin, die er verloßen hatt, do er zuͦ inen zogen ist.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es wurde ouch h. <persName type="auto_name">Jacob</persName> ein semmliche mit danck von inen annämmen und, wie vor beschähen, inen witter dienen und das so vil ee, diewil er nütt verzühen muͤßte.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gab er zur antwort: "Wer weißt, wen uns unseri Eidgnoßen von Zürich uff unser pytt für inn semlichs ze thuͦn zuͦmuͦttetent, was beschähe; dan er selbs wol gedencken möge, das es ein unbill were, wen sy imm und synen kinden vor eim beßeren glück werent etc."</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Thuͦn ich üch, lieber herr gfatter darumb ze wüßen, das man dest stattlicher uff yr pytt inen begägnen konne; dan gend sy imm ein pfruͦnd (wie es dan billich ist), wie die ist, daruff er jetz bruͤfft ist worden, so bette ich üch, min g[nadig] herren ließent in unseren kilchen zuͦ guͦttem by uns blyben; wend sy aber das nitt thuͦn, so sicht man wol, das sy es nütt mit ernst meinent, diewils die pfruͦnd und kilchen wol hatt und sy nütt ein haller stüren muͤßent; wurd in allso sines wolhaltens nütt engelten laßen, sunder sy abwysen und inn zuͦ dem fürderen, darzuͦ er dan ordenlichen beruͤfft ist etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich kan wol gedencken, min gnädig herren entuneerent semlich lütt, insonders h. amman Schuͦler, ungern; so were das ein fin mittel; dan wen sy das nütt thuͦn wetten, so schluͤgent sy inen yr eigni pytt selbs ab etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, erwyrdigen, wolgelerten m. Heinrych Bullingern, pfarrhern zum Großen Münster zuͦ Zürich, minem getrüwen, lieben herren und gfatteren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>