<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9531" type="Beilage" source="TUSTEP" n="44098">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Konrad Ulmer / Schaffhausen AN Heinrich Bullinger, s.d. s.d. [1574]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 362,134</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ex Palatinatu 2. Aprilia anno 74. Der Polenkönig hat sich gegen den bischoff zu Maintz beklagt</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9531">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p3243" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Ulmer</surname>
						<forename cert="high">Johann Konrad</forename>
						<persName type="main" ref="person8109>Ulmer, Johann Konrad</persName>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3243_Ulmer_Johann_Conrad.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Konrad_Ulmer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/120341913"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417219"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l441" cert="high"><orig>Schaffhausen</orig></placeName>
					<date notBefore="1574-01-01" notAfter="1574-12-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9532"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9530"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9546"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9516"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9546"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9516"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9547"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9482"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9546"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9516"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9534"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9528"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9546"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9516"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9534"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9528"/>
					<ref type="child" target="file9620"/>
					<ref type="parent" target="file9620"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="2">Latein</language>
				<language ident="de" usage="98">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9531/Autograph/00__E_II_362__fol__134_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9531/Autograph/01__E_II_362__fol__134_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Ex Palatinatu 2. aprilis anno 74.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Der Polenkönig hat sich gegen dem bischoff zu Meintz beklagt, wie es im zu Heydelberg ergangen, gesagt, er wolt eine tonnen golds geben, das er nie dahin komen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Er hab wol einen eyd geschworen (hat er schnellen lassen), das er lutherische ketzer in Polen wölle bey irer religion fridlich lassen bleiben; aber kome er hinein und werde zum könig gekrönet und bestetiget, so wöll er eben mit inen handlen als wie in Paryss; der papst könne inn wol absolviren.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und dises alles hat er auch aus Poland an den bischoff zu Meintz heraus geschriben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Welchs als der Pfaltzgrave erfahren, hat er den stenden in Poland vor dem krönungstage, welcher den 4. martij angesetzt, eylends zu wissen gethan, sich ferners darnach haben zu richten.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Haec doctor Hieronymus Zanchus retulit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hertzog Christoff pfaltzgraven hauffen sol noch zwischen Lüttich und Mastrich ligen; weß sie da harren und wo hinaus sie wöllen, da ist grosse heimligkeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gestrigs tag hab ich einen brieffe, von einem Albanischen geschriben, gelesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der schreibt, Uraniensis princeps habe gantz Seeland inn und alle schiff uff dem See dem duca de Alba genomen; wenn rex Hispaniae nit bald ein armada schicke, werd im, dem Uraniensi, der sig uffm wasser bleiben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Uff dem land weren sie dem printzen noch starck gnug; aber er wölle sich zu land nit finden lassen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">500 burger sollen zu Antorff das castell einnemen und dem printzen übergeben haben wöllen, seyen gefangen; ettlich meinen, man lege das den burgern zu, das man ursach hab, sie zu plündren und sich zu bezalen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Mein collega ist verschinen mitfasten bey m. Eusebio Klebero, zuvor predigern zu Memmingen, itzt aber zu Hentschußheym 1 meyl von Heydelberg pfarrhern, gewesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der hat mir zu entbotten, wie unser gnedigster herr seinthalben ein ernstlich schreiben an die Memminger gethan, sie irer confession, so sie anno 30 keys[erlicher] m[ajesta]t uffgelegt, erinnert, und weil Eusebius nit anders geleert, warumb sie im urlaub gegeben?</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">endtlich ermanet, inn wider zu beruͦffen und anzunemen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Sie wider geantwortet, es hab sich ein streit in der leere unter iren kirchendienern erhebt, darumb sie den D. Schmidlin beschickt, der inen gerhaten, dem Klebero urlaub zu geben, welchs dann geschehen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Elector aber hab inen noch ernstlicher geschriben, ob sie dann ire alten wöllen zu schanden machen, als die unrecht geglaubt; das stand inen übel an; warumb sie dem unbekanten, verlegnen Schmidlin meer glauben gebind und folgind dann irem gelerten und frommen landsman; wöllind inn derwegen wider annemen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Darauff die Memminger im noch keine antwort gegeben, sollend aber sagen, der teuffel hab sie mit dem Schmidlin besudlet; sie wolten, das sie diß lugenmaul nie beruͤefft noch gesehen hettind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gleicher gestalt hat auch <foreign xml:lang="la">elector noster ad principem</foreign> Wirtebergicum von Schmidlins wegen geschriben: erstlich verwundert er sich, das ir fürst[liche] gnaden dem Schmidlein gestatte, solche schmachbuͤcher, als die ander predigt vom nachtmal zu Memmingen gehalten, im druck lassen auszugohn.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es sey wider die concordiam, so alle fürsten zu Heydelberg bey der hochzeit Casimiri beschlossen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Item, ir churf[ürstliche] gnaden haben ire bekantnus zu Augstburg vor allen stenden des reichs gethon; man hab sie darbey bliben lassen und könne vor disem luͦgenschmid sampt andren vilen christen nit onangetastet bleiben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Wo er im das unverschampt maul nit verstopfe, so werde er verursacht, andre wege in die hand zu nemen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Auff solchs hat princeps Wirtebergicus den Schmidlein beruͦffen, im die sach ernstlich fürgehalten; wie sich aber Schmidlein entschuldiget oder wie er sich darnach halten werde, das wirdt die zeit zu erkennen geben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es schreibt einer von Wyen einem fürnemen burger zu Bretta, der Moscoviter hab dem polnischen könig abgesagt, ziehe wider inn; hab der Polenkönig nur die papisten an im hangen, sey große sorg, die Polen werden inn noch selber erwürgen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Der jung Rabus hat ein scharffe schmachschrifft wider doctor Marbach ausgohn lassen uff 35 bogen groß; hetts euch geschickt, so hab ichs gehn Durlach gelihen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, des polnischen königs schweitzerische trabanten seyen zu Franckfurt in des henckers haus eingefurirt worden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>