<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9539" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Georg Kugelmann] / [Grönenbach] AN Heinrich Bullinger, 6. Januar 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,350a</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepi binas vestras literas</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9539">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1850" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Kugelmann</surname>
						<forename cert="low">Georg</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l186" cert="low"><orig>Grönenbach</orig></placeName>
					<date when="1574-01-06" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9540"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9538"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9679"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9404"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9679"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9404"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9679"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9404"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9540"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9534"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9679"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9404"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9540"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9534"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9539%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(350-351)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9539/Autograph/00 Ms F 62 (350-351)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9539%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(350-351)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9539/Autograph/01 Ms F 62 (350-351)_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9539%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2062%20(350-351)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9539/Autograph/02 Ms F 62 (350-351)_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9539%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2062%20(350-351)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9539/Autograph/03 Ms F 62 (350-351)_00004.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1554.<lb/>
					in Christo. Accepi binas vestras literas, reverende in Christo pater,<lb/>
					non longo temporis intervallo. Poimae, quibus commendatio per klesia<lb/>
					ad illustrissimo principi electorem adiuncta erat 6. novembris reddit<lb/>
					sunt, paulo serius quam expectaram; discesserit enim iam Rlesius<lb/>
					Heydelbergam cum literis domini mei generosi ad principum<lb/>
					scriptis. Cum enim conciones Iecob Andreanae publicatae essent et adversarii<lb/>
					D. W.<lb/>
					cum fratrum<lb/>
					Sarii eius eas Memmingae et aliis in locis spargerent. Rebenus sit enim<lb/>
					S.<lb/>
					cumitandum non esse duxit, si forte se defendendi contra doctilis<lb/>
					calumnias occasionem nancisci queat; iam enim Apologiam ad tua<lb/>
					et perfecerit. Exceptus autem etsi humanissimum non suum a senatu<lb/>
					ecclesiastico, sed ipso cum electore, qui per horam cum ipso placidissimum<lb/>
					sine collocunis esse. Quid parturiant, Haydelbergenses, tempus<lb/>
					Respondebunt enim disundelino, vina brevi et cum fructu id fuerit,<lb/>
					ecclesia enim calumniis illis graviter vulnerati esi non tuo Memmingae,<lb/>
					sed in aliis quoque locis, sicuti ex Rumiliis literis ad me scripsis delancha,<lb/>
					D.<lb/>
					intelliget. Conciones doctoris tanquam oracula e terro coelo velapsa<lb/>
					Caesaris ecclesiae<lb/>
					tantum non adorantur et suspiciuntur. Et quid moliatur homo astutus<lb/>
					mea<lb/>
					et audax, ex iisdem literis paulie. Navaretis et vos ecclesi&#281;<lb/>
					et necessariam operam, si data occasione in scriptis vestris calumnia<lb/>
					quibus nostram ecclesiam aggravavit, a nobis memoveretis, dei enim non<lb/>
					potest, quantum damnum iisdem dederit. Dominus hominem confundat<lb/>
					exolite, quas vestras statim ad Cliberum misi, qui illas accepisse ad hoc<lb/>
					scripsit. Sertitus esse parochiam non procul ab Alteri coniungam, nonnihil<lb/>
					non succurrit, est ibi) nominari monasterium. Kleberi coniunx pulchrum<lb/>
					filiolum ante duas septimanas enixa est, quem ego defendis, praecipue<lb/>
					scriptismo sustuli, baptizavit ipsum collegam meus verbischensis, praeceptori<lb/>
					optime non deo sic laus valet. Eadem septimana mihi, pleberi,<lb/>
					adversarii coniunx abortivit. Sic deus periclitantibus et aedictis praecipitius<lb/>
					aedere, impios puniat et ad paenitentiam invitat. Respondissem vos gratias<lb/>
					sere reverenti&#281;; sed expectavi Kabeti literas, ut fieri potest, ut etiamsi<lb/>
					d. Rivulus his diebus ad me scripsit. Fieri potest, ut me, qui<lb/>
					vestrare literae interceptae sint, quod non respondet; scribit enim ad me quo<lb/>
					vestrae nihilis festinam, copiosas ad me dederit, quas ego nuspum virum.<lb/>
					gubernatores enim Ambergensis Kleberum ad se vocarunt, quem cum viatico<lb/>
					commenditionibus, Heidelbergam ablegare volebant. Statuerit Rvalichus<lb/>
					pertinare Ambergensium obstinaciam, et quorundam falsorum fratrum abundatum
					obstantiam et Leonem et mundum vocationem deserere ministerio sacro longum vale dicet,<lb/>
					legratium scribis quidam Augustam proficisciis, ibique desidere, sed ego ipsi aliorum restitii, sed<lb/>
					desser<lb/>
					Constantia in subeunda vocatione adhortatus sim, quare animum mutavit.<lb/>
					si enim spastor ob pericula et insidias fugiat, quid faciant oviculae?<lb/>
					iam poenas dare, quod ecclesiam Gueniacensem, quae ipsum diligit<lb/>
					forma sublimine etiam<lb/>
					ardentissime, nulla satis evidenti de causa deserint, quamvis non discessisse<lb/>
					deserti.<lb/>
					nisi me successurum habuisset, quae nullo modo in boni viri et optimi<lb/>
					mei fratris contumeliam, scribo, cui ex animo faveo, sed ut R, ut,<lb/>
					occasione in officio confirmet; divinitus enim eo vocatus est et habentus non<lb/>
					poenitudinem fructum percepit.<lb/>
					Cum hac scriberem, redduntur mihi literae a Klebero, qui statum suarum<lb/>
					S.<lb/>
					rerum mediocum esse scribit. In suo negocio autem hactenus nihil esse actum,<lb/>
					propter transitum regum Polonia, sperat aut brevi aliquid serio cum<lb/>
					submidelino utum iri. Ego fere ex eius literis, sicut antehac esse ex aliis<lb/>
					intellexi, Belgicos penes, quos rerum summa est, nostris hominibus invidem<lb/>
					theod Welgerum, qui<lb/>
					quam theologos decet, sedulo laborant, ne quis evehitur. Panendum<lb/>
					alior mihi<lb/>
					emergant.<lb/>
					ecclesiae alias plus satis afflictae et perturbatae et dona sibi divinitus<lb/>
					concessi communis ad dei gloriam et ecclesia aedificationem conferenda, habemus<lb/>
					alias hostes satis acerbos et validos contra quos summis viribus pugnandum<lb/>
					erae, ne quid detrimentis caperer ovile Christi. Editus est nuper libellus<lb/>
					qui apud Ambergensis in magno habetur precio, et quo quaestiones illas<lb/>
					blasphemes et scelestas R&#252;ndus disscripsit et ad amicum quendam Augustum<lb/>
					misit. Fingunt isti fratris, et effundunt scio more in nos, qua cum in buccis<lb/>
					veniunt, ut doctrinae nostram odiosam et abominabile reddam et scriptatum<lb/>
					et promiscive vulgus in nos concitent. Quid facerent, si scriptus politicis<lb/>
					Ultori admodum<lb/>
					ipsis obsequeretur, certi multo acerbius in nos foenierit, qui ipsi papiose.<lb/>
					subitutior.<lb/>
					sicut Westphaliis scripsit, pugnandum contra nos esse non sese doctorum.<lb/>
					d.<lb/>
					sed sacro magistratus. O beatum illum Poloniae regem, si talis sumus<lb/>
					qui vera morte sit sceleratos et sacrilegas homines extinxit et perdidit, sed<lb/>
					domino miseremur nostr&#281;, defendit et protegit ipse suam ecclesiam<lb/>
					quae proprio sanguine acquisivit et nos in constanti verae fidei confessionem<lb/>
					utque ad finem vitae consecruci. Novari rerum nihil habemus.<lb/>
					Dominus meus generosis cum coniuge dilecti et Soloto, vestrae regnis<lb/>
					pro novitatibus gratias et illi felice et prosperum annum precum,<lb/>
					sicut et ego ex animo olim precora, ut r. vestra ecclesiae suae longe adhuc<lb/>
					tempore salvam et incubuum conservetur. Cuperent et v. R. inservire, si modo<lb/>
					scribere, quibus rebus gratum urbis facere possent. Bene et feliciter valeat, ubi<lb/>
					datae festo episcopi anno 54. V. reverentiae<lb/>
					Addictissimus<lb/>
					Georgius, Voglinae, ecclesie<lb/>
					Grinebacensis ministri.
					Clarissimo, reverendoque viro<lb/>
					d. Heinrycho Bullingero seniori<lb/>
					ecclesiae Tigurinae antistiti<lb/>
					primario, domino suo venerando<lb/>
					veneris deo colendo.<lb/>
					Z&#252;rch.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>