<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9574" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gabriel Schlüsselberger / Nürnberg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 16. Februar 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms A 44,485-488 Brief</idno>
						<idno subtype="Hinweis">495c Adresse</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Nach erbiethung meiner willigen dienst, sambt wünschung eines seligen neuen Jahrs zu vor ... Unnd nachdem ich ein zeit her mit etlichen geschefften beladen, und also euch nit geschriben, mir solches zum besten halten.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>gemäss alph. Schiess</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9574">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2923" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Schlüsselberger</surname>
						<forename cert="high">Gabriel</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l361" cert="high"><orig>Nürnberg</orig></placeName>
					<date when="1574-02-16" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9575"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9573"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9686"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9472"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9686"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9472"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9686"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9472"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9577"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9569"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9686"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9472"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9577"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9569"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9574/Autograph/00__Ms__A__44__(485)_00002.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9574/Autograph/01__Ms__A__44__(485)_00003.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="9574/Autograph/02__Ms__A__44__(485)_00004.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="9574/Autograph/03__Ms__A__44__(485)_00005.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1550.<lb/>
					bruwurdiger, furgeliebter und insonders g&#252;nstiger<lb/>
					herr, nach erbietzung meinerwilligen dienst sinnat<lb/>
					w&#252;nschung eines seligen neuen Jhes zu vor,<lb/>
					gott w&#246;lle, da&#223; wir solches zu lob ehr unnd preis seines<lb/>
					namens in aller gottselikhait volbringen m&#246;gen.<lb/>
					unnd nachdem ich ein zeit her mit etlichen geschefften<lb/>
					beladen, unnd also euch nit geschrieben. Bitte ich mir<lb/>
					Solches zum besten halten, seither hab ich<lb/>
					versch&#246;ren<lb/>
					von euch empfangen, dern datum 12. decembris und 20<lb/>
					ianuari dies 24. aprobris. Darum erstlich vernumen<lb/>
					da&#223; ir etwas schwach gewest, aber gott fey lob sich<lb/>
					widerumb zur besserung geschickt, welches ich gern<lb/>
					vernunnen. Gott w&#246;lle, euch leuter nach seinem willen<lb/>
					Verner hat mir herr, durchoffer dise<lb/>
					erhalten.<lb/>
					Trattetlein zu gestelt, sambt einen brieff an euch die<lb/>
					wisset also zu seinem haben. Darunter dess m&#252;tsculi<lb/>
					secumba disputatio in summa der in han hat thain<lb/>
					Reihe in seinen glidmassen in dess durnhoffens<lb/>
					brief werd ir alle sachen nach langs vernemen.<lb/>
					Verner thue ich mich bedancken, der zeitung, so ir mir<lb/>
					mit gethailt, unnd nach dem ir begert zu wissenn<lb/>
					wie der konig durch Teutschlandt in Pollen sey khomen<lb/>
					habt ir vor disem vernummen, wie er zu Heidelberg<lb/>
					von dem churfursten abgefertigt, desgleichen hat er<lb/>
					seinen m&#246;ret und boese that bei andern fursten, auch mit<lb/>
					15.<lb/>
					verthaidigen wollen; aber man ist dermassen<lb/>
					begegnet, dass er sich auf die letzt hat scheinen m&#252;ssen<lb/>
					unnd nachdem er vielmal&#223; angehaltenn und begert<lb/>
					zu dem churfursten von Saxen personlich zu khommen,<lb/>
					dann er habe, wichtige sachen, daran ime und dem<lb/>
					gantzen reich viel gelegen, zu erofnen, aber so vil<lb/>
					nit erlangen m&#246;gen, dass ine der churfurst zu ime<lb/>
					hette gelassen, aber seinen tochterman den pfaltzgraven<lb/>
					Casimirum hat er zu im geschickt; aber wass die wichtigen<lb/>
					sachen sindt, davon hoert man noch nichts
					unnd wurd sich also der konig in Gallen der teutschenn<lb/>
					eractation nit hoch Rhumen, dann ime vast an allen<lb/>
					orten sein morderische that f&#252;rgeworffen, wie er sich<lb/>
					dann an etlichen gethen sehr gefurchtet, insonderhar<lb/>
					Wan man ine an etlichen orthen empfangen, da dann<lb/>
					die schwartzen reutter umb in her greitten in irer<lb/>
					zu&#870;samen gethonen ordnung und feh mit schiessen<lb/>
					und andern reuterichen possen sehen hassen, darob<lb/>
					er dann zu offtern malss erschrockhen, unnd mitt<lb/>
					solchen worten getr&#246;stet worden, er sol sich gentzlich<lb/>
					zu den teutschen versehen, weil ime glaidt zu gesagt,<lb/>
					werde man sins halten, dann die hoch sollichen teutschen<lb/>
					dermassen gesinnet, wass sie zu sagen, dasse eger<lb/>
					halten, unnd nit zu thon pflegen, wie es in Franckrych<lb/>
					der gebrauch mit viel andern ehrr&#252;rihen worten<lb/>
					So hat man auch in Saxen offentlich, die mordrisch that in<lb/>
					Frankreich beschehen in druck fail gehabs, und inen<lb/>
					ire gmach dahin sie verordnet an die wandt usgeschlag<lb/>
					weil er aber einen guten magen, hat er solches alles<lb/>
					gutwillig verschlagket. So haben wir auch zeitung<lb/>
					wie, dass er uf die grentzen in Pollandt ankhomen sey<lb/>
					dar haben ire, die herrn in Pollandt gar herrlich<lb/>
					ennpfangen, und wurdt dorneben vermelt, wie dass<lb/>
					der Moscabiter furhabens gwest in fallandt ein ein fall<lb/>
					zu thon, aber er seie aus bevelch dess Turgken durch<lb/>
					die Tartarn uberfallen worden, und habe also der<lb/>
					mo&#223;obiter grossen schaden gelitten, ob es nun wahr<lb/>
					wurd mans mit erstem vernemen; aber viel sein<lb/>
					Der mainung der konig aus sollen werde den t&#252;g<lb/>
					zu hilff nemen und die christenhait plagen, mit<lb/>
					unserm kaiser wissen wir nit, ob er fride werde haben<lb/>
					mit dem T&#252;rggen oder nit. So w&#252;rdt auch aus Italus<lb/>
					vermelt, dass nach nit gewiess, ob die ve&#252;rdiger mit<lb/>
					dem T&#252;rggen fridt haben, und schreibt man, dass er<lb/>
					in gewaltiger sustung sey diser har und dem meer
					graven und herrn verwanth sein, sollen sich ain kein<lb/>
					samlen. Wo aber die hinaus ist die sag ungewie&#223;, etlichen<lb/>
					vermainen uf luthgangen von wegen der grafschafft<lb/>
					gitsch, dass were itzundt ein gelegenhait, weil der<lb/>
					cardinal von Luthringen seinen lieben sehn in Pollanden<lb/>
					geschickt, m&#246;chte er yetzundt in Franckreich nit mehr<lb/>
					so grosse hilff und favor besch&#252;nnen. Etliche<lb/>
					vermainen, es werde uber dass Niderlandt ghan, das<lb/>
					wurdt man in kurtz erfahen, wo solches weiter<lb/>
					einschlagen, will ich s&#246;nnst nichts uf di&#223;mal mit<lb/>
					sonderlicher, aber so ir hei euch, wa&#223; neus habt ir wol,<lb/>
					mir dasselbe auch mit thailn, und w&#246;llt mir mein<lb/>
					g&#252;nstige und geliebte herrn eure mit brueder, samult<lb/>
					lausg&#252;sindt, sohn und tochtern ganntz freuntlichen<lb/>
					veruessen, unnd thue euch allt dem lieben herren<lb/>
					befelhn datum N&#252;rmberg den 16. februarii<lb/>
					1574.<lb/>
					d.<lb/>
					dien s williger<lb/>
					S.<lb/>
					Gabriel M&#252;stelberger,
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>