<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9597" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johann Konrad Ulmer (von Ulm, ab Ulmis)] / [Schaffhausen] AN Heinrich Bullinger / Zürich, 11. März 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 362,128</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas ... una cum amicorum epistolis</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9597">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8109" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Ulmer (von Ulm, ab Ulmis)</surname>
						<forename cert="low">Johann Konrad</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3243_Ulmer_Johann_Conrad.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Konrad_Ulmer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/120341913"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417219"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l441" cert="low"><orig>Schaffhausen</orig></placeName>
					<date when="1574-03-11" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9598"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9596"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9599"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9587"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9611"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9585"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9599"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9587"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9611"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9585"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9599"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9595"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9611"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9585"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9599"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9595"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9597/Autograph/00__E_II_362__fol__128_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9597/Autograph/01__E_II_362__fol__128_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1528.<lb/>
					epistolis et libellis tuas, te recepisset vir etiam in agno cum colendissime, una cum<lb/>
					propistolas et libellis, ne te recere seditis, magna animi laetitia, utraeque cum legi<lb/>
					m.<lb/>
					proditur, nobis valde utrumque scriptum suo solum, sed utroque etiam miribus<lb/>
					afficimur et confirmamur, agimusque et singulio et omnes pro sanctis<lb/>
					vicissimis et vere coelestibus, quam donis tuis, ingentes, gratias,<lb/>
					intercessim nostra officia omnia. Magno de sidentia libellum charissimi<lb/>
					nondum tui d. Simleri expecto. De nostro Theodoro quid fiat,<lb/>
					nondum commendare potui. Expecto tamen quotidie eorum, quibus<lb/>
					tuam dei literas. Amicorum tuorum literis pro voluntatem<lb/>
					Viteturam et ut decet usus sum. Misi iam pridem ad te proditionem<lb/>
					Witebergensem de Anna Burgio cum adiunctis tecte scriptione contra<lb/>
					Murgito, ut, si quin Musculum. Hoc scripto, si carere non potes, non<lb/>
					repetam, etiam, si alium deesse accepisti, restitutio mei nostri, quod<lb/>
					grata est, quod tales reliquias in bibliothecam meam haud in<lb/>
					etiam accepimus de rege Polonico noster seza narrat ex aliis<lb/>
					doctoribus nostris, qui scripta Gallica communicavi d. d. consul<lb/>
					Proctreius nostris, qui mihi Gallice nescienti sententiam propediem<lb/>
					exponent, quam videro eius, cuius mihi ne potem eodem quandam<lb/>
					nomine coniicere potero, rationem habebo, puerum omniaque scholarchis tuo<lb/>
					nomine diligenter commitis, ita enim dabo, ut abundamus, quam dei beneficio,<lb/>
					vel inus nuncis illi praesidem, ut quibus muneris vel scholasticis<lb/>
					nostrorum ubicis tibi praeficiantur, solliciti simus, praesertim in his<lb/>
					nostrorum vos quoque ter rara in tot tam eisque dissimeliis. Negocium paralysimur<lb/>
					dignissima est, quae modum excruciat. Nisi haec paro<lb/>
					hactenus bonis proceribus nostris a domino negligat, qui<lb/>
					fratres graviter vobis graticis a Butuntur, quicquidam 19. doctorem<lb/>
					unus ex nostris symmystis vel in oneant vel communi<lb/>
					sublice ex invectus symmystis, quidem ac crebissime, in hac pii illas<lb/>
					fuisse, praesertim tuis praesentibus quidem optimi moderatius et iactitum<lb/>
					videbuntur. At quia ipsissimam verbis, ubi aliqua pacis gratia, dissimulanda<lb/>
					nunc audio magistratum veritatem dixit ab aliis dissinendam<lb/>
					modum, quem si accegratumque praescribere nobis, ab aliis de serri<lb/>
					gravi, libere taxa enim non occasionem forte concionant, scripto<lb/>
					peccatorum, quibus inprimarii, unum senitum semper fere. Infinita<lb/>
					graviter offendunt, primarii in senatu rempublicam, ut<lb/>
					veliquias abveni male, turbant. Dominus Iesus custodiat ecclesiae suae<lb/>
					illorum et gravi simalo. Amoenius, quomodo acceptus est, a Poloniae<lb/>
					locum dicere solet, dignum gravissimis, post hunc Buren, a Polonis,<lb/>
					potestis enim Poloenos, vulgo, num duc si cum esse, ut libro, prorsibus eius periret.<lb/>
					disputationem, cuius amicus Noribergico et haberi. Alterum impensit<lb/>
					et sermoni; si sex, quidem huius et dominus est, quemadmodum<lb/>
					evidebere licuit. At spero eorum et dominus Memmingensibus, quam non modum<lb/>
					consulere cognosci posse, sicuti et similium sententiam sex scripto<lb/>
					Vosinius pollicitur. Tua vero huiusque mihi espergensi sum, quod d.<lb/>
					confutavit, ut adversariorum magis cum suis praecipua iam apud ita<lb/>
					confutavit, ut adversariorum nugis cum stomacho et nausea legavitas,
					non admodum sit aepus. Resalutant humanitatem tuam reverenter<lb/>
					Stolphius, martianus pr&#281;ter pro donatis literis d. d. consulibus Burgantinus,<lb/>
					Christus, mortuius fecimus, Beatus Leo et Benedictus Stockhusianus,<lb/>
					nomini nomine. Idem faciunt omnes symmystae. Salutabis et nostro<lb/>
					Christum reverenter et humaniter omnes collegas, imprimis<lb/>
					Clarissimos viros, d. Gvaltherum, Simlerum et filium Henricum.<lb/>
					etiam aeternum in Christo cum tuis. Remitto, quae remittenda<lb/>
					scriptum 11. martii, annique domini 1544.<lb/>
					humanitatis<lb/>
					studiosissimus<lb/>
					Ioannes Conradus Ulmerus.<lb/>
					laerede naturus literas audio mortuis esse principem Sabaudum, idque absque<lb/>
					haerede masculo, unde metuendus sit motus; fortasse illamque<lb/>
					omnium Austriaci congressus factus taurini aliquid portendat etc.<lb/>
					dominus fuissem nova nostri et seu potius cursum retracta est; si queat igitur effectus.<lb/>
					dominus misereati nostri et suo adventu nos liberet, omnem istamen.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>