<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file96" type="Brief" source="HBBW-21" n="3188">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Ambrosius Blarer an Bullinger, [Konstanz], Mittwoch, 18. April 1548</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2025"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="b720" n="3188" type="transcription"/>
				<bibl ref="b720" n="3188" type="regest"/>
				<bibl ref="b720" n="3188" type="footnotes"/>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 357, 266f (Siegelabdruck)</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<summary>
							<p xml:id="regest1">Erhard Schnepf<note type="entity">Schnepf, Erhard</note> hat [brieflich] berichtet, dass die Leute in Württemberg<note type="entity">Wurttemberg</note> aufgrund der Bedrängungen durch [dort lagernde] spanische und andere Kriegsknechte in großer Not sind.</p>
							<p xml:id="regest2">Herzogin Sabine von Württemberg<note type="entity">Ulrich, Herzog von Wuerttemberg, Sabine, geb. von Bayern (Gattin)</note>, geb. von Bayern, soll [aus München<note type="entity">Munchen</note>] nach Württemberg<note type="entity">Wurttemberg</note> zurückkehren und ihre Morgengabe [Waiblingen<note type="entity">Waiblingen</note> und Winnenden<note type="entity">Winnenden</note>] beziehen. Da die [dortigen] Festungen [jedoch] weiterhin in der Hand von Kaiser Karl V.<note type="entity">Karl V.</note> sind, vermutet man, der Sohn von König Ferdinand I.<note type="entity">Ferdinand I.</note>, Erzherzog Maximilian<note type="entity">Maximilian II.</note>, werde als Regent in dem Landesteil «Ob der Staig»<note type="entity">Wurttemberg, Ob der Staig</note> [südlich der Stuttgarter Weinsteige<note type="entity">Stuttgart, Weinsteige</note>] eingesetzt.</p>
							<p xml:id="regest3">Der schwerkranke Herzog Ulrich von Württemberg<note type="entity">Ulrich, Herzog von Wuerttemberg</note> hat sich am 2. April 1548 unter großer Mühe von Urach<note type="entity">Urach</note> nach Tübingen<note type="entity">Tubingen</note> zurückgezogen. Möglicherweise wird er dort bis zu seinem Tode bleiben.</p>
							<p xml:id="regest4">Er überließ [seinem Sohn] Christoph<note type="entity">Christoph von Württemberg-Mömpelgard</note>, als dieser mit einigen Reitern für eine Nacht bei ihm gewesen ist, weitere Reiter für dessen Reise nach <placeName ref="l18">Augsburg</placeName>. Dort beabsichtigt dieser, bei Karl V.<note type="entity">Karl V.</note> [für das Haus Württemberg<note type="entity">Wurttemberg</note>] zumindest den Erhalt eines Teiles des Herzogtums zu erwirken. Hilf, Gott! Die Fürsten müssen ihre seltsame, aber gerechte Strafe für ihren Undank wohl erleiden, auch wenn diese Not, Elend und Umsturz mit sich bringt.</p>
							<p xml:id="regest5">Aus <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> sind keine [Briefe mit] Nachrichten angekommen. Wegen der Gefahren getraut man sich nämlich gar nicht [mehr] zu schreiben.</p>
							<p xml:id="regest6">Laut einem Brief von Martin Frecht<note type="entity">Frecht, Martin</note> [aus Ulm<note type="entity">Ulm</note>] soll Martin Bucer<note type="entity">Bucer, Martin</note>, nachdem er durch eine kaiserliche<note type="entity">Karl V.</note> Garde nach <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> einbestellt wurde, dort eingetroffen sein. Auch werde Philipp Melanchthons<note type="entity">Melanchthon, Philipp</note> Ankunft täglich erwartet (wenn er nicht bereits anwesend ist).</p>
							<p xml:id="regest7">Blarer erhielt aus <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> einen Bericht über die [ach so] schönen Festlichkeiten am vergangenen Gründonnerstag, [dem 29. März 1548]: Der Kaiser<note type="entity">Karl V.</note> ließ zwölf [richtig: dreizehn] geladene, arme Männer [N.N.]<note type="entity">N.N.</note> an einem langen Tisch Platz nehmen und legte ihnen weiße Tücher auf den Schoss. Er selbst umgürtete sich mit einem ebenfalls weißen Tuch und wusch den Männern dann mit dem Wasser die Füße, das Erzherzog Maximilian<note type="entity">Maximilian II.</note> und ein anderer Fürst [N.N.]<note type="entity">N.N.</note> zuvor herbeigebracht hatten. Auch soll er ihnen die Füße geküsst haben. Als sich die armen Männer<note type="entity">N.N.</note> erneut an der Tafel niedergesetzt hatten, stellte er ihnen je einen großen Korb zur Seite und legte jedem eigenhändig eine Serviette um. Dann soll er 60 oder 70 [richtig: acht] Speisen gereicht haben. Was unverzehrt blieb, wurde in die Körbe gelegt. Hiernach erhielt jeder Stoff für ein Unter- und ein Obergewand, sowie einen roten Beutel (was und wie viel in diesem steckte, ist unbekannt). Nach der Verabschiedung wurden den armen Leuten<note type="entity">N.N.</note> die Körbe [nach Hause] nachgetragen.</p>
							<p xml:id="regest8">Auch König Ferdinand I.<note type="entity">Ferdinand I.</note> hat solch eine Zeremonie im <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> [Dominikanerinnen]kloster St. Katharina<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, St. Katharina (Dominikanerinnenkloster)</note> abgehalten.</p>
							<p xml:id="regest9">Danach, [ebenfalls am Gründonnerstag], sind um acht Uhr abends etwa 40 Büßer [N.N.]<note type="entity">N.N., Spanische Büßer (Osterprozession in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> 1548)</note> in weißen Hemden, ohne Kopfbedeckung und barfuß von der Predigerkirche<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, St. Magdalena (Predigerkirche)</note> zum <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Dom<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Dom (Frauenkirche)</note> gezogen. Sie haben sich dabei bis aufs Blut und bis zur Erschöpfung gegeißelt, dass sie kaum noch laufen konnten! Würden doch die ketzerischen Altgläubigen die richtige Bußfertigkeit annehmen, statt sich einmal im Jahr auf frevelhafte Weise als enthaltsam zu zeigen und die übrige Zeit [zu sündigen]! Möge Gott die ganze Welt erleuchten.</p>
							<p xml:id="regest10">Morgen, [am Donnerstag, dem 19. April 1548], werden die Konstanzer Gesandten [Thomas Blarer<note type="entity">Blarer, Thomas</note>, Peter Labhard<note type="entity">Labhart, Peter</note> und Hieronymus Hürus<note type="entity">Hurus, Hieronymus</note> nach <placeName ref="l18">Augsburg</placeName>] aufbrechen.</p>
							<p xml:id="regest11">Möge Gott mit den Zürchern<note type="entity">Zurich</note> sein.</p>
						</summary>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck__und__zusammenfassende__Übersetzung">
								<title>BlarerBW II 697f, Nr. 1524</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/96">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8055" cert="high"/>
					<placeName ref="l257" cert="low"/>
					<date when="1548-04-18" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="22">Latein</language>
				<language ident="de" usage="978">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<change status="untouched">init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!96!Autograph!00%20E_II_357__S__266_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">96/Autograph/00 E_II_357__S__266_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!96!Autograph!01%20E_II_357__S__267_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">96/Autograph/01 E_II_357__S__267_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text>
		<note xml:id="fn1" type="footnote" subtype="title" n="1">Der Brief wurde am angegebenen Datum abgeschlossen, wohl aber seit etwa dem 15. April 1548 (<ref target="18075">18075</ref>) über mehrere Tage hinweg verfasst. Grund für diese Annahme ist, dass Blarer unten in Z. <ref source="zl18079-2A" target="zl18079-2E" type="zl">18079</ref> zunächst angibt, keine Nachrichten aus Augsburg erhalten zu haben, in Z. <ref source="zl18079-1A" target="zl18079-1E" type="zl">18079</ref> hingegen Neuigkeiten von ebendort zu übermitteln weiß.</note>
		<note xml:id="fna" type="footnote" subtype="signature" n="a"><hi rend="italic">Ohne Schnitt- oder Nadelstichspuren.</hi></note>
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">In Wirtemperg<note type="entity">Wurttemberg</note> ists muͤh und arbait<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Not; s. <bibl>SI</bibl> I 422. - Zur Lage des durch kaiserliche<note type="entity">Karl V.</note> Truppen besetzten Württembergs s. zuletzt <ref target="18039">18039</ref>,<ref source="zl18039-3A" target="zl18039-3E" type="zl">18039</ref> mit <ref target="fn18039-6" type="fn">fn18039-6</ref>; zu den Bedrückungen der württembergischen Bevölkerung durch die kaiserlichen<note type="entity">Karl V.</note> Truppen s. <bibl>HeydUlrichvonWürtt</bibl> III 488f. - Über die nahe Reutlingen<note type="entity">Reutlingen</note> lagernden spanischen<note type="entity">Spanien</note> Truppen Karls V.<note type="entity">Karl V.</note> hatte Blarer bereits mit seinem Brief von Mitte bis Ende März 1548 berichtet; s. <ref target="18059">18059</ref>,<ref source="zl18059-12A" target="zl18059-12E" type="zl">18059</ref>.<ptr target="fn18079-3" type="zfn"/></note>.</s>
					<s n="2" xml:lang="de">Ligt voller Spanier und sonst knecht uff den armen leuten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Schnepffius<note type="entity">Schnepf, Erhard</note><note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">Erhard Schnepf wirkte zu der Zeit in Tübingen<note type="entity">Tubingen</note> als Professor<note type="entity">Tubingen, Universität</note> für Altes Testament und Dogmatik sowie als Pfarrer<note type="entity">Tubingen, Pfarrer und Gelehrte</note> und Superattendent des Stifts<note type="entity">Tubingen, Stift</note>; s. <bibl>hbbw IV</bibl>, Nr. 424, Anm. 14.</note> schreibt<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">beschreibt (in einem nicht ermittelbaren Brief).</note> jomer<note xml:id="fn5" type="footnote" n="5">Ausdruck einer schmerzvollen Verwunderung; s. <bibl>Fischer</bibl> IV 72 s.v. Jammer.</note>, wie ellend es zůgang.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de">Die hertzogin<note type="entity">Ulrich, Herzog von Wuerttemberg, Sabine, geb. von Bayern (Gattin)</note><note xml:id="fn6" type="footnote" n="6">Sabine von Württemberg, geb. 1492 als von Bayern, gest. 1564. - Die Morgengabe, d.h. das «Geschenk», dass sie von ihrem Ehemann, Herzog Ulrich<note type="entity">Ulrich, Herzog von Wuerttemberg</note>, nach dem Vollzug der Ehe erhielt, wurde vor der Eheschließung auf 10'000 Gulden (verschrieben auf Stadt und Amt Winnenden<note type="entity">Winnenden</note>) sowie eine jährliche Zahlung von 500 Gulden festgelegt. Karl V.<note type="entity">Karl V.</note> sicherte Sabine<note type="entity">Ulrich, Herzog von Wuerttemberg, Sabine, geb. von Bayern (Gattin)</note> 1520, nach der Vertreibung Ulrichs<note type="entity">Ulrich, Herzog von Wuerttemberg</note>, neben Winnenden<note type="entity">Winnenden</note> auch Stadt und Amt Waiblingen<note type="entity">Waiblingen</note> als Wittum vertraglich zu. Nachdem diese 1515 schon einmal mit ihren Kindern vor ihrem Ehemann geflohen war, hielt sie sich in den Jahren 1534 bis 1537 in Bregenz<note type="entity">Bregenz</note> und ab 1538 in München<note type="entity">Munchen</note> auf. Nach Württemberg<note type="entity">Wurttemberg</note> sollte die Herzogin<note type="entity">Ulrich, Herzog von Wuerttemberg, Sabine, geb. von Bayern (Gattin)</note> allerdings erst nach dem Tod Ulrichs<note type="entity">Ulrich, Herzog von Wuerttemberg</note> im Jahr 1550 zurückkehren; s. Katrin Nina <bibl><author>Marth</author></bibl>, Die dynastische Politik des Hauses Bayern an der Wende vom Spätmittelalter zur Neuzeit. «Dem löblichen Hawss Beirn zu pesserung, aufnemung vnd erweiterung...», Diss. phil. Regensburg, München 2011, S. 173, Anm. 189. S. 195. 205-207; Franz <bibl><author>Brendle</author></bibl>, Dynastie, Reich und Reformation. Die württembergischen Herzöge Ulrich und Christoph, die Habsburger und Frankreich, Stuttgart 1998, S. 26. 70; Michaela <bibl><author>Hohkamp</author></bibl>, Marital Affairs as a Public Matter within the Holy Roman Empire. The Case of Duke Ulrich and Duchess Sabine of Württemberg at the Beginning of the Sixteenth Century, in: The Holy Roman Empire, Reconsidered, hg. v. Jason Philip Coy u.a., Oxford 2010, S. 214-216.</note> soll widerum in das land ziechen und ir morgengab besytzen<note xml:id="fn7" type="footnote" n="7">bewohnen; s. <bibl>SI</bibl> VII 1777.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Die vestinen<note xml:id="fn8" type="footnote" n="8">Festungen. - Gemeint sind hier wohl die Befestigungsanlagen in den Ämtern Waiblingen<note type="entity">Waiblingen</note> und Winnenden<note type="entity">Winnenden</note>, darunter auch die Burg Waiblingen<note type="entity">Waiblingen, Burg</note>. - Ulrich von Württemberg<note type="entity">Ulrich, Herzog von Wuerttemberg</note> musste sich im Hohentwieler bzw. Heilbronner Vertrag vom 3. Januar 1547<note type="entity">Hohentwiel, Hohentwieler bzw. Heilbronner Vertrag (3. Januar 1547)</note> (s. dazu <bibl>hbbw XIX</bibl>, Nr. 2746, Anm. 21) verpflichten, dem Kaiser<note type="entity">Karl V.</note> «Pass und Öffnung in seinem Land und seinen Festungen» zu gewähren; s. <bibl>hbbw XX</bibl>, Nr. 3081, Anm. 12; vgl. hierzu auch die Gerüchte über die drohende Besetzung der Festung Hohentwiel<note type="entity">Hohentwiel, Festung</note> in <ref target="18036">18036</ref>,<ref source="zl18036-9A" target="zl18036-9E" type="zl">18036</ref>.</note> hat der kaiser<note type="entity">Karl V.</note> noch inn.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">So<note xml:id="fn9" type="footnote" n="9">Daher; vgl. <bibl>SI</bibl> VII 26.</note> acht<note xml:id="fn10" type="footnote" n="10">vermutet.</note> man, der Maximilian<note type="entity">Maximilian II.</note><note xml:id="fn11" type="footnote" n="11">Erzherzog Maximilian, Sohn des römisch-deutschen Königs Ferdinand I.<note type="entity">Ferdinand I.</note>, der spätere Kaiser Maximilian II. - Das Gerücht, dass er als Fürst über die württembergischen Ländereien «Ob der Staig»<note type="entity">Wurttemberg, Ob der Staig</note> eingesetzt werden sollte, hängt sicherlich mit dem Rechtsstreit von Ferdinand I.<note type="entity">Ferdinand I.</note> mit Ulrich von Württemberg<note type="entity">Ulrich, Herzog von Wuerttemberg</note> um den Besitz des Herzogtums Württemberg<note type="entity">Wurttemberg</note> zusammen; s. <ref target="18039">18039</ref>, <ref target="fn18039-6" type="fn">fn18039-6</ref>. - Maximilian<note type="entity">Maximilian II.</note> war den Evangelischen und auch dem Haus Württemberg<note type="entity">Wurttemberg</note> wohlgesinnt und hegte keinen Anspruch auf Ulrichs<note type="entity">Ulrich, Herzog von Wuerttemberg</note> Ländereien, sondern sollte Christoph von Württemberg<note type="entity">Christoph von Württemberg-Mömpelgard</note> während dessen Aufenthalts in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> sogar seine Unterstützung zusichern. Zudem wurde er auf Wunsch seines Onkels, Karls V.<note type="entity">Karl V.</note>, als kaiserlicher Statthalter in Spanien<note type="entity">Spanien</note> eingesetzt und sollte am 11. Juni 1548 (widerwillig) dorthin aufbrechen; s. Robert <bibl><author>Holtzmann</author></bibl>, Kaiser Maximilian II. bis zu seiner Thronbesteigung (1527-1564). Ein Beitrag zur Geschichte des Übergangs von der Reformation zur Gegenreformation, Berlin 1903, S. 66-68.<ptr target="fn18079-1" type="zfn"/></note>, Ferdinandi<note type="entity">Ferdinand I.</note> filius<note type="entity">Maximilian II.</note>, werde das furstenthumb ob der Staig<note type="entity">Wurttemberg, Ob der Staig</note><note xml:id="fn12" type="footnote" n="12">ob der Staig: Gemeint sind die Gebiete südlich der Stuttgarter Weinsteige, darunter auch Winnenden<note type="entity">Winnenden</note> und Waiblingen<note type="entity">Waiblingen</note>; vgl. <bibl>hbbw IV</bibl>, Nr. 424, Anm. 14.</note> gar innhaben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de">Der alt fuͤrst<note type="entity">Ulrich, Herzog von Wuerttemberg</note><note xml:id="fn13" type="footnote" n="13">Ulrich von Württemberg. - Dieser hatte sich spätestens am 13. Januar nach Urach<note type="entity">Urach</note> zurückgezogen; s. <bibl>HeydUlrichvonWürtt</bibl> III 497. - Sowohl Urach<note type="entity">Urach</note> als auch Tübingen<note type="entity">Tubingen</note> liegen in den Landesteilen «Ob der Staig»<note type="entity">Wurttemberg, Ob der Staig</note>.</note> ist zů Urach<note type="entity">Urach</note> gewichen, hat sich mitt grossen unstatten<note xml:id="fn14" type="footnote" n="14">Mühen; s. <bibl>Grimm</bibl> XXIV 1415.</note>, kranck und schwach, gen Tubingen<note type="entity">Tubingen</note> füren lassen 2. aprilis.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Da wurt er blyben und vyllicht, als man achtet, enden.<note xml:id="fn15" type="footnote" n="15">Tatsächlich sollte Ulrich<note type="entity">Ulrich, Herzog von Wuerttemberg</note> 1550 in Tübingen <note type="entity">Tubingen</note>sterben.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de">Der jung hertzog Christoph<note type="entity">Christoph von Württemberg-Mömpelgard</note> ist ubernacht<note xml:id="fn16" type="footnote" n="16">Christoph von Württemberg erreichte am 1. April 1548 Basel und reiste am folgenden Tag weiter nach Tübingen. Am 7. April unterzeichnete er in Gegenwart seines Vaters<note type="entity">Ulrich, Herzog von Wuerttemberg</note> eine Erklärung, dass er (sobald es die politische Lage erlauben sollte) die Regierung zurückgeben würde, sofern Ulrich sie ihm infolge des Drucks durch den Rechtsstreit mit Ferdinand I.<note type="entity">Ferdinand I.</note> zuvor übergeben haben sollte; s. <ref target="18039">18039</ref>, <ref target="fn18039-6" type="fn">fn18039-6</ref>; <bibl>GastTagebuch</bibl> 314f.</note> by im gewesen mitt ettlichen pferdten<note xml:id="fn17" type="footnote" n="17">Reitern; s. <bibl>SI</bibl> V 1181 s.v. Pfärd.</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de">Dem hat er mehr pferdt zůgeben<note xml:id="fn18" type="footnote" n="18">mitgegeben.</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Ist<note xml:id="fn19" type="footnote" n="19">Subjekt ist Christoph<note type="entity">Christoph von Württemberg-Mömpelgard</note>. - Nach seinem Aufenthalt in Tübingen<note type="entity">Tubingen</note> muss sich dieser wieder zurück nach Stuttgart<note type="entity">Stuttgart</note> begeben haben, wie sein Brief an Bonifacius Amerbach<note type="entity">Amerbach, Bonifacius</note> vom 19. April 1548 belegt. Nach <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> sollte er erst am 18. Mai 1548 aufbrechen und dort fünf Tage später ankommen. Grund für diese Reise war der Rechtsstreit zwischen Ferdinand I.<note type="entity">Ferdinand I.</note> und Ulrich<note type="entity">Ulrich, Herzog von Wuerttemberg</note>; s. oben <ref target="fn18079-1" type="fn">fn18079-1</ref>; <bibl>AK</bibl> VII 58-60, Nr. 3047. 62-64, Nr. 3049; <bibl>HeydUlrichvonWürtt</bibl> III 503; <bibl>CreutznachersDiarium</bibl> 327.</note> allso uff Augspurg<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName></note> geritten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de">Will sechen, ob er den kaiser<note type="entity">Karl V.</note> erwaichen mög und im etwas aberbitten<note xml:id="fn20" type="footnote" n="20">durch Bitten abgewinnen; s. <bibl>FNHDW</bibl> I 78.</note>, das im doch ain tail des lands blyb.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Hilff gott!</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Was jomer, ellend, enderung<note xml:id="fn21" type="footnote" n="21">Unbeständigkeit; vgl. <bibl>Lexer</bibl> I 56.</note> und seltzam gottes (aber gerecht!)<note xml:id="fnb" type="footnote" n="b"><hi rend="italic">Klammern ergänzt.</hi></note> urtail můssend die fursten erdulden!</s>
					<s n="15" xml:lang="de">Wie wunderbarlich fuͤgt gott alle ding und strafft die undanckbarkait um<note xml:id="fn22" type="footnote" n="22">für.</note> so grosß gůtthaten, die er den menschen so treffelich<note xml:id="fn23" type="footnote" n="23">vortrefflich.</note> beweyst<note xml:id="fn24" type="footnote" n="24">erweist.</note>!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de"><ptr target="zl18079-2A" type="zzl"/>Von Augspurg<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName></note> schribt man nichts newes.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Dann<note xml:id="fn25" type="footnote" n="25">Denn.</note> man darff nichts schreiben<note xml:id="fn26" type="footnote" n="26">darff nichts schreiben: getraut sich nichts zu schreiben; s. <bibl>FNHDW</bibl> V/1 1914 s.v. dürfen.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de">Ist alles unsicher<note xml:id="fn27" type="footnote" n="27">gefährlich. - Von der Gefahr einer harten Bestrafung beim Versenden selbst von unverfänglichen Nachrichten aus <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> zeugt der Brief Georg Frölichs<note type="entity">Frolich, Georg</note> vom 10. April 1548; s. <ref target="18071">18071</ref>,<ref source="zl18071-8A" target="zl18071-8E" type="zl">18071</ref> mit <ref target="fn18071-3" type="fn">fn18071-3</ref>; zum erschwerten Nachrichtenverkehr nach und aus Konstanz<note type="entity">Konstanz</note> s. <ref target="18025">18025</ref>,<ref source="zl18025-7A" target="zl18025-7E" type="zl">18025</ref>; <ref target="18036">18036</ref>,<ref source="zl18036-13A" target="zl18036-13E" type="zl">18036</ref>.</note>!<ptr target="zl18079-2E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de">Bucerus<note type="entity">Bucer, Martin</note> soll yetz gnůgsam verglaitet<note xml:id="fn28" type="footnote" n="28">gnůgsam verglaitet: durch eine ausreichend (große) Garde begleitet; s. <bibl>DRW</bibl> IV 242 s.v. genugsam; <bibl>Grimm</bibl> XXV 406 s.v. vergeleiten.</note> vom kaiser<note type="entity">Karl V.</note> erfordert sein<note xml:id="fn29" type="footnote" n="29">erfordert sein: aufgefordert worden sein (an den Interimsverhandlungen<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName></note> teilzunehmen); s. <bibl>SI</bibl> I 998. - Zu Bucers Reise von Ulm<note type="entity">Ulm</note> nach <placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, die er auf Drängen des Kurfürsten Joachim II. von Brandenburg<note type="entity">Joachim II., Kurfürst</note> unternahm, sowie zu seinem dortigen Hausarrest und seiner folgenden Inhaftierung s. <ref target="18018">18018</ref>, <ref target="fn18018-3" type="fn">fn18018-3</ref>; <ref target="18019">18019</ref>, <ref target="fn18019-2" type="fn">fn18019-2</ref> und <ref target="fn18019-1" type="fn">fn18019-1</ref>. - Von Bucers<note type="entity">Bucer, Martin</note> Ankunft in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> am 30. März 1548 hatte auch Leonhard Serin<note type="entity">Serin, Leonhard</note> am 11. April an Bullinger brieflich berichtet; s. <ref target="18340">18340</ref>,<ref source="zl18340-4A" target="zl18340-4E" type="zl">18340</ref>.</note> und yetz zů Augspurg<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName></note> ankommen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Da ist Philippus<note type="entity">Melanchthon, Philipp</note><note xml:id="fn30" type="footnote" n="30">Melanchthon. - Das (falsche) Gerücht über seine Teilnahme an den Interimsverhandlungen<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName></note> kursierte bereits seit Anfang des Jahres; s. <ref target="18018">18018</ref>,<ref source="zl18018-5A" target="zl18018-5E" type="zl">18018</ref>; <ref target="18020">18020</ref>,<ref source="zl18020-1A" target="zl18020-1E" type="zl">18020</ref>.</note> ouch oder soll doch alltag<note xml:id="fn31" type="footnote" n="31">Gemeint ist: jeden Moment.</note> kommen, schribt Frechtus<note type="entity">Frecht, Martin</note>.<note xml:id="fn32" type="footnote" n="32">Ein entsprechender Brief von Martin Frecht, dem Leiter der Ulmer Kirche<note type="entity">Ulm, Kirche</note>, konnte nicht ermittelt werden.</note></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de"><ptr target="zl18079-1A" type="zzl"/>Von Augspurg<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName></note> schribt man mir die schönen<note xml:id="fn33" type="footnote" n="33">Ironisch gemeint.</note> cerimonien, so am vergangnen gruͤnen oder grossen donstag<note xml:id="fn34" type="footnote" n="34">Gründonnerstag fiel 1548 auf den 29. März. - Zu den Feierlichkeiten, bei denen Karl V.<note type="entity">Karl V.</note> dreizehn (!) nicht weiter bekannten, armen Männern<note type="entity">N.N.</note> in der <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Kirche St. Katharina<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, St. Katharina (Dominikanerinnenkloster)</note> die Füße wusch, für sie einen Tisch mit acht (!) Speisen deckte und sie schließlich mit je acht Ellen Tuch, sechs Ellen Leinwand und einem roten (Geld)beutel beschenkte, in dem sich eine Krone befand, s. <bibl>Roth<placeName ref="l18">Augsburg</placeName></bibl> IV 96; Achilles Pirmin <bibl><author>Gasser</author></bibl>, Der Heiligen Reichstatt Augspurg in Schwaben Chronica, hg. v. Wolfgang Hartmann, Bd. 3, Basel 1596 (<ref target="https://gateway-bayern.de/VD16+G+507">G507</ref>), S. 47. - Zum biblischen Vorbild der Fußwaschung vgl. Joh 13, 1-11.<ptr target="fn18079-2" type="zfn"/></note> geuͤbt worden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Hat der kaiser<note type="entity">Karl V.</note> zwölff alter armer menner<note type="entity">N.N.</note> zů gast geladen, sy an ain lange tafel gesetzt, ainem yeden ain weyß tůch uff die schoss gelegt, sich darnach mitt ainem wysen tůch umguͤrt. Hat der Maximilianus<note type="entity">Maximilian II.</note><note xml:id="fn35" type="footnote" n="35">Die Teilnahme Erzherzogs Maximilians an diesen Feierlichkeiten war bisher nicht bekannt. - Zu seiner Haltung zur Religion vgl. oben <ref target="fn18079-1" type="fn">fn18079-1</ref> sowie <ref target="18032">18032</ref>,<ref source="zl18032-2A" target="zl18032-2E" type="zl">18032</ref>.</note> und sonst ain fuͤrst<note type="entity">N.N.</note><note xml:id="fn36" type="footnote" n="36">Unbekannt.</note> das wasser tragen und das becken und allso der kaiser angefangen, yedem die fuͤsß ze weschen und zů trücknen, ouch yedem sine fuͤss geküsset, sy darnach an ain lange tafel gesetzt und yedem ain langen grossen korb an die seyten, ouch ain tischzwechele<note xml:id="fn37" type="footnote" n="37">Serviette; s. <bibl>Fischer</bibl> II 228 s.v. Tischzwehle.</note> uff die achslen<note xml:id="fn38" type="footnote" n="38">Schultern.</note> gelegt mitt sinen henden und inen das essen selbs fuͤrtragen, by<note xml:id="fn39" type="footnote" n="39">etwa.</note> 60 oder 70 richten<note xml:id="fn40" type="footnote" n="40">Gerichten; s. <bibl>SI</bibl> VI 319.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Und was yeder nitt hat essen mögen, hat man im<note xml:id="fn41" type="footnote" n="41">ihm.</note> in sinen korb gesetzt und gelegt.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">Darnach hat er yedem tůch zů ainem hembd, ouch zů ainem rock<note xml:id="fn42" type="footnote" n="42">Obergewand; s. <bibl>DRW</bibl> XI 1168.</note> geben, ouch yedem ain roten seckel<note xml:id="fn43" type="footnote" n="43">(Geld)beutel; vgl. <bibl>SI</bibl> VII 661. - Zum Inhalt des Beutels s. oben <ref target="fn18079-2" type="fn">fn18079-2</ref>.</note> und etwas darinn (wievyl hat man nitt wissen mögen)<note xml:id="fnc" type="footnote" n="c"><hi rend="italic">Klammern ergänzt.</hi></note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Darnach hat man sy haim geschickt und yedem seinen korb nachdragen lassen.<ptr target="zl18079-1E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de">Solich ceremony hat der könig<note type="entity">Ferdinand I.</note><note xml:id="fn44" type="footnote" n="44">Ferdinand I. - Über eine vom König vollzogene Feierlichkeit im <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Dominikanerinnenkloster St. Katharina<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, St. Katharina (Dominikanerinnenkloster)</note> (an der Stelle des heutigen Holbein-Gymnasiums), die den in Z. <ref source="zl18079-1A" target="zl18079-1E" type="zl">18079</ref> geschilderten Geschehnissen entspricht, war bisher nichts bekannt.</note> ouch brucht<note xml:id="fn45" type="footnote" n="45">abhalten lassen; vgl. <bibl>SI</bibl> V 357.</note> in dem frowenkloster zů sanct Catharinen<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, St. Katharina (Dominikanerinnenkloster)</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Ist gar andechtigklich zůgangen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de"><pb type="scan" next="267"/>Darnach um acht ur in der nacht sind by 40<note xml:id="fn46" type="footnote" n="46">Am Gründonnerstag zogen nach der Karmette mehr als 120 spanische Büßer<note type="entity">N.N., Spanische Büßer (Osterprozession in <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> 1548)</note>, teils schwere Holzkreuze tragend, teils sich geißelnd, von der Dominikanerkirche St. Magdalena (Predigerkirche)<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, St. Magdalena (Predigerkirche)</note> vor einem großen, staunenden Publikum zu dem etwa einen Kilometer entfernten <placeName ref="l18">Augsburger</placeName> Dom (Frauenkirche)<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Dom (Frauenkirche)</note>. Dort angekommen, betraten sie jene Kirche kniend. Sie wurden von Kardinal Otto Truchsess von Waldburg<note type="entity">Waldburg, Otto</note> empfangen und warfen sich schließlich vor dem Heiligen Grab nieder, das zuvor «nach spanischer Art» im Dom<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Dom (Frauenkirche)</note> errichtet worden war; s. <bibl>Roth<placeName ref="l18">Augsburg</placeName></bibl> IV 96. - Beide Kirchen waren dem Kaiser<note type="entity">Karl V.</note> am 2. August 1547 übergeben worden; s. <bibl>hbbw XX</bibl>, Nr. 2962, Anm. 5.</note> menner in weyssen hembdern, barhopt und barfůß von der Predigerkirchen<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, St. Magdalena (Predigerkirche)</note> gen Unser Frauwen<note type="entity"><placeName ref="l18">Augsburg</placeName>, Dom (Frauenkirche)</note> gangen, haben sich selbs allso uff der gassen hut<note xml:id="fn47" type="footnote" n="47">die Haut (hier für den Körper).</note> mitt gaisslen geschlagen, das ir leyb und die hembder lauter<note xml:id="fn48" type="footnote" n="48">voller; vgl. <bibl>FNHDW</bibl> IX 486.</note> blůt sind gewesen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">Habend sich ouch allso wider hinumm<note xml:id="fn49" type="footnote" n="49">Gemeint ist: über die Schulter; vgl. <bibl>Fischer</bibl> III 1672.</note> geschlagen, das sy gar schwach worden und komm<note xml:id="fn50" type="footnote" n="50">kaum.</note> mehr habend gehn können.</s>
					<s n="30" xml:lang="de">Ob<note xml:id="fn51" type="footnote" n="51">Wenn; s. <bibl>SI</bibl> I 48.</note> doch die lauterischen<note xml:id="fn52" type="footnote" n="52">offensichtlichen; vgl. <bibl>SI</bibl> III 1514.</note> ketzer<note xml:id="fn53" type="footnote" n="53">Gemeint sind die Altgläubigen.</note> lernen und ain exempel rechter bůßfertikait nemmen wellten und nitt in der hailgen fasten so růchloß<note xml:id="fn54" type="footnote" n="54">frevelhaft; s. <bibl>Grimm</bibl> XIV 1342.</note> sin, sonder<note xml:id="fn55" type="footnote" n="55">insbesondere.</note> doch ain mal im jar sich erzögen in tödtung des flaischs<note xml:id="fn56" type="footnote" n="56">sich erzögen in tödtung des flaischs: sich enthaltsam zeigen; s. <bibl>SI</bibl> XII 489 s.v. Ertödung; XVII 386f s.v. erzeigen.</note> und darnach das gantz jar nichts rechts thain<note xml:id="fn57" type="footnote" n="57">tun.</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de">Ach gott, ewiger gott und vatter, erleucht die blinthait gantzer wellt mitt dem liecht diner erkantnusß<note xml:id="fn58" type="footnote" n="58">Vgl. 2Kor 4, 6.</note> und erhalt unß by dines worts warhait!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de">Morn<note xml:id="fn59" type="footnote" n="59">Am Donnerstag, dem 19. April 1548.</note> faren unser gesandten<note xml:id="fn60" type="footnote" n="60">Thomas Blarer<note type="entity">Blarer, Thomas</note>, Peter Labhard<note type="entity">Labhart, Peter</note> und Hieronymus Hürus<note type="entity">Hurus, Hieronymus</note>. - Zur Konstanzer Gesandtschaft<note type="entity">Konstanz, Gesandtschaft zum Kaiser</note>, die durch das Geleitschreiben<note type="entity">Konstanz, Geleitbrief Karls V.</note> des Kaisers<note type="entity">Karl V.</note> vom 17. März 1548 (<ref target="18076">18076</ref>,<ref source="zl18067-7A" target="zl18067-7E" type="zl">18067</ref>) nach <placeName ref="l18">Augsburg</placeName> bestellt worden war, um ihm dort den Fußfall zu leisten und seine Entscheidung über den Konstanzer Versöhnungsantrag<note type="entity">Konstanz, Versöhnungsgesuch</note> zu erhalten, s. <ref target="18067">18067</ref>, <ref target="fn18067-7" type="fn">fn18067-7</ref>.</note> davon.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de">Gott mit euch. 18. aprilis 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">Unterschrift:</note>
					<s n="34" xml:lang="la">Tuus Ambr.</s>
					<s n="35" xml:lang="de">Bl.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">Adresse darunter:</note>
					<s n="36" xml:lang="la">Bullingero suo.</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>