<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9602" type="Brief" source="TUSTEP" n="44017">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Baptist Müller / Basel an Heinrich Bullinger, 15. März 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="44017" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,401</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ex quo hospitium mutavi ... nihil ad te scripsi</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9602">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2242" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="high"/>
					<date when="1574-03-15" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t9"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9602!Autograph!00%20Ms%20F%2062%20%28401%29_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">9602/Autograph/00 Ms F 62 (401)_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9602!Autograph!01%20Ms%20F%2062%20%28401%29_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">9602/Autograph/01 Ms F 62 (401)_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Ex quo hospitium mutavi, mi domine et pater reverende, nihil ad te scripsi, quod minus commode id praestare potuerim, tum etiam ne te obtunderem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la">Vetus hospes <persName>Rovelasca</persName> longitudinem morbi mei pertaesus ante bimestre iussit, ut alibi mihi de hospitio prospicerem, sibi enim opus esse eo hypocausto, quo ego utebar.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Fecit hoc dissuadentibus omnibus ipsius familiaribus et affinibus, quin et uxore; at deus, in quo spero, mihi adfuit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Medicus enim Italus, cuius opera utebar, me in suas excepit aedes et paterne dei beneficio tractat, quin et pristinum robur pedetentim redit, et meliora spero in dies.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la">Si in thermis <placeName ref="l862">Helveticis</placeName> lavero, non dubito, quin divina favente clementia ab hoc morbo prorsus liberer.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" ana="salute">Veniunt ad vos <persName>Colladonius</persName> et <persName>Petrus Chevalerius</persName>, veteres mei condiscipuli et amici, quorum ille vobis salutatis in <placeName ref="l830">Angliam</placeName> cogitat et a vobis optimis viris commendari vellet, hic <persName>Chevalerius</persName> in animo habet <placeName ref="l522">Venetias</placeName> et alio in <placeName ref="l834">Italiam</placeName> proficisci, ubi audierit aliquem in lingua Hebraea esse praestantem Rabbi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Ab ipsis audire poteris, quaenam hic habeantur nova.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Lubuit tamen quaedam adscribere, quae boni consulas oro neque enim dubito, quin et certiora et plura habeas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">De deditione <placeName ref="l3057">Medelburgensi</placeName> iam amplius a nullo dubitatur; id enim literis <placeName ref="l15">Antverpia</placeName> scriptis perspectum habemus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Praefectus novus cum nulla ratione videret posse se <placeName ref="l3057">Medelburgum</placeName> commeatu iuvare, voce praeconis <placeName ref="l15">Antverpiae</placeName> promulgari iusserat quingentos aureos nummos singulis annis illi paratos et dandos iri, qui aliquo stratagemate posset obsessis <placeName ref="l3057">Medelburgensibus</placeName> suppetias ferre, verum frustra.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Et quod maximum est, <placeName ref="l15">Antverpia</placeName> scribitur <placeName ref="l875">Hispanos</placeName> praesidiarios paratos fuisse arcem prodere consentientibus etiam civibus <placeName ref="l15">Antverpianis</placeName>, quod avertit praefectus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Qui et <placeName ref="l808">Belgio</placeName> redeunt <placeName ref="l875">Hispani</placeName> et hac transeunt, aperte dicunt nullam esse novi praefecti authoritatem ipsiusque edicta ne flocci fieri, ipsum nec audiri nec adiri, quin et <placeName ref="l875">Hispani</placeName>, qui reliqui facti sunt, ipsorum regi non amplius bene velle nec fideliter inservire dicuntur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la"><placeName ref="l808">Belgae</placeName> vero paratissimi sunt <placeName ref="l875">Hispanicae</placeName> tyrannidis iugum a cervicibus excutere idque eo alacrius, quod audiunt comitem <persName ref="p20180">Ludovicum Nassovium</persName> una cum <persName ref="p8024">Christophano duce Palatino</persName> adventare cum exercitu.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Hi iam ante aliquot dies citeriorem partem oppidi <placeName ref="l1772">Mastrich</placeName> occuparunt, ulterior vero, ut heri allatum fuit (quae <placeName ref="l875">Hispano</placeName> parebat) ipsis quoque se vel imperio dedidit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la"><persName>Philippus</persName> rex in <placeName ref="l808">Belgium</placeName> venturus dicitur, at <placeName ref="l2510">Turca</placeName>, qui instructissima classe adventat, eum forte retinebit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la"><placeName ref="l267">Coloniae</placeName> thesaurus una cum tribus regibus surreptus fuit; valde indignantur et tumultuantur cives idque ab episcopo factum putant, ut regis <persName>Philippi</persName> praefectum pecunia iuvet.</s>
					<s n="18" xml:lang="la"><placeName ref="l2472">Poloni</placeName> fastus <placeName ref="l832">Gallici</placeName> impatientes iusserunt <placeName>Gallos</placeName>, qui regem comitati fuerant, paucissimis exceptis in <placeName ref="l832">Galliam</placeName> redire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la"><placeName ref="l167">Geneva</placeName> ad me scribit dns <persName>Goulardus</persName> minister <placeName ref="l830">Anglos</placeName> in <placeName ref="l832">Galliam</placeName> traiecturos, nisi iam in <placeName ref="l832">Gallia</placeName> sunt, ait.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Constans est apud aliquos fama de morte ducis <placeName ref="l2478">Sabaudiae</placeName>, qui lectissimam matronam admirallii viduam adhuc in vinculis retinet, eo quod inexpugnabilis sit in vera religione constantiae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Paucula haec, mi domine et pater reverende, boni consulas oro, plura a meis his amicis accipies; si valerem et plura et certiora forte scriberem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Deus optimus maximus te ecclesiae suae incolumem diu servare velit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la"><placeName ref="l28">Basileae</placeName> 15. martii 1574.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" ana="salute">Invisit me superioribus diebus d[ominus] <persName>Zvinggerus</persName>, qui petiit, ut multam tibi suo nomine adscriberem salutem.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" ana="salute">Mei nomine salutes rogo dominum/os?</s>
					<s n="27" xml:lang="la"><persName ref="p8011">Gvalterum</persName>, <persName ref="p1884">Lavatherum</persName>, compatrem meum totamque tuam familiam.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Tui studiosissimus et observantißimus t[otus] t[uus] <persName ref="p2242">Iohannes Baptista Mullerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Amplissimo viro eximioque Christi servo, domino <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> antistiti vigilantissimo, domino et patri aeterna reverentia colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tigurum</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>