<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9611" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johann Konrad Ulmer (von Ulm, ab Ulmis)] / [Schaffhausen] AN [Heinrich Bullinger], 25. März 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2612</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quas Amberga ad te datas Litteras communicasti</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9611">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8109" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Ulmer (von Ulm, ab Ulmis)</surname>
						<forename cert="low">Johann Konrad</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3243_Ulmer_Johann_Conrad.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Konrad_Ulmer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/120341913"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417219"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l441" cert="low"><orig>Schaffhausen</orig></placeName>
					<date when="1574-03-25" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9612"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9610"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9620"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9599"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9620"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9597"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9655"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9599"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9620"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9597"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9623"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9609"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9620"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9597"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9623"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9609"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9611/Autograph/00__E_II_377__fol__2612_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9611/Autograph/01__E_II_377__fol__2612_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					6.<lb/>
					Quas Amberga ad te datas literas communicasti, clarissime<lb/>
					vir et pater in Christo colendissime superiore septimana remisissem,<lb/>
					nisi amici Basiliensis literas expectassem, quibus de Theodore<lb/>
					nostri editione certiorem facerem. Ad querelas optimi fratris,<lb/>
					Ambergensis ecclesiae ministri, quod attinet, deplorandum<lb/>
					est petulantia multa inter nostros ingenia sua scurrifita,<lb/>
					plus destruere, quam pii et strenui doctores magnis<lb/>
					laboribus aedificent. Hortor igitur humanitatem tuam, ut ea<lb/>
					de re amicos Heidelbergenses serio monere velis, quo isto<lb/>
					hominum offendiculis plena insolentia compescatur, nec puritas<lb/>
					doctrinae nostrae, revocatis in ecclesias scholasticis nugis,<lb/>
					servabitur, sed simplici et sobria sacrarum literarum tractatione.<lb/>
					Nobis igitur scholastici legendi sunt, si modo promiscue omnibus.<lb/>
					sunt legendi, non plebeculae illorum argutiae proponendae<lb/>
					cui summis laboribus, ne illa quidem capita satis inculcari<lb/>
					possunt, quae singulis christianis, ut digiti proprii, cognita<lb/>
					esse debebant. Ad scholas igitur et scholasticas disputatione, si<lb/>
					quem modo locum inter nos obtinere debunt, scholastici doctores<lb/>
					cum suo Lombardo relegandi sunt.<lb/>
					Ut vero scias, quid<lb/>
					Theodoro nostro fiat et quibus sese modis antiquas, quibus<lb/>
					contra illum torqueat. Eccem asscribo amici verba, quae de hisce<lb/>
					Brisileorum accepi. Theodoretus tuus, inquit, an te nundinas<lb/>
					Francofium iam fere instantes, imprimi non poterit.<lb/>
					cum exemplar missum esset, d. doctorum Grynaeus Sebastianum Petri<lb/>
					quo eius impressione est allocutus, quid vero causae ampedit,<lb/>
					quo minus susceperit, ignoro. Theodorum tamen tuum domino<lb/>
					Brandm&#252;llero tradidit Grynaeus, qui cum regio convenit,<lb/>
					qui opus suscepit, ut nundinis praeteritis prelo sum omittat.<lb/>
					Quanquam suasu d. doctissimo Grynae, d. Sulcerum adii de centum<lb/>
					in versione tua, qui nihil tamen quidem improbare posse dixit,<lb/>
					enim me c&#281;lat) tibi: &#8222;Malset tamen (nescio quas ob causas Caesaris<lb/>
					perrime velat) tradat, exemplar remitti, ut domino Froschouero<lb/>
					quem ipse coram, ne (utpote cum quo propter feci pro digni) qui tantum<lb/>
					vel ipse coram vel scriptis agere posses. Non recusat tamen<lb/>
					causas, quominus ex aliqua Basiliensi typographia prodeatur,<lb/>
					causas, ob quas hoc faciat, quovis vel quem cognoscere<lb/>
					potest, quoniam in re sacramentaria illorum sententiae non prorsus<lb/>
					assentia. Quicquid autem faciat ille, typographum spero.<lb/>
					opus inchoaturum. Sulcerus procul dubior non repugnabruit.<lb/>
					Haec ille: cum igitur d. Brandm&#252;llerus Theodoro tum acceperit,<lb/>
					cum regio egerit, non dubito ea dei veritate et ac te illum<lb/>
					cui ille Sulcerus resistere non audeat. Ego quoque, quantumvis<lb/>
					primum tabellionem fuero nactus, urgebo opus, curaboque, ut<lb/>
					detudati arte.<lb/>
					Reverendus senex et observandus in
					graviter decum Sebastianus Gr&#252;belius gravissima senectute oppressus,<lb/>
					graviter, decumbit. Coniungas igitur tuas pro illo et familia<lb/>
					quod scribis, preces ad dominum. Quibus pro similiter nobiscum,<lb/>
					quod summis scribis, ex nostro paradus, si non fiat, muliernis, iam<lb/>
					quae filius tuus viribus querunt adversarii. Vadianus nova<lb/>
					legi. Totus Rodolphus mundus Burgovero, communica novit<lb/>
					eius omnibus optime sit, sperandus, ut deo adventu canit,<lb/>
					omnes nomina optime sit, sperandum. Salutant tuam humanitatis<lb/>
					nomine omnes callegas tuos. Salutabis meo et symmystas<lb/>
					tuo meis collegas tuos, clarissimos viro d. Similero<lb/>
					ago. Quam obiter prodonato mihi gratissimo libro, quoniam<lb/>
					adversarii, obiter eo perlecto, iudicare possim, respondeo,<lb/>
					raptim 25. martii, ipsorum perniciem. Amen. Datum<lb/>
					raptim 25. martii anno pernicietur.<lb/>
					humanitatis studiosissimus,<lb/>
					ianitatis studiosissimus.<lb/>
					8.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					1535.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>