<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file962" type="Brief" source="TUSTEP" n="20159">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Valentin Paceus (Hartung, Fried) / Leipzig an Heinrich Bullinger, Konrad Pellikan (Kürschner), Theodor Bibliander (Buchmann), Konrad Geßner / Zürich, 6. Juli 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/962</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="20159" type="transcription">S. 2087</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 47,199</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Mi pater Pelicane, mi pater, vosque caeteri patres et fratres in Christo colendissimi. Cum interrogaret Raphael noster in reditu</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 73,8</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8490" cert="high"/>
					<placeName ref="l284" cert="high"/>
					<date when="1550-07-06" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<persName ref="p8127" cert="high"/>
					<persName ref="p8171" cert="high"/>
					<persName ref="p1283" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="53">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="947">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!962!Autograph!00%20Ms_F_47_199_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">962/Autograph/00 Ms_F_47_199_00001.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!962!Autograph!01%20Ms_F_47_199_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">962/Autograph/01 Ms_F_47_199_00002.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. in Christo pl.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Mi pater <persName ref="p8127">Pelicane</persName>, mi pater vosque caeteri patres et fratres in Christo colendissimi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Cum interrogaret <persName>Raphael</persName> noster in reditu ad vos suo, ecquid ad vos vellem, etsi in singulos dies horasque adeo <placeName ref="l558">Wittenbergensem</placeName> illum internuncium expectabam et vestras doctissimas nostroque animo longe gratissimas literas ad nos potius quam hinc ego aliquid ad vos, tamen facere non potui, etsi intempestivum et incommodum erat admodum, quin ad te caeterosque illos communeis nunc amicos et fratres in Christo <foreign xml:lang="el">τοθσ γνησιοθσ και ανθποκριτοθσ ημετεροθσ</foreign> subito exararem hoc nihili et inconditum, tantum ut animum erga vos omneis meum in amicicia mutua significarem esse foreque aeternum illum ac talem, qualem esse debeat et vos esse velitis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Ecclesiae nostrę scholaeque in magno metu sunt et periculo cum propter bellum <placeName ref="l749">Saxonicum</placeName>, quod a <placeName ref="l1041">Brunsvicensi</placeName> duce et urbe et Parthenopoli imminet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">16. iunii urbs <placeName ref="l1041">Brunsvicensis</placeName> cum duce congressa est cominus conflictu acri ad <placeName ref="l1097">Monasterium</placeName>, <placeName ref="l3436">Wicershausen</placeName> et decem ex suis perdiderunt; sed dux desertis militibus suis et pedestribus copiis cum equitatu sese subduxit militum magno numero occiso.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Hęc fuerunt veluti praeludia belli; sed peiora a comitiis et concilio timentur a bonis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Episcopatus <placeName ref="l1430">Hallensis</placeName> adhuc vacat; sed intrudetur sine dubio ut etiam <placeName ref="l1681">Merßburgi</placeName> pessimus <persName>Ioach</persName>... aliquis papista.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Rumor est de episcopo ab <placeName ref="l2165">Arryß</placeName> illo<note type="misc"><placeName ref="l2165">Arrs</placeName>; <persName ref="p7705">Ant. Granvelle</persName></note>, quamvis electoris margrafii filius iam antea consensu capituli in coadiutorem fuerit ascitus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Sed voluntas <persName ref="p18538">Cęsaris</persName> sine dubio fiet ut et <placeName ref="l1681">Merßburgi</placeName> et alibi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Unde quid ecclesiis nostris quod ad istos attinet, sperandum sit, facile est coniectare.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Sed peior etiam seritur quidem et gliscit inter fratres discordia <foreign xml:lang="el">περι τςν αδιαξορςν ετψ</foreign> etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Nostis, opinor, quae sint et qualia.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Si scirem vos desiderare, libenter equidem transmitterem quaedam saepe.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">In <placeName ref="l830">Anglia</placeName> disputatio aedita est <persName ref="p8111">Petri Martyris</persName> nomine, ut audio, potissimum <foreign xml:lang="el">θμπε ριτ ησεθψαριστιασ</foreign>, quę huc nuper allata, sed a me tamen nondum visa neque perlecta.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Magni istic etiam sunt motus; sed disputando etiamnum sine vi agitur; hic autem spernitur theologus bonus, horridus miles amatur etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Desidero vehementer d. <persName ref="p8049">Ioachimi Vadiani</persName>, consulis amplissimi, vestrasque literas, ut de vestrarum ecclesiarum pace et spe certiores fiamus, quantumque nobis dolemus, tantum vobis vestrisque gratulari possimus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Plura non possum iam; alioqui nihil dulcius quam vobiscum confabulari veluti; nos enim quid sumus aut quamdiu hęc curaturi sumus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Unumque adeo et hic, quantum potero, et isthic penitus quam plenissime, quemadmodum pater noster et filius dominus noster Iesus Christus unum sunt etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" ana="farewell">Valete et nos redamate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Datis ocyssime ad lucernam 6. iulii 1550 <placeName ref="l284">Lipsiae</placeName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Aeternum et ex animo tuus tuorumque ac vestrorum, imo nostrorum omnium <persName ref="p8490">Valentinus Paceus</persName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la">Pervelim, ut et tu obiter et d. <persName ref="p495">Bullingerus</persName> ac <persName ref="p8171">Bibliander</persName> vestram ad me sententiam <foreign xml:lang="el">και την κρισιν</foreign> copiose et quam plenissime perscriberetis de tota hac controversia, quam nunc sic vocant <foreign xml:lang="el">ανταδιαξοριστικην και αδιαξοριστικην</foreign>, dici enim non potest, quantum turbarum haec nobis det et datura sit fortasse, ni deus avertat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Sed sunt alia tamen quędam peiora <foreign xml:lang="el">τςν</foreign> <foreign xml:lang="he"/> <foreign xml:lang="el">και τςν υεθδαδελξςν υεθδοτε ψριστιανςν</foreign> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la">Amplissimis, doctissimis, humanissimis integerrimis viris domino C[onrado]</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la"><persName ref="p8127">Pelicano</persName>, <persName ref="p495">H[enrico] Bullingero</persName>, <persName ref="p8171">Th[eodoro] Bibliandro</persName> et <persName ref="p1283">C[onrado] Gessnero</persName> caeterisque ecclesiae Iesu Christi administris <placeName ref="l587">Tiguri</placeName>, dominis et amicis in Christo aeterna veneratione colendissimis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>