<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9647" type="Neue__Zeitung" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Scipione Lentolo (Lentulus) AN Heinrich Bullinger / Zürich, 24. April 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Verweis" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,372</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Beilage zu E II 365,392?</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Venetiis, 24.Ap.1574 Sabbatho Vesperi domini isti decreverunt mittere Corcyram D. Jacobum Malateam</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Verweis" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a31">
							<name>Dublin TC</name>
							<ref target="https://www.tcd.ie/library/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l124">Dublin</settlement>
						<institution>Trinity Collge</institution>
						-->
						<repository ref="a31"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms. 1158, fo 62</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9647">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8089" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Lentolo (Lentulus)</surname>
						<forename cert="high">Scipione</forename>
						<note type="person">Neue Zeitung aus Venedig</note>
						-->
					</persName>
					<date when="1574-04-24" cert="low"><note>wahrscheinlich Beilage zu: 1574 Mai 13 (= ID 9669)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9648"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9646"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9656"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9642"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9656"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9642"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9534"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9656"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9642"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9655"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9645"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9656"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9642"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9655"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9645"/>
					<ref type="child" target="file9669"/>
					<ref type="parent" target="file9669"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9647/Autograph/00__E_II_365__S__371_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9647/Autograph/01__E_II_365__S__372_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1549.<lb/>
					15.<lb/>
					Roma 12. aprilis 1574.<lb/>
					Lapae satantanitas comititatem alios potui) optime valet. Die Martis fuit in villa, ex<lb/>
					quae die ipsis rediit, ut sequenti die Veneris intercesset congregationi inquisitionis, hoc<lb/>
					mane fuit in sacello, ubi fieri solet saxium die subbatheni albis. Die dominico Rusehardo,<lb/>
					ad meridiem discesserunt. Sine celeribus equis verbi caictam versus d. Castellanus,<lb/>
					legatus Hispanus et manus Antroniensis Columna, ut Neapoli salutarent, Ioannem Austriacum<lb/>
					qui 3 tyremos miserat quietam ad sos illo advehendos, ubi ipse laborat febere et<lb/>
					concionator d Mariae, quae est supra Minervae templum<lb/>
					D.<lb/>
					flura ventris.<lb/>
					affuit, quum hos detinuerit totum diem Martis, quo suis auditoribus valedixit.<lb/>
					Deplorabatur enim miserrimam conditionem horum temporum periculo, ut omne et periculum<lb/>
					dectoribus christianitati propter itaecresse, quae adeo prevaluerant, ut amissum sit<lb/>
					proprium Angliae et Scotiae et Pr&#246;ssincia Germaniae, et nunc dubitatur de Flandria<lb/>
					et regno Galliae, quod olim erat propugnarulum et scutum religionis christianae<lb/>
					Addidit, quid tentare potuisset, frater regis christianismi contra eius pensionem<lb/>
					malendorum suggestione, unde factum sit, ut rex primo illum capiendum rursum<lb/>
					deinde conparceret ac secum eo reconciliaret, punitis interea ex complicordia<lb/>
					cibus.<lb/>
					Non desunt, qui spargant magistrum Melitensis ordinis ex animo<lb/>
					fuisse, ut una cum aliis Gallis proderet Turcae et paulam Melitam, quod rationem<lb/>
					falsum esse putatur. Sed illud extra dubium est huic magistratus non recte<lb/>
					rexire cum illius insulae episcopo, qui exercere vult potestatem sibi a papa tractatur,<lb/>
					inquirendi contra equitos eius ordinis, id quod neque magister neque equibus<lb/>
					possunt propter naves, quae illuc apellunt e Gallia, quibus plerumque adversa<lb/>
					suntur Hugonoti et libri prohibiti, qua de re iam pius et modo Gregorius<lb/>
					et papem conquesti sunt apud magistrorum eum admonentes, vel idulo<lb/>
					permitteret,<lb/>
					Iactatur regem Navanae, huc literas misisse, quibus concionat<lb/>
					de iis, qui sibi attribuunt contra regem conspirasse, ac de ea re<lb/>
					Legatus Gallus purgatus est die peneris sancti, ut vocant,<lb/>
					se purgat.<lb/>
					papae, sacello cum magistro ceremoniarum, quod misis et adodorandam<lb/>
					crucem post Romae gubernatorem legatum Florentinum, deinde se quod<lb/>
					cusabat facere, sic suae praeminentiae praeiudicaret, sed res statim<lb/>
					composita fuit. Hic capti sunt tres Graeci missi a Turca exploratorum<lb/>
					res<lb/>
					Venetiis 24. aprilis 1574.<lb/>
					Salutabo, vesperi domini isti decreperunt mittere corcyram d. Iacobum Melater,<lb/>
					cum
					3.<lb/>
					summo imperio ad illam insultam defendendum, si opus fuerit,<lb/>
					literis<lb/>
					Creta allatis nunciatur non minus insulares sibi a classe Turcicatimerem quam<lb/>
					antea cum nulla esset de pace facta mensio ac annonae caritate laborari<lb/>
					Huc appulit papis Bonalda multata a Turcis dimidio emere et omnes<lb/>
					bombandis. Tres Turcarum tyremes persequutae sunt nugem magnae<lb/>
					contareri, in qua erat legatus Sadovicus, qui Constantinopoli, revertebres<lb/>
					quae vix evasit in portum Rhundosinam se recipiens. Huc venerunt 4.<lb/>
					patabini, ut conquererentur apud principem de asperitate, qua utinam<lb/>
					quae reipublicae sit, in partem Iesuariis, quibus esse percipiunt.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>