<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9657" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Christoph Aichinger] / [Schopfheim] AN [Heinrich Bullinger], 2. Mai 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 356,377 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ut Clementiss. Dominus, te Reverende Pater, Ecclesiae suae multos annos</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Hinweis: Zürich ZB, Ms F 23 (Wickiana 12), 76 enthält: "De Joanne Brunnero Apostata, ex literis d. Christophori Auchingeri" 1574 - Incipit der TK: "Ingolstadii conveni Brunnerum..." Dieser Text kommt nicht aus diesem Brief - er könnte Teil eines verlornen Briefes von Chr. A. an HB sein. [Interna]</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9657">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p147" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Aichinger</surname>
						<forename cert="low">Christoph</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l455" cert="low"><orig>Schopfheim</orig></placeName>
					<date when="1574-05-02" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9658"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9656"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9899"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9505"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9899"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9505"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9899"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9505"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9661"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9655"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9899"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9505"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9661"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9655"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9657%2FAutograph%2F00%20E_II_356__S__377_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9657/Autograph/00 E_II_356__S__377_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9657%2FAutograph%2F01%20E_II_356__S__378_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9657/Autograph/01 E_II_356__S__378_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9657%2FAutograph%2F02%20E_II_356__fol__371_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9657/Autograph/02 E_II_356__fol__371_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9657%2FAutograph%2F03%20E_II_356__fol__371_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9657/Autograph/03 E_II_356__fol__371_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Ut Clementissime dominus te, reverende pater, ecclesiae sive ad<lb/>
					e<lb/>
					multos annos, incolumem servet, nos est ex animos<lb/>
					optamus et ardentibus votis petimus, quotquot nostrum<lb/>
					qui dei dona, per team. Nos per eandem omnium gratiam<lb/>
					suspicimus et admiramur et foeliciter agimus. Quod<lb/>
					turusque satis commode et gratitatem, agrium, nunc<lb/>
					R. R. aetate et laboribus gravatam sollicitae nimis<lb/>
					meis literis inter pella obtinuerunt, sollicitae nimiris<lb/>
					preces miselli huius hominibus. Etsi cum ante annem<lb/>
					natus Neuburgi ad Danubium sper, qui er munus hypocratoribus<lb/>
					minus octo Basileam deni sustinuisset, maxime in<lb/>
					quidascali in schola Plamori sustinuisses occasionem<lb/>
					agro principis nostri sati duxisse quingentur, in pagum<lb/>
					agro possit, ut ad nos ex urte migravit, instineretur.<lb/>
					quendam (dannum kilhen) ubi pueror institutiorum<lb/>
					quendam charitatis simul partes in ecclesia et inter fidei et aliosis<lb/>
					munere hactenus sic perfungitur, a suo pastore meae<lb/>
					testimonium probatum referor a tutos redditas; inde non<lb/>
					sustitioni commisso. Quia vero tantum alere creditus et bonam<lb/>
					habere, ut se cum uxore suae ex literiscere difficulis temporis impendium<lb/>
					partem datis uxoris suae hisce difficili mos temporibus causam<lb/>
					hactem coactus sit, nec consistere hic rationes offeram.<lb/>
					diutius possit, nullae triam nunc se rapit, aliis ecclesiis<lb/>
					qui apud nos, qui nihil misericordiarum succurri, possit, aliis ecclesiae<lb/>
					suam operam offerre cogitum, purgiversibus nonnullas<lb/>
					factam operam pastoribus quibusdam Turgannes, quas locum festes<lb/>
					faclesias apud ipsas pastoribus destitui, apud quam ipsum profectum<lb/>
					obtinere apud posset, si confiderer operam suam ipsis profecturus<lb/>
					nominere per eandem ipsis deferrer, quam occasionem<lb/>
					ut arciperetur, ad vos, reverendos patres coellexit, frequentes<lb/>
					voluit, hoc potissimum tempore, quo intelligentia, ne quendam<lb/>
					fratres ad synodum Tyguri venireri obnixi<lb/>
					Nostri sine omni testimonio ad tum ad eas ipsi patefacerem.<lb/>
					insitit, vir meis literis aditum ad eos ipsam patefacerem.<lb/>
					Ego igitur de vestra humanitate et singulari<lb/>
					Non ignoro<lb/>
					me bene volentia plane dare volui. Nostri igitur<lb/>
					me summa necessitati dare volui.
					cum periculo coniunctum sit, aliis commendare eas,<lb/>
					1548.<lb/>
					de quorum fide et integritatem, non satis esse possis persuasus<lb/>
					et quam facile alientis potentis, quis communicet.<lb/>
					velle inquit, incutiant ab eius nomine inutali promoveri,<lb/>
					praesertim veri vestra reverentia nonsequar, monit animum<lb/>
					nolim, quas quanta reverentia constetur ingenue profecturus.<lb/>
					meoque, quid mihi de hoc hominem communem communem et sincerunt,<lb/>
					iudicio, quidem esse hominem bonum sit, non obtusum, sed vos<lb/>
					iudico istam tamen. Ingenium hic neceptorum insuria, sed non<lb/>
					scripsit in cultum, sine sua sive doctrina tamen, malim<lb/>
					negligentia sit factum. Bedolum sine dixit, vino non in te<lb/>
					negligentia facere. Cum enim Basile&#281; video, vitinum sine<lb/>
					ipsum indulsisse, rumor est, legestas, sive utinam correx<lb/>
					ipsum gratia sine summam rerum, quamvis sperare debeam, er sit<lb/>
					operam pollicetur eam, quam ergere; nam quod<lb/>
					me commendationis, nunquam vel nolle nec posse sine<lb/>
					ingenue ipsi dixi in faciem; periclesias onerare, homine<lb/>
					summens dei, indignatione pravo, suo exemplo, imo monumento<lb/>
					suumvis prodito, qui pravo suo exemplo, uno existinere<lb/>
					plus destinator, quam vel multis, qui sineo, si modo et saepius<lb/>
					possit, imo poti sumptum loco iudicio, quidmodi sunt, videbitur.<lb/>
					et aliquo hostium iudicio esse frugi esse posse.<lb/>
					Nunc, si vestro iudicio, in mandationis aliqua in tam<lb/>
					statueritis, ut spero commensum fidem aliquam, quam sane<lb/>
					de privatis meis rebus<lb/>
					percipiare rogo; spero enim ipsum privatis meis rebus<lb/>
					pollicetur, precipo.<lb/>
					nunc nihil attingo, et castriam me vocentia erga<lb/>
					nunc tua in patriam et Austriam anno paucis post<lb/>
					vestram urbem transire constituerim, et hodie ipse<lb/>
					abstram diebus ipse coram adversa tempestas me rem<lb/>
					adstinem inen sint, nisi reverendos, dominus patres, per<lb/>
					friscemur. Interim reverendos dominos patres,<lb/>
					reptores et fratres, in quomodo amicissimas, omnes animo<lb/>
					periculos, qui apud vos sancte constari vestra studia<lb/>
					felos cupio. Summis noster pastor, postea, nominis sui<lb/>
					consilia cuncta dirigar. Amen. Scripsi festinans,<lb/>
					consiliae suae salutem. Amen. 15. scripsi festinaris,<lb/>
					et ecclesi&#281; suo Christi hominis.<lb/>
					R. T. paternitatis observantissimi<lb/>
					Christophonis Aichinger,<lb/>
					Brius.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>