<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9660" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johann Konrad Ulmer (von Ulm, ab Ulmis)] / [Schaffhausen] an [Heinrich Bullinger], 6. Mai 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/9660</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="44036" type="transcription">S. 8275/45</bibl>
				<bibl source="b45" n="44036" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,889</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gratias ago humanitati tuae quam possum maximas, quod in multis, magnis variisque et laboribus</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8109" cert="low"/>
					<placeName ref="l441" cert="low"/>
					<date when="1574-05-06" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="945">Latein</language>
				<language ident="de" usage="55">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t4"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9660!Autograph!00%20E_II_375__fol__889_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">9660/Autograph/00 E_II_375__fol__889_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9660!Autograph!01%20E_II_375__fol__889_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">9660/Autograph/01 E_II_375__fol__889_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9660!Autograph!02%20E_II_375__fol__889_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">9660/Autograph/02 E_II_375__fol__889_a_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9660!Autograph!03%20E_II_375__fol__889a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">9660/Autograph/03 E_II_375__fol__889a_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Gratias ago humanitati tuae quam possum maximas, quod in multis, magnis variisque negociis et laboribus tuis copiose ad me scripsisti simulque liberaliter, quae scire cupiebamus, communicasti.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Remitto vero nunc omnia, quae remitti volebas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la"><placeName ref="l28">Basileam</placeName> raro nuncios habemus, qui ad nos redeunt; inde factum hactenus fuit, ut, quid de <persName ref="p18346">Theodoreto</persName> fiat, certo nunc scire nequeam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">At martii 30. die haec ipsa, quae subiicio, verba ad me scripsit studiosus, ecclesiae nostrae alumnus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">"Illud, quod urges, iam factum esse scias; insto enim ego ipse apud typographum tuo, quod rogas, nomine; unicam iam, quam vocant, formam vidi in quarto excusam, quae mihi perplacuit; misissem exemplar, si festinatio nautae non obstitisset; sed proxime paschatis festo peracto deo volente proficiscetur ad vos reliquosque <placeName ref="l862">Helvetiae</placeName> ordines doctissimus vir et publice in academia nostra magistri titulo in philosophia ornatus magister <persName>Theobaldus Müllerus</persName> <placeName ref="l213">Hessus</placeName> oblaturus Triumphum <placeName ref="l862">Helvetiae</placeName> carmine a se in laudem eiusdem conscriptum, qui eiusdem typographi opera utitur tuumque non minus quam suum proprium urget opus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Per hunc ad te copiosius scribam exemplumque unius atque alterius folii excusi mittam."</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Haec ille.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Vides igitur dudum sub prelo esse librum; an vero interim aliquorum malignitate impeditus fuerit, ignoro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la"><placeName ref="l210">Heidelbergensium</placeName> scriptum hactenus videre non contigit, quod tamen legere percuperem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Libellus<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Uff siben Klagartickel ...</note> tuus, quo magis a me legitur et repetitur, tanto magis placet; is moderatis veritatemque amantibus hominibus breviter, perspicue et solide scriptus haud dubie prae multis aliis abunde satisfaciet; unum oro, ut, quam scilicet concordiae formulam putes, quam <persName ref="p1974">Lutherus</persName> probarit, significare digneris, cuius mentionem facis G3 pag. 51; non enim puto de ea te loqui concordia, quam iniit <placeName ref="l558">Vitebergae</placeName> cum <persName ref="p467">Bucero</persName> et <persName>Svevis</persName><note type="margin">dazu a.R.: "fortassis intelligis confessionem conscriptam in conventu <placeName ref="l28">Basiliensi</placeName> anno 1536. habito, quam nescio an sit impressa, cuius mentionem facit d. <persName ref="p1884">Lavaterus</persName> in Historia de origine et progressu controversiae sacramentariae."</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Cupio etiam scire, quibus verbis et quo scriptam illam ipsam, quam dicis, probarit; video enim nostris hoc in argumento magnum contra adversarios modernos praesidium positum esse, utpote qui sua perversitate ad <persName ref="p1974">Lutheri</persName> verba longe magis quam ad scripturae testimonia resiliunt et subsistunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">De Exegesi <placeName>Lysiae</placeName> edita nuper mihi quaedam narrabat etiam observandi fratris mei d. <persName ref="p1553">Christiani Hocholtzeri</persName> filius; at de ea postea nihil ex nundinis scripserunt studiosi nostrates, qui <placeName ref="l558">Vitebergae</placeName> versantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Iohannes Matthaeus nondum ad nos rediit nec rediturum puto, sicut etiam futurum in discessu illius divinabam; transibit vereor ad hostes nostros vel Flacianos vel pontificios vel etiam ipsos Servetanos; scurram enim sese magis impudentem quam virum bonum et theologum esse multis iudiciis apud nos probavit, qui ventrem magis curet quam Christum et ecclesiam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Examen eius <placeName ref="l210">Heidelbergae</placeName> habitum legens toto pectore<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 4, 26 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 160f).</note> exhorrui; haec diaboli tela postrema sunt, quibus filium dei miserasque ecclesias petit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la">Quae de <persName ref="p8024">Palatino Christophoro</persName> scribis, nunc, proh dolor, aliter et scribuntur et narrantur; alii enim scribunt et dicunt exercitum illius caesum esse in eaque cladi <placeName>Nassovium</placeName> (incertum, an <persName ref="p20180">Ludovicum</persName> aut alium) interfectum, ducem vero <persName ref="p8024">Christophorum</persName> graviter vulneratum esse; alii contra interfectum <persName ref="p8024">Christophorum</persName> et vulneratum <persName ref="p20180">Ludovicum Nassovium</persName> praedicant simulque cecidisse equitum 1500 et bellatorum 500 captos esse.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Nostri <placeName ref="l822">Germani</placeName> magis magisque iusta bella gerere dediscunt, nulla scilicet prudentia, iustitia, fortitudine reliquisque bellicis virtutibus, quae in maioribus nostris enituerunt, utentes neque ullum belli legitimum finem serio spectantes.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Proinde fit, ut illorum etiam qualescunque victoriae et sibi ipsis et illis, quos propugnare iactant, magis in exitium et dedecus quam commodum et gloriam cedant.</s>
					<s n="19" xml:lang="de"><foreign xml:lang="la">D. <persName ref="p2095">Philippus Melanthon</persName> dicere saepe solebat:</foreign> "Es sind itzt keine krieg meer; sonder, wie Christus spricht, nur <foreign xml:lang="la">rumores bellorum,</foreign> das ist: es sind itzt mer plackereyen, da einer dem andren nur unsinniger weise das sein raubt und da man nur das übel erger machet."</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Si vera sunt, quae scribuntur et narrantur, acerbissimum vulnus optimo principi <placeName ref="l2477">electori Palatino</placeName> inflictum est, ad quod pontificii non solum, sed etiam Schmidliana et Flaciana factio insolenter exultabunt.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">At haec quoque fatalia mala cum aliis infinitis patienter sunt ferenda; stabit interim firma et immota veritas, et tandem triumphabunt iusti cum capite et capitaneo Christo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la"><placeName ref="l491">Argentina</placeName> etiam rumor de elapso <persName>Condaeo</persName> et captis <placeName>Navarreno</placeName>, regis fratre, et <persName>Momerantio</persName>, non tamen interfectis, affertur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Haec raptim scribere volui, ut aliquid saltem de verbis meis adderem iis, quae remittenda alias erant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="salute">Salutant humanitatem tuam mecum omnes fratres et amici tui.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" ana="salute">Salutabis nostro nomine reverenter omnes collegas tuos.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" ana="farewell">Vale in Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la">Datae 6. maii anno domini 1574.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Tuae humanitatis studiosissimus <persName ref="p8109">Iohannes Conradus Ulmerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la">Clarissimo viro atque eximio Iesu Christi servo d. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName> seniori, ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> antistiti fidelissimo, domino et patri suo in Christo colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de"><placeName ref="l587">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>