<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9666" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Thomas Erastus (Lüber)] / [Heidelberg] AN Heinrich Bullinger / Zürich, [10. Mai 1574]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 361,47</idno>
						<idno subtype="Hinweis">[Korrektur Zürich StA]</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>... non pacum solicite tabellarium expectavi, per quem tibi ad humanissimas tuas</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Benrath, in: HBGesA II 141, Nr. 112</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 130,141</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9666">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8075" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Erastus (Lüber)</surname>
						<forename cert="low">Thomas</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1006_Erastus_Thomas.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Thomas_Erastus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118685066"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11503025"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="low"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1574-05-10" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9667"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9665"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9673"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9559"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9673"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9559"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9544"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9673"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9559"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9674"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9665"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9673"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9559"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9674"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9665"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9666%2FAutograph%2F00%20E_II_361__fol__47_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9666/Autograph/00 E_II_361__fol__47_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9666%2FAutograph%2F01%20E_II_361__fol__47_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9666/Autograph/01 E_II_361__fol__47_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9666%2FAutograph%2F02%20E_II_361__fol__47_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9666/Autograph/02 E_II_361__fol__47_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9666%2FAutograph%2F03%20E_II_361__fol__47_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9666/Autograph/03 E_II_361__fol__47_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					17.<lb/>
					charissime, domine Henrice Bullingere, patris instar mihi semper colendissime.<lb/>
					S. D.<lb/>
					non parum solicite tabellarium eospectavi, per quem tibi ad humanissimum<lb/>
					literas responderem, postquam per d. Froschoverum propter profectum<lb/>
					meam scribere, ad vos mihi non licuit. Num igitur respondere<lb/>
					paucis.<lb/>
					Quod attinet adttas, uno me verbo expediam, iudicavi esse<lb/>
					bonum adolescentem, quia diligens esset ac modestus, scriptavi posse<lb/>
					virtutes eum amavi, maxime vero ob id, quod pietatis propteretur esse<lb/>
					se studiosus. Duo mihi in homine displicuere, audacia, ut mira<lb/>
					quaedam ambitio; voluit enim videri scire, quae nondum didicerat. Etsi<lb/>
					aliquos tales novi, qui in viros evosere bonos pauci tamen<lb/>
					fuere et plerique facti sunt, non boni. Quocirca et speravi de hoc<lb/>
					et ne tui semper. Hortatus quoque sum ad veritatis studium solidum et<lb/>
					ut esse potius quam videri studeret sedulo monui. Abiit hinc a nobis<lb/>
					et postquam abiit, nihil audivi, quod non displiceret magis, quam<lb/>
					plareret. Audio eum in Poloniam profectum et hor&#281; liberalitatem<lb/>
					Audio etiam<lb/>
					pategerre Germanorum humanitati et pietati.<lb/>
					accepiscopo libenter et facile disputare dissimulareque<lb/>
					sententiam, etiam perinde literarum, ac si ex alios opinione discendi causis<lb/>
					dissereret. Ergo dicam breviter: visus mihi est homo manus, facile credo,<lb/>
					indiceret, ambitiosque novitatis studiosus, et proinde facile credidit.<lb/>
					a blasphemia tibi horrificatae christianorum non esse alienum. Praeterea<lb/>
					a me aliquoties, ut ei testimonium vitae hic actae impertas<lb/>
					id a rectores (idemque nuper admodum literis ad me scriptis<lb/>
					Lipsia repetivit) sed respondere, nunquam autem literis fratrum<lb/>
					verbis voluit, ut enim in rebus aliis errantes instar fratrum<lb/>
					sensim corrigere aut<lb/>
					diligo, conor, veneror, errores eoque<lb/>
					gloriam adulterum<lb/>
					hactenus<lb/>
					saltem ferre tento; sic domini nostri Iesu Christi<lb/>
					saltem ferre et denigrare, ut conantes ex toto corde spiritum<lb/>
					ut ne quidem ave libenter eis divam.<lb/>
					Novi, quod scribam, non habeo, boni quidquam. Audistis redireas<lb/>
					Ego ex Franconia rediens<lb/>
					de a nostris in Belgio accepta<lb/>
					habet)<lb/>
					die 23. aprilis Athenburgi (ubi Moguntinus&#8220;, Augustinus<lb/>
					audivi nostros coegat, d. Ludovicum Nassovium, ducem Christophorum<lb/>
					audivi illustratum, fratrem Henricum occisum; ducem Christi bonum<lb/>
					vestrum libereatur in facie vulneratum evasisse. Hoc cum venisse deum<lb/>
					nostrum vivere et loco tuto esse audivi. Sed quid submergam omnes<lb/>
					nullus posset, dubitare accepi. Nunc estiam, et procelligionem omnes<lb/>
					nullus posset, credunt inter cordavera repertum, et post tamen pro certo<lb/>
					fuisse (exutus enim fuerat) ac sepultum. Non tamen pro diutius<lb/>
					affirmare audeo, quod adulatores nostri pergant misero, ut apud<lb/>
					persuadere accem esse noctem. Profecto valde multa consentiunt, ut oci
					sum credam, inter quae est hoc etiam, quod belli huius authores demissis incedere<lb/>
					capitibus subtuistes. Redierunt omnes prope nobiles praeter.<lb/>
					ab h&#246;vel et custodes corporis eius. Sed tertio membro, ut vocant,<lb/>
					fuit, cum hostem invaderent. Nullus et redeuntibus eum se vidisse possit<lb/>
					Fuit, tametsi<lb/>
					aggressionem assent.<lb/>
					Res prudenti nulli probata<lb/>
					homines, calendis<lb/>
					contra omnium consilium quidam imprudentes et ignavi<lb/>
					principis persuaserunt, quaescio, quae. Quid futurum nunc sitis, negocio.<lb/>
					Princeps Cordaeus hic fuit (quem ego tamen non vidi) cum fratres<lb/>
					novantii, 1. filii conestabilii, papista. Quasit princeps magno<lb/>
					supericulo ad monitus ab unius ex aula. Aiunt eum conscribere equitatum.<lb/>
					causa fugae fertur ea esse, quod a rege cognitum sit, ipsum assensum<lb/>
					illis, qui regiam potestatem volunt, circumscribi.<lb/>
					Allocutus sum dominum comitem Ludovicus a Wittigstein; is mihi dixit<lb/>
					te scripsisse ad se de negocio quodam, quo de alias meum scire<lb/>
					scire.<lb/>
					Ego strenue dissimulavi me aliquid<lb/>
					acturus pluribus.<lb/>
					Rogavi a aliquid nunc scribere vellet. Negavit tantum sibi noties<lb/>
					cogavi, cogi se adire mox. Hic diu fuit per dies 19 aliquoties<lb/>
					eo fui, atque de te collocuti sumus multis. Ex animo videtur<lb/>
					te amare, et eam de te habere opinionem, quae mihi valde<lb/>
					probata est. Deo gratias egi, ne quod dico quoque ampliusque valctem<lb/>
					honocifice subinde de domino, Gvalthero quoque aliisque omnibus<lb/>
					nobis loquitur, ut mihi persuadeam ficti nihil esse. Helvetium<lb/>
					me esse ne nunc quidem novit, puto.<lb/>
					Saxonem adversus Witebergenses insanire coepissime, arbitrorum et<lb/>
					audiissem. Captissunt tres, inter quos fuito Stossitius, pastores, et<lb/>
					Pencerum ac Perzelium professores. Primo duciter et habiti factum<lb/>
					seducerem ferunt, eos dimissos et restitutatis, quibus id confessum<lb/>
					sit conditionibus, nescio. Vogelius typographus ingenue et caussus<lb/>
					sit, se libroriorum illum de coenae controversia excudisse, etiam causam<lb/>
					dissimulantur, impresserit, exposuit. Nondum et intelleximus est, quod<lb/>
					nostrum sit. Motus est loco cancellarius Cracou et suspectus est legatus<lb/>
					manuus, homo minime bonus aut pius; causae nostrae indignas<lb/>
					hostius, idem Saxo cum Adolpho Holsteinio (consato) et Iulio Binderi<lb/>
					idem<lb/>
					suicense nescio, quid conquarere videtur in perniciem ad Coloniensem<lb/>
					hominis perditissimi. Sed etiam salius nuper ad Coloniensem<lb/>
					episcopus et capitulum, ut vocant, scribens, petivit canonicatum pro<lb/>
					filiorum (quos enim habet) infantes omnino), et nimis aperte<lb/>
					probavit suarum animo papisticissimum esse. Promittit etiam se Catolinus<lb/>
					quibus modis possit iuvaturum.
					De vestris libris nihil nunc possum scribere; nam ex Franconia<lb/>
					aprilium primum redii et interim Spirum, deinde B&#252;nshemium exiurret,<lb/>
					se coactus sum, redit, inspiciendi propia dicta, nondum sit. Qui lege<lb/>
					valde probant et tempori huic admodum convenire putant.<lb/>
					responsionem ad<lb/>
					inter quos ut comes est, aulae magister. Is<lb/>
					Abiit mir iterum,<lb/>
					accusationes se legisse mihi narrabat.<lb/>
					reversurus ante pascha, puto cum familia.<lb/>
					Nostri pergunt pro more suo quotidie aliquid novare, ut omnia<lb/>
					tandem perdunt animos alievent. Vebit hic ad me Grynatus<lb/>
					Affinis meus et fratris causa allocutus est Olevianum. Stupet<lb/>
					protias cogitat, quomodo responderit. Maiorem, inquit, rusticitatem,<lb/>
					humanitatem immanitatem imperitiam in nullo unquam animadvertere<lb/>
					vero deum gravi et oro ex toto corde meo, ut me<lb/>
					nomini faciat, priusquam minister Italis fiam. Ego non puto aliud<lb/>
					nobis expectandum, hoc homine ministerium egercente, quam<lb/>
					religionis odium potius quam amorem placitatum iri; quae scribet<lb/>
					religionis, ut arbitror, de tota hac re diligenter.<lb/>
					vixit, se apud te aliosque bonos testem futurum actionem<lb/>
					eius. Et se nunc, ut sua vos omnes, quam officiosissime salutabis<lb/>
					nomine iussit.<lb/>
					Hispanus conscribit equitatum, 8 vel 10 millium et praedicem. Metiquot<lb/>
					Legiorum. Exspectant etiam, ut aiunt, legionem Italicam. Metuo<lb/>
					Aiunt et Hancribalem<lb/>
					ne crabrones nostri irritarint.<lb/>
					meicem ab Hohen. Eius in Alsatia cum comitatus hoc peditibus<lb/>
					ut eo equitibus et curris multis omni armorum genere austis<lb/>
					pergeret in Belgium (nam duribat legionem eo) a 1500 dissoviensis<lb/>
					quos Vallones vocant quique in Belgium ad Nassoviensi<lb/>
					illis, ut crede exercitus ac fuga cognita, circa tabernas<lb/>
					Alsaticas substiterentur) profligatis eius militibus glabo traiecti<lb/>
					esse, quod factum dicunt ante dies septem puto, accedisse.<lb/>
					Non habeo, quod nunc adeam, et si haberem, non hiseret tremulo,<lb/>
					negocia. Maximum autem impedit me manus nonnihil tremulas<lb/>
					negocia, prandinum est scribendum. Scribere statueram ad<lb/>
					d. Gvaltherum, Lavaterum, Simlerum, homine vix pretio, nostiorem<lb/>
					sunt. Quaespero me affini meo (quo homine vix puto) daturum<lb/>
					vivere sper theologos imperii seu augusti confessionem daturum literarum<lb/>
					Dominus Iesus vobis benedicat.<lb/>
					cum hinc Basileam redibit.<lb/>
					Die 10. maii bene mane.<lb/>
					Amen.<lb/>
					Tuus Erastus.
					Ex aula Mechelburgense scribebatur mihi heri a Thoma<lb/>
					Blarero, d. Gvaltherum filium in Anglia Oxonii titulo magistratus<lb/>
					Orvinorum, Mechelburgensi<lb/>
					d. Henrico, pietatis, precario, ministro<lb/>
					d. Henrico Bullingero, ministro ecclesiae<lb/>
					Tigurinae primario, domino suo colend.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>