<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file967" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="20164">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen an Heinrich Bullinger / Zürich, 10. Juli 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 351,127-136</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Remitto Humanitati tuae exemplum vestrarum ad nostros et gratiam habeo ingentem, quod tanta nobiscum egisti fide.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VI, S. 852ff, Nr. 1701</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>W. Ehrenzeller, G. der Familie Zili, S. 29</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Jb. für Schweiz. Gesch. 31, 1906, 56</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a63"/>
						<idno subtype="Kopie">Clm. 11470 a, fo 149-159 v</idno>
						<idno subtype="Mikrofilm">Schaffhausen StB</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 72,235</idno>
						<idno subtype="Hinweis">eingedornet im Juni 1550; Hinweis auf Orig.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/967">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high"/>
					<placeName source="l474" cert="high"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
					<date when="1550-07-10" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file968"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file966"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file969"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file964"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file969"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file964"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file1108"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file454"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file969"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file964"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file975"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file958"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file969"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file964"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file975"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file958"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/967%2FAutograph%2F00%20E_II_351__fol__127_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">967/Autograph/00 E_II_351__fol__127_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/967%2FAutograph%2F01%20E_II_351__fol__127_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">967/Autograph/01 E_II_351__fol__127_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/967%2FAutograph%2F02%20E_II_351__fol__128_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">967/Autograph/02 E_II_351__fol__128_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/967%2FAutograph%2F03%20E_II_351__fol__128_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">967/Autograph/03 E_II_351__fol__128_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/967%2FAutograph%2F04%20E_II_351__fol__129_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">967/Autograph/04 E_II_351__fol__129_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/967%2FAutograph%2F05%20E_II_351__fol__129_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">967/Autograph/05 E_II_351__fol__129_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/967%2FAutograph%2F06%20E_II_351__fol__130_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">967/Autograph/06 E_II_351__fol__130_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/967%2FAutograph%2F07%20E_II_351__fol__130_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">967/Autograph/07 E_II_351__fol__130_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img9-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/967%2FAutograph%2F08%20E_II_351__fol__131_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="9"><desc subtype="path">967/Autograph/08 E_II_351__fol__131_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img10-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/967%2FAutograph%2F09%20E_II_351__fol__131_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="10"><desc subtype="path">967/Autograph/09 E_II_351__fol__131_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img11-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/967%2FAutograph%2F10%20E_II_351__fol__132_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="11"><desc subtype="path">967/Autograph/10 E_II_351__fol__132_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img12-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/967%2FAutograph%2F11%20E_II_351__fol__132_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="12"><desc subtype="path">967/Autograph/11 E_II_351__fol__132_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img13-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/967%2FAutograph%2F12%20E_II_351__fol__133_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="13"><desc subtype="path">967/Autograph/12 E_II_351__fol__133_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img14-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/967%2FAutograph%2F13%20E_II_351__fol__133_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="14"><desc subtype="path">967/Autograph/13 E_II_351__fol__133_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img15-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/967%2FAutograph%2F14%20E_II_351__fol__134_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="15"><desc subtype="path">967/Autograph/14 E_II_351__fol__134_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img16-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/967%2FAutograph%2F15%20E_II_351__fol__134_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="16"><desc subtype="path">967/Autograph/15 E_II_351__fol__134_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img17-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/967%2FAutograph%2F16%20E_II_351__fol__135_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="17"><desc subtype="path">967/Autograph/16 E_II_351__fol__135_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img18-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/967%2FAutograph%2F17%20E_II_351__fol__135_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="18"><desc subtype="path">967/Autograph/17 E_II_351__fol__135_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img19-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/967%2FAutograph%2F18%20E_II_351__fol__136_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="19"><desc subtype="path">967/Autograph/18 E_II_351__fol__136_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img20-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/967%2FAutograph%2F19%20E_II_351__fol__136_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="20"><desc subtype="path">967/Autograph/19 E_II_351__fol__136_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img21-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/967%2FAutograph%2F20%20E_II_351__fol__136_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="21"><desc subtype="path">967/Autograph/20 E_II_351__fol__136_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img22-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/967%2FAutograph%2F21%20E_II_351__fol__136_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="22"><desc subtype="path">967/Autograph/21 E_II_351__fol__136_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Remitto humanitati tuae exemplum vestrarum ad nostros et gratiam habeo ingentem, quod tanta nobiscum egisti fide.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Rogatus a praetore (proconsul enim ad Thermas lavat) transtuli vulgarem in linguam, quicquid scripsistis, quo de ipso summo silentio cognoscere senatus posset.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Iam cum intelligam, nostros rescripsisse, nec ignorem, quibus fuccis sese tueantur, divinis videlicet legibus nihil tributuri, nisi profanis fuerint confirmatae, rem tibi de gradibus sanguine coniunctorum omnem, ut apud nos acta est, ordine recensebo, simpliciter quidem, ut mea postulant negocia, sed candide tamen et vere, ut inde vel illud unum discas, senatus culpam nullam esse (quae ab iis tamen illi impingitur), quod lex de tertio gradu non est mature promulgata.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Primum omnium: cum a commitiis illis Tigurinis urbium, quorum vestrae literae meminerunt, domum rediisset Franciscus Studerus, legatus noster, acta confestim in senatu recitata sunt; quibus auditis placuit senatui, ut lex ea de re promulgaretur, modo ante omnia ministri ecclesiarum nostratium (quod honori quidem illorum tribuebatur) legem ipsam audiissent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Qua re cognita Dominicus Zilius, parochus noster, homo sane nec indoctus nec impius, sed mire tamen obstinax nec Zinglii modo (a quo Sangalli frequenti in synodo multis de caussis palam erat reprehensus), sed Tigurino etiam in totum nomini infensus, usque adeo se feroci conatu ministris nostis reliquis, legem illam libenter accepturis, totum quantus erat opposuit, ut vel nolentes in suam sententiam pertraxerit, negans ulli magistratui licere, ut libertatem coniugii, quam deus suis permisisset, ullis legibus coerceret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Deinde veritus, ne senatus noster consensum illum unanimem urbium se non audito ratum haberet et in lege ferenda pergeret, repente e suggesto suo more tumultuatus, facile apud suos, quos plurimos habebat, hoc est assecutus, ut, negocio uni et alteri e tribunis commisso, summa caussae ad populum referretur; id quod sine mora factum et factione quidem obtentum est, uti senatus cognitione reiecta in Dominici sententiam pedibus itum et ista in verba decretum fuerit: quod iuris divini sit, ministros id sequi oportere, nec legem hominum requiri, quae legi divinae statuat modum etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Putabat autemDominicus, ius divinum flagitare, ne, qui tertio gradu consaguinei forent, a iure matrimonii excluderentur, nec reputabat interim, quod et illud sine omni controversia sequebatur, eodem modo ne fratres quidem et sorores patrueles matruelesque a iure arceri coniugii posse, quando ne hunc quidem gradum deus a matrimonii iure excluserit, et sic ab unico gradu fratrum et sororum vetito nulli deinceps gradus utrinque descendentes legitimis coniugiis patere non deberent; quod ipsum tamen in patruelibus non probavit Dominicus ipse, nullo interim alio argumento pertinaciam sua[m] de tertio gradu coniugando tutatus, quam cuius supra meminimus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sane parum aequanimiter tulere prudentes et pii homines plurimi Dominici insolentiam, et erant, qui palam restitissent, nisi populi authoritati ob ius democratiae quadamtenus cedendum et id quoque cavendum duxissent, ne illis tam gravibus temporum casibus plus satis alias affliciti nostrates dissidio ullo ecclesiarum distraherentur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Saepe et ego perplacide cum Dominico egi, animum ut intenderet, ne vel honestati vel verecundiae pub- licae deessemus; sed surdo narrabam fabulam et admonebar etiam, ne supra id, quod deceretm, sapere pergerem meminissemque, sapientiae dei omnem hominum prudentiam cedere oportere, quum ipse interim re ipsa suum sensum divino sensui Scripturarum anteferret.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sane quoad ille vixit et nostrae ad divinum Laurentium cognominatae ecclesiae pastor praefuit, regnum suum non hac sola in doctrina multorum favore perpetuo administravit, et eo quidem tempore (me senatus mandato iudicio caussarum matrimonialium praesidente) semel iterumque accidit, ut perobscuri aliquot homines illa sese linea attingentes sententia suffragante sint copulati, ne videlicet legi a populo latę satis non fieret, clamante interea et docente Dominico, sic requirere domini voluntatem, ut tertius sanguinis gradus iure matrimonii non destitueretur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hic vides, Bullingere, per quos steterit, ut isthaec cognatio in foro nostro coniugii libertate sit gavisa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">In hoc totus erat senatus noster, ut lex proscriberetur, qua et scandala tollerentur iuxta domini voluntatem et publicae castimoniae honesta ratio haberetur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dominicus contra, illius sententiam humanam esse sapientiam calumniatus, hoc ipsum cum suis, ut diximus, potuit, ut et senatus authoritas vili loco habita sit, utcunque optime sentientis, et populi rogatione lex illa adusque obitum Dominici, hoc est novem perpetuos annos, omnino coercita et repressa fuerit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quadragesimo enim secundo anno post millesimum et quingentesimum Dominicus peste correptus ex humanis ecessit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Iesum testor, Bullingere, me tibi verum narrare et premere interim dolorem meum minime levem, quem mihi animi eius tam pervicacis et intempestivi molestia incusserat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vorare tamen omnia concoquereque, nimirum laicus homo et publicae quietis studiosus et in re illicita quidem, sed tamen quadantenus externa, m[u]ltum, licet anxia conscientia, sum coactus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Mortuo Dominico Ioannes Valentinus Fortmüllerus successit, vir, quod sacras ad literas attinet, Dominico doctior et eloquentior, sed qui et ipse tamen consortis sui defuncti vestigia nuperis annis octo observantissime est secutus; quanquam (ut verum fatear) a proximo triennio paulo mitior, ob temporum, arbitror, difficultatem aut certe improbitate morum remissior factus, ad magistratus sanctiones velut subsidiarias respicere et in gradibus illis coniugandis ceu tedere et fastidire mihi cum eo interdum commentanti visus est.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Viderat enim - pro dolor! - fratrem in sororem libidine belluina accensum et ista matrimoniorum indulgentia, ni fallor, animatum infantem ex ea genuisse, qui (o scelus infandum!) illi parenti bap[t]izatus est, qui matris utroque ex parente legitimus frater esset.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Et ab eo quidem publici moeroris tempore nunquam, quod sciam, accidit, ut sanguinis illa tertii gradus vicinitas seu, ut rectius dicam, propinquitas celebri ullo matrimonio sit copulata, et leges quasdam latas a magistratu, quae ad matrimonia rite cognoscenda pertinerent, ministri demum volentes admiserunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Una lex de gradibus, ob casus, puto, raritatem, eo tempore promulgata non est ac ne desiderata quidem, quod sciam, a ministris est, etiamsi iam tum Fortmüllerus confessus est, senatum adversus illam graduum indulgentiam iure posse sancire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Proximo primum quadragesimo nono anno, quum rumor increbuisset huius tam dolosi matrimonii, quo de nobis in praesentia controversia est, accurrit quodam die ad me Antonius Zilius, Fortmülleri coadiutor, ac tanta cum asseveratione caussam egit indignabundus, ut omnium nomine agere mihi videretur, rogans et obtestans, ut, quoniam mihi per affinitatem non liceret, cum consule Rhinero, gravi viro, ut agerem, quo poenis indictis Ludewicum et Rosinam arcere a colloquio et omni penitiori familiaritate cohibere pergeret, clamans eiulansque, fieri non posse, quin, si tam coniuncti sanguine ad matrimonium peragendum admitterentur, longe gravissima offensione ecclesia nostras afficeretur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Me igitur rem omnem diligenter ex animi illius sententia procurante mox paulo intellexi, Antonium, nescio quo daemonio fascinatum, ita et a mea et illa priore sua sententia dilapsum, ut palam asserere non vereretur, Ludewicum a vinculo matrimonii absolvi non posse, qui ipsum verbis tam disertis cum Rosina Zollikoferina contraxisset.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Qua re equidem vehementer commotus, haud pugnare quidem cum Antonio (ne quem offenderem), sed omnes semel compellare statui, quo semel de omnium sententia certior esse possem.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">His igitur ad me venientibus et ea de re commentantibus nobis, minime obscure mihi intelligere videbar, non Antonio modo, sed Kesslero etiam persuasum a Fortmüllero fuisse, quo unam illam, hoc est suam hac in re sententiam sequi et tueri pergerent; non decere enim, ut non idem sentirent et probarent, qui eandem doctrinam et una quidem in ecclesia profiterentur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Unde et Sertorium longe aliter sentientem dissimulare video, quam rixari maluisse; cui licet genuina quaedam animi vehementia cum praestante doctrina coniuncta non desit, tamen sic habet expertam et plane perspectam Fortmülleri in contendendo insolentiam, ut plane silere, quam frustra contendere pugnareque satius esse duxerit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Facit autem integritas omnium, ut illa in re vel prece vel precio corruptos esse a partibus mihi persuadere nullo modo possim, quamquam sunt multi, qui de actoris studiis non dubitent, quin hac via (si modo posset) voto suo potiturus esset.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Sed et ipsum tamen quominus credam haec aperta caussa est, quod iam dictus Ludewicus, animadversa senatus indignatione et quod Rosinae tutores vehementer offensos cerneret, sponte se ad cedendum obtulit, modo ministri serenare conscientiam eius et ab isto utcunque contracto putativi coniugii vinculo absolvere et alius uxoris ducendae copiam facere vellent.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quod se facturos ministri in hunc usque diem constantissime negarunt, paratos quidem fuisse se dicentes, si lege dudum lata senatus lineam istam sanguinis a coniugio coercuisset, qui multis tamen annis, quominus, quod voluit, praestare potuerit, a solis ministris coercitus est.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Hactenus tibi rem omnem, ut gesta est, ordine depinxi.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Restat nunc, ut meam tibi sententiam de iis gradibus (quoniam id petere visus es) breviter aperiam, quae quidem ad hunc modum habet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Status matrimonii universus divinis et humanis legibus regitur, nec enim animorum solum et corporum nexu iuxta domini legem et voluntatem, sed rerum etiam communicatione iuxta civilium legum praescriptam rationem perficitur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Sunt igitur in Scripturis praecepta dei, quę modum ei definiunt ac statuunt, et est in apostolorum monimentis doctrina Christi, qua eius puritas castitasque Christi membris necessaria determinatur.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Consecravit enim ad prolem aedendam matrimonium in Genesi deus ipse, qui marem et foeminam in hunc usum minime obscuro sexus discrimine creaverat.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Et quoniam insignis virtus est pudicitia cum sanguinis reverentia consociata, contra autem nil tam turpe et belluinum quam eiusdem neglectae quamlibet impudicus libidinis ardor, leges tulit per Mosem dominus, quibus pudori verecundiaeque consuleretur.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Et ipse Christus, quae antea erant permissa, ita coercuit, ut palam innuerit, non licere suis, quod Iudaeis licuit, et disciplinam exactiorem a baptisatis requiri, quam a circumcisis praestita sit; quod quinto cap[itulo] Matthaeus late prosequitur.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ad haec nullum praeceptum suis saepius quam dilectionis et charitatis inculcavit, et apostolus quantumvis magnas virtutes et cum miraculo quidem coniunctas cassas esse decernit, si charitati destituantur.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Quis autem nesciat, dilectionem veram, hoc est christianam, intra pudicitiae verecundiaeque metas sese continere?</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Cuius rei gratia et polygamiae frenum iniecisse creditur Matth. 19., diserte mandans, ut nonnisi duo in una sint carne nec iam duo post matrimonii copulam, sed una caro sint.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Fieri enim nequit, ut una et integra sit dilectio mariti, cui duo sint, ne dicam plures uxores.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Proinde non minus salutaria praecepta de nubendo ducendoque, de cubili impolluto et multivariis coniugiorum officiis in apostolorum literis comprehensa legimus et observamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Profanae aut[em] illę et civiles leges civilibus propemodum actionibus appositae sunt, quanquam et in ipsis finis est ipsa charitas, quia ad hoc esse positas constet, ne, quos dominus coniunxit, rerum adventiciarum litibus distracti, si non carne, certe animis dissentiant dissiliantque.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Quare de sponsalibus, de iure dotium, de donationibus inter virum et uxorem, de haereditatibus et successionibus haeredum longi tractatus positi sunt, ut alia praetereamus.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Porro et de nuptiis licitis et illicitis deque divortiis et repudiis pluscula disseruntur apud legum peritos; sed prima est earum authoritas, quę de coniugatorum bonis mentionem faciunt.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">In totum autem arbitror, leges magistratuum christianorum, quae de matrimoniis vel permittendis vel arcendis disserunt, tales esse oportere, ut cum divinis non pugnent neve quid largius indulgeant aut arctius astringant, quam indulsit aut astrinxit dominus.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Necesse enim est, ut in coetu per fidem Christi sanctificato potestas civilis non minus quam hierarchica ministerii voluntati dei per omnia, et maxime quidem in legibus ferendis, quae ad religionem attinent, subiecta sit neque alio fine in id genus caussis, quas diximus, suas leges proponat, quam ut apud subditos adminiculo esse possint iis, quae a domino sunt sancita, ut, qui virtutis amore recte acturi non sint, metu saltem poenę ab eo, quod turpe est, coerceantur.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Minime enim probo glossarios quosdam civilium legum, qui edicta principum improba ita excusant, ut licita esse et valere dicant iure fori, etiamsi iure poli non admittantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Sicut ille in codice Iustiniani, ubi de nuptiis agitur, legem, celebrandis, qua imperatores Arcadius et Honorius fratruelibus matruelibusque connubium permittunt, ita ratam esse sinit, ut iure fori vigere possit, non autem iure poli etc.; quasi vero principis christiani lex probari possit, quae cum lege coelesti pugnat, aut ita sint sancti illi, ut errare in ferendis legibus et iniqua impiaque probare non possint et Valentinianus ille, <persName ref="p4997" cert="high">Gratiani</persName> pater, non foede lapsus sit, quum uxori Saeverae viventi Iustinam superinduxit et legem tulit, ut, qui una contentus esse nollet, habere plures uxores possit.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Ex aequo enim mihi errare videntur, qui putant, cognatos magistratus lege ad matrimonium contrahendum prohibitos hac vel una de caussa admitti non debere, quia magistratus prohibuerit, dominus autem ita liberum suis reliquerit, ut ipsos diserte nec iusserit coniungi nec vetuerit arctius.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Non ausim enim magistratus legem ullam probare quicquam astringentem et vetantem, quod suo verbo deus liberum reliquisset; pluris enim fieret civilis gladii authoritas quam libertas illa, quam dominus tacito aliquo consensu non improbasset.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">At vero magistratus prudentiam dignitatemque domini voluntati praeferri apostolus Petrus nullo modo permittit; dei enim sententia in omni caussarum genere omni hominum opinioni est praeferenda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Proinde nec illos audirem, qui dicunt papam peccare, quod multis ius matrimonii non admittit, quibus admittit dominus, contra cum multis (ut aiunt) dispensat, qui lege domini a coniugio arcentur.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Nisi enim fallor, haud paulo minus peccaret magistratus, si lege sua submoveret a matrimonio, quos deus nec iussisset contrahere nec vetuisset, quam peccat Romanum illud idolum, quum rasis suis et oleo Mosaico delibutis in totum interdicit coniugium.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Utrinque enim, ut opinor, aliud fieret, quam fecit dominus.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Quid aliud autem est peccare, quam domini voluntati contravenire?</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">aut aliter, quam dominus statuit, in ecclesia sancire nec voluntatem eius agnoscere?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Alia igitur mihi, Bullingere, spectatur ratio, cur recte et pie facere magistratum sentiam, dum lege cavet, ne, qui secundo vel tertio sanguinis gradu coniuncti sunt, matrimonio coalescant.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Sentio enim, id dominum doctrina sua satis superque admonuisse, ne illa in ecclesiis admittantur, quae tanto cum agmine offendiculorum su[n]t connexa.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Et omnino legalem fuisse arbitror indulgentiam illam matrimoniorum tam propinqui sanguinis, quemadmodum multa fuerunt legis tempore usitata, quae post Christi adventum in coetu fidelium penitus obsoluerunt, qualia fuere coniugia inter viduam relictam et viri demortui fratrem et rursum inter virum caelibem et mulierem, quae prioris uxoris eius soror fuisset.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Per legem enim charitatis regula illa pudicitiae verecundiaeque potissimum est confirmata, quae non exiguam partem sanctitatis ecclesiasticae conversationis complectitur; id quod ignorare non possunt, qui Novi Testamenti scripturas perlustrarunt.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Probo igitur ego magistratus de gradibus arcendis legem, quia eam ipsam domini doctrina probari video, neque sane probarem, nisi viderem ipsam probari a domino, et labi puto nostros, quod ad legem haerent magistratus et externae seu civilis legis authoribus istud deferunt, quod internae seu divinę legis authori potius erat deferendum.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Negat enim Fortmüllerus, coniugium illud Ludewici et Rosinae dirimi iure posse, quia interventu legis a magistratu latae non sit coercitum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Sentire ergo videtur, magis hoc quidem in casu spectandum esse, quid magistratus iubeat, quam quid poscat dominus, cum contra vel exstimulare magistratum deberet, ut hoc ipsum, quod iure divino charitatis omnes edocemur, magistratus dominicae voluntatis respectu lege lata ratum habere dignaretur.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Frivolae enim mihi videntur sanctiones ad publicam disciplinam attinentes, quas quidem promulgandas esse magistratus censeat, nisi ipsas de divinae voluntatis consensu deductas esse constiterit.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Servator noster Iesus ad hunc modum clamavit et docuit: Vae mundo a scandalis, Matth. 18., palam admonens, nusquam committendum admittendumve, quod offendere proximum et ad casum adducere et illectare queat.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Quaero autem illos, nilne offensionis secum trahant connubia tam propudiosa, a quorum coitu, non a gratia dico Christi, sed a natura nobis indita verecundia abhorret?</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Plane enim me ut capias, Bullingere, non illam modo offensionem in illis ante a nobis memoratis gradibus aestimo et animo revolvo, quae de indignatione velut insuetae et multis saeculis inauditae rei nascitur et dolore conturbat ecclesias, sed hanc longe pluris facio, quae rabiosae libidinis faces horum animis, quorum vel aetas vel natura proclivis ad incestum est, eum ad modum adhibet, ut hac tam insolenti libertate coniugiorum inflammati nihil sibi non vel arctioribus de gradibus audeant polliceri nec multum referre in animum inducant, quacunque demum sanguinis linea suam ad libidinem saciandam abutantur, dum vident, solis fratribus sororibusque exceptis proximas utrinque omnes ex aequo descendentes lineas, videlicet secundi et tertii gradus, in thorum coniugalem divini iuris assensu (ut isti putant) collocati.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Nihil enim dubito, quin eo de fonte propudii infanda illa facinora apud nos profluxerint, quando in agro abbatis Sangallensis iis ipsis annis, quibus huic licentiae fenestra aperta est, parens quidam e filia sua legitima et rursum alius e coniugii suae viventis sorore, horribili sane bonorum auribus stupro, liberos genuerint, ut minime mirum sit, divum Augustinum a consobrinorum coniugiis tantopere abhorruisse; nimirum enim vidit vir tam sanctus et eruditus, eiusmodi coniugia non ex se ipsis modo immpudica esse, sed hac plus de caussa ad offensionem patere, quod quasi frater sororem et germanus germanam ducere videretur.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Quid est igitur, quod aiunt: tertium gradum liberum reliquit Levitici 18. dominus?</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Certe et secundum gradum non attigit vel iubendo vel vetando, cui nullum tamen locum ipsi in ecclesiis nostris permisere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Liberum fecit esum carnium in lege vetitarum apostolus, et paucis verbis puris, id est in Christum baptizatis fideique doctrina praeditis, omnia esse pura docuit.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Verum hanc vel a deo iussam libertatem ita charitate temperat, ut omnem inde offensionis iacturam, quae fratri damno esse posset, longe maxime summoveat asseratque, se potius in aeternum ab esu vetito abstenturum, quam commissurum, ut suo esu infirmitas ullius provocetur ad casum.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Quodsi apostolus re externa per se indifferente adeo saevere monet, ne charitatis legem sui violent, qui fidei tamen scientia erant donati, quid, oro, nostri in sanguinis verecundia et publica illa disciplina pudicitiae custodienda non deferent charitati, quum homines vident id genus connubia ferre nolle aut certe exemplum ad casum trahere, dum tales velut ad promiscuam Venerem quandam, nulla prorsus honesta caussa aut ulla iusta urgente ratione, sed uno magis studio quaerendarum opum aut vitae in ocio luxuque degendae tanta omnium cum offensione anhelare atque, ut libere dicam, dolis nequitiisque suum commodum coniugio tum humano, tum etiam divino iuri adverso perfricta fronte quaerere?</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Quis, oro, non indignaretur et illud Persianum non iure haberet in ore, videlicet "perisse frontem de rebus" etc., si magistratus ullus ad ista tam dolosa coniugia connivere pergeret?</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Iam nunc, quum ministri Christi, neglectis, ut mihi quidem videtur, charitatis servandae et scandali avertendi legibus, ad ista non connivere modo, sed (quod longe deterius est) magno consensu aspirare pergant, quis modus esse poterit cum illis expostulandi, qui libera faciunt connubia plena offendiculis, quae iam ante diximus divinis legibus ab ecclesiis coerceri?</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Puto enim, divinam esse legem Christi de summovendo ab ecclesiis scandalo, praeterea et legem charitatis eximio in loco esse debere fidelibus, non hoc solum fine, ne iuxta apostolum offendamus proximum aut iuxta Augustinum amicitiae vinculum matrimoniorum interventu quam latissime in ecclesiis propagetur, sed illo maxime, ut aetati infirmae et inconsultę succur[r]atur, ne, contemptis pudoris et castimoniae legibus, captiosis persuasionibus aurem prebere pergat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Praetor enim urbis Romae, homo ethnicus, pro tribunali sedens in haec verba edicit: Quod cum minore 25 annis natu gestum esse dicetur, utique, quae res erit, animadvertam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Animadvertit homo paganus - pro dolor!</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">-, quod homines Christo initiati non animadvertunt.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Naturalem autem aequitatem, ut inquit Ulpianus, praetor hoc edicto secutus est.</s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Cum enim inter omnes constet, fragile esse et infirmum huiusmodi aetatis consilium et multis captionibus suppositum multorumque insidiis expositum, auxilium ei praetor hoc edicto et adversus captiones opitulationem pollicitus est etc.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Si hoc igitur iuris civilis aequitas de naturali iure deducta consuevit, quid non debet christiana charitas, divini iuris authoritate firmata, officiosa sua sollicitudine omnibus his praestare, quorum aetas pupillaris et incircumspecta aequique et iusti ignara nec alia magis caussa parentum tutorumque et curatorum gubernationi subiecta dolo malo et captiosis artibus ad eum consensum allicitur et persuadetur, cuius ratihabitationem eis nec divina nec humana iura permittunt?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Porro, ut minorenibus ad avertendam offensionem et disciplinae formam retinendam modis omnibus succurrendum est charitate flagitante, ita et maioribus, qui sui iuris sunt, obtrudendum est repagulum, ne sanguinis necessitudine polluta bonis moribus exemplo pravo noceant.</s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Quid enim morum degeneratione et corruptela deterius?</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">quid vice versa verecundiae lege in coetu Christi sanctius?</s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">quid ad dilectionem synceram officiose colendam praestantius est?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Bonos mores colloquia corrumpunt mala, sicut apostolus e Menandro citato versu docuit; quanto magis hos exempla subvertunt mala.</s>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">Iam ut omnem circumstantiam, Bullingere, matrimonii illius tam inauspicati perspectam habere possis, scito, matronas duas urbis nostrae maxima suspitione premi nec levibus coniecturis moveri, qui suspicantur, ambarum astutia non Rosinam modo, sed Ludevicum etiam ipsum ad hocce consilum adductum, ut de matrimonio cum illa contrahendo experiri fuerit ausus.</s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Dixisse enim aliquando Lugduni fertur, a nulla se Venere alieniorem futurum, quam cognatarum.</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Uni etiam ex fratribus Rosina confessa est, clandestinis persuasionibus ad hoc illectam, ut Ludewico ad coniugii perficiendi verba prolata consenserit.</s>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">Ex matronis mire avidis et ambitiosis altera Rosinae est amita, quae fratrem Ludewici habet coniugem, altera Ludewici soror, utraque honesta alioqui et probae familiae, quarum consilia haud admodum animadversa legum dignitateillo fortasse spectarunt, ut fratri leviroque quam amplissimae dotis (quae sex milium aureorum est) fortuna commodum oblata consulerent; id quod muliebris astutiae, nolo dicere stultitiae, peculiare esse nosti.</s>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">Sane dudum patre, nuper etiam matre orbata Rosina est, a quo tempore in fratrum patrueliumque et avunculorum cura fuit, qui sane omnes Ludewici affines et cognati sunt.</s>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Verum hos semel omnes tum Ludewicus ipse, tum, quae minime debebat, Rosina, data, ni fallor, opera illisque suggerentibus, quas ante memoravimus, adeo supine et impie contempserunt, ut ne verbulo quidem ullo (cottidianis licet conviviis commessationibusque interessent) de gravissimo illo et maiorum cognitione digno negocio quicquam prodiderint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">Timuerunt enim utrinque, se voto vel una verecundia obstante potiri non posse, si cognati maioresque, quorum intererat, quicquam eius rei rescivissent.</s>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">Adeoque summo silentio negocium perfici muliebri prudentiae placuit, donec ad opes captandas copula per verba de more solennia peracta esset; quod quidem in postrema fabulae parte accidisse audio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto">Porro negat Ludewicus, opum magis quam Rosinae amore captum se ad coniugium aspirasse.</s>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto">Sed ita habent hominum ingenia, ut ea inprimis consilia coelent in id genus casibus, quae maxime ipsis in animo insederunt, praesertim si talia sint, quae nulla cum honestate queant excusari.</s>
					<s n="98" xml:lang="la" type="auto">Formam profecto spectare non potuit, quae in illa nulla est; deformem enim esse omnes fatentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="99" xml:lang="la" type="auto">Nec certe allicere sanguis potuit, a quo ipse abhorrere se aliquando confessus dicitur, neque non ab ipso, quicunque castae Veneris ingenio praediti sunt, in totum abhorrent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">Quid igitur?</s>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Velit, nolit: spectatas esse opes oportuit, irritamenta malorum, ut ait Ovidius; nam harum gratia in aucupium conversa sunt hodie prope omnia quantumvis in speciem christiana coniugia, quae ob dei tamen voluntatem inire nos et concelebrare strenue nugamur.</s>
					<s n="102" xml:lang="la" type="auto">Caeterum ut haec sinam et ad ministros nostros revertar: fateor, me vehementer offensum hoc ipso fuisse, quod aiunt, legem senatus proximo primum anno aeditam adeo sibi placere, ut in posterum gradus illos nullo modo sint ad matrimonium admissuri; ante autem quod gestum sit, id ad legem non pertinere etc.</s>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">Non perpendunt enim aut certe favore obcaecati dissimulant, quod ipsorum obstinacia factum est, quominus lex primo quoque tempore ab ipso commitiorum die promulgata sit, et quod eius legis caussae ita sunt (ceu diximus) divina aequitate constabilitae, ut eius potissimum rei gratia ministri charitatis in regno Christi quoslibet ab istis lineis arceri oportuerit, etiam si cunctari magistratus perrexisset.</s>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">Et ipse bonae memoriae vir Dominicus, qui senatus pium studium remoratus est, videre debuisset, probari non posse copulam ullam, qua sanguinis necessitudo in discrimen vocata tantopere pollueretur et cui tot offendicula tum morum bonorum, tum etiam conscientiarum, quorum ante meminimus, non possent non esse consociata.</s>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto">Credi autem non potest, quantopere displiceant plebi urbis nostrae haec tam affectata et elumbia connubiorum studia, quae palam cernunt omnes nulla magis caussa peti et suscipi, quam divitiarum congerendarum gratia, quae luxui ocioque et voluptati profecto immodicae sufficere queant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="106" xml:lang="la" type="auto">Accedit ad haec, quod plusculi in gente illa haud satis vereri sanguinis verecundiam et frigide observari necessitudines pergunt.</s>
					<s n="107" xml:lang="la" type="auto">Amita enim Rosinae, de qua supra admonuimus, maritum nunc habet secundum, optimum quidem et eximio candore morum praeditum virum, sed qui prioris viri eius frater patruelis fuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="108" xml:lang="la" type="auto">Porro et Ludewici soror ante memorata vidua cum sit, ad nuptias cuiusdam anhelare credita est, qui et ipse, si coniunx fieret, tertio illi gradu sanguinis esset coniunctus.</s>
					<s n="109" xml:lang="la" type="auto">Quid aliud enim pariat licentia illa coniugiorum in illorum animis, qui avaritia inflammati ne Croesi quidem opibus saciarentur, si ampliores ad suas illas delicias requiri saturandas intelligerent?</s>
					<s n="110" xml:lang="la" type="auto">Praestiterit igitur, ad legem dei intentum esse et eam curam primum omnium ministrorum esse oportere, deinde et magistratuum, quo duris efferatissimam libidinem lupatis ita coerceant et regant, ut publicae verecundię haberi ratio possit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="111" xml:lang="la" type="auto">Habent ministri Scripturarum dissertissimas admonitiones et lege dei tenentur magistratus, ne ullo loco aut tempore tueri intermittant, quod domini voluntati consentaneum esse intelligunt.</s>
					<s n="112" xml:lang="la" type="auto">Equidem, Bullingere, vel Theodosii, christianissimi principis, legem magna admodum authoritate dignam esse ducerem, nisi viderem, iis caussis commotum illum fuisse, quae in lege tuendae charitatis et avertendi scandali comprehenduntur; nam et Augustinus libro de Civitate Dei 15. consensum illum dei tacitum Levit. 18. non ad Christianos, sed ad Iudeos referre magis videtur, quibus per legis literam pluscula id genus connubia permissa erant.</s>
					<s n="113" xml:lang="la" type="auto">Agnoscit quidem suorum temporum opinionem nec sublatam antea ullis expressis legibus hanc indulgentiam creditam esse fatetur.</s>
					<s n="114" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen non silet, quantopere hac in re in mores bonorum, reclamante charitatis lege, peccatum fuerit.</s>
					<s n="115" xml:lang="la" type="auto">Haec enim eius verba sunt: "Si enim iniquum est, aviditate possidendi transgredi limites agrorum, quanto est inquius, libidine connubendi transgredi limitem morum?"</s>
				</p>
				<p>
					<s n="116" xml:lang="la" type="auto">Hactenus Augustinus, palam innuens, charitatis legem in id genus coniugiis ob morum corruptelam et depravationem violari; violationis autem istius caussam prebet ipsa offensio, quae de indulgentia supra memorata nascitur, ut inde satis patere arbitremur, divini iuris reverentia compulsum fuisse Theodosium et hodie magistratum omnem christianum compelli, ne gradus ullos sanguini fratrum sororumque tam propinquos copulari permittant, sed legi se divinae per legem suam conformem efficiant.</s>
					<s n="117" xml:lang="la" type="auto">De legali autem indulgentia matrimoniorum ut dicamus: satis constat, et ipsa aliquid secum figurae et mysterii traxisse, pro more videlicet Scripturae veteris propheticae, umbris rerum et figuris plenae.</s>
					<s n="118" xml:lang="la" type="auto">Nam et apostolus in lege educatus non dubitat, copulam illam viri et uxoris, quae ab initio instituta est, figura mysterioque non caruisse, nempe Christi sponsi cum ecclesia sua ita inseparabili vinculo copulati, ut iam non duo, sed una caro facti sint; caro nimirum nostra sanctificata ex carne eius et ossa nostra ex ossibus eius, quemadmodum in epistola ad Ephesios legimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="119" xml:lang="la" type="auto">Praeterea cum manifestum sit, Israeli ad terram promissam festinanti saevere interdictum a domino fuisse, ne exterarum gentium coniugiis sese polluerent, et ipsa Scriptura testetur, haud ita numerosam multitudinem fuisse ipsam, quae primum terram illam promissionis ingressa est, profecto minime alienum a vero esse videtur, divinam providentiam iam tum isti populo largiorem connubiorum indulgentiam donare legibus noluisse, quo longius sese ab illarum consortio separarent, quę vero deo reiecto deorum falsorum venerationi erant addictae, et ea ipsa, quae non sine caussa concessa Iudeis fuissent, in regno illo Christi, hoc est lucis et veritatis asylo, ut sic dicam, emendari facile posse duxerit, quum non Iudei modo, sed et gentes numerosissima sua sobole ad Christum essent accessurae, et una avertendi offendiculi lex propinquam omnem sanguinis cognationem Christo authore esset summotura, magistratu interea et pio et ethnico in illos animadversuro, quos vel ingenii libidine vel pravis morum exemplis admissi pravi et incesti affectus captivos tenerent.</s>
					<s n="120" xml:lang="la" type="auto">Nam et primaevam illam necessitatem humani generis propagandi, qua soror fratri est copulata et sobrina sobrino etc., legibus latis dominus palam sustulit, vel uno ipso facto demonstrans, necessitati tribuendum interim, quod ea summota permitti nemini potest, sed et ita deferendum verecundiae, ut eius violandae aut certe elevandae nullam prorsus occasionem, qui a domino sunt sanctificati, admittant.</s>
					<s n="121" xml:lang="la" type="auto">Magnum enim honorem habitam esse vel apud gentes sanguinis reverentiae, ex ipsis ethnicorum legibus addiscimus; quanto plus nos ei debemus, qui non naturae solum (quae per se infirma est), sed spiritus Christi legem colimus et profitemur.</s>
					<s n="122" xml:lang="la" type="auto">De mysteriis autem matrimoniorum legis indulgentia apud Iudeos celebrium meum non est ad longum disserere, quamquam videam, ea interpretibus quantumvis barbasculis in Scripturis interpretandis ad manum fuisse, nescio quam foeliciter tractata, at longe melius horum monimentis in lucem tradita, quorum est in sacris literis spectata et famigerata professio.</s>
					<s n="123" xml:lang="la" type="auto">Alterum est, quod in ministris nostris, Bullingere, non imperitiae modo, sed dementiae etiam aut certe inadvertentiae tribuo, quod ii ipsi Ludewicum Hagium, obsolvisse ab errore et serenari doctrina solida conscientiam suam flagitantem, praeterea et libertatem dari sibi cum iis contrahendi, quibuscum de iure possit, postulantem, una illa caussa liberare nolunt, quia se, verborum videlicet de praesenti contractu, cum Rosina ad coniugium obligarit et ratum fecerit suo consensu matrimonium quantumvis iniquum, et ista sua haesitatione non vident, se Ludewico callidis magistris utenti stimulos addere, quo magis urgere pergat, quorum animos videt adeo implicitos huius rei conscientia, ut nihil dubitet, victorem se futurum in suo illo quantumvis calumniose doloseque inito nugamento, quia illis diversum persuadere nemo vel possit vel etiam audeat.</s>
					<s n="124" xml:lang="la" type="auto">Itane solennia et sacrosancta esse credimus verba de praesenti (ut vocant), ut in captiosis etiam et dolo consarctis contractibus, praeterea in aetate minorenni, muliebribus artibus consiliisque circumventa, praescribere legibus non dico a magistratu, sed a domino ipso latis et aeditis, nulla controversia debeant?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="125" xml:lang="la" type="auto">Quaenam lex dei, quae hominum characterem talem et notam tam ineluibilem his verbis: "volo te habere maritum" etc., impressit, ut prolata semel instar divini oraculi censeri et pro voce deo coli et rata esse existimari debeant ac non potius divino et humano iure admonente persuasum esse debeat, non verbis solum, quibus nihil captiosius, nihil fraude magis plenum est, sed animis, et quidem multa deliberatione confirmatis, perpetuam illam tum corporum, tum etiam rerum et fortunarum omnium vitaeque totius individuam consuetudinem stabiliendam et prudentum aut certe matura aetate et experientia praeditorum hominum contrahendam esse, et id quidem maxime, si in dei nomine legisque divinae praescripto confecta videri debeat?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="126" xml:lang="la" type="auto">Illud sane satis mirari nequeo, qui fiat, ut iidem non admittant contractus paulo inconsideratiores, qui compotando vel propinando peraguntur, et sua sententia invalidos esse decernant et hunc ipsum Ludewici et Rosinae non damnent, sed conscientiae cum periculo ratum esse velint, quem nosse tamen possunt non humano solum, sed etiam divino iure interveniente frivolum et invalidum esse, quia ipsa minorennis ius ullius legitimi consensus non habuerit, qui tutorum curatorumque plano consensu non fuerit probatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="127" xml:lang="la" type="auto">Quid enim possit iure homo ullus, qui sui iuris non est?</s>
					<s n="128" xml:lang="la" type="auto">Aut quid demum ratum esse possit in illa simplici et semifatua aetate, quod maiores (in quorum haec potestate est) ratum non faciunt?</s>
					<s n="129" xml:lang="la" type="auto">Sed antea quoque admissa sunt a nobis id genus matrimonia nonnulla vel praeteritis et nesciis maioribus contracta.</s>
					<s n="130" xml:lang="la" type="auto">Sane ita sit; nam id quidem inficiari non possumus.</s>
					<s n="131" xml:lang="la" type="auto">Verum non senatus nostri, sed Dominici et sequacium errore factum est, ut, quae inhiberi vetarique debuissent, nulla iusta caussa sint permissa.</s>
					<s n="132" xml:lang="la" type="auto">Quid igitur iuvat, ab errore exemplum trahere?</s>
					<s n="133" xml:lang="la" type="auto">et agnitam rei veritatem reiicere malle quam tueri?</s>
					<s n="134" xml:lang="la" type="auto">patronum agere iniqui quam aequi malle?</s>
					<s n="135" xml:lang="la" type="auto">postremo et legem dei in re coniugali non vereri, etiamsi nihil sit a magistratu promulgatum?</s>
					<s n="136" xml:lang="la" type="auto">Norunt ministri legem dei: HONORA PARENTES.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="137" xml:lang="la" type="auto">Qua lege ipsimet fatentur, minorennes a matrimonii iure, maxime si doli ulla suspitio intervenerit, omnino arceri; ab hoc enim iure et divino et humano arcentur, quicunque in maiorum potestate sunt.</s>
					<s n="138" xml:lang="la" type="auto">Verum longius fusiusque haec sum prosecutus, quam erat in animo, quum ordirer.</s>
					<s n="139" xml:lang="la" type="auto">Cupiebam enim, nullum actum huius fabulae te latere, tametsi prope omnia mihi sordidis studiis et satis longo tempore sic adornata concinnataque videntur, ut referri in totum sine molestia non possent.</s>
					<s n="140" xml:lang="la" type="auto">Testor autem dominum, me hac in caussa et controversia nec odio ullius nec meorum favore vel captum vel excitatum, sed una eaque sola rei indignatione commotum fuisse, quo me ministrorum existimationi opponere et publicae verecundiae quodammodo patrocinari haud quidem in senatu aut in ulla hominum frequentia, sed inter nos ipsos non sim veritus.</s>
					<s n="141" xml:lang="la" type="auto">Sic enim animatum esse bonum virum oportere putabam, ut ne proximorum quidem favorem praeferendum esse veritati duceret, quae cum religionis dignitate esset co[n]sociata.</s>
					<s n="142" xml:lang="la" type="auto">Conscientiae igitur meae feci satis, licet ipsi meam sententiam vix dicere possum quam supine reiecerint.</s>
					<s n="143" xml:lang="la" type="auto">Diligo tamen ipsos ex animo et colo, non nescius, quid debeam sacerdotii authortitati; quamquam negare non possum, in Fortmüllero tot donis praedito me modestiam desiderare paulo civiliorem, quam animus eius hactenus prae se tulerit; in Antonio vero, optimo viro, constantiam rerumque peritiam paulo ampliorem, quam hactenus in ipso deprehenderim; in Sertorio et Kesslero libertatem, quam sola tamen dissimulatione et pacis studio intermittunt, et uti tamen ea ipsa nonnunquam maximo cum ecclesiae nostrae commodo possent, reliquos enim omnes scientia superant; et fateor, interim in me quoque plura esse, quam vellem, quae et ipsi in me desiderent.</s>
					<s n="144" xml:lang="la" type="auto">Neque enim alienam manticam (o Bullingere!) sic inspecto, ut in meam non inspiciam.</s>
					<s n="145" xml:lang="la" type="auto">Deus tamen novit, me tum honesti, tum etiam veri et sancti amantissimum esse; quod quidem et ipsi de me, puto, non obscure praedicant et in hoc mecum palam sentiunt, legem dei tueri et sequi ministros oportere, utcunque demum magistratus iudicium habeat, christianum itidem magistratum candidissime adhortandum esse, ne quid ullo tempore coetui indulgeat, quod divina cum lege dissentiat; hac enim una functione se suaque consilia omnia domino probari posse.</s>
					<s n="146" xml:lang="la" type="auto">Ad partes et fabulae personas quod attinet, sic habeto: Ludewicum me cum Ioanne fratre cumque Magdalena vidua, sorore, non amare me modo, sed colere faustaque et felicia omnia a domino precari non ob gentis celebritatem modo (quae multa me necessitudine attingit), sed morum magis bonitate, quam optarem et hac in caussa bonorum omnium iudicio probari et cuperem illos tantopere divitiarum amore non teneri, qui tanta alioqui fortunarum accessione sunt beati.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="147" xml:lang="la" type="auto">Ex hac enim cupiditatis aegritudine sola totum illud incendium exortum est, in quo extinguendo tanto nunc tempore laboramus.</s>
					<s n="148" xml:lang="la" type="auto">Rosinam ipsam valde amo, quia generi mei soror est, et eius me miseret, quod videam, ea insonte et simplici et plane puerili improbos conatus tantopere abusos esse.</s>
					<s n="149" xml:lang="la" type="auto">Dicere non possum, quam saepe mihi in animum venerit in huius negocii disceptatione Maronianum illud: "Quid non mortalia pectora cogis, auri sacra fames?"</s>
					<s n="150" xml:lang="la" type="auto">Sed sino haec, quae cum mundi et carnis et Satanę studiis funem longum trahunt.</s>
					<s n="151" xml:lang="la" type="auto">Illud demum fateri habeo: boni me consulere ministrorum nostrorum longanimitatem, quod, dubium quo iure quave iniuria, viros istos tam benigne fovent, nulla nobis prorsus mensae nostrae dominicae communicatione coniunctos neque ulla (quo equidem sciam) purioris religionis contestatione insignes, sed magna aetatis parte per Hispanias negotiationi suae deditos, quarum religionem an reiecerint ex animis, nondum habeo perspectum.</s>
					<s n="152" xml:lang="la" type="auto">Coeunt domi nostrae nostrum in coetum et nostros ministros audiunt; verum alios ut audiant diversae doctrinae aut mensae daemoniorum participes se ut faciant, domi quidem saevera illis et magnam mulctam irrogante lege interdictum est.</s>
					<s n="153" xml:lang="la" type="auto">Utcunque vero ista habeant, dico me (una hac caussa inverecundi matrimonii excepta) de ipsis quam candidissime sentire et pectorum occulta (quantum ad religionem attinet) deo relinquere, quodque divus Hieronymus in quadam in Hieremiam praefatione dixit, hoc et me coram domino dicere posse:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="154" xml:lang="la" type="auto">"Non hominum, sed erroris inimicus sum" etc.; modo error ille putandus, quem ego foedum esse errorem pronuncio.</s>
					<s n="155" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="156" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l474" cert="high">Sangalli</placeName>, 10 die iulii, anno domini 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="157" xml:lang="la" type="auto"><persName type="citizen_name" ref="p8049" cert="high">Ioachimus Vadianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>