<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9682" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johann Konrad Ulmer (von Ulm, ab Ulmis)] / [Schaffhausen] AN [Heinrich Bullinger], 27. Mai 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,890a</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Binas ab humanitate tua literas accepi: alteras 15 alteras 16 Maij. In prioribus misisti</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9682">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8109" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Ulmer (von Ulm, ab Ulmis)</surname>
						<forename cert="low">Johann Konrad</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3243_Ulmer_Johann_Conrad.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Konrad_Ulmer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/120341913"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417219"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l441" cert="low"><orig>Schaffhausen</orig></placeName>
					<date when="1574-05-27" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9683"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9681"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9683"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9671"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9694"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9671"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9683"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9665"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9694"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9671"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9683"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9680"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9694"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9671"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9683"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9680"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9682%2FAutograph%2F00%20E_II_375__fol__890_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9682/Autograph/00 E_II_375__fol__890_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9682%2FAutograph%2F01%20E_II_375__fol__890_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9682/Autograph/01 E_II_375__fol__890_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S50 a<lb/>
					S. D. Clarissime vir et pater in Christo colendissime, binas ad humanitate<lb/>
					tua literas accepi; alteras in Christo colendissimi. In prioribus misisti<lb/>
					ex dono amplissimi viri d. Froschoveri nostri exegesui Lypsicam<lb/>
					de eucharistia? In posterioribus autem acta de concordia ineunda<lb/>
					et contra?<lb/>
					obtestionem<lb/>
					cum Luthero in controversia summitaria. Ad munus proscoviamur<lb/>
					Heidel.<lb/>
					Magensi, num certe quovis auro praestantius et gratius, quod attinet,<lb/>
					in<lb/>
					et tibi imprimis pro summa tua sollicitudine, et ipsi d. Froschouero ero<lb/>
					deinde<lb/>
					pro ipso munere exoptatissimo summas, quas possum gratias ago,<lb/>
					utrique pariter vel maxima vicissim officia deferens. Proderunt<lb/>
					haec scripta non mihi solum, sed etiam collegis et fratribus, quibus simul uterque<lb/>
					vestrum plurimum est gratificatus. Tamen vero hactenus ocii non<lb/>
					fuit, ut studiose perlegerem. Obiter tamen quaedam, quae summe placuerim<lb/>
					ut, inspexi. Actum vero concordiam sacramentariam concernentia,<lb/>
					liberaliter concedebas, mea manu avide et accurate<lb/>
					scripsi, quae profecto toti sacramentariae causae magnam lucem afferunt.<lb/>
					Nec mihi iam dubium est, quin in libro tuo recens edito confessionem<lb/>
					et in declarationem Basiliensem, cuius mentionem facis,<lb/>
					intelligas. Haec enim scripta Luthero in concordia nimunda oblata sunt,<lb/>
					quibus sese tamen cum responderet, disertis verbis non opposuit.<lb/>
					et interpretes concordiae Witebergensis, Capito et Bucerus<lb/>
					ista ista et firma esse voluerunt, utcunque sententiam illius concordiam<lb/>
					suis loquendi formulis magis involverint quam explicavit,<lb/>
					Haec vero, quae communicasti omnia, nunc integra et<lb/>
					aculata, sicut petebas, remitto, agnoscens interim revera,<lb/>
					me humanitati nunquam pro his aliisque multis satis dignas<lb/>
					gratias, non dicquam referre, sed nec agere quidem nec habere posse.<lb/>
					At vero, quod per dei gratiam possum, id solum sedulo praestabo,<lb/>
					dominum scilicet assidue orabo, ut ipse, cui inexhaustae diviliae sunt,<lb/>
					pro sua benignitate tibi largissime rependat. Nihil vero<lb/>
					fundius fuit, quam videre concordiam spiritus summam in<lb/>
					amplicatione tum generalis doctrinae de sacramentis, tum etiam peculiaris<lb/>
					de modo manducandi et bibendi corporis et sanguinis Christi<lb/>
					in usu et sumptione c&#281;nae sacrae, idque inter sententiam confessionem<lb/>
					et declarationis illius et meam quam propter quorundam<lb/>
					importunitatem ante quadriennium literis mandare sum<lb/>
					actus, ita ut illa mea relegens, praecipua mihi ex verbis concordia<lb/>
					confessionis et declarationis vestrae desgressisse videar, cum tamen<lb/>
					eam scriptionem neutram vidissem. Nova, quae scribam, plane<lb/>
					nulla sunt. Legi nuper obiter actum quendam admodum<lb/>
					Histrionicum et pontificium Argentinensis academiae, quem in<lb/>
					creatione trium philosophiae magistrorum publice usurparunt. Eius fabulae<lb/>
					Roscius fuit Erithreus, qui novum quam Durandum referens suas<lb/>
					usurpatas Germanias prolixa oratione curiose, quasi ex divinae<lb/>
					officiorum rationali explicat et applicat. Et quod miror imprimis,<lb/>
					unus candidatorum magisterii orationem habuit, in qua non inquotur,<lb/>
					Illyricum et sententiam illius de essentia peccati originis confutat et damnat.<lb/>
					idque contra opinionem Lindaviensium, inter quos ipse fratribus<lb/>
					est Germanus, alter disspecteturum illam in ter theologos sententiam,<lb/>
					propagatione animae humanae ex traduce asserit et propugnat.
					Tertius de causis et fontibus virtutum disserit. Atque haec omnia typis<lb/>
					Argentinae sunt excusa, nec dubium est, quin sibi attracturi sint,<lb/>
					certamina. Atque haec hactenus, quam mecum humanitatem<lb/>
					omnesque collegas reverenter salutant, d. d. consules, doctores, Peyerus,<lb/>
					Holtzachty, Burgoverus, Meyerus, item d. status Leo, Benedictus<lb/>
					stockenus iunior omnesque symmystae et amici. Salutem meo<lb/>
					nomine inprimis dices d. Froschovero, Rodolpho Gvalthero,<lb/>
					Similero et filio tuo Henrico enim. Datum 27. maii anno<lb/>
					domini 1574.<lb/>
					Tuae humanitatis<lb/>
					studiosissimus<lb/>
					Quos anno tantum quoque a Martrii<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					3.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					D.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>