<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9686" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gabriel Schlüsselberger / Nürnberg AN Heinrich Bullinger / Zürich, 31. Mai 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 348,144 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ich hab 2 schreiben des datun 25 nartii und 18 Aprilis von euch empfangen sambt einem packet</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9686">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2923" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Schlüsselberger</surname>
						<forename cert="high">Gabriel</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l361" cert="high"><orig>Nürnberg</orig></placeName>
					<date when="1574-05-31" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9687"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9685"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9750"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9574"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9750"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9574"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9750"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9574"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9692"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9683"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9750"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9574"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9692"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9683"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9686%2FAutograph%2F00%20E_II_348__fol__144_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9686/Autograph/00 E_II_348__fol__144_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9686%2FAutograph%2F01%20E_II_348__fol__144_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9686/Autograph/01 E_II_348__fol__144_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9686%2FAutograph%2F02%20E_II_348__fol__145_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9686/Autograph/02 E_II_348__fol__145_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9686%2FAutograph%2F03%20E_II_348__fol__145_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9686/Autograph/03 E_II_348__fol__145_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1544.<lb/>
					Die gnadt friedt unnd lieb dess herrn durch Jesum Christum<lb/>
					mit unnss altzeit ainen, ehrwurdiger, f&#252;rgelie&#223; der<lb/>
					insonders gunstiger herr, ich hab 2 schreiben, dass datum<lb/>
					25. martij unnd 18. apprillis von euch empfangen, sambt<lb/>
					einem parcket brieff vom hern Beza von Jenff disem schreib<lb/>
					ich auch bei diesem lioner botten widerumb antwort, unnd<lb/>
					nachdem er vor lengst, uns umb ein hilff etlicher armen<lb/>
					armen leut zu Jenff<lb/>
					kirchen diener unnd anderer mehr angermeren. Hat<lb/>
					ich mit hilff dess herrn Durnhoffer unnd doctor Christoff<lb/>
					haidissheim bis in 130, cr&#246;nnen zu wegen brecht, die<lb/>
					ich ime dann durch gmelten lioner botten hinein schickhe,<lb/>
					adhic<lb/>
					verner wisset, dass eurm vettern Hainrich Bedingger anno 1555.<lb/>
					durch den in Hanssen, diener erlegt und betzalt wordenn,<lb/>
					alss ir dann hiemit in seinem brief lauter vernemen werde,<lb/>
					So hat eur vetter Hainrich Hedinger, den jungen Hanns Jacob<lb/>
					wirkhen, so ein glass malier ist, zu mir bracht und gebethu<lb/>
					weil er vorhabens, nach win in osterreich zu raisenn<lb/>
					mir mit 8 behulfflich zu sein, solche hab ich nie al&#223; baldt<lb/>
					geben verm&#246;g seiner hautschrifft. Bit derhalben dieselben<lb/>
					von seinem zu vatter Johann, wiechen widerumb<lb/>
					ein zu nemen, und mir dieselben nach gelegenhait wider<lb/>
					uber schiethen, solche mache und arbait begere etc. In andere<lb/>
					weg wider zu vergleichen.<lb/>
					eum<lb/>
					von zeitungen, wai&#223; ich uf dissmal wenig zu&#870;ts zu<lb/>
					schreiben, ir werdt laiger vernunnen haben wie dess jungen<lb/>
					pfaltzgraven und graven Ludwigs von Nassau hauffen<lb/>
					von den Hispaniern bey nyniegen aller dings zertrennt<lb/>
					und erlegt worden ist. Auch hoert man khainen grundt,<lb/>
					ob der pfaltzgrave und grave ludwig von Nassau<lb/>
					mit dem leben davon khommen sey, viel wollen gwelte<lb/>
					herrn haben mit frantz Rosischen geldt gekriegt, weil drin<lb/>
					solchem konig khain scholn steink zu gross, werde er sy auff<lb/>
					Man hoert heutigs tags<lb/>
					da&#223; eyss gebuhrt habenn.<lb/>
					wunder mit was geschirinden praekickher diser kovig unnd<lb/>
					andere so tentaten umbghan, auch umb dess hertzog von Saxen<lb/>
					augusto,<lb/>
					tochte dem k&#246;nig von Pollen werben ligt, und viel vergangen<lb/>
					mainen, weil diser herr ehrgeitzig, er werde sich zu solcher<lb/>
					heiwat bereden lassen etc.
					Gmelter, hertzog Augustus, helt mit wenig etlicher seiner<lb/>
					gelepthen jetziger zeit einen synodum, und wie die sag<lb/>
					in seinem landt<lb/>
					w&#246;lle er den Calvini man gantz au&#223;r&#246;ten, als er dann<lb/>
					seinen hoff prediger schon Alberait zuy straff sein lebenn<lb/>
					nit nicht zu predigen, iuvandt zu schreiben, auch<lb/>
					sein aigene behaussung zur ewigen gefunckriss verlegt,<lb/>
					hat, wass auf solchem synodo beschlossen wurdt,<lb/>
					et<lb/>
					unnd lest sich solcher furst.<lb/>
					zubt zeit zu erkhennen.<lb/>
					zu dunckhen. Wass wenig unnd grobe leut uff disssen<lb/>
					synodo beschlossen, werde von jederman m&#252;ssen geglaubt<lb/>
					werden. Unnd ist also dess danckhen und widerwillens<lb/>
					wie unser theologen khain endt, unnd ist gott woll zu<lb/>
					Bichen er w&#246;lle schier mit seiner zu kunff dem grossen<lb/>
					jamer und ellendt ein endt machen. Amen.<lb/>
					So ir wass neues aus Franckreich habt, bit ich mir solches<lb/>
					mit zu thaillen. Hie haben wir das gemelter konig<lb/>
					je le&#252;cher je tyrannischer lebe, habe den herr Montm&#246;ren<lb/>
					Mayschel posse, sambt andern viel herrn auch<lb/>
					den bischof von Valentz gefenglich ein ziehen und schon<lb/>
					Alberait etlich vom adell richten lassen, so ist der<lb/>
					jung her von Conde entrunnen und zum churfursten<lb/>
					haidelberg khommen. Ich erachte die von Guise<lb/>
					werden, die herr dess landts durch solche pratickhenn<lb/>
					hinrichten, und nitler weil dass konigreich usurpiren<lb/>
					partzu haben, sie schon ein guthen aulass. Mann<lb/>
					sagt, es sollen wider 6 tausent in Franckreich und<lb/>
					brausent aidtgnossen in dass Niderlandt ziein<lb/>
					nit wais ich, wo man sovielleut nimbt, ich sich wolle<lb/>
					die Aidtgnossen seidt eben, als wol als die landtknecht<lb/>
					umb dass gelt fail zu besorgen, die straff<lb/>
					unser la&#223; seicht vertigkait werde, auch nit lang aus bleiben.<lb/>
					Er werst one zweiges vermainen haben, wie es mit graven<lb/>
					Hainbal von eins bei Stra&#223;burg ergangenn<lb/>
					es wirdt dem konig aus Hispania nit gefallen; dann<lb/>
					durch solches mittl seine anschleg schrechtindert werden.<lb/>
					zu antorff werten, die burger von den Hispaniern sehr<lb/>
					geplaget, dann sie sich mit gwalt in der burgell<lb/>
					heusser ein gedrungen und schreien, umo gelt und bezallung
					1535.<lb/>
					segen sicht der gubernatori durch die finger, wollen also<lb/>
					Die burger solcher beschwerungen abkhomen, mu&#868;ssen se noch<lb/>
					galt tr&#228;chten. Wie man dan sagt, ein dass sie derhalben<lb/>
					schon im werden sindt, es solt auch ein gewaltiger schick<lb/>
					zeug auss hyspania in die Niderlandt khomen, also dass<lb/>
					sich noch grosse unruhe und alutvergie&#223;en der ungerechtigkait<lb/>
					zu versehen, und mu&#223; also diemass der ungerechtikait<lb/>
					erl&#252;llt werden.<lb/>
					bey unns erzaigt sich gott, lob der verleichen, dass wirs mit<lb/>
					der w&#246;lt sein gnadt und sehen verleihen, dass wirs mit<lb/>
					lieb und dancksagung gewiessen m&#246;gien.<lb/>
					E&#223; lest euch h. Durnhoffen freuntlich gmeesten hat, mir bevolhen<lb/>
					euch antzaigen, dass er dissmal mit geschafften beladenn<lb/>
					und wolle euch mit ersten gelegenhait schreibenn, dessen her<lb/>
					embruch euch h. doctor Christoff, handiss haim seinen gru&#870;ssen<lb/>
					und schickt euch hiemit dises tractetlein, so er auss ghan<lb/>
					hat lassen, begeret auch hier &#252;ber eur iudicium<lb/>
					unnd wollet also ir und die eurn von mir und<lb/>
					meinen auch gantz freuntlich gegrusst sein, und thon<lb/>
					dem lieben threinen gott bevelhen, datum Nurnberg<lb/>
					den 21. maij anno 1574.<lb/>
					dienst williger<lb/>
					S.<lb/>
					Gabriel Schlusselberger.
					S.<lb/>
					herrinn zu&#870; Z&#252;nrichs Bullinger, herren,<lb/>
					Herrn Hainrich Bullinger, dem eltern<lb/>
					meinem insonders gunstigen herr<lb/>
					zu&#223;reibers Bullinger, herr,<lb/>
					Zurich.<lb/>
					S.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>