<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9689" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Jakob Grynäus / Rötteln AN Heinrich Bullinger / Zürich, 2. Juni 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 336,109</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>speravi futurum, ut literas D. Erasti ad te et collegas</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a63">
							<name>München BStB</name>
							<ref target="https://www.bsb-muenchen.de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l336">München</settlement>
						<institution>Bayerische Staatsbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a63"/>
						<idno subtype="Kopie">Clm. 11470b, fo 17v-18</idno>
						<idno subtype="Mikrofilm">Schaffhausen StB</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9689">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8067" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Grynäus</surname>
						<forename cert="high">Johann Jakob</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1342_Grynaeus_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Jakob_Grynaeus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119048957"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11415275"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l434" cert="high"><orig>Rötteln</orig></placeName>
					<date when="1574-06-02" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9690"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9688"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9772"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8635"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9772"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8635"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8367"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9772"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8635"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9692"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9683"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9772"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8635"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9692"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9683"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9689/Autograph/00__E_II_336__fol__127_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9689/Autograph/01__E_II_336__fol__127_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1.<lb/>
					D. Reverende et clarissime vir, speravi futurum, ut literas<lb/>
					d. Erasti ad te et collegas tuos ornatissimos scriptas, frater meus<lb/>
					Simon Grynaeus, qui Heidelberga Basileam ante octiduum<lb/>
					una mecum profectus est, vobis exhiberet. Verum isti fuere<lb/>
					reptus ad vos sese conferre, quos ut constituerit, non potest. Proinde<lb/>
					literarum fasciculum per alium internuncium. Tigurum putendum esse<lb/>
					Arbitrice vel in proxime ad tuam praestantiam scriptis<lb/>
					literis vel in hisce, quas mitto, mentionem a D. Erasto factam eius<lb/>
					et colloquii, quod fratris mei caussa, maro mense, cum domino, oleviano<lb/>
					Pluribus vereque de eo agerem, nisi parum videretur contra<lb/>
					sultum crambe hac recitata, inhumanitatis eorum, qui fratre excommunicatione<lb/>
					municularia tantopere laborant exemplum referre. Rogaram virum,<lb/>
					admodum profecto reverenter, ut quid vel in doctrina velim vita<lb/>
					rei<lb/>
					fratris desideraret, cuiusque non caussa a sacrae eucharistiae usu dehor<lb/>
					censuisset, ingenue indicaret. Me enim pro mea mediocritatem<lb/>
					fratris officium facturum et in viam revocaturum sicuti ab mediocritate<lb/>
					ipsum quoque et ex officio facturum, si morbum, quo<lb/>
					teneretur, frater indicaret, ut medica manus adhiberi posset. Responsus<lb/>
					quaequam admodum sane commotus. Fratrem se non posse.<lb/>
					quaestionem esse facti et iuris. Factum quod attinet, non est,<lb/>
					frater, quis ad iscommunicatus. Proinde non opus erat querelis cives<lb/>
					modi<lb/>
					quae etiam ad fratrum Tigurinorum aures penetarent. Ius eo<lb/>
					respicias, an non mihi incipat eum monere, ut meae conscientiae<lb/>
					habita abstineret a S coena cum illi integrum esse<lb/>
					negligere. Tum ego oportet, inquam, caussam est<lb/>
					motus, frasrem a coena vel dehortando repellendum arbitratus<lb/>
					vel<lb/>
					eam propter communem ministerium te mihi cum corponere velim.<lb/>
					Negavit ille se facturum et identidem sibi gloriam dei cordi<lb/>
					dicitatis, referebat verba apostoli, quorundam hominum<lb/>
					cute<lb/>
					peccata non inanifica sunt dei, cum etiam modestissima loqui<lb/>
					vosiae irritari potius hominem et quam mitigari viderem,<lb/>
					discendens inter alia dixi, quandoquidem d. Olevianem,<lb/>
					fratrem meum praeter omne ipsius meritum eo loco habere<lb/>
					quo tibi visum est, quam mihi aperire tuae illustrissimae<lb/>
					censarae caussas ingenue, profiteor me eius testem fore<lb/>
					apud<lb/>
					te<lb/>
					12.
					apud multos bonos cordatosque viros, quibus mihi crede, admirationi erit, haec cum<lb/>
					d.<lb/>
					egendi ratio et quidem cum eo fratre, quem nemo orthodoxus unquam ollius<lb/>
					repodictas insimulavit, et quem gravissimi viri archiculctor, hactenus<lb/>
					vidicaverunt. Habes, reverende vir, summam parum theologici colloquii,<lb/>
					qua facile pro tua prudentia colliges, quibus affectibus isti homines ducantur.<lb/>
					sunt, cum est visum, denunciari iis, quos non admodum diligunt, ut ne gratias<lb/>
					magnizazoz sint in sacro eucharistiae epulo. Si quis caussam roget, respondere<lb/>
					propter gloriam dei se eam non exposituros petere, ut suarum consuendum<lb/>
					habeatur ratio. Interim odiis sic certant, ut, nisi me fallant, omnia,<lb/>
					punctos cupiant, omnes, qui disciplinam se hanc ecclesiasticam, si deo placet, non<lb/>
					adorant, mallentque nonnullos optimos gravissimosque viros viros h&#281;ressem deprehendunt.<lb/>
					et damnare captis quam insontes et orthodoxos compertos suspicionibus<lb/>
					suis liberare, ne dum iustificare. Dominus ipsorum misereatur, domino<lb/>
					Rodolpho Gvalthero, scripsissem et de hac re et de meo erga illum<lb/>
					studio; sed parum civile videbatur interpellare occupationes tanti,<lb/>
					studio iam salutem a domino ei precor. Bene vale, vir mihi plurimum observande.<lb/>
					Roetelae marchicorum, postridie calendas iunii 1574.<lb/>
					Tuus in domino Iacobus<lb/>
					Iacobus.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>