<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9692" type="Brief" source="TUSTEP" n="44045">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Heinrich Bullinger] / [Zürich] AN [Tobias Egli (Iconius, Götz)], 4. Juni 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 342,736</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepi tuas ... priores literas una cum epistola nostri ad te Lentuli</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 479 R., Nr. 427.1</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9692">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="low"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1574-06-04" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8016" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Egli (Iconius, Götz)</surname>
						<forename cert="low">Tobias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089466366"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9693"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9691"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9693"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9691"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9693"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9675"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9702"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9691"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9693"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9683"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9702"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9691"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9693"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9683"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9702"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9691"/>
					<ref type="child" target="file9693"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="197">Latein</language>
				<language ident="de" usage="803">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9692%2FAutograph%2F00%20E_II_342__fol__736_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9692/Autograph/00 E_II_342__fol__736_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9692%2FAutograph%2F01%20E_II_342__fol__736_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9692/Autograph/01 E_II_342__fol__736_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi tuas, dilecte frater, priores literas una cum epistola nostri ad te Lentuli.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Vidi heri posteriores quoque tuas scriptas ad d. Ioannem Baptistam Müllerum et Lentuli rursus tuis insertas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quae ibi referuntur a Lentulo, itidem confirmantur a d. Laurentio Lumaga veniente recta ex Venetorum urbe.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quae in praesentiarum habeo, his inserui festinanter et ideo turpiter prope scripta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Negotia varia me excusant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Alius, quod certo novi, non tantum se tibi impendisset, ita videlicet occupatus et distractus, miser et aeger, ut ego sum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vale et ora pro me dominum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Saluta d. d. consules, d. Campellum, Pontisellam iuniorem, F[ranciscum] Bonetum, d. Gregorum et d. Victorem et alios nostros, quos nosti, amicos, imprimis uxorem tuam cum liberis et d. Lentulum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Iunii 4. 1574.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Virtute et eruditione praestantissimo viro d. Tobiae Eglio, ecclesiae Curiensis fideli ministro, domino meo honorando et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage zu Bullinger an Tobias Egli, 4. Juni 1574.; Zürich StA, E II 441, 343.; Gr. III, S. 479ff.]</note>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Waar ist, das minen herren ettliche ungehorsamme lüth entlouffen sind mitt den 15 fenlinen in das Niderland; daß aber ein so merckliche zaal sye, wie man fürgipt, das ist nitt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich gloub, das uß der statt nitt über 3 hinweg syend, die sunst nitt blyben mögen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die aber hinweg zogen sind, denen nämend die vögt all ir verlassen guͦt, was sy habend, zuͦ miner herren handen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Man hat ouch allen vögten geschriben, diewyl jetzund ouch ein französischer uffbruch vorhanden sin sol, das sy ir späch machind uff die uffweybler, und wo sy die beträtten mögend, das sy minen herren die iren anemmen wöllen, gefäncklich heryn bringind; zuͦ deren lib und läben wölle man richten, und die ungehorsammen sol man ouch uffahen und hinyn gefangen fertigen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So hat man geschriben in die Ort und sy warnen lassen, das sy iren houptlüthen sagind, daß sy minen herren die iren nitt annämind und hinwäg fuͤrind.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Thuͤgind sy es aber über die warnung, wo sy dann der houptlüthen guͦt beträttind, das wöllind sy zur straff zuͦ iren handen ziehen, und wo man sy se[l]bs betrette, zuͦ inen richten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Man sagt aber, wie der houptlüthen tag zuͦ Solenthurn uff Urbani xin, habe der ambasator zeigt, der könig bedörffe der knächten; da sye aber kein gällt, das sicher nitt möge herus kummen; man sölle aber dem könig lyhen zum uffbruch; muͤsse es dann mitt dank und vereerung widerum erlegt werden.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Und sol daruf Baltassar hinyn an hoff in yl verritten syn.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ist nun dem also, so wirt man's bald hören.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ich acht, lihens halb sye nieman daheymen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Uß Franckrych schript und sagt man wunderseltzam ding, und gwüß sye es, das es in Franckrych unruͤwiger und gefharlicher nie gestanden.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der best adel, ouch der catholischen, fliehend zum land uß; dann nieman vor des königs wüten sicher.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Er sol vil vom adel gefangen, ettlich gericht haben.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Mommerantzi, marschalck, und sin bruͦder Meruni samt marschalch Cossei und episcopus Valentinus, der in Poland xin, söllend all 4 enthouptet syn, ettliche herren gefierteylt.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Alanconius und Navarrenus söllend damnirt sin <foreign xml:lang="la">ad perpetuos carceres;</foreign> ettlich wöllend sagen, die muͦter ouch.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Die evangelischen söllend stark an ettlichen enden versamlet sin.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Die französischen sagend, Montgomeri sye von köngischen geschlagen, und sagend doch, den Montgomeri fürchte man, das er das gällt, so in die Eydgnoschafft hört, erschnappe.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Were er nun geschlagen, was dörfftend sy der forcht? etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Ein wort sagt man nitt von den 15 fenlinen, wohin sy in das Niderland kummen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Man sagt aber, herzog Christoff sölle yngeritten sin mitt 12 pferten und nitt umbkummen sin; item graff Han[n]ibal sye wol übel geschossen, aber noch nitt todt; die anderen wöllend inn schlächtum todt haben.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Welche waar habind, offnet die zyt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Die von Wyen heruff kuͦmmend, sagend, die Türggen syend fast unruͤwig, thuͤgind von gräntzen vil ußfäl, das man schier amm friden zwyffle; doch habe Maximilian sin bottschafft am hoff des Türggen zuͦ handlen imm friden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Von Dreßen uß Saxen schript man, das <foreign xml:lang="la">concionator d. Christianus</foreign><note type="misc">die Simlersammlung bemerkt dazu: "Schütz".</note> vor dem fürsten geprediget aller dingen, wie wir's halltend vomm nachtmal.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Der churfürst hab zuͦ imm gesandt, ob er daby verharren wölle.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Antwort: "Ja, mit gott, und wil ouch daruf sterben."</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Der hertzog von Saxen hat inn lassen gefänklich ynlegen und ander me zuͦ imm über 14 tag aber gefraget, ob sy daby wöllind bliben.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Antwort <foreign xml:lang="la">ut supra</foreign>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Daruf hat er sine rädt beruͤfft, zuͦ radtschlagen, wie den sachen zuͦ thuͦn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Under anderen ist uffgestanden doctor Crocus, chantzler, und gesagt, er sye ouch des gloubens und pitte, das man die gefangnen verhöre.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Der fürst aber hat den cantzler entsetzt und ein anderen genommen.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Die gefangnen hat er ußgelassen; die sampt dem cantzler habend muͤssen in ire hüser schweren und by verlierung des läbens nitt daruß.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Mitthinzuͦ sol der fürst in willen sin, ein disputation von allen sinen gelerten in Saxen zuͦ hallten etc.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Da ist wol gott umb gnad zuͦ bitten, das er die warheit offne und der findselig span ein fart ende, da ich doch übel sorg, es sye noch nitt zyt.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Gott aber, der alles vermag und barmhertzig ist, der hälffe siner warheit herfür etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>