<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9695" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="44046">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Jakob Murer / Wittenberg an [Heinrich Bullinger], 6. Juni 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,898</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Commune hoc est atque a natura insitum et innatum omnibus iis, qui alios benevolentia amoreque syncero prosequuntur</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a63"/>
						<idno subtype="Teilkopie">Clm. 11470 b, 18v-19v</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9695">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2169" cert="high"/>
					<placeName source="l558" cert="high"><orig>Wittenberg</orig></placeName>
					<date when="1574-06-06" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9696"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9694"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file8686"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8686"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8686"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9696"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9693"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8686"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9696"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9693"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="4">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="996">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9695%2FAutograph%2F00%20E_II_375__fol__898_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9695/Autograph/00 E_II_375__fol__898_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9695%2FAutograph%2F01%20E_II_375__fol__898_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9695/Autograph/01 E_II_375__fol__898_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9695%2FAutograph%2F02%20E_II_375__fol__898_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9695/Autograph/02 E_II_375__fol__898_a_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9695%2FAutograph%2F03%20E_II_375__fol__898_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9695/Autograph/03 E_II_375__fol__898_a_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Commune hoc est atque a natura insitum et innatum omnibus iis, qui alios benevolentia amoreque syncero prosequuntur, ut eos avide loquentes audiant confabularique cupiant atque ex mutuis complexibus congressuque familiari maxima oblectamenta percipiant.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quapropter, cum te (vir praestantissime paterque summa observantia colende) ex animo diligam omniaque te spectantia magni faciam, omittere non possum, ut, quamvis ob praesentis status mediocritatem aliis rationibus nondum liceat, literis tamen amorem, quo erga te sum affectus, testatum faciam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Etsi nanque summum honoris gradum eximia tua doctrina virtutibusque admirandis sis assecutus nullaque excellentiae tuae ad meam ignobilitatem ratio assignari possit ac quilibet non stolidus literis hisce ad tuam excellentiam scriptis verecundiae fines transire me iudicet, effecit tamen singularis tua humanitas, integritas, dictorum factorumque constantia, ut omnibus iis, quae me a scribendo vel deterrere vel retardare poterant, neglectis et occlusis ea, quorum notitiam avere te credebam, nunciarem, quo coniunctis votis et precibus nostris cum praecipuis harum regionum ecclesiae scholaeque ministris deum optimum maximum, patrem luminum, ardenter invocemus assiduisque precibus defatigemus, ut ipse suo sancto spiritu non tantum animos dominorum huius regionis, verum etiam omnium circumiacentium illuminet et illustret, ut tandem oracula sua pure et sancte sine omni vel pravi zeli prius concepti affectione intelligant constanterque explicent et profiteantur, quo haec res, quae modo summo fervore maximaeque pietatis praetextu agitatur, bonum et multis salutarem exitum nanciscatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ut igitur planius dilucidiusque totam rem percipias, exordiar paulo altius, et quae synodo huic, quae modo habetur, occasionem praebuerint, obiter perstringam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cum post tertiam d. <persName ref="p8033" cert="high">Bezae</persName> apologiam nullus <persName type="citizen_name" ref="p20361" cert="high">Selneceri</persName> ineptiis responderet, contigit, ut Exegesis illa de coena (quam procul dubio iam legisti)</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l284" cert="high">Lipsiae</placeName> atque <placeName ref="l558" cert="high">Vitebergae</placeName> mense martio primum venalis extaret.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hoc quamprimum cuidam ex concionatoribus aulicis innotuisset et quidem illi, qui nostris infensissimus est, nomine <persName type="citizen_name" ref="p20352" cert="high">Georgius Lystenius</persName>, in concione, cui etiam princeps interfuerat, excandescens erupit in haec verba inquiens: "Decidit rursus ex diaboli caligis infans quidam absurdus; compatres sane multis sunt cogniti; sed pater ipse latet, qui tamen facta diligentia inquisitione facile reperiretur:"</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Finita itaque concione postulavit princeps, ut, quid figurata et tecta illa oratione innuere velit, declararet, quod etiam factum est; intelligebat quippe scriptum hoc <placeName type="citizen_name" ref="l558" cert="high">Vitebergensium</placeName> et <placeName type="citizen_name" ref="l284" cert="high">Lipsensium</placeName> auxilio in lucem aeditum esse, famaque constans erat illud typis <persName type="citizen_name">Voegelianis</persName> excussum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Re itaque perspecta princeps ira commotus ad se vocat optimum virum d. d. <persName type="citizen_name" ref="p20363">Peucerum</persName>, quem de singulis, ut facta sint, examinat eiusque responsione audita domum remittitur nec interea loci, dum haec aguntur, Exigisis ulla apparebat, multique alii huius argumenti libri bibliopolis sunt erepti et in aulam principis abducti serioque interdictum est eis, ne nostrorum de hac controversia scripta vel coemerent vel iam coempta divenderent.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">His ita transactis <persName type="auto_name">Iacobus Andreae</persName> venit <placeName type="citizen_name" ref="l121" cert="high">Dresdam</placeName> ibique more <persName type="citizen_name" ref="p20361" cert="high">Selneceri</persName> gratiam principissae non sine aliorum laudis et salutis detrimento venatur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Et quod horum praesentium malorum causa adiuvans erat, acciderat circa ea tempora, ut d. <persName type="auto_name">Iohannes Hermannus</persName> natione <placeName type="citizen_name" ref="l2481" cert="high">Svevus</placeName>, principis medicus, ob ineptam quandam et, ut ipsi referunt, superbam responsionem principissae de quadam re datam aula totaque electoris ditione excluderetur, etsi totum hoc negotium contigisse vulgus asserat, quod Calvinismi (ut vocant) convictus fuerit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">De huius viri casu amici eius literis invicem conqueruntur et de multis aliis tam de iis, quae nutu et voluntate electoris, tum quae instigatione eius coniugis peragantur, se mutuo erudiunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Eodem modo <persName type="citizen_name" ref="p20353" cert="high">Ioannes Stosselius</persName>, theologiae doctor ac superintendens <placeName type="citizen_name" ref="l1567" cert="high">Pirnae</placeName>, quae est oppidum non ultra duo milliaria <placeName type="citizen_name" ref="l121" cert="high">Dresda</placeName> distans, per mulierem quendam mittit epistolam ad affinem suum d. <persName type="citizen_name" ref="p20354" cert="high">Christianum Schütz</persName>, unum ex concionatoribus aulicis, in qua praeter alia, quae in ea continebantur, respublica electoris nominabatur <foreign xml:lang="el">γθναικοκρατεια</foreign>, ideo quod summa rerum mulier potiretur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Haec tamen epistola ei, cui debebatur, non est tradita, quod huius praesentis mali initium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Rustica quippe illa, quae literas d. <persName type="citizen_name" ref="p20354">Christiano</persName> tradere debebat, erravit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Cum enim <placeName type="citizen_name" ref="l121" cert="high">Dresdae</placeName> in eam plateam pervenisset, in qua concionatores aulici habitant, casu incidit in illum alterum concionatorem, in <persName type="citizen_name" ref="p20352" cert="high">Lystenium</persName> scilicet, quem interrogabat, num ad eum literae istae pertinerent (erat autem inscriptio Germanica et quidem ad d. <persName type="citizen_name" ref="p20354">Christiani</persName> coniugem suspicionis vitandae gratia directa, intus autem omnia Latino sermone scripta fuerant).</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Respondit: "Videbo", cumque accepisset epistolam forsan minus accurate complicatam per rimam quandam vidit intus omnia esse Latinis verbis conscripta et ob id huic, ad quem spectabant, dare noluit; rusticae tamen imponens aiebat sibi has deberi literas.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quocirca mulier dimissa literas ad principem detulit dicens non posse non mali aliquid his inesse literis, cum inscriptio sit Germanica, intus autem, quantum videre licuerit, Latina lingua omnia narrentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Apertis itaque literis ac his, quae de <foreign xml:lang="el">γθναικοκρατεια</foreign> supra dixi, inventis princeps elector d. Christianum, utpote ad quem epistola revera pertinebat, accersit captivumque retinet, quoad omnes eius literas, quas in illius aedibus repererat, discusserat et perlegerat.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Simili denique modo d. <persName type="citizen_name" ref="p20353" cert="high">Stösselium</persName>, qui literas exaraverat, e vestigio ad se <placeName type="citizen_name" ref="l121" cert="high">Dresdam</placeName> vocat, post illius etiam literas omnes, sicut priori factum est, per nuncios suos, ut acquirat, vidit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Amborum igitur literis perlectis citatur etiam ab electore <persName type="citizen_name" ref="p20363">Peucerus</persName>, qui, quamprimum <placeName type="citizen_name" ref="l121" cert="high">Dresdam</placeName> pervenit, obstringitur et cum eo consiliarius praecipuus <persName type="citizen_name" ref="p20362" cert="high">Georgius Cracovius</persName>, iuris utriusque doctor.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Post dies igitur aliquot dimittuntur omnes hac conditione, ut quilibet domi expectet mulctam, quam princeps sit irrogaturus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ne igitur elector privato consilio quicquam egisse videatur, ad se <placeName type="citizen_name" ref="l509" cert="high">Torgam</placeName> synodum convocat, ubi a suis theologis, quos immunes Calvinismi iudicabat, omnes eos examinari praecipit, qui huic sectae sint addicti, quo simul et semel de omnibus, qui idem meriti sint, eadem feratur sententia.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Convocantur igitur suae ditionis superintendentes 16, qui omnes 25. maii convenerunt; ex <placeName ref="l558" cert="high">Vitebergensibus</placeName> vero solus d. Maior, vir senio morboque confectus, lectica eo vehitur, sed post paucos dies rediit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Proxima vero septimana festum pentecostis sequentis reliqui theologi hoc modo citantur, ut primo omnium, scilicet 2. die iunii pastor d. <persName type="citizen_name" ref="p20355" cert="high">Fridericus Widebramus</persName> ad synodum veniat et doctrinae suae rationem reddat, sequenti vero die d. <persName ref="p4586" cert="high">Caspar Cruciger</persName>, tertio, hoc est quarto iunii, d. <persName type="citizen_name" ref="p20364" cert="high">Heinricus Mollerus</persName><note type="misc">zu <persName type="citizen_name" ref="p20364" cert="high">Heinrich Moller</persName> s. Sünje Prühlen, in: Konfession, Migration und Elitenbildung (2007)</note> idem praestet huncque postridie d. <persName type="citizen_name" ref="p20356" cert="high">Christophorus Pezelius</persName> sequatur, ultimo, hoc est sexto iunii m. <persName type="citizen_name" ref="p20357" cert="high">Erasmus Rudingerus</persName>, artium professor, eodem modo coram hoc concilio appareat.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Discessere igitur omnes, nec quid de illis agatur, quidquam certi habetur, hoc tamen constat eos omnes sparsim in civium aedibus captivos detineri.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Spargitur praeterea principem conscribere conventum generalem omnium suorum nobilium atque consulum, ut unanimi consensu totum hoc negotium diiudicetur et ad finem perducatur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Cum res ad finem perducta fuerit, faciam te quoque de reliquis certiorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Deus te tuosque omnes commendatos habeat.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Datae <placeName ref="l558" cert="high">Vitebergae</placeName> 8. idus iunii 1574.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tuae dignitati deditissimus <persName cert="high" type="citizen_name" ref="p2169">Ioannes Iacobus Murerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>