<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9699" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Wolf (Wolfgang) Haller von Raitenbuch / Amberg AN Heinrich Bullinger, 7. Juni 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,269a-270b</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Bimas abs te literas parvo temporis intervallo accepi ... priores quidem A.Martii posteriores vero</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Notizen in Benrath Ernst</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9699">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8370" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Haller von Raitenbuch</surname>
						<forename cert="high">Wolf (Wolfgang)</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l12" cert="high"><orig>Amberg</orig></placeName>
					<date when="1574-06-07" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9700"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9698"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9349"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9349"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9182"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9349"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9700"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9696"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9349"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9700"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9696"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9699%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(269-270)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9699/Autograph/00 Ms F 62 (269-270)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9699%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(269-270)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9699/Autograph/01 Ms F 62 (269-270)_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9699%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2062%20(269-270)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9699/Autograph/02 Ms F 62 (269-270)_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9699%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2062%20(269-270)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9699/Autograph/03 Ms F 62 (269-270)_00004.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					23.<lb/>
					S. D.<lb/>
					Binas abs te literas parvo temporis intervallo accepi, doctissime atque observande<lb/>
					domine Bullingere, priores quidem 4. martii, posteriores vero 10. eiusdem<lb/>
					Tiguri datas, quod ad priores illas hactenus non respondi, in causa fuit<lb/>
					legatio in illo principe. Com Palatino electore etc. mihi cum nonnullis aliis<lb/>
					Consiliariis demandata, in qua obeunda mensem pene totum domo<lb/>
					Salab. utque Hallero,<lb/>
					aliocundae, ut<lb/>
					Fui, ditionem hanc Palatinatus superioris peregrans et quaedam ad emendam<lb/>
					Tui aliudus.<lb/>
					ecclesiarum et abrogationem rituum quorundam seu potius abusivum<lb/>
					papisticorum pertinentiae procurans. Domum vero ex peregrinatione illa<lb/>
					circa finem mensis maii nuper elapsi, reverso mihi, posteriores illae tuae redditae<lb/>
					nec non illae quoque, quas Iosias Simlerus gener tuus ad me dedit una cum<lb/>
					duobus exemplaribus editae nuper ab eo atque auctae epitrones. Bibliothecae<lb/>
					cuius alterum exemplar (uti iussus sum) illustri principi Ludovio, compater<lb/>
					Palatino Rheni etc. H. principis, compatri electoris etc. filio et<lb/>
					in hoc superiore Palatinatu locumvenienti ipse obtuli atque exhibui. Quo<lb/>
					vultu autem epitomen illam, is quem modo dix pleris princeps locum<lb/>
					hic noster, acceperit et quam gratus ei liber ille fuerit, ex literis<lb/>
					ipsius semper principis, tum meis quoque ad generum tuum datis abunde cogi<lb/>
					nostes.<lb/>
					Quod vero de ducturno silentio meo et intermisso iam diu mutuo literarum<lb/>
					colloquio conquereris fateor sane annum pene integrum elapsum esse<lb/>
					ex quo nihil ad te literarum dedi. Verum huius tantae morae etsi in<lb/>
					aliquam residere agnosco persuasum tamen tibi esse velim, id nulla<lb/>
					tui oblivione aut amicitiae nostrae neglectu, sed inde factum esse, quod ad<lb/>
					nostras postremas 9. iunii anno 73 ad te datas (quarum exemplum<lb/>
					hisce inclusum accipies), de die in diem responsum abs te expectarim,<lb/>
					nec illud tamen importunius urgendum iudicarim, quod te scirem plus<lb/>
					satis alias occupatum. De dilato vero etiam responso tuo, facile te excusit.<lb/>
					habeo, cum nuper adeo compererimi virum optimum et utriusque nostrum<lb/>
					studio dissimum Georgium a Peten superiore anno diem suum obiisse<lb/>
					Georgius a stelten Old.<lb/>
					Unde coniicio postremas literas meas Stetensi, ut ad te perferri curaret,<lb/>
					transmissas, ad manus tuas nunquam pervenisse, sed apud haeredes<lb/>
					ipsius forte adhuc delitescere; verum utut sit ex intermissa aliquandiu<lb/>
					diu mutua literarum compellatione nihil nobis de amicitia nostra deperiisse<lb/>
					sed firmam et inviolatam illam nihilominus adhuc constare et perpetuo<lb/>
					inter nos duraturam plane mihi persuadeo.<lb/>
					Ioannem Matthaeum Schmalealicensem, quondam pastorem hic nostrum<lb/>
					a vobis nec non a Genevensibus et Bernatibus intercessionem et<lb/>
					commendatitias literas ad principem Palatinum electorem impetias. Ut<lb/>
					in pristinum statum et dignitatem (unde malevolorum quorundam<lb/>
					ad principem delationibus et calumniis deiectus et deturbatus<lb/>
					restitueretur, ex literis tuis intelligo, quantum vero commendatitiae
					illae apud principem ponderis habuerint et ante celsitud S. D. Ioannes Matthaeus,<lb/>
					reconciliatus sit necne, aut ubi locorum nunc digat, certi compestigi hic nihil<lb/>
					habemus, nisi quod supetrandam sermonibus et literis quoque, in domo tantibus<lb/>
					Matth.<lb/>
					Malialienii, vices, dolet<lb/>
					non illos ad nos perlatum est, at principem electorem intercessionibus<lb/>
					fach.<lb/>
					pro d. Matibaeo factis non solum ad clementiam non permotum esse. Verum<lb/>
					etiam datis ad senatum Basiliensium literis postulasse, ut hospitium, quod ei<lb/>
					concesserant, eidem rursus renunciarent. Id si factum est, ego sani boni viri<lb/>
					causa maximo immopere doleo, nec aliunde quam ab iis, qui illi male voluntate<lb/>
					profectum puto, qui quidem iniuria illum maxima afficiunt, quod privatio<lb/>
					erga illum odiis nimium indulgentes et honori dignitatique illius invidentes<lb/>
					alumnus suis non modo infensum illi principem reddiderunt, sed et<lb/>
					falsis suggestionibus suis assiduo optimi quidem natura et ingenio, at nimis<lb/>
					creduli principis aures occupatas tenentes eum etiamnum simulare eoque<lb/>
					impellere conantur, ut d. Mattebaeum innoxium, de ipso anno principe<lb/>
					et de filiis eius et de ecclesia quoque optime meritum implacabili odio pene<lb/>
					invitus ac nolens volens persequatur, qua quidem in re virulenti isti homines<lb/>
					non tam boni illius viri existimationi famae rebusque et commodis officiunt<lb/>
					quam suae ipsorum conscientiae male consulunt. Etsi enim d. Ioannes Matthaeus<lb/>
					interpretatione locorum quorundam scripturae de Christo imagine. Splendus<lb/>
					et charactere dei patris deque generatione eius ex patre testantium<lb/>
					a veterum opinione nonnihil discesserit, atque adeo quibusdam sententiam illius<lb/>
					tantum non assequentibus suspectus esse coeperet, quasi divinitatem in Christo cum<lb/>
					tui christianistri.<lb/>
					Arrio et Serveto negaret, tamen cum Christum, qua nostros est ab aeterno<lb/>
					non modo apud deum, sed et naturae deum fuisse et hunc ipsum<lb/>
					in tempore carnem induisse seu caro factum esse Christum Iesum filium<lb/>
					dei constanter, cum publice tum privatim semper asseruerit et docuerit<lb/>
					et ab Arri atque Serveti erroribus quam longissime abesse se totoque pectore<lb/>
					abhorrere ostenderit, praeterea in explicatione superiorum locorum scripturae<lb/>
					non suam, sed aliorum doctorum et probatorum virorum, nimirum d.<lb/>
					Lutheri, Calvini et Musculi autoritatem secutus sit, aequum sane erat<lb/>
					ut et suspicione de Arrianismo liberaretur et depulsis calumniis, quibus<lb/>
					eum malevoli quidam gravabant, oppositos iudicaretur et haberetur,<lb/>
					Neque enim dubito, quin confessionem suam de Christo filio dei deque duabus eius<lb/>
					naturis divina et humana inseparabilibus inconfusis, tamen illud apud<lb/>
					vos edendo et tibi et bonis omnibus satisfecerit, quemadmodum etiam<lb/>
					theologi Heydelbergensi declarationi eius et apologiae super explicatione<lb/>
					superiorum locorum factae tandem acquieverunt et pro fratre se illum<lb/>
					agnoscere aperte fateri non dubitarunt. Quem et ipse illemus princeps<lb/>
					elector, non ita multo post eam actionem, quae cum d. Ioanne Hydelbergo,<lb/>
					instituta fuit et post abrogatum ei munus pastoris Ampergensis,
					d.<lb/>
					et scripto et ore, literis etiam ad principes viros datis testatus est se<lb/>
					nec male velle d. Matthaeo nec obstiturum, quominus ab aliis promoveat,<lb/>
					Nos certe ab illo Christum dei atque Mariae filium abnegationem nostri<lb/>
					et regenerationem spiritus pure syncere, magno cum zelo et singulari quadam<lb/>
					praedicari cum admiratione audivimus, et in vita syncerum<lb/>
					de malui et illum et candidum, atque ea ipsa quae deinde et primentem deprehendunt,<lb/>
					commendatum atque rogat.<lb/>
					eoque nomine merito et colurimus et veneratissimis. Quamadmodi<lb/>
					esse d. Matthaeus non tam bonorum virorum commendatione, opi et<lb/>
					auxilio dignus sit, quam vero maxime nunc indigeat. Igo vero illum inprimis<lb/>
					ob singularem ipsius doctrinam pietatem, moderationem atque alia<lb/>
					quam plurima eximia et rata, quae in eo relucent hominem theologo<lb/>
					digna virtutum ornamentia impense amem, colam atque observem, nunquam ex<lb/>
					animo bene cupiam et honori dignitatique illius, quam optime consultum<lb/>
					te per nostram amicitiam. Per quam omnia sacra et per eum, quo Christi<lb/>
					membrae inter se mutuo devincta esse decet, amorem, maiorem in modum<lb/>
					etiam oro et obtestor, ut boni istius viri, sicubi improbitas et<lb/>
					signitas quorundam ei abstiterit, quominus anno principi electori<lb/>
					consilietur, etiam forte ad vos confugerit functionem aliquam ecclesias<lb/>
					scholasticam expetens, nihil moratus sinistra quorundam de ipso iudicia<lb/>
					et sparsas calumnias patrocinium suscipias et quantum potes (poteris<lb/>
					autem plurimum) efficias, ut vel illic apud vos vel in vicinae functionem<lb/>
					aliquam honestam et se dignam aedipisci et se suamque et coniugis suae vitam<lb/>
					honeste et cum laude sustentare possit. Equidem non dubito, quin, si eius<lb/>
					opera vel in ecclesia vel in schola usi fueritis, per omnia fidum, syncerum<lb/>
					et integrum ipsum experturi et ille boni Viri officio functurus, ut provincatur,<lb/>
					quamcunque ei demandaveritis magna cum laude administraturus et<lb/>
					ecclesiae Christi non malo maximo usui, sed et ornamento futurus sit.<lb/>
					Quicquid vero beneficii in illum contuleris in hominem gratum collocaveris,<lb/>
					deo inprimis nubique rem gratam et illi necessariam feceris, et illum tibi in<lb/>
					perpetuum deiunxi<lb/>
					Pro missis libellis tuis, qui me valde delectant, ago gratias, et cum referendi<lb/>
					nulla sese occasio modo offerat, mitto vicissim librum quendam a doctore<lb/>
					Ioachimo curaeo Medico Silesio ante annos 12 conscriptum, sed hoc aequo<lb/>
					Caeterum, quadrissime<lb/>
					tantum primum Lipsiae dissimulatio et authoris et typographi nomine domine impiissem.<lb/>
					indigna<lb/>
					ac postea Wittenbergae divinantum, qui tandem<lb/>
					perpicuitate explicat. Quas vero turbas in causa liber ille dederit,<lb/>
					se scire arbitror. Egerrime tulit princeps Saxoniae elector eum<lb/>
					librum publice editum et in ditione sua divulgatum, quod is palam Zvinglii<lb/>
					et Calvini sententiam de sacra domini coena contra Lutherum tuetur.<lb/>
					ideoque, ut in authorem ipsum et calcarum apud acturata diligentia perguntur,
					et deprehenso typographo Ernesto Vogelini viro honesto sive Lipsensi<lb/>
					v&#246;gelich, typographus eius caussis<lb/>
					in universum regni<lb/>
					in vincula eum coniecit, quinque is authoris nomen se nescire diceret, praecipue<lb/>
					nominis theologos atque alios nonnullos magnae authoritatis eruditione et<lb/>
					doctrina praestantes viros politicos iureconsultos medicos captivos Presdam<lb/>
					cum eo viro docti multo<lb/>
					futurum abdi, ut, quasdam sententiam libri amplectentes ac, ut iussi erant et sententes<lb/>
					vel eum approbantes.<lb/>
					decidere recusantes carceribus mancipavit, alios meticulosiores, nec satis<lb/>
					coritate in sententia persistentes, interdictus silentius ab officiis suspensos incoluerunt,<lb/>
					quidem dimisit, sed iureiurando, tamen obstrictos, ut citati denuo sese<lb/>
					fidei rationem reddituri. Catalogus suspectorum conscribitur.<lb/>
					et de poena eorum, qui partes Lutheri in causa coenae sequi recusant,<lb/>
					deliberatur. Edicta publica proposita sunt gravissime interminantia<lb/>
					ne quis aliud vel sentiat vel dicat, quam quod authore Luthero didicit:<lb/>
					neve ullum librum Zwinglianum aut calumnianum in ditionem a<lb/>
					Gratres prohibendo illorum<lb/>
					importet, aut illic venalem habeat. Etsi vero autem libri iamiam constendam<lb/>
					defunctus sit, tamen, qui eius sententiae subscribunt, professores utriusque<lb/>
					et is quidem ante<lb/>
					Lipsensis et Wittenbergensi, praecipue aliique nonnulli viri ex<lb/>
					enimium<lb/>
					suummodo et rerum et fortunarum capitis etiam periculo constitui<lb/>
					sunt. Valde iratus esse princeps elector Saxoniae perscribetur et sectariis<lb/>
					(quos vocat) qui primi ex professoribus Lipsicis et Wittenbergicis<lb/>
					a Luthero, dissentientibus<lb/>
					Lutheri sententiam in dubium vocare ausi sunt, laequeos minitari. Deus<lb/>
					laqueunt mihi.<lb/>
					maximus consternatis et trepidantibus animos addat, ut alacris sint<lb/>
					asserenda tuenda et propaganda veritatis doctrina et furenti diabolo<lb/>
					obsistat nosque spiritu suo gubernet, et te tuosque omnes, quam diutissime salvos<lb/>
					d.<lb/>
					et incolumos conservet. Amen. Datum Ambergae, 8. iunii 1574.<lb/>
					D.<lb/>
					Praestant suae<lb/>
					longe observantissimus<lb/>
					et<lb/>
					Voll. Halleri.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>