<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9705" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Durich (Duri, Ulrich) Chiampell (Campell) / Chur AN [Heinrich Bullinger], 16. Juni 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2610</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non possum non tibi ... significare ea quae ad rationem rerum mearum pertinent, quae alicuius saltem sunt momenti</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 483f R, Nr. 430</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teildruck">
								<title>Campelli Hist. Raet II (QSG 9), XLVI, ff., Anm. 49</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Campelli Hist. Raet. II (QSG 9), XXIV, XL (Anm. 37)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9705">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8057" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Chiampell (Campell)</surname>
						<forename cert="high">Durich (Duri, Ulrich)</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ulrich_Campell"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118675796"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413295"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1574-06-16" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9706"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9704"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9468"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9468"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9468"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9708"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9700"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9468"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9708"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9700"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9705%2FAutograph%2F00%20E_II_377__fol__2610_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9705/Autograph/00 E_II_377__fol__2610_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9705%2FAutograph%2F01%20E_II_377__fol__2610_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9705/Autograph/01 E_II_377__fol__2610_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1550.<lb/>
					S. D. Non possum non tibi venerande domine pater, significare ea, quae ad rationem<lb/>
					rerum mearum pertinent, quae alicuius saltem sint momenti. Veniam ergo rogo<lb/>
					ego si tibi fuerim molestus. Septimana proxime valalem a domini, subsequente indicetur,<lb/>
					tui senatui Curiensi, vir demum esse discesseram, propter causas, quos tibi olim<lb/>
					significabam. Responsum illorum fuit se putare, ut manerem, et quum spatium ita<lb/>
					partis, idem nuntis inter mediocordii viribus liberarentur, et scilicet vitam, ut humanum quoque iter habem,<lb/>
					cum familia possem, quod postulaveram, concessissent, dixerunt se interim spirabant,<lb/>
					me mutaturum esse sententiam, nempe, ut porro manerem. Respondi, me non<lb/>
					libenter, sed non nisi coactum causis iam ipsis indicatis, ut urgente conscientia discedere, sed<lb/>
					quum viderem me tantopere iis, qui me vocarint, displicere, pro totos, unde me<lb/>
					esse mais coram, si quidem animadvertarim illos serio petere cupereque ut manuam,<lb/>
					Id est, si verexerint, cum quod praecipue in ipsi dominus desidercerem, accusaremque neque, neque<lb/>
					ipsi negare novissent, septimana sancta in proba porro (quae vocatur) consulere adiemus, ei et<lb/>
					principi indicavi dixique ipsos dominos fursan expectare, ut brevi iam abeam,<lb/>
					quam hic anno apud in ipsis hominum folii perpendendus, vix ante iulium mundum<lb/>
					seu sit dissolcenta (quod eventus approbat, quum adhuc verticies illorum late, quam<lb/>
					satis est transiungum, vicinibus teneantur, qui agati, non posse me ipsi magno rerum<lb/>
					integrum incommodum simul et periculo, cum uxore gravida et aliqui non robusto sua<lb/>
					plus satis inducisti, et quae sit calendis circiter piis suo sentendo, per<lb/>
					intero merituracili, ante finitum eius purparium discedere. Quod futurum esset<lb/>
					mense Augusto vel circa initium septembris. Unde si domini concesserint, velle me hors<lb/>
					et quod prorsi vel tandem habuissem hactenus, solito more curare colereque, et non illud<lb/>
					est, quibus sub conditione, sed quid conditione coniecto, ut supera me, discessione digni differre<lb/>
					repondit consulatius senatus nomine ita me posse facere. Iterum dicens speramus<lb/>
					se fore sit, moneam nec discedam, id quod ipse nudiustertius in contentium ulla quadam<lb/>
					inter nos doni sua fallis esse. Interim quidque potius et omnino aureos, anceps iram, utrum<lb/>
					ex duabus mihi esset faciendum; intra modum me an discedendum? Memor utique verborum<lb/>
					fuerum et aliorum piorum, fratrem ad me etiam, inprimis vero diversis scripturum<lb/>
					sententiis lociscere, opinionem verum huc et illud distrahrationibus anxiumque tenentibus,<lb/>
					hinc quidem, si discederem, illis quae ipsi dominus Ioannes Iesannes de pastore bono et<lb/>
					de mercinario, qui viso lupo fuga scribat, docuit, atque qu&#281; Paulus Acto 20. cap.<lb/>
					cum gravitate et pondore dicitur, imo conat. Attendite verbis et cuncto gregi, in quo<lb/>
					vos spiritus sanctus posuit episcopos, ad regendum ecclesiam dei, quam acquisivit sanguinem<lb/>
					ne suo, dum praedicit post discessum suam papos gravissimos aggressuros, qui ergo regi non<lb/>
					possituri, etc. maxime quum videm, quid periculi huic ecclesiae a lupa Guntur,<lb/>
					inveniret. Quare cum quo omnia hactenus per causam et simulationem videantur,<lb/>
					facta et ab aliis cum ipso colludentibus. Illius urbo, si manerem, dum propter causas<lb/>
					alium tibi indicataes, dubito, non ullae hic sint oves, quas dominus velit meae fidei esse<lb/>
					columissos, quibus pastor ego tantopere displiciam, quas non rursus Christi domini sententiam<lb/>
					disorta et minime ambigua occurrente, quam in hac verba is pronuncavit. Quidam<lb/>
					tuique vos non excipit, neque condierit, sermoni vestros est, exeantes ex aedibus, vel<lb/>
					civitate illa, excutite pulverem pectum vestrorum. Quam hinc igitur anxius,<lb/>
					pius suspiriis, etiam ac genitibus dominum orarem me pateretur me affectusque<lb/>
					precium, postuliam, hic aliquid contra ipsius voluntatem sanctam committere, subgravit<lb/>
					meos in viam poti, quae fili placeret, dirigeret, et iam si sit mihi postulam sit, quomodo<lb/>
					dumque, quod non modo, quum in damico et iactura virum, sed et cum contumpelia et ignoscere<lb/>
					cuius coram in hominibus coniunctum sit. Ecce, omni hic scrupulo, deo rebus moderante,<lb/>
					liberor. Nunquam dum in cuius Partis illa etiamque dominos consulit, negatus, ut sciat, utrum faciat<lb/>
					Nam ulterius scholae magistratium ambiat, an expectet, ut post me huic ecclesiae<lb/>
					periciatur, quid constat, atque iam et illis conformatore, ne si negaretur, utrum sit, majvere<lb/>
					fideliose velint, respondeam me magistrorum, senatus consultum a dominis fit, haud<lb/>
					tantibus neque me interrogantibus, quod ego animi haberem, neque d. collegio quicquam consulto,<lb/>
					ut ego dimittere, et Ioannes Parisica loco meo suscipiuntur; nege. Id quod factum conclusam,<lb/>
					demum d. Thobiae, rogato, indicarunt, quantis ut assentiatur. Et mihi non iudicarunt<lb/>
					quicquam, antequam habeo re ex aliis cognita, consulens captius, ex eo quaererem, an iam ministerium<lb/>
					cedere
					recedereque debeam, an ad finitum usque uxoris pauperium manere? Ad quod nihildum<lb/>
					si proposi occupationi, nisi quam dimissionem potiorum (quod tamen factum est, modo supraedicto,<lb/>
					ut ipse confessus est, ideo me esse dimissum, ut ex illis nunc demum cuivis subleat, qui in<lb/>
					ligitur habeat varium, quid monstri iam olim Pontisella adhuc vivente seniorem, sit alitum,<lb/>
					quidve practicae (ut dicitur) moli sint aut consilii agitarint, cum modo contra me, verum<lb/>
					etiam haud docti&#281; contra d. Thobium, meo Gonthero et iuniore Pontisella, contra viribus, quum<lb/>
					alter eorumque synodo sit exclusus, nec cum illa usque reconciliatus, alter viro itidem, quod<lb/>
					quam a synodo sit examinatus neque a quoquam synodi nomine. Qui quam inter se iam dudum colloquium,<lb/>
					etsi hactenus id mire dissimularint, vel eo satis iam produnt, quod iam palam<lb/>
					omnibus quam familiarissime inter se conversantur, in ipsa ploria etiam ab aliis succedendum<lb/>
					et arcona inter se colloquia miscentis. Verum in quid adversus Thoniam moliantur,<lb/>
					Tigurinorum haud immerito Curienses cohibent, atque incule papastum premunt.<lb/>
					quod tamen non ita diu facere queant, quin tandem etiam perinde curavit, erumpatque.<lb/>
					nisi prorsus me isto animus facere queant, quin tandem etiam itum perinde emavit erumpadit.<lb/>
					Tibi semper, ut debet addictissimus<lb/>
					Huldrichus Campellus.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>