<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9716" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Eusebius Kleber (Cleber) / Handschuhsheim AN [Heinrich Bullinger], 22. Juni 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,147a-150b</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod ad vestras literas tardius respondeo, alia causa non est, quam</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Teilkopie">
								<title>Benraths Erast-Ordner</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Benrath, in HBGesA 127 (Anm. 48)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9716">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8058" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Kleber (Cleber)</surname>
						<forename cert="high">Eusebius</forename>
						<note type="person">(bei Heidelberg seit 1903 eingemeindet) // alias: Eusebius Kleber</note>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l206" cert="high"><orig>Handschuhsheim</orig></placeName>
					<date when="1574-06-22" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9717"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9715"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9733"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9836"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9733"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9836"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9719"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9710"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9836"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9719"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9710"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9716%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(147-151)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9716/Autograph/00 Ms F 62 (147-151)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9716%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(147-151)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9716/Autograph/01 Ms F 62 (147-151)_00002.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9716%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2062%20(147-151)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9716/Autograph/02 Ms F 62 (147-151)_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9716%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2062%20(147-151)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9716/Autograph/03 Ms F 62 (147-151)_00004.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9716%2FAutograph%2F04%20Ms%20F%2062%20(147-151)_00005.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">9716/Autograph/04 Ms F 62 (147-151)_00005.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9716%2FAutograph%2F05%20Ms%20F%2062%20(147-151)_00006.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">9716/Autograph/05 Ms F 62 (147-151)_00006.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9716%2FAutograph%2F06%20Ms%20F%2062%20(147-151)_00007.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">9716/Autograph/06 Ms F 62 (147-151)_00007.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9716%2FAutograph%2F07%20Ms%20F%2062%20(147-151)_00008.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">9716/Autograph/07 Ms F 62 (147-151)_00008.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img9" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9716%2FAutograph%2F08%20Ms%20F%2062%20(147-151)_00009.tif/full/max/0/default.jpg" n="9"><desc subtype="path">9716/Autograph/08 Ms F 62 (147-151)_00009.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img10" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9716%2FAutograph%2F09%20Ms%20F%2062%20(147-151)_00010.tif/full/max/0/default.jpg" n="10"><desc subtype="path">9716/Autograph/09 Ms F 62 (147-151)_00010.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1.<lb/>
					S. Clarissime vir, ac venerande pater, in Christo, quod non<lb/>
					vestras literas tardius respondeo, alia causa non est, quam eam eas<lb/>
					Tardius 11. demum maii per uxorem d. Grinei accepit et<lb/>
					ei citius ad vos scribendi decusio, non affulserit. Sed hac tamen<lb/>
					oblatam, non sine gravi de causa ad vos scribo. Ac primum<lb/>
					vobis gratias ago, non tam pro paterna exhortatione quam etiam<lb/>
					libellis ad me missis, quos et legi et inprimis vestrum Germaniam<lb/>
					vicum primum propter brevitatem, potius etiam propter perspicuitatem<lb/>
					inprimis probo. Alterum vero, cum ad captum doctrinae<lb/>
					magis sit accommodatus, aeque cum admiratione legi.<lb/>
					Nam quod attinet ad Germanica scripta, vos<lb/>
					non possum, quod illa mihi magis probantur, quae ad captum<lb/>
					eo etiam<lb/>
					Tigurum, Anglorum ob proprium<lb/>
					ipsum potuli sunt accommodatam, quam quam tanta crasmodi<lb/>
					fultilibus.<lb/>
					et physim quasi subtilitate et gravitate sunt<lb/>
					laborata. Quare et ego nihil magis in votis haberem,<lb/>
					quam si et mihi vel tandem meam defensionem aedere<lb/>
					liceret. Per annum et longe longis in finitus et gratissimum<lb/>
					Calvinius, contra me confectus et spiritus<lb/>
					S.<lb/>
					colende.<lb/>
					deutram easque cum patientia substituum, nec etiam<lb/>
					calumniandi et debet) audi gratia me finis est, in<lb/>
					pristina praesentium ecclesia mea, ita ut vel tandem<lb/>
					extrema necessitas planam, disertam et singularum<lb/>
					defensionem doctrinae meae efflagitet,<lb/>
					et vi qua si multorum importunitas extorqueat.<lb/>
					libenter agnosco vestrorum et Heidelbergensibus<lb/>
					cedit,<lb/>
					nostriam tibi pudat.<lb/>
					etiam sibi pietatis<lb/>
					scripta plus satis sufficere, non detregem scis, fratrum<lb/>
					et culunius Schmillini, si spectemus statum<lb/>
					Scholarum et multarum aliarum ecclesiarum,<lb/>
					iisii suis doctioribus, plus satis satisfactum. Sed quod ad<lb/>
					me et ecclesiam meam attinet, non sine gravissimis<lb/>
					domini anno 1535.
					de causis singularem apologium mei vel contra voluntatis<lb/>
					meam magis aliorum petitionibus adiutus; urgeret pieto,<lb/>
					inter hos non minimum, sed praecipua haec est, quod ea nunc<lb/>
					et commune Zeidelbergensium scriptum graviter et<lb/>
					solide, attamen in genere saltem, binus illas, conciones<lb/>
					Schmidini refutavit. Me vero non sine eam multum<lb/>
					et graviter hoc premit et macerat, quam in illis 2. concionibus<lb/>
					multoties et plerumque singulis paginae inculentorum,<lb/>
					hoc et illud concionator (ut me vocat) hoc vel<lb/>
					respondit. Quorum ego multa libenter concedo, plurimum<lb/>
					vero constanter pernego. Haec vero, cum a nullo hactenus<lb/>
					in<lb/>
					quod quidem ego viam, discimo etc. 52.<lb/>
					diluenda erunt. Exempli gratia.<lb/>
					illius ille mihi soli inur, sed gratissima putat. Scribit enim<lb/>
					quod nege per dominum apud<lb/>
					charissimam, in sentiam, sed falsos non sunt. Si vero<lb/>
					in eo loco impudenter et ex spiritum mendacii contra<lb/>
					quam divinitatem in Christo concesserim, omnia<lb/>
					potentium vero negarim, qui si vere ego verum.<lb/>
					logicarum adeo imperiri essem, ut non scire illa<lb/>
					divinitatem, nimirum et omnipotentium esse accessit.<lb/>
					si ea ita, ut uno concesso et alterum<lb/>
					1514.<lb/>
					concedi, necesse sit. Interim vero non videt ipsum<lb/>
					appellare ad omnium hominum iudicium et ita<lb/>
					me exugitare, ut non mirum, si nihil iuridum<lb/>
					res in me quid desiderarent, si modo haeo<lb/>
					essent, quae ipse falso contra me fugit.<lb/>
					Quare haec calumnia, sicuti et alire multae<lb/>
					mihi in nidiandum refutandis prostant, vel<lb/>
					si alius qui spiritu pro me singula refutarit, optimo<lb/>
					Ton.
					1548.<lb/>
					contentii ero (sin minus tum ecclesia Memmingensis semper susultum<lb/>
					falso doctrinae de me habebit; possem multa alia<lb/>
					Similia exempla, si opus esset, transcribere, quae nisi in<lb/>
					duo ad amussim et immendiate tamen me spectant, nunquam<lb/>
					refutanda supersunt, si modi velim, caussae meae quam ego misericordia<lb/>
					in patriam selytrastam, fidere. Altera causa, quae me id<lb/>
					singularem defensionem impellit, est inprimis ecclesie<lb/>
					pristinae aedificationis. Et ius enim iam longe alia ratio et<lb/>
					quam vel Heidelbergensis vel Helveticarum vel aliarum etiam<lb/>
					Hie enim abunde satis instructae sunt et scribendo et<lb/>
					nostram mihi suo coactus<lb/>
					concionabo. Non quod non possunt, nihil magis dalia,<lb/>
					scribimus.<lb/>
					qui eo veritatem amant et volunt, nihil magis dissimulis<lb/>
					despetunt, quam vel complururas defensiones,<lb/>
					in sententio nos et doctrinas. In locis praeditis, ut me recti<lb/>
					te intelligatis est quasi fastiduum illorum scriptorum. Tu<lb/>
					pristina vero ecclesia mea fames est non parum<lb/>
					veritatis perdiscendis. Quare cum veritas tam<lb/>
					turpiter et tam diu ibi sit obliterarum et suppressa<lb/>
					et etiamnum facultas talia legendi manibus et<lb/>
					dibus impediis. Ideo omnino nec esse est, ut multis<lb/>
					modis veritatem denuo renovemus et introducamus.<lb/>
					Caeterum amplissima factum est spes, et ecclesiae veteri<lb/>
					et pinde ibidem de sideriunum magnum eidem defensionis<lb/>
					meae, qui si diutius sumprimis et impeditur, de<lb/>
					me nondum et alium suspicione falsae, domine ex<lb/>
					instinuum adversariorum, multi cordati conventu<lb/>
					percipient, qui si vel ego in sufficiens fuerim, ne<lb/>
					pertractanda causa mea, ut, quod populo persuasuri<lb/>
					nur.
					denono.<lb/>
					sunt (sicuti hactenus diu de me in prudenter apud multos<lb/>
					sparserunt) meam doctrinam esse diversam et longe aliam<lb/>
					a confessione victiorum meorum et aliorum etiam.<lb/>
					Ego sane credire mihi, pro mea parte aliorum de sensione<lb/>
					omnibus optime contentus essem, sed ecclesia subinde sinu<lb/>
					amptimo<lb/>
					D.<lb/>
					consulam extorquet, quod indefit, quam forsan<lb/>
					res, et quibus ego notus sum, magis meum doctrina affici<lb/>
					quam aliorum, quibus, sicet ego nulla ex parte sim contra<lb/>
					ferendus; attamen mea magis cognoscere de siderant,<lb/>
					nescio qua animi inclinatione. Possem sane in<lb/>
					Ea has.<lb/>
					mei multo solures et attiones recensere.<lb/>
					iam sufficere puto, reliquas mihi et meis reservabo.<lb/>
					velim nunc, utlet vos per literis apud cugelmannum<lb/>
					nostrum illa omnia exploretis; num nimirum is sit<lb/>
					C&#281;siae pristinae sicuti iam commemoravi.<lb/>
					Quare hi scilicet itum positis. Ego a vobis tanquam a patre,<lb/>
					Unice contendo. Imo per viscera misericordiae<lb/>
					petio, ut velitis meum, quologiam sine fastidio, proter<lb/>
					vobisque liberrimum esto; illam emendare,<lb/>
					mutare; addere ego, utut vobis visum fuerit.<lb/>
					Stennem.<lb/>
					Velim etiam, ne gratiam enim meis spologium<lb/>
					praefatiunculorum prae mittere, in qua illis 4 divini<lb/>
					commone finitis, quidam et veritatem, ut<lb/>
					ut docuerint. Iam vero veritatem et puritatem<lb/>
					doctrinae adeo leviter et turpter, traducant et<lb/>
					sequantur. Quod si feceritis? Spero illud scriptum<lb/>
					multis fore non totum accepium, quod sentim meis,<lb/>
					quam etiam ea ratione nulli in veritate<lb/>
					firmabunt, si intellexerint meum, non tamen esse mea<lb/>
					petimus<lb/>
					quam primum verustissimum et dudum in illis et ecclesiis<lb/>
					D.
					ideo etiam a vobis id eo libentius peto, quam vestra Gravitas et<lb/>
					autoritas meo scripto fil&#281; sit autoritatis conciliaturum quam a<lb/>
					Oleviani extratui<lb/>
					quae omnia cum ita sese habeant, quidam<lb/>
					Christum et impudis<lb/>
					diburum esse<lb/>
					doctus gravis et cordat&#281; vir ad me venit; mihi<lb/>
					in quibus eius, olevian&#281; iactat te inani spe. Cum enim<lb/>
					typographum per in pauria tua exemplaria illa vendi<lb/>
					sit interrogasset de Esiam Memmingensi, neque interim<lb/>
					alia diceret, quam avide Memmingae tuam Apologiam deum<lb/>
					videritii. Eum ad ea clevimus subri sit.<lb/>
					Quare dicebat, tutissimum et consultissimum esset,<lb/>
					celebere; si ad d. Bullingerum scriberem,<lb/>
					et postea interrogarii hic diceres, quam is non<lb/>
					tam rogatus, quam potius suam sponte tuam de praesionem<lb/>
					quidgarit. Posteaque enim d. Bullingerus te non<lb/>
					gisset, quod ut foeliciter fiat, deinde rogo.<lb/>
					Hoc redire mihi vere dicere possum, et mihique<lb/>
					a quodam, qui etiam consiliis interest, concreditum est,<lb/>
					plicet plerique contra Olevinum meo nomine diserent.<lb/>
					mi d. Si tu saltem per horam personam, Cleberi nunc<lb/>
					duceres. Certe aliter sentires. Tamen nec tibi nec<lb/>
					aliis se per movere passus est; sed me miserum 14<lb/>
					Egit inanisse putare, ita ut, quam moerore<lb/>
					fere contulescam. Habet tantum hoc esse<lb/>
					sationis clevia. Quod si citius mea eum grassam. Meum<lb/>
					tuebar, ne schmialium tantum contra me. Publico<lb/>
					scripto neglecto, stilum strinxisset. Sed id periculo<lb/>
					amplius non est; praesertim cum nuper dixerit,<lb/>
					certi mihi constat se iam locum ad publicum Heidelbergensi etc.<lb/>
					Sed qui et audem cum me. Mundum<lb/>
					scriptum responsurum.<lb/>
					sinus.
					1546.<lb/>
					An man est res indigna, mihi non libere<lb/>
					vel tandem non hos scribere. A quibus tamen tam inique<lb/>
					de cathedra mea demubetur. Si quibus mihi etiam<lb/>
					Orrasia me Iungandi Parisa est. Et denuo Christo, quod<lb/>
					ad me tamen enim Schnidlinus, qui cquid tuum enim moliunt.<lb/>
					minem zu&#870; botten; er kan es doch nit gnaden<lb/>
					machen; dann sechen geschehen ist. Ego vero<lb/>
					meam ecclesiam tristinam, etiamnum, qui non quoque est seris<lb/>
					si non praesens<lb/>
					possum de veritate eruditionem<lb/>
					nec a mei.<lb/>
					attamen scriptis, idque exemplo apud<lb/>
					solim, 1551.<lb/>
					ammystis, cum<lb/>
					explura quam haec contra ipsum in domino in<lb/>
					sit et primum et postremum. Nullam<lb/>
					nullam conscientia<lb/>
					ali, sane extarem,<lb/>
					habet. Is cupitur, quicundam uberiorem pietatis<lb/>
					debet, quam redi hicatio, non ut per omnem amplissima<lb/>
					simplosite, quam simus rei hac esset et mensio.<lb/>
					et pie maxime nec efficere; hic a me amo, eademque<lb/>
					etiam etiam mihi innicem desidero aedificare, quodmodos excipio.<lb/>
					me et vicissimam amatui paucos, in ecclesia me per<lb/>
					Quodsi vel minima ecclesia esse etiam, sed etiam.<lb/>
					fuisset libentissime, omni scribendi non spossum cura, ut sufficiant,<lb/>
					brevum et hoc quoque vos celare meum semper impediat), quam cum publicum<lb/>
					revestigatis, quod meum institutum in ipso, ut speravit, typo<lb/>
					dicuntur scriptum, non eum magno etiam difficio, ut sit, nisi meis<lb/>
					quicunque prodiderit. Inde fit, ut etiam, si filior, sit, in<lb/>
					excudendis. Sed ita ego et ecclesia sua mea sancti<lb/>
					excuseram, ea me ita exagitari. Rogo enim, at ole<lb/>
					cuius sum, qui video, vir omnes, qui nuper salutem, mi<lb/>
					eius, cum summus esse, si munditates. Qui nuper vero nomine tui mihi<lb/>
					d.<lb/>
					in contionem meam exiisset, vestro novum, si<lb/>
					1549.
					qui vero ago gratias singulat et quos possum maximus,<lb/>
					Quod si igitur, sicuti cenissime, spero, proxima quoque eorum<lb/>
					vel ad summum proximis nundinis mea vestrum<lb/>
					autoritate eum graveritis, tum promitto me libentissime<lb/>
					100 exemplaria a Froschouero accepturum, scripsi,<lb/>
					velim autem eum in excudendo uti literarum<lb/>
					duncium maiuscula. Ego enim probe novi, quam illa ad<lb/>
					captum populi accommodata et omnium acceptissima sit, si<lb/>
					literasit grandis, si intervalla magna et lineae sponiosae<lb/>
					sit singula bene distincta. His valete, nisi domino,<lb/>
					qui vos diu nobis superstitem conservet et rogo rerum<lb/>
					scribite aliquid certi, quam citissime id fieri potest, quoniam<lb/>
					erga me sitis, literis vere has nulli hominum<lb/>
					sed potius hisce lenis, lacerate, ne, ni aliorum<lb/>
					veniant. Dane et ipsum in Zenschussheim<lb/>
					iunii ita jar74.<lb/>
					Eusebius, Cleber.<lb/>
					sendiosissimo.<lb/>
					animus.
					Reverendo viro, pietate sapientia et eruditioni<lb/>
					celeberrimo d. Heinricho Bullingero,<lb/>
					ecclesiae Tigurinae et multarum ministro<lb/>
					ac presbytero excellentissimo domino<lb/>
					Wytero, excellentissimo, colendissime<lb/>
					Z&#252;rch.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>