<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9722" type="Brief" source="TUSTEP" n="44057">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Théodor de Bèze (Beza) / Genf, 28. Juni 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl ref="45" n="44057" type="transcription"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Original" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a38"/>
						<idno subtype="Original">Ms. lat. 120, 187 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Original: Simulatque tuae literae in <placeName ref="l2472">Poloniam</placeName> [Entwurf: Simulatque tuae mihi literae sunt redditae a generoso domino Belovacensi, aderat etiam]</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Corr. de Bèze</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Bouvier 418 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph__(Entwurf)" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph__(Entwurf)">E II 368,660 f.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9722">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1574-06-28" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8033" cert="high"/>
					<placeName ref="l167" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t2"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9722!Autograph%20%28Entwurf%29!00%20E_II_368__S__660_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9722/Autograph (Entwurf)/00 E_II_368__S__660_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9722!Autograph%20%28Entwurf%29!01%20E_II_368__S__661_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9722/Autograph (Entwurf)/01 E_II_368__S__661_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">D. <persName ref="p8033">Theodoro Bezae</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Simulatque tuae mihi literae sunt redditae a generoso domino Belovacensi, aderat etiam tabellio <placeName ref="l473">Sangallensis</placeName> dei nimirum bona providentia sic procurante.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Huic ergo tabellioni noto mihi et fideli fasciculum instructum tradidi <placeName ref="l473">Sangallum</placeName> transportandum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Conieci in fasciculum imprimis tuam ad <persName ref="p8511">Thretium</persName> nostrum epistolam, deinde declarationem illustrissimi principis Condęi a Belovacensi acceptam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Adieci his binas ad d. <persName>Paulum Gilovium</persName> et d. <persName>Andream Prasnovium</persName>, <placeName ref="l2472">Polonicarum</placeName> ecclesiarum ministros, meas epistolas, quibus moneo, ut, si ad dominum migravit <persName ref="p8511">Thretius</persName> noster, ipsi aperiant inscriptas omniaque expediant fideliter.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Scripsissem etiam ad palatinum <placeName ref="l260">Cracoviensem</placeName>, nisi dictum mihi fuisset eum esse mortuum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Ergo ad <persName>regni Poloniae</persName> thesaurarium et <placeName ref="l260">Cracoviensem</placeName> zupparium etc. d. <persName ref="p8308">Hieronymum Buzinski</persName> scripsit noster <persName ref="p8442">Simlerus</persName> hanc nostram ei causam commendans.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Breviter: ita adornavi omnia, ut, si huic negotio benedixerit dominus, uberrimum ex eo fructum sperem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Praeterea <placeName ref="l361">Norimbergam</placeName> literas dedi ad amplissimos viros d. <persName ref="p2923">Gabrielem Schlüsselbergerum</persName> et ad d. <persName ref="p850">Laurentium Dürnhoferum</persName> postulans, ut hi fasciculum per me missum diligenter, cito et tuto per Guttheteros curent transmitti <placeName ref="l260">Cracoviam</placeName> ad regni thesaurarium et d. <persName ref="p8511">Christophorum Thretium</persName>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Literas inclusas monui habere res magni momenti, rogare ergo per nostram amicitiam, ut eas curent diligenter, cito et tuto deferri in <placeName ref="l2472">Poloniam</placeName>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Quodsi intellexerint <persName ref="p3753">regem Polonum</persName> iam migrasse e regno Poloniae et proficisci in <placeName ref="l832">Galliam</placeName>, fasciculum mihi remittant.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">At apud <placeName ref="l473">Sangallum</placeName> commisi scriptis etiam literis <persName ref="p1918">Ioanni Lynero</persName> nostro, ut ipse meas literas cum fasciculo <placeName ref="l361">Norimbergam</placeName> transmittat mature et accurate.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Spero itaque omnia deo benedicente, omnia inquam recte expediunda ab amicis illis meis, qui me nunquam fefellerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la">Tuas vero literas, quas apertas ad me miseras, anulo meo obsignavi; proinde nolim te propter illas esse solicitum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Caeterum d.  <persName>Belovacensis</persName> summa fide et diligentia apud nos expedivit, quae in mandatis acceperat a principe illustrissimo; nam petivit a nobis consilium, qua ratione possit impetrari a 4 rebuspublicis <placeName ref="l862">Helvetiorum</placeName> evangelicorum auxilium vel pecuniarum vel armorum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Ad quam postulationem nos illi respondimus in praesentia non videri hoc a nostris esse postulandum ob causas, quas illi exposuimus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">De ipsa autem causae summa illi suasimus legationem mittendam esse ad regem novum, id quod ipse pluribus tibi exponere poterit; prius enim omnia tentanda videntur, quam deveniendum ad arma, neque haec sumenda ac tentanda sunt nisi ab his solis, quibus in manum dederit dominus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Merito fideles ministri totis animis abhorrent a sanguinis effusione, praesertim cum <persName ref="p18877">David</persName> dixerit regibus preciosum esse debere sanguinem miserorum, quanto magis ministris, qui in Christo et apostolis exemplum habent mansuetudinis et pacis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Recruduisse apud vos pestem non sine dolore intelleximus, et cum aliud in praesenti non possimus, sedulo orabimus dominum, ut vestri misertus a plaga illa custodiat et liberet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Rectissime vero tu facis, qui mavis cum tuo grege in maestitia illa manere quam expatiando nos invisere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="salute">Si per dominum non licuerit in hoc saeculo nos mutuum videre et invicem salutare, licebit certe in alio saeculo mutuum videre et exultare coram domino in sempiternum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="farewell">Vale.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Dominus servet te ab omni malo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" ana="salute">Saluta d. <persName ref="p1586">Hottomannum</persName> meum, d. <persName ref="p2740">Rosetum</persName>, d. <persName>Portum</persName> et alios dominos et fratres.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te una cum tuis nostri quoque.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName> 28. iunii anno salutis nostrae 1574.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p495">Bullingerus</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>