<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9733" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich AN Eusebius Kleber (Cleber) / Handschuhsheim, 9. Juli 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 62,97</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas ... datas 22 Junii, una cum tua Apologia ad Calumnias dicaris Schmidelini, satis mature</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>TK in Benrath Ernst-Ordner</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Benrath, in HBGesA II 127 (Anm. 48)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9733">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1574-07-09" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8058" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Kleber (Cleber)</surname>
						<forename cert="high">Eusebius</forename>
						<note type="person">bei Heidelberg</note>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l206" cert="high"><orig>Handschuhsheim</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9734"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9732"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9836"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9716"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9836"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9716"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9734"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9730"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9836"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9716"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9734"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9730"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9836"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9716"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9733%2FKopie%2F00%20Ms%20F%2062%20(97)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9733/Kopie/00 Ms F 62 (97)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9733%2FKopie%2F01%20Ms%20F%2062%20(97)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9733/Kopie/01 Ms F 62 (97)_00002.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Ad d. Eusebium, Cheberum<lb/>
					S.<lb/>
					in d. Eusebium<lb/>
					sua literas tuas, honorande domine et frater dilecte, datas 22. iunii una cum<lb/>
					tua apologia ad calumnias dicatis Schmidelini, satis mature, id est, 6. iulii<lb/>
					bona fide, accipi cumque ex tuis viris animi tui voluntatem consiliumque intellexissem,<lb/>
					ac causae, quibus ad editionem dedigeris, et quas mihi pluribus exponeas, non<lb/>
					tantu iustae, sed etiam necessariae viderentur, praeterea apologiam illam tuam legendo<lb/>
					Clebs Ch&#281;clerus.<lb/>
					peritutissimum, eaque non quod opus est, protinus Froschouerum nostrum typographum accessi,<lb/>
					Tigurin&#281; etc.<lb/>
					d.<lb/>
					apologiam tuam imprimendam obtuli obsecrans, ut non tantum propter te, qui<lb/>
					promittas te ei 100 exemplaria persoluturum, sed etiam propter me, qui ipsum<lb/>
					magnopere rogem, imo et propter causam ipsam bonam et necessariam et typis suis<lb/>
					simoriae ab Angliis, senatu vobis nostrae reipublicae exemplum tuum censoribus. Typographus<lb/>
					S.<lb/>
					Angliis senatu urbis nostrae deputatis, censendum tradat et accepis.<lb/>
					supprimendi facultate opus quam vissime absolvat. Ille vero respondit, cum illa<lb/>
					velit librum suum mansculis literis certisque legibus imprimis, inspiciam ipse prius<lb/>
					suum, qui et quod facere possim, respondebo. Ac postridie mihi ad me correctorem<lb/>
					suum, qui et apologiam tuam mihi reddit et nomine heri sui respondat. Dominum<lb/>
					praesentiare in re se nosse impendere velle, sed omnibus singulisque expensis se in<lb/>
					praesentiarum non posse. Tempus enim ad nundinas satis esse accisum. Sed etiam<lb/>
					prola sua ita omnia esse occupata, ut subiecta ad nundinas futuras vix absolvere<lb/>
					possit. Huc accedere et aliud incommodum impedimentumve non leve, quod visum<lb/>
					ille tuis alioqui, quantum ipse iudicare possit, bonus, pessime sit scriptus, ita ut<lb/>
					ipse inter legendum saepissime sit coactus, successisse possit, neque et multa legere<lb/>
					minus inquit, compositores nos<lb/>
					et se ex iis exproire non potuerit. Quanto<lb/>
					alioqui hac in re morpissimi sese expedient? Quibus etsi eleganter descripta et<lb/>
					legibilia offerantur exemplaria, impaternissime tamen ob murmurando quaeritantur,<lb/>
					et mihi facessunt negotium. Haec cum ita habeant et me totam et quantum<lb/>
					potuerim tibi hac in re impenderim neque tamen id, quod petimus, impetrare<lb/>
					potuerim, consultissimum mihi visum est remittere ad te tuam apologiam,<lb/>
					praesertim cum occasio mihi tuto remittendi offerretur; nam advenit huc<lb/>
					Gynecio<lb/>
					omnem eius in Christo agunt, ut omne cum generosque religione<lb/>
					ab Alto maximo et cum illa redire ad vos instituisset, rogavit, an aliquid Heydelbergae<lb/>
					pergam scribere vellem, se probe curaturam, si quid credidissem. Scriptis erga<lb/>
					ad d. Erastum et ad d. Gryneum literis, rogo, ut hunc fasciculum tibi<lb/>
					scriptum tibi tradi certo curent. Quod facturus confido. Proinde rogo, ut hoc<lb/>
					meum officium boni consulas. Doleo quidem, quod hac in re iuvare te, ita<lb/>
					ut uterque optavit, non potui. Sed quid facerem, rebus omnibus frustra
					attentatis? Commonstrabit dominus et aliam tibi viam commodiorem, et Froschouerus<lb/>
					hac aestate renuit excudere Germanicum librum longe optimi et qui controversiam<lb/>
					quae nobis intercedit, cum Ubiquetariis expeditissime desinit, 3 videlicet dialogi beatus<lb/>
					theod dareti, quos d. Ioannes Conradus Ulmerus minister ecclesiae Schaffhusianis in Germanis<lb/>
					manuam foelicissime convertit, ut minus admiratus sim, si tuum quoque nuncium<lb/>
					non acceperit, imprimendum. Porro Basileam tuum illam librum imprimendum<lb/>
					miscere nolui, quia nulli inter typographos mihi familiariter noti sunt. Praeterea<lb/>
					non Tigurum d. Sulcerum, qui eximie favet Schmidelinae, non permissurum,<lb/>
					S.<lb/>
					ut quicquam Basileae contra suum amicum excudatur. At nec Lausannae nec<lb/>
					Genevae Germanicam excuduntur. Ergo cum certa ratio apud nos imprimendi non<lb/>
					occurreret, mature verbum tuum remisi, qui fortassis adhuc imprimet Heydelbergae,<lb/>
					praesertim cum approbant illum, etc.<lb/>
					quod attinet praefationem, quam<lb/>
					a me flagitas, non videtur mihi illa quidem necessaria; quale enim genus<lb/>
					doctrinae aliquando 4. illae respublica sint seque vitae, abunde explicas tu ipse, praemisia comitia<lb/>
					et confessionis apologia. His, quod ego addam, non habeo. Est et aliud quod<lb/>
					veritatis de obscurum et ad hoc in primarium esse defectionis a clara confessione<lb/>
					Bucerus.<lb/>
					praestantissimo, quae mihi ad veritatis, quid conscientiam et qui paterni coalesseremus. Cum quo, dum viveret, longe<lb/>
					ecclesiae aure, quibus ad Ochinum<lb/>
					nihil sunt commertatis. Ego cum eius mihi authoritas obiici posset,<lb/>
					Ghell. cum domino<lb/>
					partis, gestam tuis<lb/>
					ego efficaciter retundere nescirem. Malo abstinere ab iis, quae periculo non<lb/>
					praeterea non magnam utilitatem adferrent etc.<lb/>
					d.<lb/>
					meus amicus nihil iam mensibus aliquot scripsit<lb/>
					vigermanus singularis<lb/>
					de statu Memmingensis ecclesiae<lb/>
					Quia tamen tu ita vis, scribam proxime ad illud<lb/>
					praedicanda et asserenda veritate constans et oratione<lb/>
					de his est. Dis tu interim in<lb/>
					dominum, ut is tibi adsit et commoditatem suppeditet, ea perficiendi, quae sunt<lb/>
					promovendam.<lb/>
					familia et faciunt, ad gloriam eius<lb/>
					Vale.<lb/>
					et me, quod facis, ama<lb/>
					nosti, nam<lb/>
					Tiguri.<lb/>
					scripta. Amio salutis<lb/>
					1.<lb/>
					non<lb/>
					d. jung.<lb/>
					Dulingensis tuus.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>