<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9739" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Lorenz Dürnhofer / Nürnberg AN Heinrich Bullinger, 13. Juli 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 348,158</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Nihil dubito.. quin iampridem et recte acceperis litterarum mearum fasciculum</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9739">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p850" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Dürnhofer</surname>
						<forename cert="high">Lorenz</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/850_Duernhofer_Lorenz.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Lorenz_D%C3%BCrnhofer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/123115353"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l361" cert="high"><orig>Nürnberg</orig></placeName>
					<date when="1574-07-13" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9740"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9738"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9743"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9719"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9763"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file8928"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9743"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9719"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9763"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8928"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9742"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9734"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9763"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8928"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9742"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9734"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9739%2FAutograph%2F00%20E_II_348__fol__158_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9739/Autograph/00 E_II_348__fol__158_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9739%2FAutograph%2F01%20E_II_348__fol__158_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9739/Autograph/01 E_II_348__fol__158_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1568.<lb/>
					S. P. D. Nihil dubito, vir, reverende, quin iampridem et recte acceperis, literarum<lb/>
					mearum fasciculum una cum Melanthonis epistolis et aliis pagellis aliquot putoque<lb/>
					tibi de mora excusatione mea qualicunque satisfacturi? Nunc significo tibi, quam<lb/>
					importune eoque est, ut post ediores tuae, quo illa, quas ad dominum liberetur, ut perscripserim.<lb/>
					deiis, eo ipso die ad nos perferrentur, quo ille apud nos in urbe nostra fuit et istas<lb/>
					vestras coram ex manibus nostris accepit. Id autem graviter ferebat, quod nimis<lb/>
					sero scriptae essent; nam tyrannus ille apud quem regni Gallici et ecclesiarum<lb/>
					Causa agitur, petebatur, iam tum in suam turpissimam sese dederat, et e manibus<lb/>
					quantumvis, celeriter insequentium, invaserat, sicuti curam vobis exponet. Th&#281;c<lb/>
					qui ex vale nostra Heidelbergam, inde in Helvetriis et tandem Genevam iturum<lb/>
					se affirmant, nemo meus recte, pfium officium faciunt, utque adeo pertraverbatissimus,<lb/>
					cuius nec caput per mens recte suum officium faciunt, usque adeo calamitas<lb/>
					conflata fuit (ut scripseram in primoribus)<lb/>
					fratrum Wittenbergensium me affugit.<lb/>
					tyngae synodus est theologum theologis, non visi bonis Lutheranis et praecipuis ex nobilitatis<lb/>
					ac civitatim magistratibus, qui nova, prospecta cuderent, ut in Zwinglianos ac calumnia<lb/>
					ministris inquirerent. Mox vocati sunt professores utrique academiae, singulii ac<lb/>
					singulis a riculis, quibus subscriberent, ut sine successitur ac sponte sim sunt audisti, proposito,<lb/>
					dedique actione quod dubentur quoque interminatione cui dilatione, ut, quia admonitione, qui quaestione,<lb/>
					disputatione quam addita quoque interminatione futurum, ut qui abnuerent, quid quid impune<lb/>
					dulitterentur, Lipsenses, Satan minis et praesenti periculo tertici contra pacta<lb/>
					convenienta, ac fidem Wiebergensibus datam desciverunt et levissima subscriptione sua<lb/>
					saeviciam, quae nunc in homines, qui innocentes exercetur, quibus sperso, curarunt, et qui fieri in<lb/>
					negunt. Wirtembergenses igitur deiecturi ab omnibus cum futurum futuram palinopoliam cecipias,<lb/>
					neh&#252;llent. Wiebam contentari igitur calvinistis, ab omnibus, cum propositiis et quibus<lb/>
					nolleant, sacramentarii ac Calvinistae, imo et falsi doctores et seductores populi<lb/>
					in arcem deducti et singulis in carceres singulos detrusi sollicitati, torquea Lipsi,<lb/>
					in arcem deducti et singuli in carceres singulos detrusi, sunt cum magna<lb/>
					igri incipuia etiam mortificiis, ad eosque perpetuos damnati perlibentur, nisi forte<lb/>
					principum ac laudatum raviuntur ipsius, videntur. At qui intercedere praesentur, non video.<lb/>
					quos reliquos habeo Wittembergae, attinet aut reliqui, quales sint, manifestum est.<lb/>
					amici, quos reliquos habeo Witebergae, nihil aut parum, et quidem manifestatis typis<lb/>
					ac supprehensis nominibus etiam inter sibi suntur, eo quod in licere nonundo insidisse<lb/>
					sed passim etiam intercipiuntur atque in aulam deferuntur, sicuti etiam<lb/>
					professorum bibliothecae perquisce et quotquot in his epistolae inveniri potuerunt in aulam<lb/>
					coelicitae sunt, in familiaribus suae vobis liceant. Turba, ut ne ecii proprias quidem colare, aut consilium<lb/>
					municare cum familiabitur, quae velis liceat. Martae igitur ego, quorum exitum<lb/>
					nullum prospicimus, sed futurum tamen speramus, quod dicitur, non quidam quoque<lb/>
					certiora. Equidem et nobis et alia plura, et quae venturam sunt paulo possit, etiam<lb/>
					grociora, sequinciata nobis esse, opinor, coelissimo ostentia, quod sive spellam, eius<lb/>
					exemplo, extingui lucem, nec patiare tuam, quam per tempora iam venit nobiscum Christi,<lb/>
					coelix saetarens Anglicano, quando<lb/>
					maneto, extingui lucem nec patiare tuam,<lb/>
					vero hanc articulis, quibus eorum conditores nec videre nec<lb/>
					curias<lb/>
					hactenus, ut eos obtrudit sociis Augustinus, statim ad vestriis, qui studio, hoc<lb/>
					moli Saxonem, ut amplectantur, sociis Augustanae confessionis, qui subscriptionis<lb/>
					suae approbant, et amplectantur. Hoc est, quae sit patronos esse approbatores suae<lb/>
					saevitiae in quod avissimum, ut ad societatem istius proditatissimum. Plenosque tamen cautiores<lb/>
					spero, quam ut ad societatem istius cludelitatis pertrahi se patiantur.<lb/>
					Haec Tax ista de his hactenus. Deinceps plura. Vale in Christo bene ac<lb/>
					foeliciter. Symmystas tuos universos amanter et reverenter ex me salutari<lb/>
					foeto. Nocriburga Stas 13. iulii 1573.<lb/>
					Per scripti haer eadem ad dominum Bezam,<lb/>
					M.<lb/>
					Rogo itaque, ut quam primum ad ipsum<lb/>
					Laurentius d.<lb/>
					perferri lures, quasi iis tuis
					Reverendo et clarissimo viro<lb/>
					eruditione prudentia, virtute<lb/>
					et pietate praestanti, domino Henrico<lb/>
					Bullingero seniori, Tigurinae<lb/>
					ecclesiae doctori fidelissimo etc.<lb/>
					domino et amico suo perpetuam<lb/>
					ecclesiae et doctori suo<lb/>
					Z&#252;rch.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>