<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file974" type="Brief" source="TUSTEP" n="20171">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">(Geistliche) Jean de Tournes, (Geistliche) François de Saint-Paul, (Geistliche) Augustin Marlorat, (Geistliche) Pierre Viret / Lausanne an s.n. / Zürich, 30. Juli 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 337,451 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quod pulo serius literas nostras accepistis</incipit>
							<textLang>el</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>C.O. XIII, S. 607-611, Nr. 1390</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 73,27</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/974">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="og26pl280" cert="high"/>
					<persName ref="p7986" cert="high"/>
					<persName ref="p7987" cert="high"/>
					<persName ref="p7988" cert="high"/>
					<persName ref="p3429" cert="high"/>
					<placeName ref="l280" cert="high"/>
					<date when="1550-07-30" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="og26pl587" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="el" usage="1">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="999">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t6"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!974!Autograph!00%20E_II_337__fol__451_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">974/Autograph/00 E_II_337__fol__451_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!974!Autograph!01%20E_II_337__fol__451_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">974/Autograph/01 E_II_337__fol__451_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!974!Autograph!02%20E_II_337__fol__452_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">974/Autograph/02 E_II_337__fol__452_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!974!Autograph!03%20E_II_337__fol__452_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">974/Autograph/03 E_II_337__fol__452_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!974!Autograph!04%20E_II_337__fol__453_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">974/Autograph/04 E_II_337__fol__453_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!974!Autograph!05%20E_II_337__fol__453_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">974/Autograph/05 E_II_337__fol__453_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">Gratia vobis et pax a deo patre et domino nostro Iesu Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la">Quod paulo serius literas nostras accepistis, fratres in domino charissimi, id non tam voluntate nostra est factum quam ipsa necessitate: quod, quum classis nostra in tria colloquia distincta sit quae nonnisi statis diebus conveniunt, fieri non potest quin mittendis ultro citroque literis, ut singulorum fratrum suffragiis probentur, longius temporis intervallum saepe impendatur quam velimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Nos vero magnam vobis gratiam habemus quod multis seriisque negotiis occupati nobis tamen dignati estis aliquid temporis impertiri.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Etsi enim minime id quidem omne obtinuimus quod sperabamus, fore scilicet ut caussa nostra cognita vel aequius aliquid a fratribus nostris impetraremus, vel certe ad ea nobis sigillatim responderetur quae nos ad hanc rem suscipiendam coegissent, mirifice tamen grata et iucunda fuit nobis illa ad concordiam et pacem exhortatio quam utrisque nostrum adhibendam esse iudicastis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Et nos libenter sequi et amplecti studebimus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Nec profecto nobis sumus conscii quidquam hac in re co[m]missum, quo abalienari a nobis fratres nostri debuerint.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Caussam enim ęgimus non nostram sed ecclesiae, atque (nisi fallimur) tam moderate ut facile intelligere possent qualem conscientiam ad hanc rem afferremus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Sunt, fatemur, acerba quaedam literis inspersa: quae tamen ita nobis videmur temperasse ut non satis sciamus de quo conqueri merito debeant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">De ipsa vero caussa quaedam rursus ad vos putavimus scribi oportere, non ut ocio vestro abutamur, quod esse perexiguum et vos significatis et nos ante sciebamus: verum ut ad quaedam vobis respondeamus, quae vel nostrae, ut arbitramur, obscuritatis vicio non satis videmini percoepisse, vel nos etiam (ut nimium tardi sumus) non satis ex literis vestris intelligere potuimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la">Primum enim aliud est non impedisse senatusconsultum quam id ipsum suasisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la">Suasisse vero fratres nostros, atque etiam acerbam illam interminationem adiecisse, non tantum dicimus, sed mandati ipsius lectione convinci potest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la">Itaque res ista nec tam parva fuit ut non debuerimus commoveri, nec adeo negligenda ut ad eam nihil responderetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la">Sed haec age perpetua oblivione sepeliamus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Quod autem ex divi Pauli sententia putatis colloquia esse nobis restituta, illud ipsum est de quo vellemus inter nos ut conveniret.</s>
					<s n="15" xml:lang="la">Nec enim melior quisquam iudex huius caussae esse vel potest vel debet spiritu illo domini per apostolum loquentis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Id est de quo laboramus ut quod nobis <persName>Paulus</persName> concedit non eripiatur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Duo, inquit, aut tres loquantur, caeteri diiudicent.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Id vero si ita interpretamini quasi caeteri tacere iubeantur, quorsum addit <persName>Paulus</persName>: Quod si revelatum fuerit alii assidenti prior taceat, potestis enim sigillatim omnes prophetare?</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Quid igitur?</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Nimirum quia prophetiae dono <placeName>Corinthii</placeName> abutebantur, et saepe idcirco accidebat ut, quum ecclesia convenerat, quisque pro suo arbitrio se vendicaret, et scripturae locum aliquem ita ut occurrerat interpretaretur: quod in synagoga quoque consuetum fuisse ex cap. Lucae 4 coniici potest, ubi refertur, Christo in synagogam ingresso, quamvis nec scriba esset nec Pharisaeus, nec ab hominibus inter legis doctores cooptatus, librum Esaiae porrectum fuisse, ex quo ipse postea eum locum qui aperto libro occurrerat fuit interpretatus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la">Item Actorum 13 ubi commemorantur <persName>Paulus</persName> et <persName>Barnabas</persName> in synagogam ingressi.</s>
					<s n="22" xml:lang="la">Post lectionem autem legis et prophetarum (inquit Lucas) mandata dederunt principes synagogę ad eos dicentes: Viri fratres, si est vobis in animo sermone exhortari populum, dicite.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Itaque quum hanc consuetudinem in ecclesiae <placeName>Corinthiensi</placeName> multi ad inanem ostentationem transtulissent, magnaque inde confusio oriretur, sublata pene omni conveniendi utilitate, iubet <persName>Paulus</persName> duos aut tres tantum loqui, id est, certum locum aliquem aut quaestionem tractare in conventu, caeteros autem ad normam scripturae exigere, si quae ab iis minus recte dicta sint vel praetermissa.</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Qua in re, ne qua rursus turba oriretur, eam regulam adhibuit qua caveretur ecclesiae et sua spiritui libertas (ut aequum erat) relinqueretur.</s>
					<s n="25" xml:lang="la">Voluit enim in ea diiudicatione eos demum loqui quibus aliquid esset revelatum, hoc est, quibus spiritus domini aliquid suggeret quod ad rem de qua ageretur pertineret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Voluit denique spiritum prophetiae non includi in certis hominibus, sed liberum esse cuique suo ordine prophetare, in diiudicando quod a duobus aut tribus dictum esset: dummodo ad ędificationem et charitatem ecclesiae id demum proferret quod spiritus domini suaderet.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Hanc esse germanam <persName>Pauli</persName> sententiam arbitramur, et tu quoque (nisi non intelligimus), doctissime <persName ref="p495">Bullingere</persName>, in tuis ad <persName>Pauli</persName> epistolas commentariis sentire videris.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Videamus nunc, quaeso, eane consuetudo <persName>Pauli</persName> sententiae respondeat quae nuper fuit instituta, an potius ea quae abrogata fuit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Permittit apostolus duos aut tres loqui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Nobis unus satis est, et fuit semper.</s>
					<s n="31" xml:lang="la">Caeteri diiudicare, et ii quibus est aliquid revelatum id ipsum iubentur in medium proferre.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Quid ea re est aequius?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la">Licebat itaque nobis olim id omne, et si quis vel ineptum quippiam, vel falsum, vel inutile attulisset, admonebatur: liberum tamen erat cuique dicere quod ad ecclesiae aedificationem et eam rem de qua controversia erat facere videretur.</s>
					<s n="34" xml:lang="la">Nunc autem, postquam unus est loquutus, duo loquuntur linguis (quod munus, praeterquam quod a prophetia distinctum est, in solo nostro colloquio obtinere potest, in quo constituti sunt qui linguas doceant).</s>
					<s n="35" xml:lang="la">Dimittitur deinde omnis multitudo ministris exceptis, qui de moribus et doctrina eius qui eo die est loquutus inter se colloquuntur.</s>
					<s n="36" xml:lang="la">Ubi haec libertas, quae a d. <persName>Paulo</persName> non sublata sed tantum est coercita, ut ad charitatem omnia referrentur?</s>
					<s n="37" xml:lang="la">Ubi illa <foreign xml:lang="el">σθζητησισ</foreign> cuius caussa convenire solet ecclesia?</s>
					<s n="38" xml:lang="la">Quid si enim cuipiam ex turba dimissa dominus aliquid revelarat?</s>
					<s n="39" xml:lang="la">Quid si infirmus quispiam vel ambiguum vel falsum etiam aliquid audiit, de quo si licuisset cogitarat interrogare?</s>
					<s n="40" xml:lang="la">Quid si multi sunt quibus non sit satisfactum?</s>
					<s n="41" xml:lang="la">Atque ut quae sit multitudo intelligatis, multos in turba latere hic scimus (re ipsa scilicet experti) qui, sive eruditionem sive pietatem spectes, docere non minus possint quam doceri, et nonnullis quoque ministris sint anteponendi.</s>
					<s n="42" xml:lang="la">At omnes etiam occasiones contentionis iubemur vitare.</s>
					<s n="43" xml:lang="la">Merito certe, sed non idcirco tamen veluti al[l]igandus domini spiritus.</s>
					<s n="44" xml:lang="la">Quid si enim hi ipsi, quibus nunc conceditur loqui, vel indocti fuerint vel impii, an tunc etiam tacendum videbitur?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la">Videtis, opinor, ista quorsum tendant: nimirum id nos cupere nobis restitui quod spiritus domini concessit, ut sua cuique in domino prophetandi libertas relinquatur, dummodo decenter et ordine fiant omnia, nec quicquam vel absurdum, vel inutile, vel impium, vel minus appositum dicatur in iis diiudicandis quae ab eo fuerint dicta qui fuerit locutus, id est, locum aliquem scripturae ipse imprimis explicaverit et caeteris proposuerit diiu[di]candum.</s>
					<s n="46" xml:lang="la">Hoc ius est quod nobis magno cum ecclesiae nostrae incommodo ereptum esse conquerimur et reddi tandem postulamus.</s>
					<s n="47" xml:lang="la">Antea nullae in nostris ecclesiis exortae sunt contentiones: eo segregato qui earum autor fuit nullas esse orituras etsi nullo modo possumus polliceri, at certe operam omnem dabimus ne nasci possint, et si invitis nobis emerserint ut statim extinguantur.</s>
					<s n="48" xml:lang="la">Iudiciorum autem dissensionem impedire melius non possumus, quam si cuique potestas fiat modeste et in loco sententiam animi sui declarandi, ut quemadmodum ignis ex silicis attritu, sic etiam ex rationum comparatione, citra omnem tamen contentionem, veritas elucescat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la">Quae cum ita se habeant petimus a vobis etiam atque etiam ne, si caussam nostram fratribus nostris <placeName ref="l41">Bernensibus</placeName> iterum studuerimus probare, vel pertinacia vel contemptu authoritatis vestrae (quae summa semper erit apud nos, ut esse debet) id a nobis fieri existimetis.</s>
					<s n="50" xml:lang="la">Testis est deus nihil hic a nobis cogitari, nihil quaeri, quod ad ipsius gloriae et dignitatis amplificationem non videatur magnopere pertinere.</s>
					<s n="51" xml:lang="la">Qua quidem de re non scriptis, ut adhuc fecimus, sed coram missis ad fratres nostros legatis agere decrevimus, idque tam comiter tamque moderate ut ne vocem quidem ullam ipsos speremus audituros qua merito offendi possint.</s>
					<s n="52" xml:lang="la">Illud enim conamur vel ut caussa probetur, vel ut ad ea nobis respondeatur, quae nos in hanc disceptationem non temere certe coniecerunt, in qua diiudicanda nullius boni doctique authoritatem, nedum singulare illud vestrum iudicium cum summa pietate coniunctum, sumus repudiaturi.</s>
					<s n="53" xml:lang="la">Deus pacis et concordiae nos omnes coniungat et corroboret in domino Iesu, ut adversus certos et imminentes Sa[ta]nae insultus fortes et invicti nobile illud certamen certemus cui amplissimum immortalitatis praemium dominus ab aeterno praeparavit.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" ana="farewell">Valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la">Decretae sunt hae literae in totius <placeName ref="l280">Lausan[n]ensis</placeName> dioeceseos synodo Viviaci habita 14 cal. iulii, scriptae vero <placeName ref="l280">Lausannae</placeName> et a singulis colloquiis rursus approbatae tertio calend. augusti 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la"><persName>Ioannes a Thornaco</persName> iuratus colloquii <placeName>Aquileie</placeName>.</s>
					<s n="57" xml:lang="la"><persName>Franciscus Sampaulinus</persName> iuratus colloquii <placeName>Viviacensis</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la"><persName>Augustinus Marloratus</persName> iuratus colloquii <placeName ref="l280">Lausan[n]ensis</placeName>.</s>
					<s n="59" xml:lang="la"><persName ref="p3429">Petrus Viretus</persName> decanus classis <placeName ref="l280">Lausan[n]ensis</placeName>, totius classis nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="60" xml:lang="la">Clarissimis viris ac pręstantissimis Iesu Christi servis <placeName ref="l587">Tigurinę</placeName> ecclesię pastoribus et professoribus fratribus et symmystis plurimum colendis.</s>
					<s n="61" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName><note type="margin">a.R.: Adresse a <persName ref="p3429">Viret</persName>...</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>