<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9747" type="Neue__Zeitung" source="TUSTEP" n="44064">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern AN Heinrich Bullinger, 17. Juli 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,498</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Uß Straßburg den 11 Julij 74. Ein Frantzoß von adel ist jüngsten</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9747">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Haller d.J.</surname>
						<forename cert="high">Johannes</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1430_Haller_dJ_Johannes.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Haller_der_J%C3%BCngere"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/136925588"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413871"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1574-07-17" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9748"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9746"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9776"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9746"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9776"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9746"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9630"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9776"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9746"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9748"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9743"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9776"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9746"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9748"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9743"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9747%2FAutograph%2F00%20E_II_370__fol__498_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9747/Autograph/00 E_II_370__fol__498_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9747%2FAutograph%2F01%20E_II_370__fol__498_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9747/Autograph/01 E_II_370__fol__498_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Uß Straßburg den 11. iulii 74.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ein Frantzoß vom adel ist jüngsten zinstags den 29. iunii von Wien postiert; der zeigt an, das der künig von Polen vermelten tags von dannen us nach Venedig gezogen, sige also uß Polen kommen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der künig habe sich in die Iohannis abends spat in sinem gemach lang ufgehalten, volgends sich angfangen ußziehen laßen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Da syend die Polen, so imm uff den dienst gewartet, bis er sich ußgezogen und ein guͦt nacht geben, bi imme bliben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Alsdann hatt er sich wider angezogen, und nachdem er vorhin durch ettliche Frantzosen den graben abmeßen laßen, da si dann ein ußgang funden, der nitt über knüws tieff gewesen, auch ein schnägken uß sim gmach hinab gehapt, ist er mitt ettlichen Frantzosen durch selben ußgang über den graben darvon kommen und hatt die guardi innwendig unwüßend deren dingen laßen warten, dieselbig nacht und morgens zehen myl wägs von Cracow in ein kaiserlichen fläcken geritten, daselbst der frantzösisch orator in Polen, Belliere genannt, den er zuͦvor uff verkündung der künyk[lichen] wirde in Franckrych absterben underm schyn wider heimgefertiget, uf ine gewartet und imme das äßen bestelt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sin oberster kämerling, so ein Polegk, den er newlich angenommen, dann das ampt ein zyt lang vaciert hatt, hatt sich deßen hefftig beschwärt und den künig gebätten ze bliben mit anzeig, das er in lybs gefahr kommen werde, der künig aber geantwortet, er muͤße fort; er sölle mittziehen; er well inn sin läben lang nitt verlaßen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der kämerling aber nitt gewölt, sonder des orts zuͦ verziehen begärt, bis ein nüwer künig erwelt, daruff der künig geantwortet, er gedenck uff das künigrych Polen nitt zuͦ verziehen etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Also er, der kämerling, verheißen, er welle des künigs diener bliben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Daruff der künig imme ein ring von sinem finger mitt einem köstlichen diamant geschenckt und darzuͦ ein nestel, wie bi den Polen der bruch, durch den arm, darinn verheilen ze laßen, gezogen zuͦ einem zeichen bestendiger fründtschafft.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die Polen habend imme nachgevolget bis an vorgemälten keiserlichen fläcken, aber sind von dem obersten abgewisen und nitt ingelaßen worden, und hatt der künig daselbst nun ein trunck gethon und fürther nach Wien geruckt, daselbst uff dry tag ußgruͦwet bi der keiserlichen m[ajesta]t und von dannen nach Venedig gezogen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die keis. mt. hatt ire zwen sün dem künig von Polen ettliche myl wägs engegen geschickt und ir mt. selbs hernach uff einer gutschen ein halbe myl imme engegen gefaren, ine empfangen, uff irer mt. gutschen genommen und in die statt und schloß begleitet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Von hertzog Rycharten, pfaltzgraffen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum 2. iulii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Was den hoch gebornen fürsten unseren fründtlichen, lieben vetteren und bruͦdern hertzog Christoff, pfaltzgraven, und graff Ludwigen zuͦ Naßow belanget, daruff solt ir wüßen, das s.l. und k.ht.<note type="margin">a.R.: Seine Liebden und kurfürstliche hoheit?</note> gewüß noch in läben, werdend unsers vermeinens ir l. nunmeh zuͦ Heidelberg und graff Ludwig zuͦ Dillenburg ankommen sin<note type="misc">Bemerkung a.R. von Bullinger: "Sy beid söllend an der schlacht by Nümegen bliben sin und nitt me läben. Es sind mir brieff den 17. iulii von Heydelberg worden; sagend von keinem läben etc."</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Aber unseren vetteren graff Heinrychen sagt man starck, das derselbig leider imm lauff bliben, wie wir auch bis dahar anders nitt erfaren können.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Uß Straßburg 7. iulii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der herr von Thon, als er mitt sinem kriegßvolk die bede[n] hüser Türgkenstein und Schattilon recuperiert und die Gassconier nitt meh antroffen, ist wider zurugk gezogen und sinem volk abgedanckt, welches sich in die besatzu[ngen], da si vorhin gelägen, als gen Metz, Marselle, Doll, Verdun, Hohenlangeren, und andere ort begeben, also das ir krieg dißmals auch sin end erreicht.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So hört man von des von Guisen heruszug gar nichts mehr.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Hiebi zwyfflet uns nicht, ir werdt nunmehr wüßen, das der marschall von Montgomeri zuͦ Parys mitt dem schwärt gerichtet und sin lyb volgends in vier stuck gehowen worden, welches unser burger einer, als er uns bestendig referiert, selbs gesehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der all mechtig welle siner seelen gnädig und barmhertzig sin!</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>