<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9750" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gabriel Schlüsselberger / Nürnberg AN [Heinrich Bullinger], 20. Juli 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 348,146-147b</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Eur schreiben datum 25. Junii sambt dem pacquet an hern Tentio hab ich empfangen</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9750">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2923" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Schlüsselberger</surname>
						<forename cert="high">Gabriel</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l361" cert="high"><orig>Nürnberg</orig></placeName>
					<date when="1574-07-20" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9751"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9749"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9760"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9686"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9760"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9686"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9760"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9686"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9752"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9748"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9760"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9686"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9752"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9748"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9750%2FAutograph%2F00%20E_II_348__fol__146_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9750/Autograph/00 E_II_348__fol__146_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9750%2FAutograph%2F01%20E_II_348__fol__146_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9750/Autograph/01 E_II_348__fol__146_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9750%2FAutograph%2F02%20E_II_348__fol__147_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9750/Autograph/02 E_II_348__fol__147_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9750%2FAutograph%2F03%20E_II_348__fol__147_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9750/Autograph/03 E_II_348__fol__147_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1546.<lb/>
					Erwurdiger, hochgelerther und insonders g&#252;nstiger herr<lb/>
					schreiben, datum 25. iunii sambt dem sparguet an hern pretio<lb/>
					hab ich empfangen, und hab ime solches uberantwort, dann<lb/>
					er selbst alhie bei seinst gwest, unnd schreibt auch hemit wider<lb/>
					antwort, seinem nach den ir nach Heidelberg kaisst verhafft<lb/>
					erst, dan nit dem erstem bei euch zu sein. Ich het euch solche<lb/>
					brief vor 8 tagen gerne geschickt, hat e&#223; mir an dem<lb/>
					beihen gemaigelt, ist dan sach dass Tretius ehe (dann<lb/>
					euch diss schreiben, zu kombt), bei euch ist, wollet mir ine<lb/>
					gantz pf&#252;nstlich gw&#252;ssen. Verner meldt und insonder<lb/>
					mich wonder, dass ich euch so gar nit schreib und insonder<lb/>
					hait, wie es ein gesagelt mit eurs vettern Hainrich hedrigers<lb/>
					gelt hab, dass hat er vorlengst aller dings recht ernstagen<lb/>
					wie ich euch dan durch mein schreiben den 31 man lauter<lb/>
					bericht hab, und schon au&#223; eurm schreiben nit vernemen<lb/>
					dass ir solches schreiben empfangen het. Ich hab solches brief<lb/>
					einem lievor bothen gegeben. Der hat sie euch von Baden<lb/>
					au&#223; zu schickhen sollen. Wollet mich verstendigen ab ir<lb/>
					seinpfangen habt. Wo sehr es noch nit beschehen mu&#870;ss<lb/>
					euch den botten, darumb zu redt sollen, ob ers villenschtt<lb/>
					gen Jenff und eyen mit im geseluehen het, und wer mir<lb/>
					nit lieb dass solche brief verlorn solten sein, dan euch<lb/>
					selb, mals der uhoffer auch geschrieben hat, und weill<lb/>
					der churfurst von Saxen, elischer seiner theologen brieff<lb/>
					interwirn hat lassen, ist dem herrn, durchoffer etwas<lb/>
					l&#228;ndt. Derhalben euch gelieb uns mit dem ersten in<lb/>
					verwendigen, wie die sachen beschaffen dem heutigs<lb/>
					denn leutten nit wol ze thrauen ist. So hab ich euch<lb/>
					jungst uf Sant Gallen dem Hannst, lieiner zu ein purgust<lb/>
					brieff vom, zu Durnhoffer, darinnen dess herrn, schilligen<lb/>
					missionen verwaret, geschickt, hab ich woll schreiben von<lb/>
					gmeltem Liner, dass er solches partynet wol empfangen,<lb/>
					w&#246;lle euch dasselber mit dem ertem zu schaffen, wie<lb/>
					ich dann verhoffe gewi&#223;lich beschehen seig, und warte also<lb/>
					ob ir solche brieff empfangen beschaidt von euch<lb/>
					Die sachen, so der churfurst in Saxen mit seinen theologen
					furgenommen, hat er etwas schareffs und geschwindt mit<lb/>
					inen gehandelt, dann er inen etliche artickel sun halten<lb/>
					lassen, welche ich euch hiemit zum thaill schicke, wen di&#223;<lb/>
					nit alssbalt unverschreiben und gefallen lassen w&#246;llenn<lb/>
					hat, er gefanglich lassen eingehen. In hie heusser gefallen<lb/>
					und iren brief, so inen von allen orthen zu geschriebenn.<lb/>
					genn minen und verlesen fassen. Darumm er viel seltzam<lb/>
					ding, wie die sag befunden, in honderhait weil etwa<lb/>
					dass f&#252;rsten gemahel (wie die widersacher f&#252;rgeben)<lb/>
					angerest worden, hab es ime gelegenhait geben<lb/>
					desto Stenger mit inen zu procedirn, unnd hatt<lb/>
					also khain verh&#246;rung und verantwortung bey gmeltter<lb/>
					f&#252;rsten geltten wollen. Unnd ist jetzundt, die sag<lb/>
					der churfurst von Heidelberg und landtgraff vonn<lb/>
					Hessen, haben ime dero sachen halben geschriebenn<lb/>
					dass habe dennocht ein wenig frucht bracht, dass man<lb/>
					vermaint der churfurst in Saxen werde sich eures<lb/>
					bessern bedenckhen, unnd nit also der barbu&#223;heim<lb/>
					tyrannen, dass schwert in die handt geben.<lb/>
					unsere Flaccianer oder Lutheraner l&#228;ben diese that<lb/>
					mit grossem frosckhen, unnd weil der Sathan durch die<lb/>
					papissenn nichts verrichten, wil er diese zu seinem<lb/>
					Wirckzeug Braunsetz, unnd ist zu erbarmen, dass<lb/>
					wir die augen nit uf wollen thon, weil wir dann<lb/>
					also verstockt, schickt uns gott auss gerechtem urteill<lb/>
					verkherte sinnen und sein gait der untwarheit, wie<lb/>
					zur zeit Achab.<lb/>
					Der konig auss Pollen hat sich scheutlich in dass konigsreich<lb/>
					gelegen, und hat sich auch also scheutlich widerumb daraus<lb/>
					gestollen, wie euch dan treties nach lang erzell ein<lb/>
					seurdt, er ist etlich tag bei dem kaiser zu Wien gewest,<lb/>
					welcher ime gro&#223; ehr bewiesen von dannen schreibtt<lb/>
					man hab er seinen weg noch Venedig und Italiam<lb/>
					genommen und vermu&#870;tten viel, er werde den rath der<lb/>
					christianer wie roboam volgen, unnd habe sein bru&#870;der
					sehr tyrannisirt werdees, der nach mehr thun, gott<lb/>
					woll im alich den lhon wie dem robeam gebenn<lb/>
					Wir haben zeitung noch dem den den den der dapffere mehr meldt. Mon<lb/>
					gomery gefenglich gen Paris bracht, seye er von der<lb/>
					Jesabet zum schwert und nachmaltz in a thu&#870;l<lb/>
					zu schreiden verurthait worden und auff<lb/>
					26. iunii exequirt worden, hat also wie andere<lb/>
					Merterer seinen begendigen, sol auben mit hus versiglen<lb/>
					mu&#868;ssen. Ich thrave gott, es werden ein wal die<lb/>
					dies retributionis auch volgen und werde schier<lb/>
					gott sich unser erbarmen unnd seinen gerechten zorn von<lb/>
					wenden, und der wol verdienten straff ein genugs<lb/>
					haben.<lb/>
					et<lb/>
					Bei unns ist, die sag, es sol in kurtz ein reuterei samlen<lb/>
					die solle der herr von Conde in Franckreich f&#252;ehren<lb/>
					auch sollen ime etliche Aidtgnossen von den evangelischen<lb/>
					da<lb/>
					ist<lb/>
					d.<lb/>
					orten zu ziehen, so dem also sach wass uf disen tag hie<lb/>
					gar nit<lb/>
					Baden angericht, wurdt bit ich daselbe noch gelegenhait,<lb/>
					bannss mit zu thaillen.<lb/>
					in Niderlandt steen die sachen uf des printzen seittenn<lb/>
					Zimblich vil richtig, der gubernator hat vor disem einem<lb/>
					paiden uss ruffen lassen, weil aber solcher nur ein<lb/>
					fall stuck, halt man nichts darauff, die schreitzer<lb/>
					so handal von Embs hinab gefuerten sindt zu bey<lb/>
					Soviel ein stat in Hollandt ankhomen, unnd vermaint<lb/>
					man dass solcher stat wenig ab zu gewunnen sey, dan<lb/>
					sie seye vhest und mit volck und proviandt wol versehen<lb/>
					haben neulich einen aufall gethan, und bey 500 Hispann<lb/>
					sche und andere soldaten erlegt.<lb/>
					vor dato kombt ein landtgr&#228;ffischer, diener alher vonn<lb/>
					Casel, welcher muntlich anzaigt sein furst werde uff 22<lb/>
					august mit 400 pferden her khomen und gen Neuburg<lb/>
					uf dess pfaltz grauens hertzog Wolfgang sohne hoch zeit<lb/>
					wai&#223;en, daselbsten sollen viel fursten zu&#870;sammen komen<lb/>
					ein m&#246;chten dassendsten iren &#252;pe handlungen f&#252;rlauffen,
					So hat auch gemelter landtgrauischer diener, zu gebenn<lb/>
					er sey uf 12. julii zu&#870; Cassel ausgeritten und seyse seinem<lb/>
					g&#252;ndigen herrn zeitungen khomen, dass die printzischen<lb/>
					die hispanische armada, so in seelandt hat ankommen,<lb/>
					allen, allertnigs erlegt und geschlagen haben, seig<lb/>
					10 schiff gen vlyssungen bracht, wass vil den schiffen<lb/>
					gedrett alles in&#223; wasser geworffen, so dem das wer<lb/>
					es ein grosse victoria, aber viel geben inn noch<lb/>
					nit glauben, dass gibt zeit zu erkhennen.<lb/>
					Hiemit ein brief vom in Dernhoffer mer ein brieff<lb/>
					von eurm vettern Hainrich, predingger unnd wollet<lb/>
					also von unss allen sambt dem herrn Josia Simler,<lb/>
					unnd andern hu und mit brudern in Christo, auch eurm<lb/>
					vogtern und soh&#252;nen und dem gantzen hausgesundt<lb/>
					gantz vleisig gegrisset, unnd unser in eurm habeth<lb/>
					in zu durch sein, und thon euch dem lieben thuen<lb/>
					gott bevelhen, datum N&#252;rmberg den 20. julii anno<lb/>
					1574.<lb/>
					williger<lb/>
					et<lb/>
					Gabriel Schlusselberger,
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>