<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9757" type="Brief" source="TUSTEP-0" n="44067">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Tobias Egli (Iconius, Götz)] / [Chur] an [Heinrich Bullinger], 26. Juli 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 376,246</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Diwyl unsere sünden so gros sinnd unnd ungleublich, was gottlos wäsenns nummer lange zyt getriben worden.</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 486-488, Nr. 432</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>K. Fry, Volpe-Dokumente II 258 (Nr. 1131, Anm. 5)</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 23 (Wikiana 12), p. 354-362</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9757">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="low"/>
					<placeName source="l98" cert="low"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1574-07-26" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9758"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9756"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9758"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9708"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9759"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9702"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9758"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9708"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9759"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9702"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9758"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9754"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9759"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9702"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9758"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9754"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="28">Latein</language>
				<language ident="de" usage="972">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9757%2FAutograph%2F00%20E_II_376__fol__246_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9757/Autograph/00 E_II_376__fol__246_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9757%2FAutograph%2F01%20E_II_376__fol__246_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9757/Autograph/01 E_II_376__fol__246_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Diewyl unsere sünden so gros sinnd unnd ungleublich, was gottlos wäsenns nunmer lange zyt getriben wordenn, dess hatt unns gott billich mitt diser ellenden ruͦtenn diser unmerklichen brunst heimgesuͦcht, also das mer dann die halb statt in einer stund ankomen unnd am 2. tag darnach jemerlich durchs für hergt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Den 23. iulii zwüschet ein und zweyen tags ist es angangenn hinder dem koufhus nebend dem wirtzhus zum guldinen Storchenn.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Da stuͦnd ein kleins schwartzes hüslin, darinn ein huͤnerhus unnd darnebend ein heuwgaden, gedachtem wirtzhus zuͦgehörig.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Alda ein jungfrouw von irer frouw geheißenn, sy sölle die huͤnerlüs verbrennen, dann man die kriegslüt muͦs wol tractierenn unnd aber hüner und güggel von lüsen übel infestiert etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Behennd die jungfrouw (wie die gmein sag ist) im wirtzhus ein brand erwüscht unnd mitt einem strouwwüsch darby das unzyfer verbrennen wellen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Welche flammen vom wind ergriffenn in den bygelegnen heüwgadenn geschlagenn unnd schnell das wirtzhus angezünt, welches dermasen gewerchet, das dem wind noch die gneist in einer 1 stund uf alle andere techer komen, von stund an ergriffenn, alles nitt der höhe noch (wie gmeinlich geschicht), sonnder herum gfarenn unnd also rasend von einem tach zum anderenn gesprungen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Jederman lüff dem ersten schadenn zuͦ, diewyl ist mengem sin tach schon in rotem für gwesenn, ee er mögen zuͦ sinem hus komen; welches ein ursach gwesen, das sich iren vil ins für gwaget, ettwas zuͦ flöchnen, vil in die keller ganngen, vermeinende sich da zuͦ erhaltenn, darnach erstikt, ertruncken, verbrunnen und jemerlich verdorben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dieser personen sind 13, die funden worden und bestattet.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Merteill der welt hatt nitt ein fätzen usflöhnen mögen, welche mitt wyb und kind, us grosen ryhtagen in gechliche armuͦt gefallen, jetz ellendklich und jämerlich umb die heg und zün herum trümlend und andere, die vor nebend inen arme lüt gewesen, umb eins und umb anders umb gottswillen heüschend und anlangend.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gmeine büw, so verbrunnen, sinnd: der spittal, das Predigercloster, darinnen schuͦl gehaltenn wordenn; den kilchen, die man brucht, und dem züghus ist nüt geschähen, obglich das für zruͦr daran lange zyt geweret.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die wechter, die sich uf die anzal der hüseren wol verstond, sagend, das innerthalb der ringmuren allein 20 hüseren mer dann die halb statt verbrunnen sye.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So sinnd alle hüser, schüren, was vorm Oberen Thor gstanden, alles bis an ein stadel und hus dahin.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Als man ein stürm angon lassen, sind die nechsten landlüt von <placeName type="citizen_name" ref="l2660" cert="high">Ems</placeName>, <placeName type="auto_name">Schalkvik</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l2580" cert="high">Cicers</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l2661" cert="high">Ygis</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l308" cert="high">Malans</placeName> etc. dapffer zuͦgestanndenn, mitt dero hilff gott weidlich gescheiden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Sonnst diewyl jedem burger umb sin herberig ze thuͦn, mag jeder wol gedencken, wie erschroken unnd unbesindt menklich habe mögenn gsin sin zur widerweer.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die not aber ist so vil snell und gros gesinn, das da weder manheit noch hilff nüt beschoßen und man an vilen orten äben grad müsen usbrünnen lassenn.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Den thurn oder kyhen, darinn das büchsenbulffer glägen, hatt gott wunderbarlich gschirmet, das, wiewol die thürenn schon ankomen, doch kein schaden widerfaren; dan hie der statt zimerman sich über inhin gwaaget unnd innwendig zruͦr am bulffer hüpschlich wasser an die thüren gesprützt, die, als höltzig inwendig, ußenfür mitt ysen beschlagen und überzogen was unnd das holtzwerch verbrunnen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Man argwonet vil darus von yngelegtem fürwerch.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aber welher es gesehen, wo und wie es angangen und wie es der winnd schnell hin und wider getreitt, der kan den brenneren nitt vil schuld gebenn, sonder muͦs jederman schryenn, das es ein sonderbare rach unnd straf gotts sye.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Man schryt schon: das habe man von predicanten; ist aber das für angangen grad nebend dem wirtzhus, darinn vil der jetzigen amptlüten zum nüwen krieg gelägen, iren wuͦl und pracht erzeigt, unnd am selbigen fritag, do es angangen, naht und tags ein trumen, pfifen, fendli machen, usher streken und fleugen gewesenn.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Summa: aller unsinnigkeitt ist nüt abgangen, welches gedultig hatt mögen glitten werden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ob man's glich ufs höchst verbotten vorhin, so kan man doch, wenn die ambasiatores komend, wol dispensieren und gottes rach uff sich ladenn.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ettliche hüser und sonderlich die, so die nechsten an der kilchen und pfarrhus sinnd gwesen, die habend mitt mencklichs verwunderen vil lenger und von abend an, dann die gantz nacht bis morgen in tag inhin dermasen gebrunnen, das die gneist wyt über den kilchenthurn zuͦ S. Marte geflogenn, und do es schon anderschwo gelöschet, hatt es doch da nitt enden wellenn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Damitt gott, der gnedig und barmhertzig ist mitten der straf, sin gnad und maht erzeigen wellen, diewyl dem tempel und anderen umligenden hüseren nüt geschehen ist.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Zuͦ <placeName type="auto_name">Hof</placeName> habend si sich ouch nüt anders versehen und derhalben merteill alle decher abgeworffen etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Von jeder gmeind nechster nochburen hatt man 6 man behalten, die sampt anderen noch ufrehten burgeren sorg habind; dann iemerdar sich hin und wider gern ettwas erzeigen thuͦt unnd unns den schlaaf wol nimpt etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">So vil in yl.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Gott sye uns gnedig und beware unns wol vor gröserem hertzleid, erwecke ouch trüwer lüten hertzen, das sy mitt mittlyden und erbermbd gegen unns armen verdorbnen lüten bewegt, gnad und hilff bewisen und mit(t?) teillen wellind.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">1574, 26. iulii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. d. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinrycho Bullingero</persName>, Tigurinae ecclesię antistiti primario et vigilantissimo, d. suo singulari observantia colendissimo.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Zürch.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Darunter von <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Bullingers</persName> Hand:]</note>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">23. [iulii] verbrünt die statt <placeName ref="l98" cert="high">Chur</placeName> erbermpklich 1574.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>