<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9759" type="Brief" source="TUSTEP" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Tobias Egli (Iconius, Götz) / Chur an [Heinrich Bullinger], 30. Juli 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/9759</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="44069" type="transcription">S. 8319/89</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,347-357</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Weitläuffigere beschreibung der kläglichen und leydlichen brunst zu Chur, den 23. Julii, H(erren) Tobiae Eglini an m(eister) Henric(cum) Bullinger</incipit>
							<textLang>Deutsch</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 489-498, Nr. 434</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a31"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms 1158, fo 53r-61r</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Übersetzung" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Übersetzung">Ms F (Wickiana 12), p. 366-380</idno>
						<idno subtype="Ära">18. Jh.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Transkription bezieht sich auf dieses Dokument</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Teilkopie" xml:lang="de">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Teilkopie">E II 445, p. 297-300</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Teilkopie des deutschen Textes</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1574-07-30" cert="high"><note>und August 3.</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="1000">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t7"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9759!Autograph!00%20E_II_365__S__347_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">9759/Autograph/00 E_II_365__S__347_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9759!Autograph!01%20E_II_365__S__349_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">9759/Autograph/01 E_II_365__S__349_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9759!Autograph!02%20E_II_365__S__350_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">9759/Autograph/02 E_II_365__S__350_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9759!Autograph!03%20E_II_365__S__351_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">9759/Autograph/03 E_II_365__S__351_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img5-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9759!Autograph!04%20E_II_365__S__352_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5">
				<desc subtype="path">9759/Autograph/04 E_II_365__S__352_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img6-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9759!Autograph!05%20E_II_365__S__353_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6">
				<desc subtype="path">9759/Autograph/05 E_II_365__S__353_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img7-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9759!Autograph!06%20E_II_365__S__354_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7">
				<desc subtype="path">9759/Autograph/06 E_II_365__S__354_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img8-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9759!Autograph!07%20E_II_365__S__355_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8">
				<desc subtype="path">9759/Autograph/07 E_II_365__S__355_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img9-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9759!Autograph!08%20E_II_365__S__356_.tif/full/max/0/default.jpg" n="9">
				<desc subtype="path">9759/Autograph/08 E_II_365__S__356_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img10-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9759!Autograph!09%20E_II_365__S__357_.tif/full/max/0/default.jpg" n="10">
				<desc subtype="path">9759/Autograph/09 E_II_365__S__357_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de">Weiläuffigere beschreibung der kläglichen und leydlichen brunst zu <placeName ref="l98">Chur</placeName>, den 23. julii, h[erren] <persName ref="p8016">Tobiae Eglini</persName> an m[eister] <persName ref="p495">Henri[cum] Bullinger</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de">Ehrender, lieber herr und bruder!</s>
					<s n="3" xml:lang="de">Wir haben eueren trost empfangen und warlich unser herz damit nicht wenig aufgericht.</s>
					<s n="4" xml:lang="de">Der allmächtige gott der danke eüch eüers christenlichen mitleidens und erbärmd, bewahre eüch auch vor allem übel und herzenleid.</s>
					<s n="5" xml:lang="de">Recht urtheilend ir und alle fromme menschen, daß unser gottlos wesen diser straffen allen ein billiche ursach seye und das anderen, die in allerley bosheit und unerkanntnuß gottes uns gleich, zu einer wahrnung und beyspihl.</s>
					<s n="6" xml:lang="de">Dann der fromme und gerechte gott hat jetz 2 jahr ob uns in lüften, an der sonnen, am himmel, an dem mond, sonderlich mit feüerkuglen, erdbidem, ouch letstlich mit einem truk und gemähl, wie schwefel und feüer sammt den storchen auf uns gefallen, solche und andere wolverdiente straffen uns vorgesagt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de">Aber wann ich ihnen dise und andere zeichen fürgehalten, haben sie es nur für pfaffenthun gehabt, daß gott müßen sein gewalt erzeigen, damit man nicht meinte, es wärend nichts dann wort.</s>
					<s n="8" xml:lang="de">Dieweil ihr aber begehren, lieber herr und bruder, eüch ettlicher gestalt den jammer, so über uns ergangen, zu beschreiben, wil ich dasselbig, so viel mir betrübten möglich, gern thun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de">Sovil die zeit antrift, möget ihr wol denken, daß es gott nicht vergebens in aller hitz und inmitten der hundstagen angesehen, nammlich den 23. julii zwischen 1 und zweyen nach mittag, auch grad zu solcher zeit, da man tag und nacht auf gsyn mit trummen, pfeiffen, freßen und sauffen, so die gehabt, die sich laßen einschreiben zu gegenwärtigem aufbruch wider die armen glaübigen in <placeName ref="l832">Frankreich</placeName>, da es eben müßen gehen, gott geb, was man gelehrt und gewehrt, und wiewol es hier auf das allerstrengeste verbotten, sobald doch der <placeName ref="l832">Franzos</placeName> kommen, hat man mit ihm geeßen, fändlein hier machen lassen, heraus gestrekt, ihren muhtwillen trieben; in summa: niemand der armen und getrengten christen gedacht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de">Ich gedenk unvergebens, wie fern grad zu diser zeit der ernd feüerige kuglen vom himmel gefallen, hin und wider geschoßen, von mäniglich hier gesehen worden grad über dise ort schießen, die jetz verbunnen sind, ohne daß die erdbidem tags und nachts und eben um diese zeit empfunden worden mit großem schrecken.</s>
					<s n="11" xml:lang="de">Welches alles wahrnungen gewesen, die uns zur buß reizen sollen; aber bey uns alles vergebens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de">Demnach, so vil das ort betrift, wo dises feüer erstlich aufgangen, sollet ihr wüßen, daß hinter meiner herren kauffhaus ein wirzhaus ist, genannt zum Goldenen Hirschen, darinn <persName ref="p20204">Ludwig Lener</persName>, alter hausmeister, unlängst gezogen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de">Neben dem wirthshaus stund ein altes, schwarzes, hölzernes hauslein, daran ein scheüer und stallung, neben der scheüer ein wöschhaüsli und hünerhaus, unserem herren stattschreiber zugehörig, deßen magd geheißen worden, das hünerhaüslein zu saüberen mit dem bäsen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de">Dafür hat der vertrunken, muhtwillig balg in <persName ref="p20204">Ludwigs</persName> haus ein brand genohmen und ein strauwüsch und in das hünerhaüsli gangen, das strau auf die glut gelegt und also mit den flammen und rauch die hünerläuse vertreiben wollen...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de">Diese magd ist von <placeName ref="l2482">Rankweil</placeName> bürtig, nicht weit von <placeName ref="l2632">Waldkirch</placeName>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de">Und dieweil ein starker wind gangen, und nachdem dieser balg das feüer angezündt, ist er darvon gangen; indem sind die flammen durch die klimsen in die scheüer und heügaden geflacket und daselbs mit einem kleinen blauen feüerlein erstlich aufgangen, welches ettliche zimmerleüth, die daselbs herum gewerket, erstlich ersehen und, wo sie alsbald ein gelten zur hand gehabt hätten, aus dem nächsten brunnen leichtlich hätten dämmen mögen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de">Ehe sie aber um ein geschirr geloffen, ist das feüer so vil gewaltig worden, daß es vergebens gewesen; derhalben den nächsten an das schwarz hölzin haüsli und dem schönen haus zu, darinn <persName ref="p20204">Ludwig</persName> gewirthet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de">Da laß ich mir glaubwürdig sagen, daß eben darvor des <placeName ref="l832">Franzosen</placeName> gelt in dises wirthshaus kommen und die befelchsleüthe ihr wesen darinn gehabt, auch dem nächsten disem blutgelt zugeeilt worden, deß ettlich 1000 kronen gewesen, und nicht ohne verlezung des, der es errettet, darvon bracht worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de">Mit was eil und schnelle aber, auch wie und welcher gestalt dise allgemeine schühliche brunst seye zugangen, mag kaümerlich ausgesprochen, wil geschweigen, in die federen gefaßt werden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de">Dann als man das feüerhorn geblasen, auch bald darauf sturm gelaütet und die nachbaurschaft allenthalben zusamen geloffen und hilff bewiesen, bin auch ich gleich angehends zu des <persName ref="p20204">Ludwigen</persName> haus, als eben das feüer in das tach kommen, geeilet und gern mit ander leüthen mein best gethan; aber der wind dermaßen das feüer gemehret und gesterkt, daß gleich angehends kein hilff noch löschen nichts bedeüten mögen und niemand auf den tächeren der nächsten haüseren erzügen mögen, welche alsbald von gneißen, so der wind hin und wider geflaügt, auch angezündt, gählingen überfallen, von heügaden, deren vil um dieselbig revier umhin, gemehret, alsbald dem Predigercloster, spittal, stattvogts <persName>Taggen</persName> haus und anderen nächstgelegnen haüseren zugeeilt und verbrennt...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de">Als nun männiglich schraue: "Auf dem tach raücht es auch, uf disem und jenem auch", sahe ich leider wol, daß der wind das feüer weiter und stärker hin und wider jagt, weder dem menschen möglich wäre zu löschen, dann ehe und 1/2 stund hinüber war, brann die ganze Obergaß der kornführeren einander nach, und mithindan sprang es auch vor das thor, verbrannt vo[r]m Oberen Thor mehrtheil alle haüser, kam auch in die höhe an die Halden, nahm es alls hinweg und ließe sich gegen die straß hinaus, verbrannte den schönen lust <placeName ref="l480">St. Margarethen</placeName>, da herr burgermeister <persName ref="p2043">Ambrosi</persName> 2 schöne haüser gehabt, welche jämmerlich sammt dem räbgarten sind verherget.</s>
					<s n="22" xml:lang="de">Es flogen auch die gneißen gegen den wälden gar weit hinaus, derhalben ich mich hinnmachte von <persName ref="p20204">Ludwigs</persName> haus dännen und verschuffe, daß meine bücher und armühtlein in den keller kame.</s>
					<s n="23" xml:lang="de">Dewas <persName>Toüß</persName>, schneider, dem sein haus schon in allem feüer war, kam und halff mir nahin; sonst hätte ich kaum den 10. theil meiner bücheren mögen hinabbringen; dann ich gar müd worden von wegen unserer langen stegen und darbey immerdar müßte des herzunahenden feüer entsitzen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">So ware uns auch angst, daß wir unsere kind noch nicht alle gefunden und bey einanderen hatten; daher kam es, daß wir allein das fürnehmste flöchnen möchten, das übrig allessammen wagen und uns aus dem hause machen; dann das feüer schon die Mezg verbrannt und die egghäuser vor St. Marti gegen unser gassen ergrieffen, unsere gaßen mit unglaüblicher schnelle aufgefahren.</s>
					<s n="25" xml:lang="de">Und als ich meine beide gewölbte keller schon beschloßen und aber nach ein wenig mähl in einem beütelkasten, hab ich solches aus dem haus fertigen laßen gen Hoff in herrn <persName>Hertlins</persName> haus und also hernach gott laßen walten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de">Als ich nun mit meiner frauen gen Hoff aufhin mit disem plunder zogen, fallt <persName>Toüß</persName> Schneiders frau in ohnmacht und kindliwehe.</s>
					<s n="27" xml:lang="de">Es versahe sich mein hausfrau keines anderen, dann sie müßte auf der stätt ein schaden auch an ihrer frucht empfangen, also daß ich lang nur mit ihren zu schaffen hatte.</s>
					<s n="28" xml:lang="de">Dieweil war das feüer an unserem des nächsten nachbauren haüslein und kam auch schon an unser tach, schlug zu den balken ein.</s>
					<s n="29" xml:lang="de">Deßhalben, als ich mich wider herab ließe, fand ich d. <persName>Berum</persName>; der trug mir erst opera <persName ref="p18986">Hieronymi</persName> herab und anders und flöchnete noch vil.</s>
					<s n="30" xml:lang="de">Dieweil waren fremde und heimsche oben im haus, und thaten die von <placeName ref="l2514">Maladers</placeName> und aus <placeName>Schalkwik</placeName> mächtig zu best, wurffen das tach ab, vermachten ein balken mit einer naßen deke, hielten den anderen balken mit gewalt zu, also daß er nochzuhin allerdingen verbrann, bis man herabschütten und meines nachbauren haus überhöhen möchte; da gienge es an ein emsig schütten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de">Gott aber, der inmitten der noth sein hilff und gnad erzeigt, der war da in sonderheit; dann als der unterwind das feüer bis an das pfarrhaus und zum balken hineingetrieben, sagt mir herr ammann <persName>Ulrich Buͦl</persName> von <placeName ref="l2514">Maladers</placeName>, der auch der ersten einer auf dem tach gewesen und vom herrn burgermeister <persName>Wille</persName>, der unten an der gaßen stuhnde, das tach abzuwerffen erloubnus empfangen, daß der <placeName>Schalkwiker</placeName> wind auf der stätt kommen und die flammen von nächst brünnenden haüseren wider nid sich getrieben hab; sonst wäre alle menschliche hülff vergeben gewesen, und wäre als bald an die Kirchen, schul und zeüghaus, auch an den Hof, an dem sie schon mehrtheil der tächeren abgeworffen, auch gerahten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de">Diser wind hat hernach durch die ganze nacht gewehet, also daß die flammen der nächsten haüseren, so durch die ganze nacht an unser gaßen unglaüblich aufgangen und gewütet, doch unserem haus nichts angewünnen mögen, auch (deß sich größlich zu verwunderen) der kirchen zu St. Martin einigen schaden nie gethan, da doch alle haüser vorüber an unser gaß die ganze nacht bis an die 3 am morgen länger gebrunnen weder keine andere in der statt und dermaßen, daß die gneißen weit über den gloggenthurn hinaufgangen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de">Und sind aber die haüser nicht wol 2 schritt von der kirchen über.</s>
					<s n="34" xml:lang="de">Es schied auch gott umb mitternacht mit einem großen regen, welcher andere tächer näzt, daß sie desto minder von den gneißen möchten hernach ergriffen werden; sonst wäre es noch weiter gangen...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de">Und dieweil es alles mit solcher eil und schnelle ankommen, daß innerthalb einer halben stund alle heüser, so verbrunnen, vom feüer nach dem trieb des winds ergriffen worden, mag ein jeder wol denken, was unmerklichen schadens, angst und noht sich da zugetragen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de">Dann des abends, da es angangen, und die ganze nacht bis am morgen 174 heüser, ohne stähl und heügäden, deren 114, so darneben gewesen, hin und wider (welches vil mehr dann die halbe statt begreift) jämmerlich sind verherget worden.</s>
					<s n="37" xml:lang="de">Die statt ist in 4 quart abgetheilt, da jede quart so vil haüser hat als die andere; die 2 quart sind ganz verbrunnen, von der 3. quart sind nicht mehr dann 20 häuser überblieben; also ist der 3te theil der statt bis an 20 haüser verbrunnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de">Dieweil erstlich jedermann des <persName ref="p20204">Ludwigs</persName> haus und dem ursprung zugeloffen und mancher ehrliche burger und hintersäß lang da sich gesaumt und gewehrt und der weit herum fliegenden gneißen wenig geachtet, ist manchem das feüer schon in aller macht an seinem tach gsyn, so er gern anderstwo gewehrt und z'best thon hätte.</s>
					<s n="39" xml:lang="de">Hernach, ehe ein jeder seinem haus zugeloffen, hat mancher kaümerlich seine kinder und hausvölklein ausbringen und sicheren mögen, das übrige alles fahren laßen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de">Vile haben ihre kinder an die Halden geflöchnet und alsbald wider zu ihnen geeilt und mit höchster gefahr ihr leib und leben retten müßen.</s>
					<s n="41" xml:lang="de">Vil haben oben zu den balken aus bettgewand, gelt und andere kleinot herausgeworffen, welches von Lamparteren und anderen nichtssöllenden leüthen verzogen, verstohlen und sonst verändert worden in alle weg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de">Ihrer vil haben sich ihrer gewelbten kelleren tröst, alles (dieweil die häuser oben gebrunnen) dahin geflöchnet; aber deren vil vom rasenden feüer übereilt worden, daß sie in den gewelben und kelleren müßen bleiben und verdärben; das eint ist erstikt, das ander ertrunken, das dritt verbrunnen...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de"><persName ref="p20207">Hans Rüfers</persName>, des münzers sein hausfrau, bruder und sonst eine frau, als sie den besten roggen in keller geflöchnet, haben sie vermeint, auch darinn sicher zu seyn; aber das feüer mit solchem rauch angangen, daß sie alle jämmerlich im keller erstikt sind und am anderen tag herfürzogen und bestattet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de">Glychs haben vermeint des <persName ref="p20208">Martin Koblers</persName> hausfrau, kindt und magd; dieweil aber grad vor dem keller ein buchene schyterbeig ankommen, haben sie (als sie aushin wöllen) den keller wider zugeschlagen und darinn bleiben müßen.</s>
					<s n="45" xml:lang="de">Dieweil, als der Müllibach in die statt gericht, daraus man löschen möchte, sind die kelleren an ettlichen orten voll waßer worden und unter anderen auch des <persName ref="p20208">Martins</persName> keller, daher es kommen, daß dise obgedachte 3 persohnen ertrunken, also zu reden, in mitten des feüers, von deme sie umgeben worden.</s>
					<s n="46" xml:lang="de">Das waßer ist eim mann bis an das knie gangen.</s>
					<s n="47" xml:lang="de">Morndeß hat man sie kneuligen mit ausgetrekten händen gefunden, das kindlein mit seinem haarband noch auf dem houbte neben der mutter, die magd auch unweit darvon, und sind alle bestattet worden.</s>
					<s n="48" xml:lang="de">In solchem jammer allem ist <persName ref="p20208">Martin Kobler</persName> von <placeName ref="l291">Lindau</placeName> noch nicht heim kommen gsyn etc.</s>
					<s n="49" xml:lang="de">Wie es denen mit dem waßer und rauch ergangen, also sind andere vom feüer verbrennt und umkommen.</s>
					<s n="50" xml:lang="de">Dem zunftmeister <persName>Dominicus</persName> ist ein schwöster verbrunnen, welche er oben im haus beym gwand erwütscht und vermeint, er zeühe sie nahen; hat er allein ein handvoll gwand erwütscht, und vermeinend, er zeühe sie nahen, so ist nüt dann gwand gseyn, er die hand übel verbrent; das mägdlein aber blieben und verbrunnen, also daß man kein bein von ihm finden kann.</s>
					<s n="51" xml:lang="de"><persName ref="p20210">Jos Mathis</persName>, der zunftmeister und kürschner, hat seine alte hausfrau bey der hand geführt und vermeint, sie gehe ihm nahen; sie aber ist wider hinter sich gangen und ettwas in den keller noch flöchnen wollen; deß ist sie auch darinn verblieben und erstikt, bald aber funden und bestattet worden.</s>
					<s n="52" xml:lang="de">Gleichs ist geschehen einer frauen, <persName ref="p20211">Luscha Essechin</persName> genannt, und ihrer magd, item einem welschen maurer, item sonst einem weib beym Oberen Thor, welche halb verbrunnen fürhin zogen und bestattet worden.</s>
					<s n="53" xml:lang="de">Dises sind 13 persohnen, die alle jämmerlich verdorben sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="de">Gott verleihe ihnen eine fröliche auferstehung.</s>
					<s n="55" xml:lang="de">Mithinzu sind andere persohnen vom feüer und faal übel geschändt worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de">Herren burgermeister <persName ref="p2043">Ambrosi</persName> ist das feüer eben nach gangen, seinem tochtermann <persName ref="p20212">Francisco Carli</persName> das angesicht übel verbrennt, welcher lang auf dem boden, als er ein grüblein gemacht, mit dem angesicht gelegen und sich also lebendig erhalten hat.</s>
					<s n="57" xml:lang="de"><persName ref="p20213">Lang Lucy</persName> von <placeName ref="l2514">Maladers</placeName> ist durch ein faal vor <persName ref="p20204">Ludwigs</persName> haus übel geschändt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de">Vil sind, die da hinkend.</s>
					<s n="59" xml:lang="de">Ettliche haben pfulwen und deke um das haupt gewunden und also darvon kommen; mehrtheil ihrer die bösten kleider angehabt und sonst nüt darvon bracht, und was darvon bracht, ist hernach gestohlen worden.</s>
					<s n="60" xml:lang="de">Am viehe ist nicht wenig schaden begegnet; dann 6 schöne pferd verbrunnen.</s>
					<s n="61" xml:lang="de">Die saühirtin sagt, daß ob den 40 schweinen verbrunnen.</s>
					<s n="62" xml:lang="de">An früchten ist ein großer schaden begegnet; mehrtheil des heürigen blumens am heü und korn alles dahin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="de">Was für räben an den ringkmauren und anbrünnenden haüseren gewesen, sind alle sammt den nächsten baüm übel verderbt.</s>
					<s n="64" xml:lang="de">Dem herren burgermeister <persName ref="p2043">Ambrosi</persName> sind 4 haüser verbrunnen sammt dem 1/2 theil räben zu St. Margareta.</s>
					<s n="65" xml:lang="de">Mir ist mein räbgärtlein an der stattmauren gar verderbt und die zaüne verbrannt.</s>
					<s n="66" xml:lang="de">Für ettlich 1000 fl. frömdes tuch ist in den färbenen verbrunnen, darunter mich der unfahl auch ettwas getroffen, ohne mein rok, den ich auch müßen dahinten laßen und etwas tuch bey dem schneider, auch nicht wenig bücheren bey <persName ref="p6130">Pontisella</persName> im Kloster.</s>
					<s n="67" xml:lang="de">Man weißt grundlich, daß die Lamparter ganze saüm und große burdenen mit blunder geraubt und hinweggeflöchnet, also daß meine herren den zolleren an den päßen geschrieben, solche waaren aufzufaßen...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="de">In summa diser jammer und schaden mag nicht erzehlt werden.</s>
					<s n="69" xml:lang="de">Es ist auch leider die statt wüster deformiert, weder man sie krieglicherweise mit höchstem fleiß mit pulfer zersprengt hätte; dann auch die mauren verbrunnen und eben wenigs gesunds und aufrechts blieben: bruggen, thor, alles dahin; die müllerräder im waßer verbrunnen...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="de">Die reichen sind in ihre güter und gartenhaüslein gezogen; die armen haben sich schaarenweise gelägeret in des bischoffs <persName>Quadren</persName>, in die berg und räben, tratten hin und wider; allda großer mangel.</s>
					<s n="71" xml:lang="de">Die aufrecht blieben, des almosensgeben nicht gewohnet.</s>
					<s n="72" xml:lang="de">Vil arme bettler sind durch diebstähl gereichet, vil reicher leühten sind zu bettleren worden und schämen sich auch, von andren ettwas zu begehren, dieweil sie vorhin mehr gehabt dann ander leüht und tag und nacht gezablet, damit sie niemand müßten zu erbarmen werden; bluͦten deshalb einherwerts...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="de">Und wäre das alles noch ein kleins leiden, wenn man nur dise ruhten gottes für eine straff erkannte, so gotte unseren sünden widergolte, und die besserung zu handen nähme.</s>
					<s n="74" xml:lang="de">Aber man hört von vilen leühten sagen, es seye kein straff gottes; sonder böse leüht haben's gethan, und wann dise magd nicht gseyn wäre, so wäre das nicht geschehen...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="de">So hat auch ein burger hier vor <persName ref="p20204">Ludwigs</persName> haus rund ausher geredt, der jez auch in <placeName ref="l832">Frankreich</placeName> fahrt und nicht der minsten tröleren einer ist: "Das unglük habind wir von unseren schelmischen pfaffen har"...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="de">Und dieweil viel holzwerk noch am boden und nüt herfürgerießen, deß macht es immerdar neüe auflaüff...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="77" xml:lang="de">Des 27. julii ist ein kamin ankommen in <persName ref="p20217">Simon Schärers</persName> haus, darüber das feüerhorn geblasen und sturm gelaütet worden; dann man vermeint, die untere statt müße auch verbrunnen...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="78" xml:lang="de">Und grad auf diese stund gieng ich mit meiner frauen durch die gaß hinaus, und wolten den schaden unsers weingärtleins beschauen; da facht man an blasen und sturm laüten, und schreyt man beym Oberen Thor (nicht weiß ich, ob man mir's also wol gunnte), des pfarrers haus brünne.</s>
					<s n="79" xml:lang="de">Aber ich meine, es machte mir füß!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="80" xml:lang="de">Da ich heim kam, hat min der große knab das jüngste kind schon nekendig also geflöchnet.</s>
					<s n="81" xml:lang="de">Morndeß fiel gradum des <persName ref="p20218">Jacob secklers</persName> keller ein, und gab grad bey unser gaß wider ein groß feüer, darüber das horn auch geblasen worden.</s>
					<s n="82" xml:lang="de">Item grad des tags hat eine in der unteren statt ein wösch, und sahe man feüer auf dem umgang bey der ringmauren, darüber es aber ein großer schreken und glöuff worden...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="83" xml:lang="de">In summa: in disen 8 tagen haben wir vil schreken eingenohmen, also daß wir unsere better nit übel getrukt hand und in großen sorgen stehen müßen, auch die wächter bishar immerdar in unser herberg gehabt, dieweil die nächsten haüser oder grund immerdar motten und sich gern etwas erregte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="84" xml:lang="de">Gester, den 29. julii hab ich zum ersten widerumb gepredigt, aber wenig flyß gespürt, ouch wundersälten ein person gsähen, die ein rok oder schuben angehept, also daß ich vermeint, ich predige nicht in der statt, sonder in einem dorff.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="85" xml:lang="de">Den 27. iulii kam ein selzamer kund in bübischer bekleidung, namst sich <persName ref="p20219">Johann Buchhorn</persName> und gab für laut seiner briefen, er wäre prädicant gseyn zu <placeName>Keßweilen</placeName>, begehrt, daß wir ihm ettwann ein halb jahr underhulffen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="86" xml:lang="de">Anderswo gab er für, er wäre ein meßpfaff und hätte mit dem bischoff zu reden; vernütet auch dise brunst, gieng mit leichtfertigen reden um, kom wie ein verruchter köplisbub.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="87" xml:lang="de">Diser hat auch zu Hof geeßen und sich selbst verargwohnet, daß meine herren zu ihme greiffen und mich beschikt, was sein thun und fürgeben, zu erfahren.</s>
					<s n="88" xml:lang="de">Als sie aber mich verhört und seine brief gelesen, ist er bald wider erlediget worden.</s>
					<s n="89" xml:lang="de">Jez sagt man, er seye mit der vertrunknen, vollen jungfrauen auch im hünergaden gsyn, die dises feüer angezündt.</s>
					<s n="90" xml:lang="de">So dem also wäre, so wurde er gewüß ein schelm seyn, und wäre schad, daß man ihn nicht weiter braucht.</s>
					<s n="91" xml:lang="de">Ich halte ihn sonst für ein speyer, der uns villeicht, die gott bisher mit seinen mittlen wider alles toben der welt beschirmt, gern ettwas schadens zugefügt hätte; dann er sonst kein hunger, sonder einem wolgehalten menschen gleich sihet und ein blatten auf dem houpt hat.</s>
					<s n="92" xml:lang="de">Diseren unseren argwohn mehren vil schandlicher reden, so von ihm und anderen ausgohnd.</s>
					<s n="93" xml:lang="de">Ettliche schreyen, man wolle den herren <persName>von Rhezüns</persName> noch baas rächen, und heüt (gott bewahre uns) als am anderen freytag werde dise statt vollends verbrünnen müßen.</s>
					<s n="94" xml:lang="de">So ist gewüß und wahr, daß man vor ettwas wochen in des welschen schuhmachers haus <persName>Lorenzen</persName>, wirths zur Goldenen Gans, unter dem tach ein papyrhäufli mit buchsenpulfer funden hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="95" xml:lang="de">So hat man auch an dem freytag am morgen, da das feüer auf den abend angangen, die sonn blutig ob der statt gesehen und sonst in ander weg gar unnaturlich, also daß ettliche weiber darab erschroken aus ihren kölgärten heimgangen und zu ihren mannen geredt, es werde uns gewüß ein groß unfahl begegnen.</s>
					<s n="96" xml:lang="de">Gegen der nacht, als mein hausfrau vor der schul sammt anderen weiberen geseßen und mit bätten, seüfzen inmitten der brunst ob sich gluget, sagte sie, sie habe ein rohtes kreüz ob der kirchen gesehen, aber dermaßen erschroken, daß sie es niemand gezeigt.</s>
					<s n="97" xml:lang="de">So reden auch andere leüthe darvon, man habe morndeß ein ruhten ob der statt gesehen, darbey männiglich abnihmt, daß es villeicht noch nicht gnug.</s>
					<s n="98" xml:lang="de">Freilich, dieweil wir nicht aufhören sünden und gottlos zu seyn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="99" xml:lang="de">Die papisten reiben uns salz in unsere wunden und tränken uns mit eßich und gallen; sie sagend: "Jez sicht man, wo der recht glauben; die liebe mutter gottes hat den gottshausstuhl und gstift erhalten."</s>
					<s n="100" xml:lang="de">Vor St. Marti ist ein egghaus, das ist herren burgermeister <persName ref="p2043">Ambrosi</persName>, darinn <persName ref="p20221">Stephan Schneider</persName> gewohnt und sein handwerk trieben.</s>
					<s n="101" xml:lang="de">Diser hat zu disem blutigen zug in <placeName ref="l832">Frankreich</placeName> die fändlein gemacht, die man zu seinen fensteren heraus gestrekt.</s>
					<s n="102" xml:lang="de">Disem haus ist nüt beschehen.</s>
					<s n="103" xml:lang="de">Da sagen sie jez, sie haben das feüer um die fenster gesehen fahren, da die fändlein heraus seyen gestrekt worden; aber da seye ihnen kein leid geschehen, und vermeinen also, gott habe da ein wunderwerk gethan; sagend, daß man nun dapfer daran sölle.</s>
					<s n="104" xml:lang="de">Aber es ist zu besorgen, dise leüht werden ein ander feüer finden und empfinden, dann unsers gewesen, und nehmen dise verruchten leüht erst ein anlaas zu disem ufbruch, damit sie daheim nicht müßind arbeiten und stein tragen.</s>
					<s n="105" xml:lang="de">Und obgleich meine herren disen zug ernstlich verbotten, ligt doch denen gesellen gar nichts im weg denn die prädicanten, darum wir bey männiglich verhaßt.</s>
					<s n="106" xml:lang="de">Das ist jez unsere besserung...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="107" xml:lang="de">Der herr landvogt <persName>Füßli</persName> von <placeName ref="l587">Zürich</placeName>, diser zeit landvogt zu <placeName ref="l1003">Sargans</placeName>, ist har zu uns kommen und erbütet sich im nahmen der VII Orten aller treü und guts gegen gemeiner statt...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="108" xml:lang="de">Gott wolle sich unser erbarmen und uns behüten vor größerem leid und kummer.</s>
					<s n="109" xml:lang="de">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="110" xml:lang="de">Datum zu <placeName ref="l98">Chur</placeName>, den 30. julii, anno 1574.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>