<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9766" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg Kugelmann / Grönenbach AN Heinrich Bullinger, 6. August 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,894</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Redditae mihi sunt binae vestrae literae parvo temporis intervallo, quibus</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9766">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1850" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Kugelmann</surname>
						<forename cert="high">Georg</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l186" cert="high"><orig>Grönenbach</orig></placeName>
					<date when="1574-08-06" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9767"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9765"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9872"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9718"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9872"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9718"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9872"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9718"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9767"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9765"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9872"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9718"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9767"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9765"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9766/Autograph/00__E_II_375__fol__894_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9766/Autograph/01__E_II_375__fol__894_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="9766/Autograph/02__E_II_375__fol__894_a_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="9766/Autograph/03__E_II_375__fol__894_a_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1554.<lb/>
					S. in Christo, clarissime vir, reverende in 800 pater, reddite, mihi sine bona<lb/>
					vestrae literae, primo temporis intervallo, quibus viri inter alia cristent ecclesiae statum<lb/>
					deploriae, quem miserimur et calamitosissime esse esse ex aliis locis subinde percupimus,<lb/>
					sed non frangamur animo non abiiciamus confessionem virum, sed potius postulos omnes<lb/>
					in patientia animas nostras. Ille, cuius causam getimus, coetum suum non deserre,<lb/>
					praesenti suos placere, regnum suum ampliare, non excindere aut O-tupare solet, tribuere<lb/>
					prophetabit tandem praecitas, profligatis hostibus, persecutoribus et L&#281;tanus, utcunque nunc<lb/>
					ringam et insaniant, dominus suo spiritum nos regat, tueatur et confirmet.<lb/>
					Poloniae regem Venetias pervenisse rumor non incertus ad nos pecculit, elector<lb/>
					via in regnum pervenerus sit, ignoramus. Ex Vienna ad Palacinum electorem<lb/>
					transcripsisse eundemque rogasse dicitur, ne sibi adversetur, sed et Augustus ipsum<lb/>
					admonuit, ut a regno Gallia sibi temperet, ne in periculum, quia ditionem suum<lb/>
					inducarint. Condemis coniocerat duos et capitaneos quosdam, qu&#281; ne infecta<lb/>
					magnae indignatione discesserunt, quod morum bellius a nimii deessem, quam unice<lb/>
					spectant, ni bellaturus. Memmingae adversarii nostri persenserunt d. Percedunt<lb/>
					decellarunt, reliquius doctores Wirtembergicos Lipsium in perpetuam custodiam perducta<lb/>
					essellachem. Utinam prio agnita et confessa veritate catholica mortuitati sunt, penatus,<lb/>
					potuit, quam embi abnegatione et tanta inscipere. Scandalo alios veritatis diseris istorum revocisse<lb/>
					nos sine dolore ex literis kleberi percepimus. Percepimus de alios duo daturis respondisse,<lb/>
					aperabisse.<lb/>
					maximis addictus non possum te credam ipsis subiunaris doctrinam, qui tamen constantia<lb/>
					hactenus publicis scriptis et orationibus condemnarunt et persequutissima. Quicquid<lb/>
					quidam papistis mercatorem nostro scripsit, quatuor doctores Vitebergium, qui quippe<lb/>
					quidem pratres, coniugem, Mollerum et peculium custodia liberatos cum Condenburgensibus,<lb/>
					coenasse, deinde Turgerum professus, ut articulis, antea oblatis subscribant. Postea Witebergensibus<lb/>
					remissime. Ego deo optimo et doctissimo viris meliore spero, spiritum illorum clemente magistrat.<lb/>
					Ex Amberga scribit ad me d. R&#252;rich, in mea Vriburg schyr causset. Miris, wir min kain<lb/>
					dem amel gen Heidelberg geschriben. Etsch, umb ain translitio angehalten, mir wir kait<lb/>
					nemantel. Zum ainem herren halben, och an umb entlassung meine dienst im unnderg. Hie<lb/>
					mollendum, einiger truncklich, mir wir darinn abermals mir grant. Findelig und sein den se haben<lb/>
					Ich ich einab geschriben, wurd meine dienst auff Martinus selbs auffgsagt, dan sy minen<lb/>
					haben gnu&#870;t. Wer mihi, so zuog ich im schwern namen mein st&#252;&#223;. Dan stund der ich<lb/>
					zu&#870; lieben, dan leus ich um verberg zu sein vorzogenus. Doch sches im wolte, zu&#870;nnd der stagts<lb/>
					tuas primum unum est. In oportu ipsum gravius et evidentes habere causas, ob quas etiam<lb/>
					De Petri ecclesiae Memmingensis toties ego et alii amici ad d.<lb/>
					suam deherat.<lb/>
					scripsitissimis, ac nuper, quibus de causis de eo gratia fieri, immopere desidera. Non<lb/>
					vulchimur pluribus, ut civibus et infirma plebe, qui ipsi optime velunt, nunc dissiditur<lb/>
					grave, eius honorem et cum periculo abi necessius postulas, defenduntur, sibi opus<lb/>
					pronte, ita nihil restitutur ex animo cuperent, sed infirmiores sunt, quam ut illi ad operationem<lb/>
					possent, qui enim in magistratu autoritati et potentia pollicitur, ut strenue ad verantur,<lb/>
					poscenti, qui autem cum plebore consenserint, illumque angionatum eo ipsorum periculi<lb/>
					Schmicklium, qui inciditas et fraudulentia, et vix unus et alter senatoris invenitur, qui adhuc
					in nocta confessione persistant, mutire tamen vix vident. Ego nihil dubito, quin<lb/>
					pleratque paenituerint, quod summibilime advocarint, sunt consul primarius nugit<lb/>
					dixisse fertur, se nunc deo ita intelligere. Koliberum invidia et vi admiseritis, pristis<lb/>
					sedulo tamen idem dissimulant. Summa me ac ill autem in uniectis regis haben, et concionatoribus<lb/>
					singulis fere concionibus nostram doctrinam exagitant, calumniant et condemnant<lb/>
					ergebo sich, der gute man mir darein, unnd hab kain, hoffnung mache, es ist ai&#223; min<lb/>
					Mendringen, wie ir pigt noch die zeye anselben wyte. Dominae nunc genera quibus boni<lb/>
					Badam proficiscentur in redeundo apud v. R. divertent, quam videt et alloqui summopere<lb/>
					desiderant. Ego reverende obnixi rogo, ut me domino et duabus matronis commender,<lb/>
					Scio vestrae commendationem maxime pondus habiturum illatque in agnita veritate confirmati.<lb/>
					quam maximo zelo amplectuntur et defendunt. Si wie eius est e. E. wol mir inen<lb/>
					b&#252;wenden wys&#223;en. Sie fragen hochen nieben, man vil nach bey unns ist, breug lag, da&#223; man sagen<lb/>
					Bier gnad etc. Edle ist doch nimitt zu&#870; allen worten unseten etc. Haec ad literis vestris,<lb/>
					Orradinem, ut v. R. Longo, adhuc tempore, propter gloriam nominis eius et ecclesiae suae silentiae<lb/>
					salvam et incolumis conservare dignet. Salutate meo nomine oppiciose reverendum vires<lb/>
					de collegas vestros, fratres et dominos meos honorandos. Brevi et feliciter valiri.<lb/>
					Datae Grunckius, die Sixtis, dominus salutis 1574.<lb/>
					Vestrae, reverendiae<lb/>
					addutissimus<lb/>
					Georgius, K&#252;gelman, ministen<lb/>
					ecclesiae Gr&#252;mbacissimis.
					Clarissimo, reverendoque viro, domino<lb/>
					Heinrycho Bullingero seniori,<lb/>
					ecclesiae Tigurinae antistiti primario,<lb/>
					domino ac patri suo reverenter<lb/>
					ac parum<lb/>
					nunc<lb/>
					S.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>