<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9768" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Tobias Egli (Iconius, Götz)] / [Chur] AN [Heinrich Bullinger], 9. August 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 376,247 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Hoc ipso nomento, quo scripturus eram ad te ... supervenientes tuae literae maiorem ad te scribendi occasionem attulerunt</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 499-501, Nr. 436</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Museum Helveticum (Bd. 5), Particula 17, 167</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9768">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8016" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Egli (Iconius, Götz)</surname>
						<forename cert="low">Tobias</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Tobias_Egli"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/1089466366"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="low"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1574-08-09" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9769"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9767"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9774"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9765"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9779"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9759"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9774"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9765"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9779"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9759"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9771"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9767"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9779"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9759"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9771"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9767"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9768%2FAutograph%2F00%20E_II_376__fol__247_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9768/Autograph/00 E_II_376__fol__247_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9768%2FAutograph%2F01%20E_II_376__fol__247_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9768/Autograph/01 E_II_376__fol__247_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9768%2FAutograph%2F02%20E_II_376__fol__248_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9768/Autograph/02 E_II_376__fol__248_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9768%2FAutograph%2F03%20E_II_376__fol__248_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9768/Autograph/03 E_II_376__fol__248_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1547.<lb/>
					S.<lb/>
					S. Hoc ipso momento, quo scripturum eram ad te, honorandissime d. pater, supervenerit<lb/>
					tuae literae, maiorem ad te scribendi occasionem attulerunt. Ego vero, quae<lb/>
					incommodem ad priores tuas respondere volui, nunc permittam et deinceps ad ambas<lb/>
					illas hic septimana abs te accepi, respondebo. Antequam conflegratio huius<lb/>
					urbis irreveret, acceperam abs te responsum gravissimum ad breves meas in quibus<lb/>
					forte excidit hoc verbum, conieceritis etc. Unde pro singulari tua in me cura<lb/>
					benevolentia paterna, quam certe omni tempore exosculari debeo, metuebas.<lb/>
					mihi, ne imprudentius de mea vocatione vestraque ordinatione ecclesiastica<lb/>
					ingratissima verba scripsissem, inque vos nunc omnia ista mala derivare velim,<lb/>
					quae mihi ex causis aliis incumberent, nec parum subdubitare te hinc videbam,<lb/>
					vestras ego essem aut vos pro hostibus meis potius quam pro amicis<lb/>
					benefactoribus agnoscerem. Quae dubitatio esse miserias et angustias meas<lb/>
					non leviter auxerit, adque otium usque compagines ancipitis instar gladiis<lb/>
					constrarit, te tamen a me propterea alienatum esse haudguaquam persuasus<lb/>
					mihi potui, maxime cum hactenus sis solitus dextre omnia inter<lb/>
					paterne praestare,<lb/>
					humanitatis singularia officia erga indignos etiam<lb/>
					proinde responsum<lb/>
					Adde et obtrectatoribus aures minime faciles praebere.<lb/>
					et mitigationem, quam ante incendium nostrum apparaveram, in tumultu<lb/>
					illo una cum multis aliis scriptis meis disiecta fuit, nunc denuo<lb/>
					scribere non pigebit. Scis tu colendissime d. pater, te in illis literis, quae<lb/>
					satis suspitionibus dederunt, ex hoc unico verbo aut verbo<lb/>
					contirmatione, consecraritis, haec sinistra omnia collegisse. Ego vero deum<lb/>
					in testem vaco, me nihil pravi aut iniqui devobis unquam cogitasse cum<lb/>
					scriberem; sed conquestum esse de iniquitate nostrorum, qui in re<lb/>
					tanta tam incurve et malitio se procederent, nec cessarent haeretici<lb/>
					huius gratia in monstra indies alere ac insidias nobis obruere. Sub haec<lb/>
					adiici, quae te tantopere offenderunt, cum tamen de aliis sim coniectus, non<lb/>
					de vobis, licet festinantia quadam et impatientia superatus secundam<lb/>
					pessoram attuleram. Aliquoties et antea apud te coniectus sum, quod<lb/>
					denuo in has partes me mittere volueritis, qui tamen plus nimium<lb/>
					ex cribris istis mutationibus fractus et attenuatus antea fui, sed<lb/>
					hinc inde ego nunquam vobis irrogavi, quorum occasione autem mittionis<lb/>
					ordinariae vestrae mihi mala venerunt. Absit autem, ut vos<lb/>
					prohortibus censem, quorum amicitiam tot argumentis in me reipublicae<lb/>
					ab incunabulis pene sensi, nec satis mirari possim, tibi eiusmodi<lb/>
					aliquid in mentem venire potuisse de hospitalitate, qui te tamen<lb/>
					patrem et mercenatem meum in iis ipsis infeliciteris<lb/>
					ex animo appellarim. Non clam te est, vir amplissime, quam vir probus<lb/>
					integer, et tui cumprimis amantissimus fuerit praeceptor meus<lb/>
					in Ioannes Fabricius, attamen monstrare adhuc literas possum,<lb/>
					in quibus statum suum ita conquerabatur et deplorabat, ut non missum<lb/>
					in has partes, sed extrusum potius, huius populi nimirum<lb/>
					ingratitudine superatus putaret. Quid vero attinet<lb/>
					de vocatione mea multum scribere? Si meam inscientiam perpendo,<lb/>
					et quam minime sim instructus donis ad hanc ecclesiam regendam<lb/>
					nun
					necessariis, vix quid dicam aut affirmem habeo, quod imprimae vocationem<lb/>
					serviat. Si rursus externam considero, quae invitosis hanc imperio<lb/>
					incubiat. Sane non levem consolationem in angustiis hanc nisi saepius saecipuis<lb/>
					artulisse libere fateor, nec dubito, quin adversarii mei, qui iam<lb/>
					appolixes, quibus omnem lapidem in me moverunt, iam dudum aliorum<lb/>
					pueriissent, si meum sponte huic stationi ingessissem, vel ad te<lb/>
					patrocinio minus legitimo, huc vero promotus fuissem. Ut meum ad te rursus<lb/>
					redeamus, clementissime domini, noli quaeso cogitare, quasi minus recteo deutiori<lb/>
					aliis tuis symmystis sentiam; semper enim vos, ut etiam a meo tandem hoc<lb/>
					non &#281; gratis contra sciolorum ad improborum quodam plerique<lb/>
					pro virili deffendi. Nondum excidit, quid marius,<lb/>
					minum dentes<lb/>
					quid Gantnerus, quid alii dementati, quos dixerint. Cur aut praesentem<lb/>
					in literis vobis maledicerem, quos absentes non semper<lb/>
					esse in literis nulli mihi patres propugnavi. Apage cum ingratu<lb/>
					Plura in<lb/>
					et insania tali, quae si in me facile. Plura in<lb/>
					merito ab hominum consortio me exterminaret.<lb/>
					hanc sententiam adderem, si tuae in me benevolentiae dimitterem.<lb/>
					Spero autem te nihil immutatum nec tantillum quidem remisisse<lb/>
					de veteri in me animo. Quid autem spero, cum spemas votum<lb/>
					impleveris abunde atque ex eo tempore bis me adtari tum<lb/>
					paterne volueris. Si quid tamen in te resederit, si quid<lb/>
					etiam exacto tuo et acuto iudicio peccavi, rogo supplex veniam,<lb/>
					lubenter culpae succumbens, curvato poplite misericordiam<lb/>
					vestram imploro. Ero si vitam mihi deus porro largitus fuerit,<lb/>
					et vestri observantior et mihi cautior porro.<lb/>
					Nunc ad hodiernas. Hi minus omnes tibi gratias nostrum doles, ut<lb/>
					quod tot documentis, horrendis, et miram casum nostrum, ut saltem<lb/>
					eiusmodi est, et tam foedata; huius urbis facies, ut haec<lb/>
					nullis exequari digne possit. Quantum autem benignae hectibus<lb/>
					qui suasor et author fuissi, huius tam benignae et corruptionem<lb/>
					contributionis, vix verbis exequi possum; ego sine de contribuis<lb/>
					ita, cuius nimirum hic amplissimus legatus vester meminit, promptus<lb/>
					ex nostris scire potuissem (adeo sunt in me humani et praec cum<lb/>
					tuae mihi retulissent literae suavissimae et consilio utuntur,<lb/>
					Gintnero suo in communicant, cuius opera et consilio utinam<lb/>
					quique semper potest, illis insinuare blanditiis suas, deo ac vobis<lb/>
					beneficium illustrissimum, omnes agnoscant, gratia deo et vobis<lb/>
					sanctum et recte pio cuiusque necessitate et inopia erogerent. Vereor<lb/>
					ad meam, utinam sim falsus aruspex, brevi audies. Sint de<lb/>
					memporis, qui sunt sim poenitere nescii, satis in vos gratissimi sint. Debebant<lb/>
					maxime tempore publicis vacare vociferari, ad impune<lb/>
					tempore<lb/>
					sunt, religiosiores, repperiuntur, qui vociferare<lb/>
					d.
					28.<lb/>
					audent, deum hoc vulnus nobis non infixisse, sed hominis tantum<lb/>
					cupiunt pene omnes culpam suorum peccatorum in mulierculam<lb/>
					illam transferre, cuius ancilla Gallinarum, pediculos exurere, imprimere<lb/>
					S.<lb/>
					voluerit, quae ut fuga sibi consuluit statim, ita ut fuco aliquo<lb/>
					in<lb/>
					scelus hoc tegere possit, dominae imperium et iussum non praetexit,<lb/>
					ab omni negligentia eximere conatur. Versatur bona illa mulier<lb/>
					in maximo periculo et, ut audio, cum se nuper amicis praesentibus<lb/>
					maxime d. Carolo, apud senatum amplissime vellei excusare,<lb/>
					repulsam passa est et coacta dare vadem etc. Mirum autem<lb/>
					multos tam duros circa cervicem esse, ut hanc flagellam dei<lb/>
					non agnoscant neque poenitentia opus esse putant, sed<lb/>
					vindicta potius, qua mulierem istam ceu totius mali authoritate<lb/>
					servant et discerpant. Hinc coetus nostri nihilo sunt frequentes,<lb/>
					publicae solita negligentia contemnuntur, et nemo est e magistratu<lb/>
					qui vel digito maiorem pietatis zelum prae se ferat. Altas radices<lb/>
					nunc egit haereticissima illa opinio Gantneri, neminem<lb/>
					ad fidem esse cogendum, requiri cor spontaneum etc. Hanc pulsum<lb/>
					magistratus imitatur et neminem coherret, plusque occupationis, cum<lb/>
					in pseudodictoribus amplexandis quam vigore suarum legum<lb/>
					conservando reverendo. Quid aliud igitur sperandum nobis<lb/>
					quam esse omnium malum, cum praesenti nihil moveamur,<lb/>
					ut deum punientem maiori reverensia, colamus.<lb/>
					quod dominum in medio etiam discrimine ad mihi<lb/>
					quod violenter provocamus, qui cruentam istam militiam<lb/>
					vinaciter prohibuimus, deinde vero cum abbasiator<lb/>
					advenisset, ad scelus tantum in hominum gratiam, conviximus,<lb/>
					illi rari autem quis posset, quo tandem controversia illa vehementer<lb/>
					sit evasuros. Deum rogo, ut importunos istos in ordine<lb/>
					redigat suaque potentia suorum hostium gloria infutuer<lb/>
					et dissipet. Crastino deo volente, d. consulis, Ambrosium accedam,<lb/>
					parum abfuisset, quam<lb/>
					quae mihi in mandatis dedisti, exequar.<lb/>
					misere periissent in colla sua vinaria, ex qua extractus<lb/>
					et dorso cuiusdam boni viri impositus, semim prorsius evasit,<lb/>
					nunc admodum revaluit. Iudies autem mihi obruat<lb/>
					venerandus ille senex, ut te salutem, semper monet suo<lb/>
					nomine. Idem ac alii faciunt et cumprimis d. Campellus<lb/>
					qui crastino Davosium discedet ad conducendos equos<lb/>
					conservarios, quibus supellex imponat eius. Dominus<lb/>
					bene vertat omnia, et huic iult&#281; suppetias ferat,<lb/>
					nec rasum longe graviorem hisce munis et<lb/>
					pruderibus, luporum insidiis omnibus proprium vero<lb/>
					vir amplius. Deus optimus mox nobis omnibus patronum et<lb/>
					possam
					doctoremque conservet incolumem quam diutissime.<lb/>
					so ir die nochgindig beschribens empfangen, die ich erstlich d. Vectori &#252;ber&#223;ckt,<lb/>
					so schrib das nach darzu&#870;, das dise ber&#252;nt, sorgat nochleas ze wesenn, da&#223; nitt<lb/>
					Albin 1. sch&#252;cher ime Stadel etc. So schnell verfladeret sinen, sonder ouch<lb/>
					die M&#252;ller wer im wasser innen verbr&#252;nd und die m&#252;lestein ze<lb/>
					r&#246;tt be&#252;m in 2 stru&#870;nden zmutes verberunt, die<lb/>
					verm&#246;cht, ouch unsaglich, grode<lb/>
					nieman vermeint, das by in 8 tagen mitt flis, kritend m&#246;gen<lb/>
					verbrewent werden<lb/>
					Demnach, das es die muwen an den<lb/>
					herren vatter all also jar ge&#223;ent, das niemand sider an dem teill<lb/>
					der statt wandlet, und als welchior gl&#228;ger, der Juliana man welche vor<lb/>
					zu&#870; Z&#252;rich ein t&#246;nden wegman schept zum man, in sinem hochstatt zyder<lb/>
					tygen fleisch unnd anders gsu&#870;cht, ist die mir sines hus erste<lb/>
					wollen yngfallen, und des h. doctores Belini hus grad e regione mitt<lb/>
					yngschlagen unnd als der gu&#870;t arm man der melchior wy&#223;en wellen,<lb/>
					han in die mir erzeiffenn, das hertz in gschlagenn und imein arm<lb/>
					und das halb allein f&#252;rhin gnu&#870;gen das ander bedekt, welcher<lb/>
					als bald f&#252;rhin zogen unnd morndetz bestattet. Octum<lb/>
					H&#252;tt ist wider ein den abenn ein iros fleuff wordenn; dan<lb/>
					das ober w&#246;&#223;hus ankommen unnd tagen etc. febrund, als mans<lb/>
					wider grulchen wellen, ist aber von nei&#223;i drann verbr&#252;mmen h&#252;teren<lb/>
					so vil d&#252;r und hei&#223; wordenn, das es von stund an angangen<lb/>
					Man sagt vil von eim iritzamen draben, der lige ettwan, stand wasis<lb/>
					von hinnen in einer schlu&#870;cht, und habe man dahelbst umhin ein<lb/>
					verloren, ettliche sagend man haben gehe, alii dicunt<lb/>
					es hye n&#252;t; dann man habe vergehennt zlu&#870;gen.<lb/>
					so sagt man, etc., von einer grusamur, ceurm der in gro&#223;er<lb/>
					wille, do der churer Alpensind ex ligge. Quid sit verum<lb/>
					huic hactenus; audita enim et undecima<lb/>
					tempus dabit.<lb/>
					dimissime domine et rogo<lb/>
					nocturna. Tibine commendo, ut<lb/>
					non deponas. Salvi fuit tuum<lb/>
					paterna humani pro nobis<lb/>
					saluta d. Hallerum et reliquos omnes; ocyus ac cursim<lb/>
					quare ignosce, 1549. 9. augusti<lb/>
					omnes nec salutagi,<lb/>
					Tui nominis prae Carlissimus<lb/>
					gludiosissimus.<lb/>
					Thobias Eglinus.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>