<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9780" type="Brief" source="TUSTEP" n="44077">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an [Ludwig von Wittgenstein (Sayn-Wittgenstein)] / [Heidelberg], 26. August 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a51"/>
						<idno subtype="Autograph">an ms Pr St B, ohne Nr.</idno>
						<idno subtype="Mikrofilm">IRG</idno>
						<idno subtype="Hinweis">ehem. Berlin, kgl. Bibl., jetzt (1985): Krakau BJ</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tot quidem tantasque ... quaestione in ultimis illis tuis ad me literis nectis, ut integro</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>G. Friedlaender, Beiträge zur Ref'g. [IRG, Fkq III: 24] 265-268, Nr. 11</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Pestalozzi 493 [in dt. und frz. Ü.]</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Übersetzung">
								<title>Bouvier 419</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 131,95</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Regest" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a8"/>
						<idno subtype="Kopie">RT 3/3, «pag. 2» (einigeschoben zw. 22 und 23)</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Regest(-artiger) Tagebuch-Eintrag Ludwigs</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 348,85 f.</idno>
						<idno subtype="Hinweis">nur die ersten Worte autograph</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9780">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1574-08-26" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8030" cert="low"/>
					<placeName ref="l210" cert="low"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9781"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9779"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9794"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9622"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9600"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9794"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9622"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9782"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9775"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9794"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9622"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9782"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9775"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9794"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9622"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9780%2FKopie%2F00%20E_II_348__fol__85_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9780/Kopie/00 E_II_348__fol__85_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9780%2FKopie%2F01%20E_II_348__fol__85_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9780/Kopie/01 E_II_348__fol__85_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9780%2FKopie%2F02%20E_II_348__fol__86_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9780/Kopie/02 E_II_348__fol__86_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9780%2FKopie%2F03%20E_II_348__fol__86_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9780/Kopie/03 E_II_348__fol__86_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Illustri et vere generoso domino, d. <persName type="auto_name">Ludovico</persName> comiti in <placeName type="auto_name">Vuitgenstein</placeName>, domino in <placeName ref="l219" cert="high">Homberg</placeName>, domino meo summa observantia colendo.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">S. Tot quidem tantasque comes generose et domine clementissime quaestiones in ultimis illis tuis ad me literis nectis, ut integro iusto prolixoque volumine, etiam si possim, respondere plene non valeam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Rogo itaque tuam humanitatem, ne feras indignius, si brevior sim, quam tu forte velis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Aliquid saltem volui respondere ne te tuaque a me negligi arbitrareris.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Negotia illa mea varia multiplicia et molesta, seniumque grave ac tardum et corporis aegritudo, qua hac aestate usus sum, deo sic disponente, continua copiosiora non permittunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">An vero adulterium censeri debeat, si vir coniugatus cum soluta misceatur?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scio disputatum esse ab illis, qui levius iudicant de adulterio et aliquid suis libidinibus concedi exoptarent.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Verum, quod ille dicebat, simplex est veritatis oratio neque requirit aut admittit fucum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quotquot recte sapiunt, adulterium definiunt, esse actionem veneream, qua res habetur cum ea carne, quae non sibi sed alteri est lege coniugali constricta, aut cum ea caro cum ea misceatur, quae sibi non est propria.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Soluta autem non est propria ubi ne quidem coniugatus suam carnem, quae uxoris est, ei quae uxor non est, commiscere potest.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Proinde committitur adulterium.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Si soluta non sit sed coniugata, conduplicatur adulterium.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Veritatis regula uno verbo pronunciat et a Paulo 1. Corinth. 7 sic est pronunciata: Mulier proprii corporis ius non habet sed vir.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Similiter autem et vir proprii corporis ius non habet sed mulier.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ergo si vir uxoris suae corpus, quod suum est, alteri impendat, adulterium admisit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ita simpliciter veritas iudicat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ex ea ipsa apostoli sententia responderi potest ad aliam quaestionem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">An ad imparia vir et uxor iudicari debeant?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nam apostolus viro non plus quam uxori concedit, sicuti et dominus unam utriusque carnem vocat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Syncerius igitur <persName type="auto_name">Ambrosio</persName>, <persName type="auto_name">Hieronymus</persName> iudicare videtur, qui in Epist. ad Oceanum: Aliae, ait, sunt leges <persName type="auto_name">Caesarum</persName>, aliae Christi, aliud <persName type="auto_name">Papinianus</persName>, aliud <persName type="auto_name">Paulus</persName> noster praecipit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Apud illos viris impudicitiae frena laxantur et solo stupro atque adulterio condemnato, passim per lupanaria et ancillulas libido permittitur, quasi culpam dignitas faciat non voluntas.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Apud nos, quod non foeminis, aeque non licet viris et eadem severitas pari conditione censetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Haec ille apostolus, quia alibi negat in Christo marem esse aut foeminam id est mulierem in iis quae deum et pietatem salutemque et vitae officia attinent, proprium ut virum habendam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Iam vero de adulteris, de poenis adulterorum, de accusatione et reconciliatione sua in 11 et 12 cap. 2 libri Samuelis, denique in libro iudicum cap. 19.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ad cuius scripta te eo remitto liberius, quod ego meliora illo dare non possum, et quod tu in tua illa epistola ultima non immodeste adiecisti tuis quaestionibus, quamquam hic non plenam et absolutam earum requiro tractationem, quae iam pridem forte explicata sunt, sed abunde satis feceris, si paucis tuam sententiam exposueris, vel probatos authores, ex quibus copiosius ista peti possint, demonstraveris Idem <persName ref="p8111" cert="high">Petrus Martyr</persName> docte et pie disputat de gradibus propinquitatis prohibitis in 1 cap. libr. iudicum fol. 14.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ego quoque de his aliquid in libro meo Germanico de Matrimonio olim edito.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">In ecclesia et republica nostra vivimus his legibus, quas hisce literis impressas adiunxi, si forte antea - ad te non misi.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">- <persName type="auto_name">Porro</persName> quid de maleficis et praestigatoribus eorumque artibus sentiendum sit, disputarunt egregie d. <persName ref="p8075" cert="high">Thomas Erastus</persName> in suis Antiparacelsicis et d. <persName ref="p8111" cert="high">Petrus Martyr</persName> in 28 cap. 1. libri Samuel.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">De poenis vero sumendis, uno verbo exposuit, quid velit dominus, cum in lege sua dixit: Maleficum non patieris vivere.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Et laudatur <persName ref="p19794" cert="high">Saul</persName>, quod, cum in gratiam dei adhuc esset, maledicto huic hominum genere non pepercit.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Vituperatur, quod <placeName type="auto_name">Pythonissae</placeName> non tantum pepercit, sed et eius consilio et artibus impie usus legitur.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">In reliquis capitalibus sceleribus poena nunquam relaxatur, licet pro rei qualitate aut quantitate circumstantiisque aliquando intendatur aliquando vero mitigetur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Quod viri politici et prudentes in praesenti faciunt.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">A quibus malo audire modum indagationis huius criminis, utpote in huiusmodi rebus exercitatis, quam inercitatus de rebus disserere non tantum difficilibus sed mihi quoque incognitis.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Haec brevibus ad tua respondere volui.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Rogo autem, ut hoc aequi bonique consulas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Literas meas postremas et libellos in Psalmum videlicet et Responsionem ad VII adversariorum capita, spero te accepisse dudum.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Accomodavi me captui auditorum in hac re simplicissime de hac loquens, cum alii de eadem studio loquantur impexe et multis verbis dicant paucissima et intricatissima.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">"Nostra respublica tota in hoc est, ut cum aliis Helvetiis mittat legatum ad regem Francorum petitum pacem regno."</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ita lassis ego fractisque sum viribus, ut in praesenti nihil scribam vel exarem.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Sufficit mihi si muneribus ecclesiasticis ecclesiae nostrae commissae utcunque satisfaciam.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Nam et in his multa in me desidero, ecclesia interim, quod ego quidem sciam, nihil conquerente sed benignissime per dei gratiam, omnia mea consulente.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Vale comes generose, et domine mihi summa observantia colende, tuique amantissimum et ad inserviendum tibi longe promptissimum amare pergas, oro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Dominus tibi tuisque benedicat et ab omni malo protegat.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Rogo etiam, ut per oportunitatem illust. elect. princ.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Palat. me commendes; quem deus salvum et incolumem nobis diu conservet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Datae <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tiguri</placeName> 26. augusti anno salutis nostrae 1574.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Excell. tuae observantiss.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p495" type="auto_name">Heinrychus Bullingerus</persName> <placeName ref="l587" type="auto_name" cert="high">Tigurinae</placeName> ecclesiae minister.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>