<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9792" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Gabriel Schlüsselberger / Nürnberg AN [Heinrich Bullinger], 6. September 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 348,150 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ich hab ein zeit her etliche brieff von euch empfangen, darauff</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9792">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p2923" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Schlüsselberger</surname>
						<forename cert="high">Gabriel</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l361" cert="high"><orig>Nürnberg</orig></placeName>
					<date when="1574-09-06" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9793"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9791"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9819"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9760"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9819"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9760"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9819"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9760"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9800"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9783"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9819"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9760"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9800"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9783"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9792/Autograph/00__E_II_348__fol__150_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9792/Autograph/01__E_II_348__fol__150_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="9792/Autograph/02__E_II_348__fol__151_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="9792/Autograph/03__E_II_348__fol__151_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Min freuntlichen gruess und willigen dienst zu vor ahr<lb/>
					ehrwurdiger, f&#252;rgeliebter, insonders g&#252;nstiger herr<lb/>
					eur und der eurn gute wolfart und gesunthait, h&#246;ret ich<lb/>
					hertzlich gerne, wir fur unsern thail sagen gott dem herrn<lb/>
					hab und danckh; der w&#246;ll uns sein gnadt weiter mit<lb/>
					theillen ainen. Ich hab ein zeit her etliche brieff von euch<lb/>
					empfangen, darauff aus zueschefften und mangell<lb/>
					gelegner botschafft nit geaestwort. So ist gleich woll diss<lb/>
					mein schreiben, auch nichts sonders hulangent, all ainer<lb/>
					seinen anlass zu geben mir widerumb nach gelegenhait,<lb/>
					zu schreiben; dann furwochschw&#228;re leuf noch laider vor<lb/>
					angen sindt, unnd lest sich ansehen, al&#223; woel der liebe<lb/>
					gott baldt mit seiner letzten zu kunfft erscheinen welches<lb/>
					ich von hertzen wunsche, ydoch sein will gethee, wie<lb/>
					ess mit theologen in Saxen beschaffen, kan ich euch khain<lb/>
					grundtlichen bericht antzaigen, der herr durnhoffer hat<lb/>
					mir gesagt, er habe die gantzen acta, wie alle ding ergan<lb/>
					noch nit beisamen, unrhoffe aber dieselben nitt<lb/>
					dem eeren zu bekhommen, diewil er euch alsbaldt<lb/>
					zu schicken, habe dissmal nit weil euch zu schreiben gehabt.<lb/>
					soll aber mit erster gelegenhait brechehen, und cesset ein<lb/>
					seinen freuntlicher grus entbieten, desgleichen thu&#870;t auch<lb/>
					d. Hardenianus. So viel mir bewu&#868;t von der Sachsischen<lb/>
					handlung, ist die sag er habe Joannem maiorem zu&#870; einem<lb/>
					professorn zu Wittenberg surgestellt, aber vil studiori<lb/>
					raissen davon, wurdt also sein universitet sehr<lb/>
					Schmellern, vier der gelerthen, welche wideruffen sollen<lb/>
					haben, hat er ym vier unterschudliche stett oder fleckhen<lb/>
					verordnet, daselbst gibt ers inen ein styrlich auss khomen,<lb/>
					in in inen aber verbothen wuiter nichtssehren schreiben<lb/>
					S.<lb/>
					lesen, unnd also stat aller ehren entsetzt. Gott w&#246;lle<lb/>
					disem fursten die augen vilthon. Es ist laider dahinn<lb/>
					khomen, dass man niemandt mehr h&#246;ren will, sunder<lb/>
					die Lutherisch lehr, wie sie ess nemmen ist allain die christlin<lb/>
					wird wird also erlesen unser dar gemain
					Der numen Lutheri vast, so hoch alss Christi sel&#246;gt zu&#223;etten<lb/>
					jusumma es mussen spaltungen sein, damit die au&#223;<lb/>
					verwechten seykhennt werden.<lb/>
					Verner von zeitungen ziehen bei 5000 teutscher reuter dem<lb/>
					k&#246;nig auss Franckreich zu, wie sy dann alberait bei meitz<lb/>
					zu seinen khomen, hinn sollen sewol dardwir seinem<lb/>
					die vormals dan herren admiral, verleicht zu&#870; dem herren,<lb/>
					vermainen durch solch mittel, viel nicht iren lhon zu<lb/>
					eurfahen; dann man inen viel schuldig soll sein.<lb/>
					hoff mir teutschen solten einmal wolig werden, unnd<lb/>
					die welschen oder die lugenhafften prantzosen<lb/>
					mit alzein beth&#246;ren lassen unnd darff solcher k&#246;nig<lb/>
					autz gereden sein urtheil gottes, seinen zu straff ins landt<lb/>
					diese reuter, wol<lb/>
					fuehren, dass gibt zeit zu erkommen. Aber man spiet<lb/>
					an disem jungen kunig, dass sein gemueth noch nitt<lb/>
					gnugsam ain blu&#870;t der armen ersettigt, es darf ime<lb/>
					auch woll sein lhon darob werdenn.<lb/>
					lauss Pallandt wurd etlichen geschrinxen, nach dem die herrn<lb/>
					in stundt einen tagen gen Marsau beschrieben, habe der<lb/>
					Z&#252;rich, auch seine botschafft dahin gesannt.<lb/>
					erhalten, wil ir k&#246;nig auss dem lanndt wider in Franckrych<lb/>
					verraiset, seye wol zu erachten, er werde dasselben<lb/>
					konigreich f&#252;r disem besitzen, weil sy aber one<lb/>
					zweivel, widerumb einen konig erweilen und haben<lb/>
					muessen, sollen sy dahin trachten, dass sie unter inen<lb/>
					e&#252;sen verstendigen und khainen au&#223;lender mehr nemen<lb/>
					sollen, seind inen also alle gute freuntschafft und nachte<lb/>
					burthafft anziebotten. Wass aber ime f&#252;r ein antwort<lb/>
					gegeben ist nit aller dings bewust. Aber unser anderen<lb/>
					soll vermeldt worden sein, sie haben in nechster von<lb/>
					seinem herrn, dem T&#252;rggischen kaiser gevolgt seye inen<lb/>
					aber sehr missrathen, dann solcher konig in allen<lb/>
					artribu und puncten, so er inen zu gesagt haben, er<lb/>
					Es soll auch zu verkte.<lb/>
					den wenigsten nie zu&#870; halten.
					1536.<lb/>
					bossafft, veraldet haben, weil sein kaiser und die schriben<lb/>
					erangebreibangen zeit, gute verwandt haben, yr wolen<lb/>
					dem k&#246;nig aus &#252;bel&#223; nach reden seine beschaidenhait brauchen.<lb/>
					ver nun aig in spollen soll werden get noch unbew&#252;t,<lb/>
					Ich bin gutechaffnung. Tretius werde, euch viel vor<lb/>
					haben, wie mir fur gewiess gesagt worden, soll er<lb/>
					vor kurtzen zeit mit dem herrn Beza bei dem pfaltz<lb/>
					gerouwen im vhein gwest, nachmalst von Franckfurt<lb/>
					nach leibtig und Gallen wirrai&#223;t. Gott woel, dass er<lb/>
					sein raiss wol ungelegt hab.<lb/>
					nit Venedig wurd geschieben, dass der Turckh vil 9 septentz<lb/>
					st&#252;rn vor golete gethan unnd den dritten anlauff<lb/>
					unnd sturm dieselben veste erobert hab, so dem also<lb/>
					Cister dem huspano, auch den Italia ein grosser schadt<lb/>
					dan er wurdt dennselben landen vorthin khain, ruhe<lb/>
					lassen, welches zum thail auch ein ursach sein m&#246;chte,<lb/>
					dass die perscrutio der tyrrannen wider die armen<lb/>
					christen herwas Linders m&#246;chte volgen, ich gedencken<lb/>
					der Turger, werde dess bahn zu&#870; Rom, ares retentionis seinem<lb/>
					Auss dem Niderlanndt ist nichts sunders versanden, die<lb/>
					bi Spanier ligni vor leyden, welche stat grosse hungers<lb/>
					noch leiden, zu besorgen, wo dieselbe in aurtz nit gespeisset,<lb/>
					werde sie sich ergeben m&#252;essen, nachdem der Hubernator<lb/>
					an die stende im Niderlandt ein grosse summa geltes<lb/>
					begeiet, soll ime solches begern von inen abgeschlag<lb/>
					sein worten, was ervolgen gibt zeit zu&#870; erkhennen,<lb/>
					so etwas neues bei euch insonderhait Franckreich ostangens<lb/>
					willer uns dasselben mit haben, auch ist mein gantz<lb/>
					dienstlich bess wollet bei dem herrn Hanns Jacob Wickhen<lb/>
					der 8 fl. ich seinem sehn dem hilass maler f&#252;rgetnen<lb/>
					nit vergessen, euch unnd den eurn herwiderumb zu<lb/>
					diener bin ich gantz geneigt, unnd w&#246;llet also von uns<lb/>
					gegr&#252;sst sey, und thue euch dem lieben threuen got bevelhn<lb/>
					Wirmberg den 6. septem anno 1574.<lb/>
					dienst williger<lb/>
					a.<lb/>
					Gabriel Schlusselberger.
					Dem ehrwurdigen und hochgelerten<lb/>
					herrn Hainrich Bullinger, dem eltern<lb/>
					meinem insonders gunstigen herren<lb/>
					Insonders Bullinger Stiger,<lb/>
					der zalb ist.<lb/>
					zallt.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>