<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9799" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johann Konrad Ulmer (von Ulm, ab Ulmis) / Schaffhausen AN [Heinrich Bullinger], 16. September 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 362,131</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Incredibili me gaudio ... affecerunt literae tuae, praesertim manu propria exaratae</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9799">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8109" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Ulmer (von Ulm, ab Ulmis)</surname>
						<forename cert="high">Johann Konrad</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3243_Ulmer_Johann_Conrad.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johann_Konrad_Ulmer"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/120341913"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11417219"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l441" cert="high"><orig>Schaffhausen</orig></placeName>
					<date when="1574-09-16" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9800"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9798"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9804"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9795"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9804"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9795"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file9873"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9710"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9804"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9795"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9800"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9783"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9804"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9795"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9800"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9783"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9799/Autograph/00__E_II_362__fol__131_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9799/Autograph/01__E_II_362__fol__131_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					13.<lb/>
					S. D. Incredibili me gaudio, clarissime vir et pater in Christo colendissime, affeceram<lb/>
					literae tuae, praesertim manu propria exaratae, ex quibus rectam tuam<lb/>
					valetudinem, contra tristissimum rumorem cognovi. Dominum toto peccatorum<lb/>
					ut nostri misereat, et tuam ex hac aerum nosa vita evocatio<lb/>
					in longum differat, quod nescio quae impendentia mala<lb/>
					tuum secutura vehementer metuo. Gratias ingentes pro<lb/>
					fratrum literis aliisque novis mihi communicatis ago, et literas nunc<lb/>
					satis, opinor, mature remitto. Luctuosa sunt, quae de Witebergensibus<lb/>
					theologis scribuntur, at certiora forte et gratiora ex nundinis habebitatis,<lb/>
					Ambigo autem, utrum articuli impii Torgenses, si quorum dominum vestrique<lb/>
					mentio rem facit; illi ipsi sint, qui stipendiariis scholasticis propositionem<lb/>
					fuerunt, an vero alii. Miror tantum audere d. Grynaeum,<lb/>
					quantum sua epistola profitetur Montbelgardiae effecisse, praesertim praesentes<lb/>
					Bidenbachio ubiquista insigni et vertumno Sulcero.<lb/>
					exercitium disputandi Roetelae institutum haud equidem displiceret.<lb/>
					imo maxime probaretur, si modo omnes et singuli idem serio et ex<lb/>
					omnino sentirent sathanque quiesceret, nec hac occasione arrepta<lb/>
					novas discordias et distractiones serere conaretur, et valiter enim<lb/>
					erga nostram confessionem affectus sit, ipse princeps, cum suo doctore<lb/>
					aulico et sodalibus, et quas rixas parere possint apud turbulentum<lb/>
					thesis imprimis 2 tertiae et tertia comitae et communita sextae<lb/>
					penultima octavae et ex cordos, eruditi coniicere facile possit.<lb/>
					sunt. Duasvic d. Beza, inschola habitas conciones, inspicere cupit,<lb/>
					scribitur Basilea ipsam principem Condensem cum d. Beza<lb/>
					nunc ibidem commorari eosque ad singulos Helvetiae ordines<lb/>
					evangelicos accessuros quidam putant, additur et Theodorentum<lb/>
					his ipsis diebus typographum prelo submissurum esse, cui legationem<lb/>
					in Galliam commissuri sint nostri, plane ignoro. Raro enim quid nostri<lb/>
					politici agant, rescisco, nec multum est illorum decreta curo, quod<lb/>
					sua plerumque magis quam vel reipublicae vel ecclesiae negocia salutant.<lb/>
					agere video, ita ut ipsos fere suorum consiliorum et actionum<lb/>
					ministros conscios esse pudere existimem. Anabaptistae a malitudine<lb/>
					annis in agro Scaphusiano, totus impune habent. Huic pestitium<lb/>
					praesentissimo malo, nullae vel publicae vel in synodis privatae<lb/>
					miseri hactenus potuerunt, nec illa meo iudicio<lb/>
					conventicula dissipabuntur, donec (quod deus prohibeat) nostro<lb/>
					maximo malo summaque ignominia plerique aliquando pagi<lb/>
					publico et hostili conflagrent et simul etiam iugulum capitaque<lb/>
					nostra a seditiosis nebulonibus petantur. Tantus Christi, pietatis,<lb/>
					salutis patriae contemptus apud nos dominus tibi, incredibilisque securitas.<lb/>
					Quomodo vero proceres ad anabaptistarum furores non conniverent.<lb/>
					qui reipublicae columnae videri volunt, liberos suos partim vere<lb/>
					possim pontificiis plocent, partim in coenobia intrudantur, imo ipsi<lb/>
					quoque Badenae et alibi deum maosim suppliciter adorent.<lb/>
					haec domino et tempori commendanda sunt. Reverender<lb/>
					salutant, salutem dicorem solum mecum omnes symmystae domini et amici,<lb/>
					quibus salutem dilere soles. Salutem precamur et dominum collegis<lb/>
					Vale aeternum. Scaphusii 16. septembris anno<lb/>
					tuis in domino.<lb/>
					domini 1574.<lb/>
					Tuae humanitatis<lb/>
					studiosissimus,<lb/>
					Iohannes Conradus Ulmerus.
					S.<lb/>
					servissimo, Tiguri res, atque etiam Bullingere, charissimo<lb/>
					servo domino Henrico Bullingero, ecclesiae<lb/>
					Tigurinae antistiti fidelissimo,<lb/>
					Tigurinae suo antistiti fidelissimo,<lb/>
					Z&#252;rich.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>