<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9803" type="Verweis" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Polnisch-Litauischer Reichstag (Sejm) / Warschau AN [Heinrich II. König von Frankreich (Valois)] / [Paris], 18. September 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Verweis" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 367,459-466</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quae fuerit universi regna Poloniae erga maiestatem vestram propensio, cum rex a nobis electus...</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<history><origin><p><date>16. Jh.</date></p></origin></history>
				</msDesc>
				<msDesc type="Verweis" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 131, 141</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9803">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="i24" type="sg" role="Polnisch-Litauischer Reichstag (Sejm)" cert="high"/>
					<placeName source="l532" cert="high"><orig>Warschau</orig></placeName>
					<date when="1574-09-18" cert="low"><note>Beilage zu: 1574 Nov. 1. (= ID 9825)</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p8112" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">König von Frankreich (Valois)</surname>
						<forename cert="low">Heinrich II.</forename>
						<note type="person">Heinrich II von Polen = Heinrich III von Frankreich</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3795_Roi_de_France_Henri_II.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_II._(Frankreich)"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118548166"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l378" cert="low"><orig>Paris</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9804"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9802"/>
					<ref type="child" target="file9825"/>
					<ref type="parent" target="file9825"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9803/Kopie/00__E_II_367__S__459_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9803/Kopie/01__E_II_367__S__460_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="9803/Kopie/02__E_II_367__S__461_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="9803/Kopie/03__E_II_367__S__462_.tif" n="4"/>
		<graphic xml:id="img5" url="9803/Kopie/04__E_II_367__S__463_.tif" n="5"/>
		<graphic xml:id="img6" url="9803/Kopie/05__E_II_367__S__464_.tif" n="6"/>
		<graphic xml:id="img7" url="9803/Kopie/06__E_II_367__S__465_.tif" n="7"/>
		<graphic xml:id="img8" url="9803/Kopie/07__E_II_367__S__466_.tif" n="8"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1559.<lb/>
					sacra christianissima ac serenissima<lb/>
					Maiestas regia, domine nobis clementissime<lb/>
					studia observantiam nostram, sacrae regiae maiestati vestrae<lb/>
					commendamus a deoque maximo sacr&#281; maiestati vestris precati<lb/>
					oprimam valetudinem, s&#281;licissimos rerum successum<lb/>
					ut sacra Mai&#281; vestra diu sana et incolumis sit,<lb/>
					Longissime populis a deo suae fidei et gubernationi concreditati<lb/>
					imperet, cum summa laudae sua et eorum, quibus posthac<lb/>
					felicitate<lb/>
					Quae fuerit universi regna ploniae erga maiestatem vestram<lb/>
					propensio, cum rexa nobis electus et ex remotissimis orbis<lb/>
					partibus in Poloniam excitus esses, non est opus longioribus<lb/>
					verbis maiestriae commemorare, si quidem te in memoria<lb/>
					habere existimamus, inter clarissimos principes et orbis monachorum<lb/>
					te omnibus a nobis competitorem praestatum Poloniam<lb/>
					Ex Galliis accersi, tum honorifice exceptum sacro deincepi<lb/>
					dicademate Grynatum et ita apud omnes habitum, ut tibi<lb/>
					libentissime vitam salutem, iu a libertates et clarissima<lb/>
					que in patria nostra piquora concredere et in potestatem<lb/>
					tuam tradere non dubitaverimus, et sperabamus quidem<lb/>
					nos imperii tui moderatione post interregni tempus illud<lb/>
					luctuosum et difficile, quasi sole post obscurissimas<lb/>
					nebras elucente regnum Poloniae plenderem suum recusit.<lb/>
					posse. Eccissetque utinam deus maximus, ut expectationi<lb/>
					de te nostri exitus respondisset, nec ea foelicitas quam<lb/>
					ex imperio tuo conceperamus intersecta fuisset tristi<lb/>
					reipublicae nostrae casu et perturbatione discessisti, quin a<lb/>
					nobis serenissimae, rex patriae nostrae, immovero quoque tu&#281;<lb/>
					corpus integrum tuo huic discessu reliquisti, maneum<lb/>
					ita, ut quasi per te capiti, animata patria nostra sine<lb/>
					rege suo vitam ducat aegravi et non mediocri dolore<lb/>
					sese conficientem, auget etiam dolorem nostrum, quod<lb/>
					consilia discessus tui et te ipsum vitam dignitatem<lb/>
					maiestatemque tuam his concredidisti, qui privata apud<lb/>
					nos observantia magis quam ulla fide publica se tibi<lb/>
					esse obstrictos agnoscere adpuerunt. Nos tibi fidem nota
					4.<lb/>
					nos observantiam, nos cultum nos in proximis et adversis<lb/>
					constantiam sacramento dato obstrinximus. Nos<lb/>
					cum pro tua dignitate pro gloria pro salute pro<lb/>
					acquirendo, quon modo paterno regito, quod a deo natu<lb/>
					latum amittere nullo modo potuisti, sed etiam pro<lb/>
					alio quovis imperio consuetudo fidem, ut studiumque operam<lb/>
					vitam denique nostram devovissemus te tuumque fortitudinem<lb/>
					manum comitando, lego annales posthac fulm, nomen<lb/>
					erga reges suos deseruere nunquam Polonium nomen<lb/>
					contra principes suos marchinatione sinistra contamen<lb/>
					non est, revocandum est illud in animum<lb/>
					quam primum te obitum christianissimi regis<lb/>
					Caroli non fratris tui desideratissimi fama in Polonia<lb/>
					pervulgatam fuit, tuamque fraterna viscera morte<lb/>
					ipsius morte non mediocriter commoda vidissemus,<lb/>
					Tutescis non magis te quam senatum et universam<lb/>
					Poloniam acerbissimo casu mortis illius perturbatam<lb/>
					extitisse, quasi rex noster mortuus esset. Ita mortem<lb/>
					illius indoluit Polonia. Quid actum est? Quod erat<lb/>
					offitii tui rem ad senatum tibi tunc assistentem<lb/>
					retulisti: deliberatum est, lectae sunt sententiae dies<lb/>
					luctus publice per universum Poloniae regnum constitutae<lb/>
					et indictus est summa totius deliberationis erat,<lb/>
					Quid tibi faciendum, quomodo Galliae tumultuanti<lb/>
					succurendum, qua ratione regnum a te naturali<lb/>
					successione devolutum retinendum. Haec omnia<lb/>
					quod erant gravissima, nec ab unum parte reipublicae<lb/>
					sed universis ordinibus constitui et finiri poterant,<lb/>
					maiora regni comitia te consentiente te annuente<lb/>
					te applaudente reiecta sunt. In hac expectatione<lb/>
					comitiorum quid actum sit, proch dolor commemorare<lb/>
					quid amplius opus est. Rege caremus in Polonia<lb/>
					A quomodo, neque non sine dolore refiteri potes,
					46.<lb/>
					Ita a nobis discessisti, ut vix impressam orbitam discessus<lb/>
					tui videre potuerimus, sed dolorem et orbitantem nostram<lb/>
					amplificare volumus. Deus maximus, qui corda<lb/>
					regum gestat in manibus suis, ille iudicet factum hoc<lb/>
					ac benevertat hoc non modo Galliae, quaete a<lb/>
					nobis revocavit, sed Poloniae quoque, qu&#281; tuam fidem<lb/>
					secuta te absente nunc de statu et f&#281;licitate sua<lb/>
					S.<lb/>
					cogitur (cuius quidem saluti prospectum esse<lb/>
					benevolentes, quo nos patriae amor, quo necessitas ipsa<lb/>
					que periculorum metus et consuetudo consiliorum<lb/>
					Gratio vocabat Varsaniam convenimus omnes, ut<lb/>
					orbitati patriae paci et securitati public&#281; consuleremus,<lb/>
					Et caput quidem deliberationis nostrae hoc fuit unum,<lb/>
					ut regem haberemus in Polonia, cuius authoritate<lb/>
					pax interna et externa tranquillitas retineretur,<lb/>
					Omnes te hic regem optabamus; sed quem intuerimus<lb/>
					quem alloqui, quo cum agere possumus, habuimus<lb/>
					Quasi igitur sive rege essemus, ita fuit,<lb/>
					omnino opinio et sententia. Est certe verum quod<lb/>
					tibi scribimus serenissim&#281; rex non defuisse nobis<lb/>
					animos non occasiones non commoditates non<lb/>
					etiam causas, ut patriam servaremus liberat voces<lb/>
					ad elegendum nobis regem alium convertere et spretae<lb/>
					patriae ignominiam periculaque imminentia novam<lb/>
					regis electione detergere, sed natura constantiaque<lb/>
					vestra vicit necessitatem eam, nec id quidem sine<lb/>
					periculo, ne sequamur prius, donec a te sciremus,<lb/>
					An ad nos redire nobis semper pr&#281;sens imperare,<lb/>
					sceptraque Poloniae gestare velis, voluntatem tibi<lb/>
					esse, quis est, qui dubitet? Regina virtus et natura<lb/>
					tua non septembrationis fortasse modo; sed regnorum<lb/>
					aliorum quoque imperium animo agitat, sed voluntatem<lb/>
					istam multis fortasse cogitationibus occupatam aut
					46.<lb/>
					temporum necessitate dis fractam non vult Polonia magno<lb/>
					suo male experiri te longum tempus expectando,<lb/>
					vis igitur rex noster esse venias quam primum<lb/>
					primum in regnum hoc, quo nos defendas a vicinis<lb/>
					hostibus, quorum arma iam personant, micant in<lb/>
					oculis nostris ex Valachia, Scythia, Moscovia.<lb/>
					Vemendum est autem mature, ne consilia et<lb/>
					machinationes hostium longa tua expectatione<lb/>
					maturescant et nos regnumque istud pessundent,<lb/>
					D.<lb/>
					rege diu carere non possumus propter gravissima<lb/>
					in<lb/>
					pericula, in quibus tanquam in lubrico versamur, quae talia<lb/>
					sunt, etiam ut a nobis nequeant, nisi praesente rege<lb/>
					tolli; propter discessum enim tuum multis, domini<lb/>
					quoque incommodis regnum affectum est bona regalia<lb/>
					a militibus occupata ob stipendia per te promissa<lb/>
					et non soluta, primatorum in publica bona invasiones<lb/>
					et direptiones occupationes non commemoramus licentes<lb/>
					iniurias, caedes, audatiam quorumdam praedito<lb/>
					quid libet faciendi, haec vindicari absente regem<lb/>
					silente lege, conversis omnium ad externa pericula<lb/>
					oculis tua facile possunt, ne igitur longa incertane<lb/>
					tui adventus expectatione nos suspendos reddas et<lb/>
					cunctatione tua regnum maioribus periculis involvas<lb/>
					Ne aegre feras, quod pro salute patri&#281; nostrae facimus,<lb/>
					et tibi tempus in Poloniam veniendi assignamus<lb/>
					Hoc autem est serenissime rex, quatenus adhuc<lb/>
					humeris nostris pondus periculi huius sustinere<lb/>
					posse nos arbitramur, et te ad vos commode ex Gallia<lb/>
					in Poloniam pervenire nobiscumque esse posse iudicamus,<lb/>
					duodecimum mensis maii proximum venturum,<lb/>
					pro quo etiam tempore comitia magna decreta et instituta
					1554.<lb/>
					certe ita firma summa necessitate constricti apud nos statu<lb/>
					ut nullis excusationibus nullis modis nullis<lb/>
					ad extremum rationibus ab instituto nostro nos abduci<lb/>
					patiamur. Non debeo autem existimare serenissime,<lb/>
					rex, id vos animo ergo te sinistro aut consilio praepropero,<lb/>
					facere, abest longe a nobis ea cogitatio, sed iudicare<lb/>
					imprimis Poloniam ita esse constitutam, ut<lb/>
					Barbaris hostibus ad eam solam pateat aditus,<lb/>
					ipsaque sola ad omnia christiani orbis regna sit<lb/>
					quasi porta, quae nisi firmissimis claudetur,<lb/>
					pr&#281;sidiis non ipsa modo, sed mult&#281; christiani orbis<lb/>
					provintiae certum est, de salute sua periclitabuntur,<lb/>
					Nos igitur hic pro omnibus quasi excubias agimus,<lb/>
					ut secure dormiant, alii nos insomines oportet, peragmentes<lb/>
					noctes. Tale igitur regnum, quomodo sine rege sine<lb/>
					duce, sine capite esse posse existimas? Nos<lb/>
					potentiam Moscoviticam, non est etiam incognitatem<lb/>
					tibi schytrica ferocitas, quae cum Turcica potentia<lb/>
					mixta his diebus vicinam nobis Valachiam, solo<lb/>
					aequavit. Est regnum hoc cinctum et vallatum<lb/>
					hostibus christiano et catholico nomini infensis<lb/>
					Nostro vero infensissimis, quod veteres ex se ductes,<lb/>
					triumphos nunc maxime vindicare cupiant, cum<lb/>
					rempublicam hanc capite et regem suo videant, orbitam.<lb/>
					et tanti casus novitate tumultuant occasionem igitur,<lb/>
					oppugnandi nos et rempublicam nostram habent illo<lb/>
					percommodam,<lb/>
					At dices fortasse vires nobis esse tantas, modo velimus,<lb/>
					posse nos etiam defendere patriam nostram eamque tibi<lb/>
					servare salvam et in Columem hostium insultidus<lb/>
					ab ea pellendis. Est ita quidem serenissime rex pro<lb/>
					patria nos multis etiam extraneorum adiutos auxiliis<lb/>
					fortiter pugnasse praeclarisque triumphas late et longe<lb/>
					fines illius pretendisse paratos etiam esse
					1545.<lb/>
					et conservandis sanguinem nostrum effundere,<lb/>
					sed istius optime voluntatis impedimenta tuo discessi tanta<lb/>
					sunt effecta, quanta vix ullo unquam tempore in Poloniae fuerim<lb/>
					Inimicitias cum barbaris gentibus non unas, sed multas<lb/>
					et graves pro gloria et libertate christiana habemus,<lb/>
					amicitias quoque cum christianis viciusque principibus<lb/>
					nullis per te foederum et paterum vinculis colligatas<lb/>
					ita retinemus, ut dubia potius quam certa sit earum<lb/>
					possessio existimanda, quid horum quisque considetur, quo<lb/>
					aspiret, quid nectat, nos videmus. Tu vero considerare<lb/>
					potes, simus etiam superiores hostibus nostris<lb/>
					eorum conatibus hinc inde erumpentibus, quo modo<lb/>
					sive capite, sine rege resistemus? Quomodo vires<lb/>
					iunctas contra diversos hostes habemimus, maxime<lb/>
					cum regni huius pax cum vicinis nulla per te pastorum<lb/>
					remonatione firmata consistat. Dum enim in Polonia<lb/>
					publici etiam edicto sanctum sine rege tanquam summoque<lb/>
					belli ducem ex praescripto legum fieri non consuunt neque potest.<lb/>
					Erit, ne amplius sine rege Polonia salva? Minime gentium<lb/>
					serenissime rex. Regem oportet habeamus aut<lb/>
					autem alium, quem nobis deus fata perspexerunt. Durum<lb/>
					est telum necessitas, quam ad ducimur, ut, si rex vos<lb/>
					proseus semper nobis esse, alium, qui nobis imparet, eligamus.<lb/>
					oportet, te id minime aegre ferente, imo collaudante studia<lb/>
					nostra servandae patriae eluciditate tantopere mensa<lb/>
					dubitamus autem serenissime rex, si ita deo et tibi<lb/>
					videatur, ut rex noster amplius futurus esse non possint.<lb/>
					Quam nos et regnum hoc in tua gratia favore et benevolentia<lb/>
					impetuo retineas et in primis gratum et memorem te<lb/>
					studii et observantiae nostrae erga te praestes, quam<lb/>
					tibi etiam omni studio opera diligentia comprobare<lb/>
					studebimus, ut intelligas erga te apud nos etiam non<lb/>
					regnantem non destitisse studia benevolentiam
					1566.<lb/>
					et observantiam nostram, quinimo duraturam haec esse<lb/>
					omnia, quamdiu in animis residebit, tuae erga nos gratiae<lb/>
					et benevolentiae memoria. Quod super est, commendamus<lb/>
					nos in gratiam sacrae maiestatis vestrae deumque maxime<lb/>
					praecamur, ut sacram maiestatem vestram<lb/>
					diutissime servet sanam et incolumem ad perpetuam<lb/>
					christiani nominis glonam et salutem observandam<lb/>
					Datum Varsaviae ex congregatione ordinum regni<lb/>
					Poloniae generali, die 18. mensis, 7tenas anno 1534.<lb/>
					sacrae christianissime et serenissime<lb/>
					maiestatis vestrae servitores ad dictissimi<lb/>
					siam<lb/>
					Senatus equestris, ordo<lb/>
					regni Poloniae et magnitatis<lb/>
					ducatus Lituaniae
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>