<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9825" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Christoph (Krystof) Thretius (Treciusz, Trecki, Trecy) / Krakau AN Heinrich Bullinger, (Geistlicher) Rudolf Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä., (Geistlicher) Josias Simler (Simmler), (Geistlicher) Ludwig Lavater, (Geistlicher) Wolfgang Haller / Zürich, 1. November 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 367,467b-472b</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quemadmodum qui ex longa navigatione velificant, lubenter ad portum tutissimum properant</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Museum Helveticum VII/28 (1753), 571-587 (Xk. IRG) FKq III: 11</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Regest">
								<title>Wotschke, BW der Schweizer mit den Polen 371, Nr. 467a</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Wotschke, Thretius 85</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Hans Ulrich Bächtold, Ein fine Hand ... (Israël Stäheli), in: Bächtold, Von Cyprian zur Walzenprägung, 2001, 129 f.</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 358,403-406</idno>
						<idno subtype="Hinweis">mit Anm. HB's</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 131,180</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms F 22, 749-760 (Wickiana 11)</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9825">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8511" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Thretius (Treciusz, Trecki, Trecy)</surname>
						<forename cert="high">Christoph (Krystof)</forename>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119851717"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l260" cert="high"><orig>Krakau</orig></placeName>
					<date when="1574-11-01" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<persName ref="p8011" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Gwalther (Walter, Gualtherus, Walthart) d.Ä.</surname>
						<forename cert="high">Rudolf</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1381_Gwalther_Rudolf.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Rudolf_Gwalther"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/11854392X"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11522600"/>
						-->
						<roleName ref="g26" type="sg" role="Geistlicher" cert="high"/>
					</persName>
					<persName ref="p8442" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Simler (Simmler)</surname>
						<forename cert="high">Josias</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/2978_Simmler_Josias.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Josias_Simler"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/11879728X"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11449628"/>
						-->
						<roleName ref="g26" type="sg" role="Geistlicher" cert="high"/>
					</persName>
					<persName ref="p1884" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Lavater</surname>
						<forename cert="high">Ludwig</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1884_Lavater_Ludwig.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ludwig_Lavater"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/100182747"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11415968"/>
						-->
						<roleName ref="g26" type="sg" role="Geistlicher" cert="high"/>
					</persName>
					<persName ref="p1453" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Haller</surname>
						<forename cert="high">Wolfgang</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1453_Haller_Wolfgang.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Wolfgang_Haller_(Theologe)"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119697653"/>
						-->
						<roleName ref="g26" type="sg" role="Geistlicher" cert="high"/>
					</persName>
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="high">
						<orig>und übrige Geistliche von Zürich</orig>
					</roleName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9826"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9824"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9913"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9913"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9913"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9653"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9258"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9913"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9653"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9258"/>
					<ref type="child" target="file9803"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9825%2FAutograph%2F00%20E_II_367__S__467_b_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9825/Autograph/00 E_II_367__S__467_b_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9825%2FAutograph%2F01%20E_II_367__S__468_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9825/Autograph/01 E_II_367__S__468_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9825%2FAutograph%2F02%20E_II_367__S__469_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9825/Autograph/02 E_II_367__S__469_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9825%2FAutograph%2F03%20E_II_367__S__470_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9825/Autograph/03 E_II_367__S__470_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9825%2FAutograph%2F04%20E_II_367__S__471_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">9825/Autograph/04 E_II_367__S__471_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9825%2FAutograph%2F05%20E_II_367__S__472_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">9825/Autograph/05 E_II_367__S__472_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9825%2FAutograph%2F06%20E_II_367__S__472_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">9825/Autograph/06 E_II_367__S__472_a_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9825%2FAutograph%2F07%20E_II_367__S__472_b_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">9825/Autograph/07 E_II_367__S__472_b_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img9" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9825%2FKopie%2F00%20E_II_358__fol__403_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9825/Kopie/00 E_II_358__fol__403_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img10" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9825%2FKopie%2F01%20E_II_358__fol__403_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9825/Kopie/01 E_II_358__fol__403_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img11" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9825%2FKopie%2F02%20E_II_358__fol__404_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9825/Kopie/02 E_II_358__fol__404_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img12" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9825%2FKopie%2F03%20E_II_358__fol__404_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9825/Kopie/03 E_II_358__fol__404_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img13" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9825%2FKopie%2F04%20E_II_358__fol__405_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">9825/Kopie/04 E_II_358__fol__405_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img14" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9825%2FKopie%2F05%20E_II_358__fol__405_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">9825/Kopie/05 E_II_358__fol__405_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img15" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9825%2FKopie%2F06%20E_II_358__fol__406_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">9825/Kopie/06 E_II_358__fol__406_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img16" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9825%2FKopie%2F07%20E_II_358__fol__406_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">9825/Kopie/07 E_II_358__fol__406_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					46.<lb/>
					admodum, qui ex longa navigatione velificant, lubenter ad portum<lb/>
					S. D.<lb/>
					autissimum properant, quo liberati ex periculis et discriminibus libere respicare<lb/>
					possint. Ita sane ego, viri clarissimi ac praeceptores summa observantia colendi,<lb/>
					credebam plane me idem facere posse, scilicet ex molestiis peregrinationis meae<lb/>
					venturum in patriam et lares meos atque ad coniugem et liberos et quod<lb/>
					maximum est, ad ecclesiolam nostram et fratres charissimos, et tum me<lb/>
					reperturum levamen ac solatium suavissimum omnium taediorum. At aliter se<lb/>
					habent, falsusque sum mea opinione; nam in ipso portum, ut dicitur impeditus,<lb/>
					id est, cum appulissem domum, incidi in summas perturbationes statumque<lb/>
					inveni urbis et ecclesiae nostrae valde concussum et commodum ob seditionem<lb/>
					excitatibus. Quis enim putasset homines nostros, tale facinus ausos, quod helli,<lb/>
					motibus esset, affine, qui fortasse dixeritis nostros hoc Gallico sielere affuimus,<lb/>
					et tot tantaque Gallorum turba, quae hic aliquamdiu haesit. Pontificiae<lb/>
					enim religionis sectatores, quos vulgo catholicos vocant, Cracoviae in urbe<lb/>
					Metropoli naturis Frocinium, ut nacti, non speratam seditionis, tempectatem exciturunt,<lb/>
					et inopinatum latrocinium, summa cum licentia ac impune evertens aedes<lb/>
					satis periculosibus fuerit, dolorumque dicatas, perpetuerunt. Quod scelus, quin grave<lb/>
					periculosum fuerit, denique unde initium sumpserit et tandem, quomodo<lb/>
					sinetur. Profecto dominus, ita descriptione (antequam ad alia veniam) intelligo,<lb/>
					Defecto dominus, utus suorum vindex et asserter, ad aevipexit,<lb/>
					nihilominus suis, ut sceleratorum rabie non effusa sit eousque, quo mala<lb/>
					Christus, pessimus ecclesiae, hostium Christi et confirmabat. Rogandus itaque<lb/>
					christiana. Poster ecclesiae suae summus et piorum omnium princeps, ut<lb/>
					sathanam sic ferere incipientem apud nos, compescat ac comprimat. Videre<lb/>
					enim poteritis, aperte, quales sit status ecclesiae apud nos, nuntans.<lb/>
					vacillans et ruinae proximus, nisi ille ipse pastor sua invicta dextera<lb/>
					nostros confirmaverit.<lb/>
					Decima octobris, qui fuit dies dominicus, cum in coeta eorum, qui profitentiae<lb/>
					tulchodogorum religionem, habitae fuissent mentiones, tam mane, quanquam a meribus.<lb/>
					tunc temporis, ut fere moris est celebratio matrimonii habita est idque non statim<lb/>
					concui, ne illa et pomeridiana, sed circiter horam post, non cito adventante pompa<lb/>
					nuptiali, quae etiam suburbiis, ubi cerdones habitant, prodibat etc. Quare plebs, cum<lb/>
					animadverteret frequentem parragarim, confluit turmatim in illas aedes satis<lb/>
					concionibus orthodoxorum dicatas. Accurrunt pueri, foemine, studiosi multi<lb/>
					et scholastici academiae Cracoviensis, inconditumque hominum genus, studiosi<lb/>
					verbi, symmo sacro, lingua papulari praemisso, accingit se ad pervenesim de matri;<lb/>
					monio et eius dignitate ac sanctitate, qua absoluta incipit sponso et sparsae<lb/>
					pire in forma nuntiae sponsionis et stipulationis, ac cum iam sub finem adiungatum<lb/>
					geret hanc clausulam. Quod felix fausturusque sit, auspice deo optimo maximo<lb/>
					patre, filio et spiritu S. Tunc Scholvitici et studiosi et clamare coeperunt.<lb/>
					illum ministrum improbe quam omisisse virginis Mariae et sanctorum invocationem<lb/>
					aliis denique cachimis singula ac maledictis perstringunt, totam actionem, imo<lb/>
					insolentes quidam scholastici concionante illo verbi ministro, cui Paulus,<lb/>
					Hylovius nomen est, lapillos aliquot ei proiecerant, qui vir, ut est<lb/>
					perterriti animi, ista flocoifecit, sommata etiam et sarcosmos scholastici<lb/>
					istici illi et studiosi impune effundebant, sed patientia ministri et<lb/>
					silentium quorundam, qui illic aderant, domare videbatur acerbitatem
					1568.<lb/>
					animorum vulgi. Et cum iam egressa esset ex illis aedibus tota hominum multitudinem<lb/>
					sic, ut ne unus quidem superesset, scholasticorum turba et studiosorum ante aedes<lb/>
					astitit, clamoribus omnia implet, contumeliis locum ac religionem afficiens ac iudicio<lb/>
					quo genio malaque mente percita et quodam celecummate facto acripsiunt summi, lupiusque<lb/>
					valericios et quicquid est obvium summaque, cum impetu iaciunt, in fenestras vitreas,<lb/>
					tam inferioris loci quam superioris tabulati, sic ut intra medium horam magnum<lb/>
					damnum intulerint illis fenestris. Nullum sane fuit cubiculum, ubi plane non futurum<lb/>
					factae fenestrae vitreae. Hanc insolentiam tulit aequo animo ille minister<lb/>
					existimans hosce insanos, aliquo damno illato cessaturos, prohibet illos imitari.<lb/>
					Verum cum videret nos magis ac magis furere mittit ad consulem, qui eum<lb/>
					monefaciant de tanta insolentia, deinde eadem indicari iubet suspecto Arcensi,<lb/>
					Quare paulo post advenerunt quatuor aut quinque lectores urbani, ad quorum adhuc<lb/>
					dispellantur aliquantulum isti scholastici insolentes; verum postea studiorum<lb/>
					deiose et quidam errones et invechanicis artificibus illis minitando eos abigunt, nec<lb/>
					interea desinunt insolescere et fenestrarum reliquum lapidibus confringere.<lb/>
					rumor istius motus pervagatus fuisset per urbem et usque in arbem delatus.<lb/>
					Accurrunt ex arce nobiles aliquot, cum decem gregariis nihilibus ducis custodibus,<lb/>
					ad quorum adventum plebs diffugere coepit et studiosi. At repente et suis dominus<lb/>
					alias vulgo Bursas et commoria contubernia vocant, eripiit studiosorum mihi<lb/>
					cohors annis omnique telorum genere instructa et recta contendit in aedes laetus<lb/>
					Othodo verum, quo quin venissent, statim provocant manus, unsertum illos nobiles<lb/>
					eorum milites. De scondunt in arma gladiis res geritur, et cum unus illorum<lb/>
					nobilium incautius pugnaret, a quodam studioso ingenti, Saxo petitur, et statim<lb/>
					ac velut mortuus iacet. Alter nobilis miseratus sortem socii eum tegit<lb/>
					defendit, quantum potest, sed tam copiose in eum pluunt lapides, ut etiam eorum<lb/>
					fere fato sit in terram deiectus, quo et alius; animose tamen famuli illorum<lb/>
					se defendunt, nec terga vertunt, quin illos duos nobiles sui examinatos ad se<lb/>
					se hahunt et oblegunt, quantum possunt, donec ad se redeant. Interim dum sic<lb/>
					suppraefectus Aroensis properat in auxilium suorum venire, cum sua<lb/>
					militum manu et aliquot nobilibus amicis. Is cum iam venisset, hinc et indem<lb/>
					aufugiunt omnes et recedunt, unde recta aedes coetus adit; circumspicit ferax<lb/>
					seditiosae multitudinis et commutatis multis verbis cum ministro, iubet<lb/>
					illum tutum esse ac securum. Attamen ille reditum cum suis parans statim plebs<lb/>
					insana et studiosorum manipulus in eum impetum facit. Oportuit itaque bis cum<lb/>
					illis congredi et tertio tandem eos felicissime fugantur e medio fore. Sic etiam<lb/>
					Nespera noctis hanc pugnam finivit et suppraefectus paululum deflectens in<lb/>
					Praetorium ad consulem, salvus et incolumis in arcem rediit, licet iactaretur,<lb/>
					multos per compita urbis et plateas in insidiis dispositos esse. Caeterum compater<lb/>
					plures ex eius militibus sauciati fuerant. Haec fuit protasis istius flagitiosae<lb/>
					tragediae, quae ipsi suppraefecto non videbatur ulterius progressura. Nam<lb/>
					postridie mane mittit ad secturum academiae expostratium et conquestum<lb/>
					de illa seditione mota a suis studiosis. Respondet rectorum academiae se istud<lb/>
					vehementer dolere ac inquisiturum in tam effrenes et petulantes studiorum<lb/>
					et poenis affectum iri. Quo intellecto suppraefectus, mittit haec indicatum<lb/>
					significatum ministro coetus et fratribus iubentque bono animo esse nihilque<lb/>
					subesse periculi, imo per praeconem et nobilem, ut in more positum habens<lb/>
					Poloni. Praecipit singula damna lustrari, quo deinde referantur in libros<lb/>
					publicos et aedes claudi. At vix ista hora audita erat, cum iidem erroves<lb/>
					et mechanici ac studiosi illis succenturiantes incipiunt per viam infringere<lb/>
					illarum aedium, contis et maximis signis adhibitis, confluunt seditiosi
					1549.<lb/>
					omnes turmatim ante illas aedes, ut illas expugnent. Acerrime igitur oppugnare<lb/>
					domus illa aliis fores petentibus, aliis etiam cancellos ferreos effringere<lb/>
					Adeo furiosis animis res agitur, quamvis quidam in illis aedibus, quantum<lb/>
					poterant, eorum impetum arcebant. Divulgvatur fama de oppugnatione illorum<lb/>
					aedium per debem. Quocirca ad hunc rumorem excitus cancellarius<lb/>
					regnantiunt, cum duobus Saxonicis, eius quidem aspectum reverita plebs,<lb/>
					aliquantulum cessat ab oppugnatione, sed sua oratione inde eos abigerem, nequit<lb/>
					quem discedentem bonum senem, summis et dicteriis prosequuti sunt.<lb/>
					sint, si ituros in officio, sunt ad rectorem, hortaturi, ut revocet suos studiorum<lb/>
					contineat in officio. Interea pergunt in suo furore flagitiosi homines<lb/>
					ac ingeniunt suos impetus, toties, ut tandem uno fere tempore fores<lb/>
					vestrum vix possum ferresse, ut inderint. Hic vero observandam ipsum ministerii<lb/>
					vestrum vix passum fuisse, ut inde discederet, et se vitarumque suam ipsum virum<lb/>
					de erixerunt, adeo fidebit auxilio magistratus, quem etiam eo tempore valde<lb/>
					anxium et torqueri nesciebat; etenim urbanus consul suos collegator,<lb/>
					illi consilio odesse nolle videbat populumque suis mandatis inobsequentem.<lb/>
					Pietatis enim esse praefecti Ariensis, moderi istis turbis et motibus.<lb/>
					adversis adiit sectus paraverit, ut adiunxeratque se, sed quidam ex Cano<lb/>
					illum adiit ac monuit, ut amicus, ne arcem desereret, ni vellet in<lb/>
					duplex discrimen venire: primum quasi eo abeunte erit, ni vellet esset<lb/>
					occupanda et vocibus in concuratum esse in eius caput. Quamobrem is ter<lb/>
					vis istis vocibus in arce tota ea die et sequenti se continuit; sic metu<lb/>
					iniuncto utrique magistratui, legatae sunt habenae seditiosis ad omnem praeter<lb/>
					et scelus. Afflictissimus minister animadvertens iamiam incasuros<lb/>
					aedes, vix in vicinas aedes per tecta elabitur, relicta omni suam bibliothecae<lb/>
					praedones, suppellectiles, ubi igitur irruerunt in illos aedes seditiosi, tanquam<lb/>
					praeciosam, modo illam evertere, quam corrumpere, sed et suppelle etiam<lb/>
					satis potentio aedes, cuiusdam Moloniae stilis, qui etiam fendes illos et incolebat, incipere.<lb/>
					hinc putent aedes et expositae sunt etiam vidissimae aliorum praedet, inciperes<lb/>
					perduravit. Deque tuae est usque ad 24. spoliexio et everrimi illaeum ordines<lb/>
					vosavit deus et alterius in furore et licentia vidisses vestes libros<lb/>
					vasa diligentia et alterius materiae; pecuniam illius nobilis viri inhabitanti<lb/>
					et quidem summam etiam pugnem efferri passim cum maximo risu et impune. Nuditam<lb/>
					quidem fama et pugnationis et direptionis, consul, ut potuerat, evocaverat<lb/>
					qui homiciter suos armatos si permitterent, ex quibus cum aliquot collegii<lb/>
					emittit circiter 40, qui, si fieri possit, istos praedatores fugare possum.<lb/>
					ne maius damnum illis aedibus inferretur. Homines illi armis instructi<lb/>
					ab istis seditiosis sunt admissi in aedes, sed postea in eosdem irruunt, alios<lb/>
					vulneribus cruentis afficiunt, alios ex altis fenestris in innum praecipitant.<lb/>
					Ita pulchre scelerati seditiosi missosa magistratu accipiunt et tractant.<lb/>
					partim igitur illi etiam armis partim infugam versi, partim sauciati lethaliter<lb/>
					Quippe sine intermissione ita praedantur, spoliant ac evertunt omnia in illis<lb/>
					edibus, ut tandem non istos latrones oppresserit, ubi ne quid eorum<lb/>
					deesset, ausi sunt moliri triumphum et de tam turpissimo latrocinio<lb/>
					triaph&#281;um (quasi rebene et praeclare gesta) erigere: nimirum excitant<lb/>
					in compito plateae et asseribus et aliis fragmentis, ubi tum vulgaricis<lb/>
					scholarum studiosi in eyrum dispositi, te deum laudamus, sentere
					Domine inimicos nostros, cantare coeperunt et alias conciones, non aliter<lb/>
					quam de devictis Scythis aut Turcis. Qui clamores et voces horrendae<lb/>
					auditae sint, supersedeo dicere. Ignem dicebant esse et rogum, in quo Lutheranos<lb/>
					nos cremarent. Satis itaque pro sua libidine omnia agentes, et est isto igne<lb/>
					fortassis incendium urbis fore videntes quidam et studiorum caesperiam.<lb/>
					fertassis ad eos, et omnes abire iubet usque ad crastinum diem (laboribus esse<lb/>
					inquiens, magnificos (si hiis placet) dominos studiosos illis esse quiescendum<lb/>
					Ad hanc orationem omnes discesserunt, et statim dicto audientes fuerunt; sic dies<lb/>
					Lanae calamitiosae tragediae epitosis; nam dies Martis, qui fuit et sententia,<lb/>
					tragoedia isti ultimam partem imposuit, ac vix dies ortum eratque cum altissima<lb/>
					illius domus tecta nebulones in euchanici artifices, etiam preco condidisti detinere,<lb/>
					Latonum, intus et extra aedes, gravere et deformare conabant.<lb/>
					Denique is erat eorum animus amplissimas illas aedes lapideas funditus evertere,<lb/>
					si potuissent, ne vel illarum, veligiundum unquam exerarent aut tandem si moli<lb/>
					serrimae destruere, ut ad in habitandum ineptas redderent: quae cum admonito<lb/>
					convenerat eadem seditiosorum multitudo, quae operas istas ad demonstrationem<lb/>
					coniiceret, vel eos, ne ad opere interturbarentur revocaret. Quem<lb/>
					fertrem omnes pii boni honestique sives, cum animadvertunt, obstupescunt,<lb/>
					et quidpiam, quod postea auditum est, extimescunt, nimirum istam sceleratorum<lb/>
					colluveni, dominos orthodoxorum invasuram et ordine diripiendos omnes, qui<lb/>
					studiosis et istius farinae hominibus adversabantur. Hic rumor de aedibus<lb/>
					privatocum diripiendis, externuit multos, sic ut alii vitae et fortunis suis fuga<lb/>
					consulerent, alii prae metu trepidantes, quo pacto adversus hanc perditorum<lb/>
					hominum rabiem se tutarentur, cogitarentur. At dicet aliquis: Cum impii<lb/>
					isti laxis habenis sic grassarentur, milline aderant, in tam celebri et primaria<lb/>
					totius Poloniae urbe, proceres et et et nobilitate summi viri, qui potuissent, si<lb/>
					non sedare saltem compescere istam seditionem? maxime, sed quo animo<lb/>
					tam tarde manum admoverint, varia inter bonos et iudicio praeditos orta<lb/>
					est opinio. Aderant enim in urbe illustres et magnifici viri d. Alberti<lb/>
					a Lasko Palatinus, Syndiensis et is, quod supra mentionem fecimus,<lb/>
					cancellarius regni, qui tandem commoti, ut dicebant, hac intolerabili plene<lb/>
					seditiosae insolentia venerunt in praetorium consultaturi de sedanda<lb/>
					hac seditione, ne incendium illius ita arderet, ut postea extingui non possit.<lb/>
					Hos sequuti et canonicorum grege duo et deinde aliquot nobiles vicini<lb/>
					urbi, qui audita hac fama accurrerant in urbem et per arcem ingressitudinem<lb/>
					fuerant. Totos enim duos dies urbis portae in clausae fuerunt, ne et<lb/>
					maior sceleratorum numerus seditiosis accederet. Proceres igitur de hac<lb/>
					seditione in praetorio agunt, et conformit cum consule et urbis senatoribus<lb/>
					hancque seditionem pessimi exempli se vehementer dolere dicunt. Idem<lb/>
					duo canonici illi asserunt sui ordinis homines scilicet aegre ferre. Quare<lb/>
					de illa compescenda serio consultandum deque arcendis istis improbis, ne probis<lb/>
					et caedes, et direptio ac praeda fiat in urbe. Rogantur singuli<lb/>
					ut sententias dicant: "Et cum ad nobiles ventum esset et illorum numeri<lb/>
					epistit vir egregius Nicolaus Blusdi, strenuus et magni animi, qui gratissimi<lb/>
					oratione taxat omnium pusillanimitatem, quibus videntibus et audire<lb/>
					tantibusque tam horribile scelus a nefariis hominibus commissum et quaedam<lb/>
					alia audacissime adiecit, quae quorundam animos pungere potuissent,
					et crimen perduellionis seditionisque in istos studiosos ac eorum consceleratos coniicere<lb/>
					1542.<lb/>
					qui quoniam sibi fuga consultuerant, et multi ex nobilitatis ordine esse dicetur,<lb/>
					difficilior deliberatio oritur. Attamen cum publice functioni factae in Poloniae<lb/>
					conventu Warsauiensi obnoxii sint, deam fregerint ac violarint, omni<lb/>
					superagiis decretum est, ut haec res tota et tam atrox facimus per omnes<lb/>
					Palatinatus ad totam nobilitatem perscribatur, de quorum deinde sententia<lb/>
					constituet Palatinus Cracius cum provinciae nobilitatis Gavoviensis, quo pacto<lb/>
					iusmodi seditiosi erunt puniendi, et ipsa academia cum rectore et aliis malitanda<lb/>
					Religionis orthodoxae homines suam iniuriam publice, damnoque magnitudinem<lb/>
					in tabulis publicis professi sunt. Idem fecerunt nobiles et alii, quibus ingentes<lb/>
					Datumum datum est. Insolens ista seditio plurimum sauciavit animos nobilitatis<lb/>
					qui misi essent levioris naturae, quam in aliis regionibus potuissent quidpiam gravius<lb/>
					mihi authores seditionis decernere et agerendi. Sunt deinde die plurimis, quae<lb/>
					6. octobris capitali supplicio affecti quinque mechanici artifices, quod seditionem<lb/>
					hanc iuissent et etiam dissipistratui urbano interdicenti, ne quispiam civium<lb/>
					se immisceret, huic seditioni, non pariissent. Sunt enim alii in vinculis, ne quibus<lb/>
					causa cognita magistratus, quid sit faciendum, iudicabit. Plebs interea partim<lb/>
					obmurmurat, partim tacet; sed pontificiorum concionatores, licet illis sit vetitum,<lb/>
					a suo episcopo seditiosas saepius habuerunt conciones, qui, si populum adeo offerentur,<lb/>
					haberent, ut vellent aut nisi nobilitatem irritatam et laesam hoc facinore<lb/>
					haberent, novum incendium movere possent. Haec est tragici illius motus<lb/>
					Coloniensis, catastrophe, quem utinam deus optimus maximus, sic ad laetum exitum<lb/>
					perducat, ut pax ab improbis violata resarciatur in integrum neve in postero<lb/>
					audeant tranquillitatem regni, non necessariis istis motibus perturbare<lb/>
					ac concutere. Dominus pars hoc regnum conservet, qui murus Europem<lb/>
					et aheneus est adversus Barbaros, ne mutuis dissidiis labefactatum cornua<lb/>
					postea tota Europa in summam et ultimam ruinam venire possit.<lb/>
					Res regni satis constanter in comitiis proximis stabilitae sunt et dispositae,<lb/>
					ac praesertim, quod ad regem Henricam attinet, id animadvertetis ex scriptis<lb/>
					Vide, cum hic literis, quas omnes regni ordines ad illum scripserunt, harum exemplarum ad<lb/>
					1549.<lb/>
					vos mitti. Hic vos eorum, quae scitu digna sunt, facere participes volui.<lb/>
					libenter, quo de animis nostrorum etiam post regis Henrici discessum diiudicare<lb/>
					possitis. Perbene omnia constituta, sed a factiosis tantum cavendum, ne quidpiam<lb/>
					noliantur artibus Gallicis instructi: Quicquid sit: nobilitas valde irrituta est,<lb/>
					in regem Henricum exasperata; vix poterant ullis figmentis placari praesertim<lb/>
					quia istis diebus nostris dimicandum fuit cum copiis Scytharum et Turcarum<lb/>
					in Campis podolicis, ubi felicissime conserverunt, cum illis et sic profligarunt alii<lb/>
					quot millia, ut pauci effugerint. Quare vix credent nostri in posterum Henrici<lb/>
					regis verbis sesquipedalibus et angulatis, quibus se cum cunctis monarchis confert,<lb/>
					ut de illis multa sibi promittit. Longe primi eius, quibus nos tuetur, sunt verborum non<lb/>
					istis assuevit praestigias facere multis; sed credite sapient isti nostri<lb/>
					Quod ut faxit: omnipotens deus rogandus est, qui et nostri et totius suae ecclesiae<lb/>
					sua immensa misericordia miserebitur. Felicissime valete.<lb/>
					pro calendas novembris cordia miserepitur. Felicissime<lb/>
					observantissimus ac vestri<lb/>
					observanti<lb/>
					hristophorus Christus.
					mea<lb/>
					.
					et clarissimis<lb/>
					doctissimis hominibus Henricho<lb/>
					Rodolpho Gvalthero, Ioanni<lb/>
					Lodovico Lavatero,<lb/>
					Halleo caeterisque synceri<lb/>
					Christi servis eximiis,<lb/>
					ac praeceptoribus servis eximis<lb/>
					hactori<lb/>
					1553.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>