<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9836" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Eusebius Kleber (Cleber) / Handschuhsheim AN Heinrich Bullinger, 23. November 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 345,758 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Praeterita aestate... literas vestras accepi et perlegi</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9836">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8058" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Kleber (Cleber)</surname>
						<forename cert="high">Eusebius</forename>
						<note type="person">bei Heidelberg // alias: Eusebius Kleber</note>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l206" cert="high"><orig>Handschuhsheim</orig></placeName>
					<date when="1574-11-23" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9837"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9835"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9837"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9733"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9837"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9716"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9733"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9837"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9716"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9840"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9835"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9837"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9716"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9840"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9835"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9836%2FAutograph%2F00%20E_II_345__fol__758_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9836/Autograph/00 E_II_345__fol__758_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9836%2FAutograph%2F01%20E_II_345__fol__758_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9836/Autograph/01 E_II_345__fol__758_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9836%2FAutograph%2F02%20E_II_345__fol__759_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9836/Autograph/02 E_II_345__fol__759_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9836%2FAutograph%2F03%20E_II_345__fol__759_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9836/Autograph/03 E_II_345__fol__759_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9836%2FAutograph%2F04%20E_II_345__fol__760_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">9836/Autograph/04 E_II_345__fol__760_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9836%2FAutograph%2F05%20E_II_345__fol__760_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">9836/Autograph/05 E_II_345__fol__760_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					S.<lb/>
					15.<lb/>
					S.<lb/>
					Praeterita aestate, clarissime vir, pater in Christo colende, literas<lb/>
					nostras accepi et perlegi, vita cum mea purgatione, qui in tamen<lb/>
					retinuissetis, super mihi gratius fuisset. Iude enim ego firmum spem<lb/>
					percipere potuissem, de divulganda ea. Sed quia tum occasio, ut scribere<lb/>
					non erat, eam vero fore tum promittebas. Eum puto iam hoc<lb/>
					temperit, erantem nondum quam semissimum esse. Legi enim ante<lb/>
					aliquot septimanas scriptum adeo, impud eus et virulentum contra vero<lb/>
					et legurimus nominatim, a suis mihi non sed irum, ita ut meo quidem<lb/>
					idem iudicio, nimis errorius vel dixi vel scribi possit. Unde ego? Philippus autem<lb/>
					semper, quid enim in omnes sententia fui, si simideli num ad eo in quid autem<lb/>
					et quidem in ea esse, ut responderem ipsius nulla fere, modo eratidine vel singulis<lb/>
					etiam libri chariosa (ut putetur contra sit), quum iacuniam spiritione vel moro<lb/>
					sit, cum omnia susquam deque ferat, in magistratus frenum (quod<lb/>
					S.<lb/>
					consultio esset) ipsi in ponatum adeoque in studentiam et tyrannum<lb/>
					cuius coniiceat, quod tamen quod dolor, vel satis frigide et conspicio,<lb/>
					omnibus<lb/>
					Equid sane ex animo semper exopitum, eoque nomine<lb/>
					Christus ago, quod aliquot praestantissimorum virorum scripta ipsius meum<lb/>
					duciis et fratris, oppos ita sunt. Quod vero peto et in te paterni<lb/>
					et mea, qui cuius illa his sub sequitur, ieipublicae rei, ut ipse fatemini<lb/>
					has<lb/>
					quam quam necessarius causas habeo, nolo autem ediose repetere.<lb/>
					Hoc vere tenere hoc saltem prioribus addo, quod cum iam (deo ita<lb/>
					cursa mea, quasi inmediate ad vos,<lb/>
					antea ad Heidelbergensis relata sit. Ita, ut iam penes,<lb/>
					vos sit, hoc vel illud statum ere vel omittere. Rogo denuo eluxerit<lb/>
					sacramentate etiam mei meaeque innocentiae, ut et hac occasione<lb/>
					meticeat ecclesiam pristinam, hoc ad illo modo in formore<lb/>
					mihi, veritate confirmare. Huic enim unice me ac quandam<lb/>
					dare cum vir, reliquis non curo, quia iis satis faciam, in e iam quodam<lb/>
					cum enim adeo inique, ne de mea statiduo et divina, qui in<lb/>
					decurbatissime, quis esset tamen iniquum censur et in<lb/>
					erga me, ut cum or&#281; erga ecclesiam. Interem me purgare<lb/>
					saltem<lb/>
					non licuerit, non cuius publico alius scripto iuxta cleplum<lb/>
					ex id facere liceat. Hi enim si absentes erant voce et<lb/>
					Atcannem strenue id literis compensarunt. Praeterea<lb/>
					certius cum in isto etiam altero virulento nuperrime, sedito,<lb/>
					scripto me quoque de novo mordeat, et de intollerabilibus<lb/>
					ineptiis et blasphemiis suspensum videat et tradat,<lb/>
					contra me<lb/>
					ego docuerim (ut ipse novit, imo conventurum) nullam<lb/>
					esse communionem inter divinitatem et humanitatem.<lb/>
					Absit
					Absit hoc longe a me, qui tale quid vel unquam cogitarim, dixerit<lb/>
					aut docuerim vel privatim vel publice.<lb/>
					et mentitur homo (levis contra me et alios."<lb/>
					certe ipsi respondi in habito colloquio non semel, sed aliquot<lb/>
					si intelligitis semper vocabulum communionis (quod in<lb/>
					Bac causa et controversia novum et valde ambiguum<lb/>
					est) talem communem nimem, quam eum sane dei cum nulla<lb/>
					Creamum habet, nec cum Angelis nec cum hominibus<lb/>
					sed cum sola cum manitate Christi, qui prope quae communionem<lb/>
					Bipostatica et personalis est et immide talis uno et<lb/>
					se munio iuveniendum, singulare et adorandum non<lb/>
					ministerium est, tum sane dicebarum inter te et me<lb/>
					vero<lb/>
					optime convenit, et pax sit constituit a<lb/>
					virabri communionis intelligitis realem aliquem<lb/>
					Henzionem, ein selbs meesentliche mitt heilung oder<lb/>
					Magressung aller gu&#868;ttlichen eigen schafften in die<lb/>
					menscheit selbs, also das auch ier dise naturnem<lb/>
					so wol allmechtig sein soll, als die gottheit, tum<lb/>
					sane inter me et te absurdos, atque tuos ei, si quid<lb/>
					mir (agt irelt, wieitter von einand als hinnuwe und<lb/>
					erdet, als lagen unnd naanheit etc. Et haec quidem<lb/>
					novi semel; sed multoties inculcavi et repetii idque<lb/>
					si petiissem, curte et distincte. Attamen, mi studet hominem<lb/>
					dudum<lb/>
					me tribus typis tam atrocia et falsa non solum multis<lb/>
					ad vos acta<lb/>
					misissem.<lb/>
					verum etiam mihi quasi soli, ut ita loqui exempli gratia,<lb/>
					imprimigere. Quare doleo et non immerito quidem<lb/>
					mi hactenus a nemine, ne quidam vel minimam occasionem<lb/>
					me erga ecclesia meam purgandi etiam exemplandi, darum non<lb/>
					quae tamen semper hactenus sum pensa et dubia<lb/>
					haeret et haesitat, et nihil magis quam meam purgationem<lb/>
					desiderans. Es feist also, si hic esses, longe aliter sentires.<lb/>
					Deus sit et estis, nisi aliud sitio et expeto, quam tedificationem<lb/>
					ecclesiae et incolumitatem veritatis. Probe scio et deo<lb/>
					quidem multum ac saepe gratias ago, quod per vos inprimis una<lb/>
					cum multis causae plus satis quam satis satisfactum est, quod ad doctos
					literatos homines imprimis attinet. Ego vero cupio<lb/>
					me saltem ecclesiae pristinae accommodare; hanc cum<lb/>
					hac et me occasione aedificari et in veritate<lb/>
					confirmari, sicuti plurimi sumide id effligitant,<lb/>
					et<lb/>
					singunt.<lb/>
					et vel tandem extorquere nolunt; alias sim succedere<lb/>
					laria,<lb/>
					me et meo ministerio suspicantur. Quod iuvare ad vos<lb/>
					mitto, inveniam necessitate coactus brevissimus illud scripturum<lb/>
					nominatim adeo neminem perstringo, ut ne quia<lb/>
					diversurum partium nomina poenam neminem<lb/>
					et brevi<lb/>
					calumnior, nec traduci quenquam, ut ab illis fit, sed<lb/>
					ipsam pro et contra quam simplicissimum et brevissimam tracto,<lb/>
					ambigua distinguaturus et implicata explicans, imo<lb/>
					ad captum etiam Gretus meorum auditorem, quod<lb/>
					habui, accomodas etc. Vulgus, quod cum pace, quorum<lb/>
					sit scriptum) illa prolixa scripta non legit sea<lb/>
					abominatur, non tam propter prolixitatem (sed etiam propter<lb/>
					fieultatem, quale sane est nostra confessio, in quoque<lb/>
					doctis omnino satis factum, sed simpliciorum non<lb/>
					Mecum in gensibus, quod multis essem pater, et quae velis<lb/>
					ministrare possem, imo plerique etiam inter alios pium<lb/>
					numeratos homines de difficultate graviter, cuius si sunt,<lb/>
					Scriptum hoc vero meum ego nemini hactenus exhibuimus,<lb/>
					vobis idque easpe, quod pro vestro iudicio quam primum<lb/>
					typis sis traditurus. Quod vero ad alios res meas<lb/>
					quorum curo vos officii omnino esse fido. Est sane status<lb/>
					me&#281; si considerum bonitatem et integritatem. Conscientiae<lb/>
					et divinam voluntatem erga me, mediocriter bonus.<lb/>
					vero intellexerabilem mundi malitiam et extremam<lb/>
					invidiam vix deterior esse posset. Ego vero interea<lb/>
					me totum deo et Christo meo commendo,<lb/>
					Interim tamen non immerito, deploro adeo esse inique<lb/>
					et prava iudicia multorum hominum, qui pleraque et gratiam<lb/>
					favarem et dicunt et agunt. Bonos supremunt, qui in<lb/>
					illis est,
					illis est, illos vero plus aequo cum malo et offendiculo tumultu<lb/>
					expellunt. Haec non scribo per impatientiam,<lb/>
					Reverende pater, sed iusto dolore, nec in praesentiam<lb/>
					sed magis propter aedificationem multum. Ich mein ein sach<lb/>
					unnd gu&#870;tt, bin ich dann unrecht dr&#228;, so aus<lb/>
					mich meisen, quaero non proprium reddam. Bonorem,<lb/>
					nec proprium commodum, sed publicum. Deus sit testis<lb/>
					qui uniicusque opera iudicabit. 1. Cor. 4.<lb/>
					Bavis.<lb/>
					noster Rivulus amplissimus suam conditionem reliquit, pertescii<lb/>
					saltem laborum et infidelium fratrum invidia,<lb/>
					quod ego in ipso non probo, sed haec ira iusto dei iudicium<lb/>
					ficiunt, modo ipse agnoscatur. Conditionem apud<lb/>
					marchalkum nostrum Bonam et genere habuit,<lb/>
					cui etiam cum fructu praefuit. Hanc vero propter<lb/>
					levissimam discordiam, vir d. et ipsum, resignarem<lb/>
					nam vero similiter confunditur in patientia metus.<lb/>
					Ich glaub ich h&#228;tt ein wenig meer zuklag, als<lb/>
					er. Ich hab aber mein sach mitt gu&#870;tt ein<lb/>
					gmei&#223;en angehang. Ich weil es auch mitt<lb/>
					gottes hieff vollendenn, unnd noa mir auch<lb/>
					noch einels so ungu&#868;ttlich geschehe etc.<lb/>
					Alter, cum nomen victor, qui tamen a Memini<lb/>
					percibus non est iniuss&#281;, sed sponte praeter omnium usu<lb/>
					expectationem, dimissionem petiit, non tum prius<lb/>
					Mebes pla de veritate sacramentarum et per 5ona<lb/>
					instructa. Eum cogitare et iudicate, quid<lb/>
					cogitant etiam, quantissime<lb/>
					Kulemannus noster<lb/>
					communis amicus, qui contentius in ordine est, meliorem<lb/>
					conditionem expetivit, eademque nactus est in<lb/>
					tamen prius, sicunt et alter, ecclesiam (nam priorem de<lb/>
					virare edocuit, quod tamen, ut ipse saepe erga me infellus est,<lb/>
					ipsum
					beo.<lb/>
					ipsum graviter poenitet, quartus in homineum Iohannem<lb/>
					corialiae correptu Memminga et incedit, et tandem (ni<lb/>
					latinaturum venit. Postremus sum et ego miser, qui, licet unice<lb/>
					se tam veritati quam concordiae studuerim, attamen hactenus<lb/>
					quod aliis contigit, imo indigne metractant, haereo et desideri<lb/>
					deo in pago, quod tamen magis alii quam ego deplorant<lb/>
					sed nihil refert. Ego enim d. eum contentus sum, praesertim cum<lb/>
					meum paschriber meorum miseriorum, non in terris<lb/>
					sed in coelis repositum esse, interim tamen non immerito<lb/>
					imspecto. Si ministerium adeo minime sancte tractabile<lb/>
					et districtum saltem ad gratia. Dominus vel alterius (cum tamen<lb/>
					meum praeclare norint, me etiam ab ad adversariis meis<lb/>
					vel amplissimum Iesarem et essimum, qui etiam contra vel utinem<lb/>
					fateri me non esse ingetum, rixosum est, sed<lb/>
					saltem Zvinglianum, si schreiben die von Memmingen<lb/>
					zu&#870; churf, selbs si haben mich gar noch kinden,<lb/>
					leid er, seie in auch lieb unnd werd gewesen,<lb/>
					Bis ich die eer er&#252;schen leer des 2. Zuinglii<lb/>
					hab anfachen fuerem und leeren et<lb/>
					Quae vero de aliis scripsi ad vos saltem sint scripta<lb/>
					nec est malo animo, ea sunt placetur, sed ideo praesertim<lb/>
					a Vulgus multum offenditur, si animum non erga<lb/>
					ministris, eos saltem meliorum appetere, et<lb/>
					proinde putat. Controversiam esse non de aris<lb/>
					satis. Ego nihil magis exoptarem, quam ut mihi vel semper<lb/>
					vel sic erit de statu ecclesie et aliorum rerum ante<lb/>
					vobiscum<lb/>
					virum nostrum colloqui. Deus vos adhuc a nobis<lb/>
					mi multos annos conservet. Valete enim Christo,<lb/>
					et quaeso, me posthac etiam animo et<lb/>
					quae scribo, in hoc<lb/>
					nam potestatem accipite. Dane hendtschu&#223;heim Kapallani,<lb/>
					in me<lb/>
					deum 23. novembris.<lb/>
					1549.<lb/>
					fratribus,<lb/>
					Zusebius (celeber)<lb/>
					Sernus Christi.
					Clarissimo viro pietate sapientia ac eruditione<lb/>
					Praestantissimo d. Heinrico Bullingero, presmittit<lb/>
					Brytero ecclesiae Tigurinae dignissimo,<lb/>
					patri ac domino suo in Christo<lb/>
					Isto, uno<lb/>
					Z&#252;rch.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>