<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9849" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Zacharias Ursinus (Beer, Bär)] / [Heidelberg] AN Heinrich Bullinger, 9. Dezember 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 378,1962-1964</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Primum deo gratias ago, qui iterum te ex morbo conservarit ecclesiae suae et precor ut porro senestutem tuam sustentet</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>G. A. Benrath, in: Heidelberger JB VIII, 1964, S. 124-126, Nr. 23</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>[Gd. 17: 7741]</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9849">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8453" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Ursinus (Beer, Bär)</surname>
						<forename cert="low">Zacharias</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3279_Ursinus_Zacharias.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Zacharias_Ursinus"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118803573"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l210" cert="low"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date when="1574-12-09" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9850"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9848"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9885"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9809"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9885"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9809"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file8066"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9885"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9809"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9850"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9847"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9885"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9809"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9850"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9847"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9849/Autograph/00__E_II_378__fol__1962_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9849/Autograph/01__E_II_378__fol__1962_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="9849/Autograph/02__E_II_378__fol__1963_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="9849/Autograph/03__E_II_378__fol__1963_v_.tif" n="4"/>
		<graphic xml:id="img5" url="9849/Autograph/04__E_II_378__fol__1964_r_.tif" n="5"/>
		<graphic xml:id="img6" url="9849/Autograph/05__E_II_378__fol__1964_v_.tif" n="6"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1962.<lb/>
					Primum deo gratias ago, qui iterum te ex morbo<lb/>
					ecclesiae suae et precor et porro senectutem tuam<lb/>
					defecunt ac recreet, is, qui est vita tua o longitudo<lb/>
					tuorum. Deinde tibi gratiam habeo, quod etiam<lb/>
					in languotiam corporis non languere sinis in animo etiam<lb/>
					pro nobis. Mutam me tuam et praes tuas, quod dominum<lb/>
					dubitoris. Mutuam in me voluntatem esse, ad te non<lb/>
					dubitare.<lb/>
					comitiis et praestigiis Schmidini<lb/>
					ipsius mihi nunc te non symmystas responderem. Liber<lb/>
					inspiciendus a meo non erat ad manum. Datus est mihi<lb/>
					Suspiciensis a me ablatris. Quod principis autem aliquot septimanas<lb/>
					scribis, ne ablatus. Tendi quidem locum illum, de quo<lb/>
					fuissem, nisi nossetiam hominis perfectam frontem, miratus<lb/>
					fuissem impudentiam. Non dubito vos habere, quantum<lb/>
					respondeatis, satis multa et solida.<lb/>
					Quae mihi pro temporis<lb/>
					brevitate occurrunt, hac sunt,<lb/>
					Christi secundum Iesumus respensitio, se nunquam scripsisse, quod corpus<lb/>
					effugium vivum, hoc sit, quod est deiectus, nihil se, quam nisi<lb/>
					pr&#281;culissimo, nimis et responsio et hiorum verborum cavillatio ac<lb/>
					penuissem. Scimus enim eos saepe hoc dicere, seque ita<lb/>
					naturarum confusione excusare, quod essentia praecitatis<lb/>
					simplicant, quam humanitatis, scimus hic etiam, quod satis<lb/>
					Sedunt, alio modo veritatem esse ubique alio humanitatem.<lb/>
					esse non obiicimus illis, quod et sentiam humanitatis diciturum<lb/>
					Hisciam divinam factam, illam quam ab eterno<lb/>
					eodem, ne an eiusmodo neque etiam disputamus,<lb/>
					aditioso<lb/>
					eodem, ne an tibi modo. Mirarii ergo sit et ubique.<lb/>
					quaeritur, an unquam sit ubique, tam luius<lb/>
					inquiunt, quam divina, quoscunque ipsi. Dicant autem<lb/>
					expugnant, modos. Est igitur haec responsio ipsius nihil nos<lb/>
					perposum fuit, quid iste homo pro nostro suo declicat fieri,<lb/>
					et transfectum statum, ne deformitas mihi declicasse<lb/>
					1538.<lb/>
					d.
					1562.<lb/>
					appereat. Clamant libri ipsius, quod substantiam nostrae<lb/>
					lumanae velit ubique esse, una cum obtam deitatis. Hoc<lb/>
					accusamus meo, non quod unam sanctam numero faciat,<lb/>
					utraque. Frustra igitur hoc sibi iniuste obiici. Nam<lb/>
					in omnibus suis scriptis, non contenti sunt, eo quod dicimus.<lb/>
					Iesum esse ubique sum deitate; se addunt corpus et<lb/>
					humanitatem annum eius humanam esse ubique vac<lb/>
					minus quam deitatem ita, ut nunquam sit, poitus, ubi non<lb/>
					humanitas, etsi addat, secundum modum dextra dei, sed<lb/>
					communicatae deitatis. Haec autem nomina certe ethnicum<lb/>
					sicutum corporis et animae Christi. Ac nisi sanctum humanitati<lb/>
					Christi una cum divina contocarent. Ubique esse<lb/>
					nulla iam dudum de hac re inter nos esset<lb/>
					Quo si non vult, ipsam sitam sive<lb/>
					Caperis esse ubique.<lb/>
					grat, quod ergo corporis vivi esse velit? Nec enim ex<lb/>
					Wipurfagia disputatione hoc liquet. Verum etiam ex sacramentaria.<lb/>
					essentialiter, substantialiter, volunt esse capus, ubi est panis.<lb/>
					et, ni huius rei gratiam finuerint, essentiam corporis ubique<lb/>
					esse, cuius ut eluderent scripturam affinxerint genuinum<lb/>
					esse, mature et per Iuvale, cum alias tum<lb/>
					peceus in concionibus Memmingensibus pag. quia<lb/>
					sempe Brentius, ni libello, contra tuam expositionem, loci<lb/>
					In domo patris mei et pag. 10., quod ubicunque est,<lb/>
					pratris Christi, ubi etiam sit secundum humanitatis<lb/>
					et pagusti 12.<lb/>
					sentiae duarum, naturalis<lb/>
					in Christo sunt unitae, nostre est, ut<lb/>
					una coniunctae fuit et alteri mature ab altera communicare<lb/>
					centur.<lb/>
					Facile esset, cui lacaret, similia multa<lb/>
					congrere; sed puto supervacaneum esse.<lb/>
					satis enim manifestum<lb/>
					est, quod sua essentia corporis Christi velint esse<lb/>
					commipotens omnipsens etc. Hoc autem est esse id, quod<lb/>
					est, non quidem illa essentia, quae de his est, sed<lb/>
					tamen alia essentia easdem proprietates habeis, sine<lb/>
					eo cum sine dincoso moebo. Id enim nunc non quidem
					1563.<lb/>
					esse scio substantia, utramque sine extensione sine multiplicatio<lb/>
					ne scii sine dimensione sine loco sine mihi locali, insensibiliter<lb/>
					et incirtu inscripte et vicini praebensibiliter, idque omnia conservet<lb/>
					et regentem. Nihil igitur faciunt sibi reliquam ad effrigi,<lb/>
					causcisionem naturarum. Fatenti se exequare naturus<lb/>
					potuitur, gloriam, utate, imm ausitate, etc. De veritate aesimidilem,<lb/>
					26. Apologos contra Ingolst. 6. Hegant se exequare eas, et sententiam<lb/>
					sei sitam. At exequatio contra in essentia quam in proprietatibus<lb/>
					seu attributis consideratur. His confisis seu realiter, ut ipsi dunt,<lb/>
					communicatis relinquuntur dominae substantiae earundem proprietariae<lb/>
					Id est, eiusdem nitine.<lb/>
					Si dicam: Schmidinus est<lb/>
					hoc, quod fuit Brentius, hoc est, ubiquariis et sophista, non<lb/>
					sane hoc volo, quod essetia Schmidlini sit essentia Brentii,<lb/>
					nec tamen falsum dixi. Non tantum numero, sed etiam proprie<lb/>
					tambris essentialibus. His, quas exiectias naturarum in Christo, secum scripturum<lb/>
					regrimis. Has olim exoptatiat Schmidlius et hanc exseynarii<lb/>
					vobis pro unione hypostatica obtrudit, frustra verbis in<lb/>
					rationet F&#252;rychen et Nestorium, in quos incidit re ipsa. Optarim<lb/>
					possint a vobis hanc Lariam probe detrahi homini impudenti.<lb/>
					ex ipsius libilitur legibus, ut vere tamen contra cum disputari, etiam<lb/>
					ipsius hypocrehensibus, ut, quod nihil est omnipens, nisi<lb/>
					ipsa omnipotentia nihil infinitum, nisi deitas, nihil per dominum<lb/>
					praestantiam omniputias, nisi ipse dominus d. Sed piis et modestiis<lb/>
					patris, puto, satis esse, si videant hanc tergiversationem<lb/>
					subscurrae, quod essentiam corporis vult esse<lb/>
					utique et tamen non secundum essentiam corporis esse ubique<lb/>
					magis autem indolui diccius in illius libro illum locum, in quo<lb/>
					in Alcorani de anima rei data Christo, haus forte<lb/>
					cum in omneum doctrinam de incarnatione filii d.<lb/>
					tamen, ubi etiam contra videre non possim, quomodo<lb/>
					morta ubiquaria non stemant viam sanosatemico furori.<lb/>
					lii, pigrantes non quibus ideo fideliter et vini occasione dicini anno<lb/>
					pugnantes adiiciosus fratres et vim diaboli committamus<lb/>
					auratus praecem. Vidistis haud docti&#281; et Saxonicum librum<lb/>
					novorum Witembergensium, in quo condemnamur sine
					1564.<lb/>
					dictione sive cognitione sine redditione causae. In catalogo<lb/>
					scriptorum, visiuntur etiam nonciva amicorum, nostrorum, vete<lb/>
					Wirtenbergensium, a quibus extorta est subscriptionibus<lb/>
					minis et magnis promissionibus. Iam autem sum, nomina ipsorum<lb/>
					est edita in isto libro deformi, omissis conditionibus, ut<lb/>
					protestationibus, cum quibus subscripserunt, ipsis interea in loca<lb/>
					certa relegatis, ubi parte et indeuntor satis habentur et<lb/>
					Ioannes oppiti a veritatis et sui defensione arcentur.<lb/>
					d.<lb/>
					vocitantur, veritas ipsorum, quibus conditiones eas subscriptionis<lb/>
					ornas<lb/>
					habuisset a se responsas, quae si additae fuissent, nihil malus<lb/>
					abcisci subscriptio et graviter queriuntur de ista fraude<lb/>
					dominum praesentium se nominum ad laedendum scandalo, fr&#281;liciter<lb/>
					autem stratrahere se eosdem, qui fuerint ac negant, retractasse<lb/>
					Bergensis bonis et quidvis viris. Interea dissipatur schola<lb/>
					legitansibus, bonis et doctis viris inde frigatiis aut profugere<lb/>
					tantibus. Moliuntur successores eiusque darum et visitationem<lb/>
					Germaniam filiore, quia omnes cogant, subscribere suis articulis.<lb/>
					ecclesiae et debitem multi boni. Deus haberet, in<lb/>
					petrissimae induciam. Nunciatur hic impiciatorem<lb/>
					serense incurcias octennales a Turcis; itaque de regibus<lb/>
					observandis cogitare, Bohemico et Romano tuaque. In religionibus<lb/>
					concordiae subinde res in deterius. Dissidia maxima, spes<lb/>
					concordiae et boni exitus perexigua. Legationem<lb/>
					si velit esse ipsarunt, quae dicui illi reditiis divini<lb/>
					sicut, claudit esse ipsorum rex. Turca occupata Mauritii<lb/>
					tum, Glaviniae, Sarmatiae invenit. Audistis, credo, tumultum<lb/>
					tum Gasoniae excitatum et templum evangelicorum<lb/>
					diculum thesauros in eo direptos interfectos ex illis circibus<lb/>
					a papistarum colluvie. Metuimus, ne ista<lb/>
					sint initia maioris mali, praesertim enim Lascus dicatur.<lb/>
					molitionum<lb/>
					cui affectare et istarum non ignarus, hoc<lb/>
					cui opus est novis tabulis, et qui stante reperiunt.<lb/>
					vix potest. Reverender saluto dominum Gvalterum, dominum Iesium et<lb/>
					Lavaterum. Bene vale. 9. aprilis<lb/>
					1538.<lb/>
					S.<lb/>
					T. D. Z. Ulmius.
					Reverendo viro, doctrina et<lb/>
					pietate praestanti, domino Henrico<lb/>
					Bullingero, ecclesiae Tigurinae<lb/>
					pastori fidissimo, domino<lb/>
					ac facitui suo colendo.<lb/>
					Z&#252;rich.<lb/>
					S.<lb/>
					D.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>