<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9852" type="Brief" source="TUSTEP" n="44096">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Johann Konrad Ulmer (von Ulm, ab Ulmis)] / [Schaffhausen] an Heinrich Bullinger, 23. Dezember 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/9852</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="44096" type="transcription">S. 8359/129</bibl>
				<bibl source="b45" n="44096" type="footnotes"/>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2616</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gratulor ex animo tibi ecclesiaeque Christi ... deoque toto pectore gratias ago, quod ex laetiferi morbo ereptum</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8109" cert="low"/>
					<placeName ref="l441" cert="low"/>
					<date when="1574-12-23" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="994">Latein</language>
				<language ident="de" usage="6">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t6"/>
					<category n="t11"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9852!Autograph!00%20E_II_377__fol__2616_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">9852/Autograph/00 E_II_377__fol__2616_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9852!Autograph!01%20E_II_377__fol__2616_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">9852/Autograph/01 E_II_377__fol__2616_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9852!Autograph!02%20E_II_377__fol__2616_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3">
				<desc subtype="path">9852/Autograph/02 E_II_377__fol__2616_a_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9852!Autograph!03%20E_II_377__fol__2616_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4">
				<desc subtype="path">9852/Autograph/03 E_II_377__fol__2616_a_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Gratulor ex animo tibi ecclesiaeque Christi, clarissime vir et pater in Christo colendissime, deoque toto pectore<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1"><bibl source="b56">Adagia</bibl>, 1, 4, 26 (<bibl source="b370">LB</bibl> II 160f).</note> gratias ago, quod ex laetifero morbo ereptum nobis sua benignitate immensa te restituit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Ago etiam summas meo fratrumque nomine gratias, quod ea, quae nostra scire interesse putasti, liberaliter ex fratrum literis cognoscenda communicasti.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Rem necessariam agis, quod impudentiam <persName>Schmidelinam</persName> oppugnes veritatisque strenuum patronum agis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la">Decet haec responsio aetatem tuam et salutarem ecclesiae fore non dubito.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Cumque videam te desiderare exemplum <persName>Theodoreti</persName> nostri, ecce mitto, quod unicum a typographo accepi exemplum, ut, quod iam factum est, ex eo indicem conficerem; retinebis illud tibi, quandiu velis, donec, quae pollicitus est typographus, accipiam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Deest primum tantum folium, quod titulum libri et nuncupatoriae epistolae principium continet, praeter indicem duplicem, qui in fine operis apprimetur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Veretur, si primum folium typographus imprimat, ne furto sublatum exemplum et ab alio forte impressum lucellum, quod ex hoc labore sperat, praeripiat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la">Senties typographi diligentiam, si inpexeris literam et contextum ipsum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Ob hoc minus huius me laboris, haud dubie bene apud pios collocati, piget et pudet.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Solus hic libellus, quo spiritu <persName>Vulcanus</persName> ille agatur, evincere poterit, ut de impudentissima impudentia nihil dicam, qua <persName>Nestorianum</persName> fuisse <persName>Theodoretum</persName> diabolice plane mentitur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la">Ex fide digno nuper audivi literis illum nescio quibus ad asseclam scriptis haec quoque inter alia verba tyrannice inseruisse: "O factum ferrea poena dignum."</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Qua ex voce homicidam agnoscere aeque atque mendacem poterint omnes pii.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Summam eorum, quae tabellarius <placeName ref="l558">Witebergensis</placeName> attulit, consignavi in schedulam traditam superiore die bibliopolae nostrati.</s>
					<s n="15" xml:lang="la"><persName>Cracovius</persName> in vinculis <placeName ref="l284">Lipsiae</placeName>, <persName ref="p20363">Peucerus</persName> in arce quadam iuxta <placeName>Annae</placeName> montium detinentur; alii, pro dolor, egregiis articulis obscurorum virorum subscripserunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la"><persName>Esromus</persName> relictis in musaeo ad academiae consistorium et electorem literis auffugit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Scriptum theologorum typis excusum apud nos habemus; pudet nos tot pastorum ac miseremur eorum, qui lachrimis procul dubio magis quam calamo subscripserunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">Orandus dominus est, ut aperiat oculos piorum et electorum muliebribus minis instar <persName>Petri</persName> veritatem negantium, qui et deplorandi suum lapsum et convertendi sese ad dominum viam ipsis demonstrare benigne dignetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la">Quibus strophis et imposturis legatus <placeName ref="l760">Salodurensis</placeName> et 7 Ordines legationem nostrorum in <placeName ref="l832">Galliam</placeName> impediant, satis tibi notum esse arbitror.</s>
					<s n="20" xml:lang="la">Vestrum erit pro zeli christiani dignitate promovere etiam contra inferorum portas, quae a nostris ante decreta sunt, modo cum adversariis perire propediem non velimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la">Remitto simul eorum literas, quas communicasti.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="salute">Salutant mecum humanitatem tuam omnesque collegas d. d. consules, symmystae et amici.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" ana="farewell">Vale in Christo.</s>
					<s n="24" xml:lang="de">23. decembris 1574.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la">Tuus <persName ref="p8109">Iohannes Conradus Ulmerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la">Paedagogus scholae nostrae insigne ecclesiae et scholae scandalum dedit, quod me supra, quam dici possit, excruciat.</s>
					<s n="27" xml:lang="la">Is si ad vos venerit, illi rogamus pro vestra prudentia unam tantum aurem praebere velitis alteram nobis, si ita res postulet, sua querela vacuam rerservantes.</s>
					<s n="28" xml:lang="la">Sat enim alias scandalorum turbis obruimur, ut excusari ea, quae ex visceribus nostris prodeunt, nequaquam possint.</s>
					<s n="29" xml:lang="la">Et haec quidem in aurem tuam castissimam, mi pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la">Clarissimo viro atque eximio Iesu Christi servo d. <persName ref="p495">Henrico Bullingero</persName>, antistiti ecclesiae <placeName ref="l587">Tigurinae</placeName> vigilantissimo, domino et patri suo in Christo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>