<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9859" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Scipione Lentolo (Lentulus) / Chiavenna AN Heinrich Bullinger, 31. Dezember 1574</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365,399 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literae tuae me decumbentem offenderunt : laboro enim gravi dolore ex mamma dextera, ita ut vix respirare possim</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 508, Nr. 447</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9859">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8089" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Lentolo (Lentulus)</surname>
						<forename cert="high">Scipione</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l93" cert="high"><orig>Chiavenna</orig></placeName>
					<date when="1574-12-31" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9861"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9858"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9894"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9762"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9894"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9762"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9534"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9894"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9762"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9861"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9856"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9894"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9762"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9861"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9856"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9859%2FAutograph%2F00%20E_II_365__S__399_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9859/Autograph/00 E_II_365__S__399_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9859%2FAutograph%2F01%20E_II_365__S__400_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9859/Autograph/01 E_II_365__S__400_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1549.<lb/>
					S.<lb/>
					S. P. D.<lb/>
					Domine et pater in Christo, colendissime, literae tuae me decumbentem<lb/>
					offenderunt; laboro enim gravi dolore ex manima dextera, ita ut vix<lb/>
					respirare possim, ideo haec pauca de lectulo coactus sum dictare filie<lb/>
					ne mireris, quod mea manu non scribam. De obitu optimi viri et<lb/>
					symmystae nostri, quod tantopere doleas, minime miror, cum pastoris<lb/>
					doctrina, pietate, constantia, fide, diligentiae praedici adeoque in<lb/>
					necessarii.<lb/>
					loco, in quo munus evangelium exercebat, tam sibilus tam in<lb/>
					privatus, interitus, certe ita me affecit, ut plagam inflictam animi<lb/>
					meo ne dies quidem, nisi quam longissima sit sanatura. Haec quid<lb/>
					pono in primis. In postremis autem, quod mihi cum illo exat<lb/>
					iam aliquod annorum contracta, predissima coniecto et necessitudo,<lb/>
					adeo temporis progressu mutuis officiis confirmata, ut nihil ad rumus<lb/>
					accedere posse videretur. Equidem certe eum ego habebam<lb/>
					omnino fratris coniunctissimo, amantissime fidissimo suavissimique loco, neque<lb/>
					dubitaebam, cum ipse ea erat bonitate et humanitate singulari,<lb/>
					eodem loco me haberet. Hinc pater in Christo observandissime videre<lb/>
					potes, quid gravissimi; habent enim haec postrema non parvam vim<lb/>
					pondens. Defiebo igitur et lugere tanti viri tam ecclesiae dei<lb/>
					necessarii tam mihi amici interitum, quoad vivam. Verum ne te<lb/>
					in eundem statum adducam, semperabo me a describendo, quam<lb/>
					graviter sim affectus tantae iactura. Eodem scilicet temporis numeris<lb/>
					est te maximo cum periculo vitae decumbere, quod tu<lb/>
					in tuis literis confirmas ex utinae ardore. Quare tu pro tua prudentia<lb/>
					singulari coniicere potes, quam auctus sit animi maximi<lb/>
					Nec de Lonia Simlero nostro, viro tantis literis tantaque huc<lb/>
					laeliora nunciabantur, ita ut matremur in me unis<lb/>
					fere omnes tristitiae et maeroris caus&#281; confluere. Porro cum<lb/>
					tu scribas te evasisse periculum, tam etsi non dum sis confirmare,<lb/>
					viribus, sensi de te aliquam datoris allevationem. Idem de sine<lb/>
					accidit, quem audio tantum solito morbo tentatum iam<lb/>
					convalescere. Sed amisam hilaritatem e iucunditatem ob crebiae mei,<lb/>
					Quid meum non dicam, cum proterquam quod alter ego erat, habeo
					466.<lb/>
					tam arcto amoris vinculo animos alligatos, ut vix putem me<lb/>
					quod ille obierit, hilaritatem inquam et iucunditatem nemo<lb/>
					restitua, nisi ipse Tobias, si revixerit, neque id dictum velim, quasi parcere<lb/>
					facturus sum Casparum nostrum, quem commendas, quin et tui<lb/>
					honoris causa, et quod ita eum mereri non dubito, tanti eum sim<lb/>
					foeturus quanti soleo pios et erudiles viros; sed mihi ignoscendum<lb/>
					est, si facere non possit, si tantum virum tam mihi coniunctum,<lb/>
					non possum tam cito quam oblivioni dare quacunque allicatione<lb/>
					vel compensatione stablatae. Faxit deus optimus maximus<lb/>
					caspar, qui Tobiae successit, eo, ut animo invicto et intrepido<lb/>
					adversus haeresos et corruptos mores, quanto ille erat. De rebus<lb/>
					novis iam diu nihil ad te, cum nihil sit allatum tua persona<lb/>
					Si quid erit, faciam, ut non desideres officium meum. Nunc<lb/>
					illud iactatur Hispanum magna esse sollicitudine, imo<lb/>
					trepidare, imo laborare pecuniae penarcae, tametsi iactentur ill&#281;<lb/>
					tam locupletes Indiae. Vendit series, manifestissime, quas habet in Hesso<lb/>
					Plorentiae duci Ioannes Austriaeus in Hispaniam et regem<lb/>
					ad equam augendus, ob tempus male administratam. Salutant<lb/>
					coelum, haetculem saliceum, cum familia tuo nomine diligenter, qui<lb/>
					et te resalutant, et quam optime tibi iaelunt. Primo quo quam temporis<lb/>
					ad Caesarum nostrum, officii et benevolentiae plenas literas mittam<lb/>
					quod facturos, credo, etiam optimos seatres symmystas nostras<lb/>
					de Mediolano et Paulum Gadium, quibuscum tuas tandem<lb/>
					Quod te meis ad dominum precibus commendas, sic habet,<lb/>
					pater optime, id a me sine notare, accipere, quod mihi non potui<lb/>
					suo<lb/>
					interea perge me amare et inter quos habere, quod mihi quam<lb/>
					gratissimam, etiam etiam bono non desilium. Vale. Ego vero meo nostri<lb/>
					vivam te, celes et observare non legatum. Vale. Caecolterum laudo,<lb/>
					me salutatos Rhodolphum Gvalterum, quos amice et operum<lb/>
					vicum Lavaterum, viros insignes, quos amore et observantia<lb/>
					lingulari iam diu sum complexus. Clavenn&#281; pridiae calendas<lb/>
					Tui observantissimus<lb/>
					ianuarii 1573.<lb/>
					Condonio purum suutionem<lb/>
					Scipio Lentzius.<lb/>
					incommodam.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>