<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9864" type="Briefanfang" source="TUSTEP" n="45034">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">[Ludwig Lavater] AN [Johannes Pontisella d.J.] / [Chur], zwischen s.d. s.d. [1575] und s.d. s.d. [1580]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<msDesc type="Briefanfang">
					<msIdentifier/>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Si litteras, quas ad D. Campellum dedi, adhuc retires, volo, eas aperias et legas; nam quaedam habent, quae ad Raetium historiam contexendam pertinent...</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Porta, Hist ref. Einl. Blatt b2-c2 (ohne Paginierung)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 522-527, Nr. 457</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur">
								<title>Jak. Berchtold-Belart, Das Zwinglibild..., 125 f.</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Jb. für Schweiz. Gesch. 27, 1902, 156</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>Campelli, Hist. Raet. II (QSG 9), Einleitung S. LIII Anm. 58 / S. LVII Anm. 61 (gem. Datierung)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Übersetzung">
								<title>Sonntagsbeilage der allg. Schweizerzeitung 9. Feb. 1902</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9864">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1884" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Lavater</surname>
						<forename cert="low">Ludwig</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/1884_Lavater_Ludwig.png"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Ludwig_Lavater"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/100182747"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11415968"/>
						-->
					</persName>
					<date notBefore="1575-01-01" notAfter="1580-12-12" cert="low"><note>Ende 1579 / Anfang 1580 oder Sommer 1575</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p2627" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Pontisella d.J.</surname>
						<forename cert="low">Johannes</forename>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Johannes_Pontisella_der_J%C3%BCngere"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119792389"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="low"><orig>Chur</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9865"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9863"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8605"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file7227"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8605"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file7227"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="11">Deutsch</language>
				<language ident="la" usage="989">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Si litteras, quas ad d. Campellum dedi, adhuc retines, volo, eas aperias et legas; nam quaedam habent, quae ad Raeticam historiam contexendam pertinent, aut meo nomine, si ita videtur, ab eo repete, ut tu quoque illas legas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Profecto si scivissem te in hoc argumento versari, fortassis aliter scripsissem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hortatus enim sum ipsum ad perficiendum reliquam sui operis partem, hoc est, ut periegesei seu regionis descriptioni historiam subiungat, sicut Simlerus noster in sua Valesia fecit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Adieci mihi et aliis utile videri, ut simplicitati et brevitati studeat, non minutissima quaeque et lectori inutilia persequatur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quae de familiis scribis, etiam ego ad illum scripsi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Comparatio in familiis est valde odiosa.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ex veteribus instrumentis et diplomatis familiarum, uti Stumpfius fecit, vetustas potest assignari, item ex publicis tabulis monasteriorum; in fine enim plerumque adduntur testes, veluti cum dicitur: cum haec gererentur, praesentes fuerunt Salicaei, Prevostii etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">In instrumentis etiam diligenter observandum est, quomodo loca singula nominentur, montes, pagi, regiones, ut cum dicis Praegalliam olim Vallem Breuniam dictam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Si tu ex instrumentis scriptis regionem illam vel Praegalliam vel Breuniam Vallem dictam ostendas, quae hodie Bergell vocatur, gratum erit; pleraque enim huiusmodi nomina finguntur a recentioribus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Episcopatus habent suos indices, in quibus reditus annui consignantur, item singuli pagi, ex quibus vetera quoque nomina peti possint.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Pulcrum autem erit authores adiicere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quod si tu, qui stilo et iudicio vales, in animo habes totam vestrae gentis historiam complecti, fortassis praestaret d. Campellum reliquam partem sui operis tibi committere; posses enim in tuo libro honorificam eius facere mentionem et publice profiteri ipsius labores tibi non parum in confectione illius libri profuisse.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vel quid, si uterque suae patriae res illustrare contendat?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quae sint res historicae vel materiae, non est, quod tibi in Livii et aliorum historiis versato in mentem revocem.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">De materia vero colligenda, in quo maior est difficultas, haec tantum dicam: Utile esset chronica alia quoque a nobilibus viris congerere.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Illa illi non gravate tibi concitabunt, ut eo ipsorum origines celebrentur; sua quoque privilegia tibi ostendent.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vide, quaenam sint monumenta vetustatis apud vos, numismata effossa, sepulcra, inscriptiones, tropaea.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="manual">Ex libris vitae, ut vocant, <foreign xml:lang="de">jahrzeitbüchern, urbaren, rödlen,</foreign> privilegiis communitatum et monasteriorum multa peti possunt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">In monasteriis multi servantur libri, qui huc pertinent; sacella hinc inde certis de causis interdum exstruuntur, vel quod ibi commissa sit aliqua pugna vel mirabile quid acciderit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Eruuntur ex terra tela, instrumenta vetera, quorum vel in bello vel in cultibus idololatrius usus fuit, quae ostendunt ibi gestum aliquod proelium vel templum aliquod fuisse.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quaedam consuetudines et ritus gentium etc. vocant in memoriam res praeteritas.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Veteres cantilenae, rumores huc pertinent.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sed non dubito, quin diligenter tumet perpenderis, quomodo materia historiae vestrae gentis colligenda sit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ex vicinis aliisque multa possunt cognosci et antiquariis etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">In singulis pagis sunt homines, qui ex litteris vel instrumentis publicis quaedam possunt suggerere, item quae memorabilia illis in locis acciderunt, referre etc... Regii oratoris opera tibi quoque utilis esse ad historiae absolutionem poterit, cui omnes nobiles concitant, quaecunque voluerit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Gesnerus in sua bibliotheca dicit Raetorum gentis gesta et nobilitatem Albertum Belfortensem<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Albert von Belfort, Albertus Belfortis, in Lyon(?), s. auch Gessners Widmungsvorrede zu "Apparatus et delectus ..." 1542 (am Ende); Joh. Alb. Fabricius, Bibliotheca Graeca, S. 45; Jean Astruc, De morbis venereis, S. 789.</note> descripsisse, sed librum non exstare; item d. Stupanum de Raetis libros aliquos conscripsisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Scripsit Simonetta librum magnum de ducibus Mediolani; sed an aliquid de Raetis habeat, ignoro.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Alii quoque Italici scriptores forte libris suis quaedam inseruerunt de vestra gente; de Guicciarino et Iovio certum est.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Plures apud vos sunt docti et nobiles viri, qui tuos conatus plurimum iuvare possunt.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ad has nundinas Urstisii chronicon Germanicum prodibit de rebus Basiliensium, in quo varia et hactenus in aliis non lecta in lucem proferet.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Multos enim libros evolvit, ut suam historiam ornaret; si gratum tibi erit, monebo eum, ut, si quid habeat, ad te mittat.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Mihi enim magna cum illo intercedit familiaritas."</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Stumpfius multa habet", dicis, "at non omnia."</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Utile erit, si alicubi erret, errorem modeste indicare.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Vidi Tschudii quoque Rhetiam multum a priore diversam, quam ab haeredibus eius orator regis tibi posset impetrare.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Est liber prorsus novus.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Quod Simlerus de Davosiis scribit, habet ex aliis.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Hoc volo ego ex eius sententia annotare: Inde hoc videbatur illi verisimile, id quod scribit, eo quod illi Germanice loquantur et eadem, qua Valesii, phrasi utantur, cum vicini omnes fere Raetice loquantur.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Privilegium Prevostorum, de quo scribis, vidi superiore anno apud d. Funccium, qui meum de illo iudicium petebat; cum quoque pictura separata erat (habueram apud me apographum), iubebam, mitteret ad me, ut conferre possem cum eo et postea videre, quam accurate rationi temporum singula congruerent.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Sed non misit; interea nullam eius amplius mentionem fecit.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ego affirmare non possum, a quo vel ob quam causam ad illum missum fuisset.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">De Gugelbergia familia quae scribit, ex ipso... viro bono habuit; nam scripsit ad Func[c]ium, ut in nostris historiis illa ipsa inquiramus.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Sed nihil prorsus habuimus de illis.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Quae tamen omnia nihilominus libro d. Campelli ex illius suggestione fuerunt inserta.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Quid faciendum videatur, ne alias familias offendat, etiam ipsum monui.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Multa sunt apud vos omnibus compertissima, quae alii stupent.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">De victus ratione, vestitu, legibus et consuetudinibus legati nostri, qui superioribus annis ad vos missi fuerunt, mira referebant, quale illud est, quod mulieres in sylvis ligna caederent, secarent, cum apud nos virorum hic labor sit.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Sed et Svevi mirantur Elvetios vaccas mulgere etc.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Davosii, ut nobilis Retus mihi retulit, tenebantur principem, si ad eos veniat, excipere lauto convivio, hoc est piscibus ac carnibus instructo, sed absque pane et vino.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Unde colligitur, quinam tum temporibus mores illorum fuerint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Gratissimum fuit, quod tu illa, quae montium acolis nota sunt, aliis vero, qui in planis regionibus, rara et mira videntur, colligere scribis.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Utinam illam partem omnibus aliis praemitteres.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Praecipua certe erit tuae scriptionis pars.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Quae enim frequentius occurrunt in Rhetia quam illa, de quibus scribis?</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Peregrinus saepe dico multa et magna in montibus esse miracula.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Quin hoc ipsum magnum est, quod montes in eam incredibilem altitudinem assurgant.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Haec tui operis pars ad illustranda multa scripturae loca esset proficua.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Simlerus multa in suo de Alpibus commentario praestitit.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Non pauca ego illi suggessi; sed non dubito, quin a te omnia possent in Alpibus nato dilucidius explicari.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Quae in genere dici possunt de Alpibus, omnia videtur Simlerus complexus; tamen fortassis quaedam possent emendari et explicari de nomine, altitudine, itineribus et dimissione Alpium etc.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Fac, brevi hoc caput de montibus absolvas, in quo habebis de fontibus etiam calidis, lacubus in summitate montium et an pisces in aliquibus reperiantur, sicut audivi de quibusdam in Abbatiscellarum regione; de catarractis aut torrentibus, quae praecipitantur ex alitissimis montibus; de torrente illo, qui circa meridiem non pleno alveo fluit, cuius Campellus meminit.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Quam elegans esset illa historia et lectu iucunda!</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Graeci haec omnia mire illustrassent.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Huc pertinent spelucae, de quibus multa miranda saepe audivi praedicari, item angustiae viarum, fauces, quodque itinera ferro aperienda sunt vel excidenda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">De labinis, ut vocatis, vel molibus nivium, qui a nullo veterum recte videntur descriptae (an apud Homerum aliqua sit descriptio, non memini), tu potes habere aliquid rectius quam Simlerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Cum moventur nives, tonitru dicuntur referre, ad longissimum spatium moveri vel decurrere; facile etiam tympano moventur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Saepe audivi illos, qui nivibus obruuntur, aliquandiu vivere, omnia audire, quae a praetereuntibus et ipsos effodere volentibus dicuntur, sed se movere non posse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Aliquot exempla recensere (ex Glaronensi quaedam audivi) quam esset lectori gratum et acceptum!</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">De profundis hiatibus glaciei etiam aliquid referre praeter illa, quae Stumpfius habet, te velim.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Plinius dicit glaciem servari et remedii loco esse, item in vasa vinaria coniici.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">An simile quid hodie apud vos et Italos fiat, expeterem scire, item an in crystallos durescat; de via aperienda hicce quotidie et quomodo hoc fiat; de clitellareis equis, de periculosis itineribus Alpinis; quomodo se instruere, parare debeant, qui iter facere volunt per nives, ne lassati sedeant, statim enim rigent; quomodo circulos adhibeant et quales sint (uff ryfften gan) in altissimis nivibus, oculos muniant perspicillis; et si quae sunt huius generis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Sunt quaedam Alpibus peculiaria, hoc est quaedam in Alpibus crescunt et alibi non sunt, quaedam montanae arbores, ornus, larix, taxus etc. sunt frutices, herbae, aranites.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Narcissi, ut audio, in montibus nascuntur.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">De lunariis peculiarem libellum scripsit noster Gesnerus; de aconito Wolphius in epistolis Gesneri agit.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Ex Gesneri libello de lunariis quaedam etiam possunt excerpi.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Simlerus fol. 132b de Alpibus ex Trabone equos agrestes et tauros inveniri dicit ad staturam cervi.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">De quonam animali loquatur Alpino, non exprimit; tuum erit hoc indicare.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Quod scribis de ibice, capricorno, iucundum erit.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">De lupo cervario, de cornibus ibicis; an cervorum instar ea abiiciant, quod non puto; quam magna nascantur - vidi maximum in arce Haldenstein, quod pater tuus p[raeclarae] m[emoriae] mihi monstravit -; quomodo capiantur.</s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">De petris arenosis, quae lambunt; sulza appellant.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">De mure Alpino scribit Stumpfius comperta, sed quaedam addi possunt.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Item quae apud veteres, Plinium et alios, leguntur, possunt corrigi aut etiam addi, an vera sint illa et comperta, an fabulosa, quae apud illos leguntur.</s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Si nude referantur ex illis auctoribus, Plinio et Aeliano, lector dubitat, num vera aut falsa referant.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">De domesticis animalibus posset etiam dici, ut quod caprae, vaccae, equi, magna et incredibili copia in illis montibus alantur; quomodo educantur in pascua, quomodo redeant in stabula etc.</s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">De re pastoritia; an, quae de ursis referuntur a veteribus, omnia sint vera, item an ut mures Alpini dormiant etc... Mirum est, quod Bernae ursi, ut nobis quidam nuper affirmabat, pariunt mense decembri.</s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Stumpfius dixit phasianos reperiri in Alpibus; Gesnerus negat.</s>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">Sed Stumpfius non de illis loquitur, qui circa Phasidem in magna sunt copia, sed de alio genere, <foreign xml:lang="de">von bergfasanen.</foreign></s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Velim te in tuo scripto haec annotare; uterque nam recte scribit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Lepores albi aliis regionibus sicut et cervi sunt admirationi.</s>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">An vero certo anni tempore quaedam animalia apud vos alba sint, postea candorem mutent, ut lepores, item an ursi albi reperiantur, curiosi scire cupient.</s>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">De serpentibus mira audivi ex pagicis nostris, qui interdum in locis apricis conspiciantur a venatoribus; sed nescio an inter fabulas referre debeam.</s>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Hoc enim hominum genus libere mentitur, <foreign xml:lang="de">es seynd weydsprüch.</foreign></s>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">Non oblivisci huius debes, quod scorpiones nulli sunt versus nos, versus Italiam plures.</s>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">De insectis quoque utile erit referre, ut quae de tineis nivalibus, quomodo vulgus eas nominat etc.</s>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto">Etiam hoc mirantur multi, quod in petris incisae sint habitationes vel cellae vinariae, ut memini me alicubi apud Lambinum legere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto">Tempestatum quoque prognostica ex montibus haberi annotandum erit.</s>
					<s n="98" xml:lang="la" type="auto">Pene praeterieram hoc iam: ad miranda Alpina hoc erit omnino referendum, quod mihi summae admirationi erat, cum apud vos essem, <foreign xml:lang="de">das es gen Dafos im summer ein meyl oder zwo wyter ist dann im winter.</foreign></s>
					<s n="99" xml:lang="la" type="auto">Interim pagus ille non Monstenii, sed sinistro consistit latere.</s>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">Haec demirantur multi.</s>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Paullo pluribus annotavi, ut te exsuscitarem, ut mihi aliquando in his, alliis in aliis satisfacias.</s>
					<s n="102" xml:lang="la" type="auto">Si venerint ad te peregrini viri docti, qui Alpes peragraverunt, poterunt tibi multa in memoriam revocare, quae illi mirantur, vos vero minime, cum quotidie oculis vestris obversentur.</s>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">De spectro Ecco(?) quum acceperis aliquid certe, fac me certiorem.</s>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">D. enim Vicarius<note xml:id="fn2" type="footnote" n="2">Lavater? möglicherweise Fehler für: Wikius??</note> non desinet mihi molestus esse, donec acceperit.</s>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto">Puto te de spectro Abbatiscellano audivisse, quod post obitum<note xml:id="fn3" type="footnote" n="3">abitum? (Bonhomini war 1579 in Appenzell!).</note> episcopi Vercellensis coepit in domo sacrifici vicini esse molestum, postea in curiam venit et tympanum pulsando omnes turbavit.</s>
					<s n="106" xml:lang="la" type="auto">Vale, mi Pontisella<note xml:id="fn4" type="footnote" n="4">Nach der Note bei à Porta a.a. O. ist ein letztes Blatt mit dem Datum verloren gegangen; à Porta glaubt, der Brief sei kurz vor Bullingers Tod (17. September 1575) geschrieben; jedenfalls fällt er nicht vor den August 1574, wo Campell Cur verliess, und eher erst in das Jahr 1575.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>