<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9872" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Georg Kugelmann / Grönenbach AN Heinrich Bullinger, 20. Januar 1575</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,904</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Magno maerore affecti sumus, quod d.R. cum gravi et diuturna morbo conflictasse percepimus</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9872">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1850" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Kugelmann</surname>
						<forename cert="high">Georg</forename>
						<note type="person">im Allgäu</note>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l186" cert="high"><orig>Grönenbach</orig></placeName>
					<date when="1575-01-20" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9873"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9871"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9977"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9766"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9977"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9766"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9977"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9766"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9873"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9868"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9977"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9766"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9873"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9868"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9872/Autograph/00__E_II_375__fol__904_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9872/Autograph/01__E_II_375__fol__904_v_.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1554.<lb/>
					in Christo, clarissime vir, reverende in Christo pater. Magno naeto<lb/>
					affecti sumus, quod d. R. cum gravi et diuturno morbo consilio<lb/>
					flictasse percepimus, profecti tamen aliquo modo sumus, quod<lb/>
					sanitati restitutam rursus cognovimus. Etsi enim nihil dubito<lb/>
					quin vestra reverentia, si domino ita visum fuisset,<lb/>
					mortem Hileri et alacri animo oppetiisset, quam omnibus fidelibus<lb/>
					odiumem somnum et quietem, imo omnium laborum et calamitatum<lb/>
					fidem, sed portum aeternae beatitudinis certi fore confidimus, tamen<lb/>
					deum sedulo rogamus, ut illam propter gloriam sui nominis, quod<lb/>
					hactenus scriptis et viva voce constanter celebravit et ecclesiae suae<lb/>
					cui fideli et indefesso studio inservivit pleni et integri<lb/>
					instituat, ut non modo hoc currente anno (quem feliciter<lb/>
					omnes ex animo precamur) verum pluribus insequentibus ecclesiae Christi<lb/>
					utilem et necessaria operam impendere possit.<lb/>
					nunc in ipsianda sacra veritate pergit, vincet illa tandem utcunque<lb/>
					furente Pessiana et mundo illa omnibus viribus oppugnetur et profligat.<lb/>
					neque te vos terreat, quod vestra nomina publice in Saxonia proscripta<lb/>
					et utiles vestri labores condemnati sunt, gloriamini potius gloria omnes<lb/>
					scripta esse in calis in libero agni, abs aliquando summa gloria ornatissima<lb/>
					nuntur. Nam veniet et instar temporis, ubi filius dei vestram innocentem<lb/>
					centrimi toti mundo patefaciet, eamque contra portas inferni turbitur, cum<lb/>
					commendatos calumniatores, et invidi huius peritas in sempitatis cruciasticos<lb/>
					liciet. Praedixit idem nobis haec omnia, et nos suis vestigiis insistere iussum<lb/>
					sit, et passi sunt eadem sancti parte apostoli et Martyris, qui omnis honoris<lb/>
					contumelias, turba, convicia, sarcasmus et sustinuerunt, tandem tamen nostri<lb/>
					commissimae humani generis pestes et sediciosi turbitores omnis pacis et<lb/>
					cranquillitatis erucidati sunt, o beatos vos, cum convunciati vos fuerunt,<lb/>
					cum omnibus malum verbum contra vos dixerint, mentientes, si<lb/>
					Magna erit mensis vestra in coelis. Sed desino, ne vestrae Constantiae<lb/>
					et patientiae diffidere videar. Et haec ideo scripsi, ut<lb/>
					pervinis et calamitatibus condolere intelligat. Quae enim scribam non habeo,<lb/>
					tranquilla apud nos sunt omnia. Ex Galliis Anglico. Rumiles Augustani<lb/>
					deiungis, et credo, non vos ex iis locis pfieri certiora. Riculus, purogatis sic<lb/>
					nondum pervenit, cum tamen dudum alius in eius locum principatis sit,<lb/>
					nondinis periclitio, quia Augustanus, me vis, vir fuissem et sororem suo potui,<lb/>
					precium iussit. Hinc sola et dominus meus generosus adiungi, dum longe<lb/>
					et omnem et incolumitate precare. Salutote nomine nomine nomine nihil vobis intelliges, ubi<lb/>
					patris et fratres meis in Christo penectum. Brevi et feliciter valeat, ubi cum uni per<lb/>
					patus et fratris. Quis invebach 20. ianuarii, reverentiae 1551.<lb/>
					Reverendiae, adducissimus, Anglinae<lb/>
					praeter ecclesie Grine.<lb/>
					beccensis.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>