<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9889" type="Brief" source="TUSTEP" n="45008">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Heinrich Bullinger / Zürich an Henry de Bourbon / [Basel], 8. Februar 1575</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 368,655 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Exposuit mihi amplissimus vir ... Belovacensis</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Bouvier, 1940, 529-531</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Teilübersetzung">
								<title>Bouvier, 1940, 309f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Gedruckt" subtype="Zitat">
								<title>Bouvier, 1940, 309f</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>Peter Stadler, Genf, die grossen Mächte..., 135</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>A. Mühling: HB's europ. Kirchenpolitik 220</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9889">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
					<placeName ref="l587" cert="high"/>
					<date when="1575-02-08" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p904" cert="high"/>
					<placeName ref="l28" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9890"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9888"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9886"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9748"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9886"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9893"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9888"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9886"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9893"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9888"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9886"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9889%2FAutograph%2F00%20E_II_368__S__655_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9889/Autograph/00 E_II_368__S__655_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9889%2FAutograph%2F01%20E_II_368__S__656_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9889/Autograph/01 E_II_368__S__656_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9889%2FAutograph%2F02%20E_II_368__S__657_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9889/Autograph/02 E_II_368__S__657_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9889%2FAutograph%2F03%20E_II_368__S__657_a_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9889/Autograph/03 E_II_368__S__657_a_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Illustrissimo principi et domino d. <persName type="citizen_name" cert="high" ref="p904">Heinrycho Borbonio, principi Condensi</persName>, domino suo clementissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus, unicus servator noster, benedicat tibi, princeps illustrissime et domine clementissime, ac servet te tuosque ab omni malo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Exposuit mihi amplissimus vir et dominus perpetua mihi observantia colendus generosus d. <persName type="citizen_name" ref="p19606">Belovacensis</persName> clementiae tuae mandata pro ingenuitate illa sua fidelissime ac diligentissime traditis simul clementiae tuae ad me literis, ac pro his promptaque illa clementiae tuae animi voluntate gratias quas possum ago maximas paratus per omnia et in omnibus officiis gratum me clementiae tuae exhibere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nolim autem clementiam tuam de meo studio in iuvandis promovendisque <placeName type="citizen_name" ref="l832">Gallicarum</placeName> ecclesiarum omniumque vestrum salute, quantum mea quidem potest exilitas, addubitare.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Apud nostros certe nullam occasionem ad rem sanctam urgendi, prout clementia tua petit, negligam, et quod d.  <persName type="citizen_name" ref="p19606">Belovacensi</persName> promisi, scribam etiam <placeName ref="l41" cert="high">Bernam</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l176" cert="high">Glaronam</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l441" cert="high">Schaffhusium</placeName> et <placeName ref="l98" cert="high">Curiam</placeName> in <placeName type="citizen_name" ref="l648" cert="high">Rhetiam</placeName> ad singulares meos amicos, authoritate praestantes viros, adhortando, ne suo desint officio in sancta pace sarcienda etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tuam quoque clementiam per Christum dominum, qui pacem et dilectionem singulariter nobis commendavit, oro, ut, quod facit, clementia tua facere pergat neque ullis moveatur suggestionibus diversa suadentium, sed malit clementia tua pace petenda quam armis expediundis rem experiri.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non enim dubito viros militares bellum quam pacem malle, utpote qui bello sua magis quęrant quam regni et religionis incolumitatem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quia enim ex his multi rebus suis sunt spoliati, huc aspirant, ut hostes suos spolient vicissim et ita se in integrum restituant, incerti interim, an res ipsis sic, ut cogitant et cupiunt, sit successura, neque hic perpendentes, quanto cum detrimento innoxiorum hominum id fieri possit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Etenim metuendum, ne nostrarum partium milites diuturno bello corruptiores facti designarint plurima designentque etiam adhuc hodie multa nostra professione indigna, qua re provocarint et provocent quotidie ad indignationem deum, iustum scelerum vindicem, qui tradat ipsos et nos una cum ipsis in manus hostium.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Memorabilis sane est Achioris, ducis Ammonitarum in libro Iudith, sententia dicentis ad summum militiae regiae praefectum <persName type="citizen_name" ref="p18805" cert="high">Holofernem</persName>: "Perquire, num sit aliqua in hoc populo iniquitas contra deum; si sit, nullo eos negotio vincemus; si vero nulla est offensio populi huius contra deum suum, non poterimus resistere illis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Deus enim eorum defendet eos, et erimus in opproprium universae terrae."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Itaque non videtur prudentium esse virorum salutem patriae et assuetionem religionis purae committere impuris et religionem non magni facientibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed et experientia ipsa didicimus per integros annos 50 bella sumpta religionis praetextu, licet viri boni non pauci fuerint in castris, non admodum cessisse feliciter.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Etenim quid ex bello rustico in universa propemodum <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Germania</placeName> exorto consequtum sit, nemo ignorat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quid vero nobis profuerit bellum Helveticum civile, in quo tot egregii viri ceciderunt et religioni quoque non parum in multis decessit locis, sentiunt adhuc et dolent viri boni.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bellum protestanticum <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Germaniae</placeName> et cristas erexit adversariis idolaque confortavit et in ecclesiam non pauca mala invexit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Porro quid bellis istis civilibus <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Gallicis</placeName> vestris effectum sit, recitare dolor prohibet.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Unde videtur (ita res ipso moderante domino) ipsa nos rerum experientia docere pacem magis quam bellum quaerere.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quid quod florentissimi olim regni <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Galliae</placeName> res diuturnis gravissimisque illis civilibus bellis eo adductas cernimus, ut, si perrexerimus restaurare aut continuare bellum, brevi simus visuri patriam convulsam penitus corruituram.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Atque ne tunc quidem ecclesiae iuvabuntur neque sic quidem subvenietur miseris, qui alioqui hactenus plus nimium afflicti et fracti facili impulsu prorsus corruent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quod si fiat, quid tunc a nobis respondebitur domino deo nostro commendanti nobis curam ecclesiae accuratissimam, et ne uspiam ipsam turbemus, ac requirenti a nobis, ut subveniamus miseris, viduis, pupillis atque afflictis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Caeterum si fidele et diligens pacis studium seriaque pacis postulatio neque apud regem neque apud consiliarios eius quicquam obtinuerunt, dubium non est, quin optimorum quorumque animi sint commovendi ad commiserationem erga pacificos, quos dominus noster appellat dei filios, et in indignationem erga diaboli filios pacem repellentes et caedes et incendia conspirantes.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed et dominus verax et iustus, qui afflictis pacificis auxilium promisit nec afflictis unquam defuit, consilium tunc salubre inspirabit, ferrone tunc decernendum an alio salubri consilio rebus desperatis sit subveniendum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Imprimis autem videtur tunc ut perpetuo alias seriis iugibusque precibus orandus dominus, ut, quemadmodum olim animum <persName type="citizen_name" ref="p18434" cert="high">Artaxerxis</persName>, regis <placeName type="citizen_name" ref="l2812" cert="high">Persarum</placeName>, benigne flexit ad Nehemiae et Ezrae postulata, sic nunc etiam emolliat regis <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Galliae</placeName> et consiliariorum eius mentes concedendi locum paci et religioni verae.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Neque enim iudico ullam recipiendam pacem, quae veram religionem excludit et damnat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Dominum deum nostrum, pacis principem, oro, ut et pacem <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Galliae</placeName> concedat et te illustrissimo principe ut vase misericordiae ad illam impetrandam reparandamque et conservandam utatur tibique aeternum benedicat et in verae<note type="margin">a.R.: "wiederholt"</note> religionis observantia custodiat atque conservet.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Rogo autem, tua mihi clementia condonet, quod paulo copiosius tuam clementiam prolixo scripto fatigare ausus sum totus alioqui clementiae tuae futurus, si ulla re clementiae tuae inservire potero, cui me commendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Commendat se etiam clementiae tuae symmysta et affinis meus dilectus d. <persName ref="p8011" cert="high">Rodolphus Gvaltherus</persName> atque omnia sua officia clementiae tuae offert sicuti et alii comministri et fratres mei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Tiguri</placeName> 8. februarii anno domini 1575.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Clementiae tuae deditissimus <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinrychus Bullingerus</persName>, <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Tigurinae</placeName> ecclesiae minister.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>