<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file989" type="Brief" source="TUSTEP" n="20184">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Joachim Vadian (von Watt) / St. Gallen AN Heinrich Bullinger / Zürich, 15. August 1550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="footnotes">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich ZB</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,520 + 518</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Increbuit iam mos minime malus, ut mercatores etiam, si qui rerum dignarum scitu certi quid acceperint</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Vadian BW VI, S. 873ff, Nr. 1707</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 73,51</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/989">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8049" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Vadian (von Watt)</surname>
						<forename cert="high">Joachim</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/3306_Vadian_Joachim.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Joachim_Vadian"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118625780"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11425832"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l474" cert="high"><orig>St. Gallen</orig></placeName>
					<date when="1550-08-15" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file990"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file988"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file1030"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file980"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file1030"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file980"/>
					<ref type="next_correspondence_reaction" target="file1108"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file454"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file1030"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file980"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file990"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file988"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file1030"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file980"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file990"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file988"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="1000">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/989%2FAutograph%2F00%20Ms%20F%2062%20(518+520)_00003.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">989/Autograph/00 Ms F 62 (518+520)_00003.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/989%2FAutograph%2F01%20Ms%20F%2062%20(518+520)_00004.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">989/Autograph/01 Ms F 62 (518+520)_00004.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/989%2FAutograph%2F02%20Ms%20F%2062%20(518+520)_00001.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">989/Autograph/02 Ms F 62 (518+520)_00001.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/989%2FAutograph%2F03%20Ms%20F%2062%20(518+520)_00002.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">989/Autograph/03 Ms F 62 (518+520)_00002.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Increbuit iam mos minime malus, ut mercatores etiam, si qui rerum dignarum scitu certi quid acceperint, illis maxime significent, de quibus bene mereri student.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ea re factum puto, ut et nostris quidam suis in literis praecipuos articulos enumerarint, quos nuper Augustae Caesar Carolus statibus ad deliberandum proposuit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Mirum autem et illis visum, cur tam praepropere proposuerit, cum nemodum e profanis principibus, ad quos illorum cognitio ante omnes pertinet, Augustae sit visus et pauci dumtaxat episcopi illic visi sint, quos alioqui summa factionis universae papisticę non latet, quibus omnia sunt proposita, eo fortassis fuco, ut ceu ignaros eius rei a Caesare primum edoceri oportuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sunt plane omnia plena fucis et artibus; verum ridiculi sunt vel vulgo non omnino stupido principes multi non sacri modo, sed etiam laici, quod sibi persuadent, impia consilia veritatis opprimendae et confirmandae tyrannidis sub illis offuciis ita latere posse, ut, quorum studiis gerantur omnia, tonsores etiam ut lippi non intelligant<note xml:id="fn1" type="footnote" n="1">Horaz?</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Petit enim, hoc recipi ante omnia, ut Tridentinum concilium continuetur, quibus verbis nimirum innuitur probari Caesari, quae hactenus vel impiissime in illo conventu sunt probata, et porro probaturum et rata habiturum, quae in eodem anathematis ferula damnentur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Certe placebat Pilato, Pharisaeis donare Christum flocci a se factum, quo insontem ad crucem adigerent; pluris enim erat ei sui commodi ratio quam veritatis amor, quę novitatis specie mundo erat invisa.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quanto rectius retractatio concilii illius multis modis impuri piorum omnium deliberationi commissa fuisset!</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed verissime admonuit dominus Vergerius, papam minime laturum, ut, quae tyrannidis suae stabiliendae gratia decrevit, ulli vel elevent vel inducant, quaeque damnavit, ulli inter pia et orthodoxa numerent, ne Christus quidem ipse verbo suo sole clariore et sancta eius ecclesia vetus universa.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">- Postulatur, et de restitutione iurisdictionis ecclesiasticę mature esse deliberandum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Et hic quidem equus Troianus magna pompa iuvandae pietatis adducitur; sed omnium iudicio non monachorum modo esurie et mendicitate, sed avaritia etiam episcoporum et suffraganeorum refertissimus est, quorum studiis fucisque et caeremoniis, sed et legum et satutorum terriculamentis sincerae pietatis candor cedere cogetur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nihil dubium est, quin haec divitiarum voratrina longe pestilentius sit grassatura, quam ante unquam ausa fuit; perfricat enim frontem impudentia et mira se panoplia communit, quum se videt magnorum hominum studiis promoveri adeoque arceri inimicos, ut ne hiscere quidem audeant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">De reprimendis rebellibus deliberatio flagitatur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">At in rebellium numero fortasse habentur, qui vel inviti vim vi repellere, velint nolint, coguntur quique, cum omnia sua Caesari deferant, hoc uno nomine proscribuntur, quod impiam doctrinam admit[t]ere et impiis episcoporum iussis parere nolunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">In hos undiquaque excitantur, qui saeviant, qui, dum nulli vel sexui et aetati parcunt et immaniores Turcis sunt, catholici iudicantur, contra autem latrones et homicidae et incendiarii, qui horum nefandam atrocitatem a foris et laribus arcent passimque acriore vindicta irrogata profligant nec obscure docent, vere esse rebelles, qui legi dei sese opponunt, quominus regnare in domini coetu possit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Promittitur reformatio, quae iure (si seria esset) omnem deliberationem deberet antevertere; iam, cum fuco dumtaxat et in specie proponi videatur, postremum semper locum obtinet.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Foedior enim est vita horum, qui ecclesiis praesunt, quam ut omitti eius mentio ullo modo possit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Verum quid de ipsa sperari debeat, ipsa Tridentini concilii continuatio demonstrat, quae mores episcoporum et urbis Romę criminari non sinet nec permittet, ut in sanctis non habeatur, quem sanctissimum esse et omnium conciliorum auctoritati praeferendum ipsa synodus Tridentina laudavit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quid igitur?</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Reformabuntur ecclesiae Zvinglianę et Lutheranae, hoc est ecclesiae Christi, hominum nominibus odiosae factae, eoque tyrannidis auspiciis consuetis redigentur, ne fulgore doctrinae coelestis furori terrestris sapientiae nocere aut certe incommodare ullo modo possint.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Verum deus nobis providebit meliora, et interibunt impiorum consilia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Haec de sacris accepimus; de profanis quid sit coetus ille deliberaturus, nil nostra retulerit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">- Rumor est, Caesarem celebri legatione compariturum ad Thermarum castrum; quod si eveniet, tu ipse multa ex tuis intelliges.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vale et colendissimum virum dominum Petrum Paulum Vergerium meo nomine multum salutato; ut scriberem non vacabat, sed scribam brevi.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, 15. die augusti, anno 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Domino Henrycho Bullingero, amplissimae urbis Tigurinae episcopo, domino et amico sincerissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>