<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9895" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Kaspar Hubenschmid / Chur AN [Heinrich Bullinger], Mitte Februar 1575</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 378,1979</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepi literas tuas ... Calendis Martii, ad quas ut breviss.(ime) respondeam</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 509f, Nr. 449</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9895">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1641" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hubenschmid</surname>
						<forename cert="high">Kaspar</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date notBefore="1575-02-01" notAfter="1575-02-12" cert="low">Mitte Februar 1575</date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9882"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9881"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9932"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9932"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9932"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9882"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9873"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9932"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9882"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9873"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9895%2FAutograph%2F00%20E_II_378__fol__1979_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9895/Autograph/00 E_II_378__fol__1979_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9895%2FAutograph%2F01%20E_II_378__fol__1979_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9895/Autograph/01 E_II_378__fol__1979_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1539.<lb/>
					S. Accepi literas tuas, venerande domine pater, calendis martii, ad quas ut brevissime<lb/>
					respondeam, acu, ut de rem attigisti.<lb/>
					ut coniectas, negotia domestica in<lb/>
					Fuiunt, quo minus cito literas meas videris, in suos diutius ipse eas dissulerim. Quamvis<lb/>
					et h&#281;c cum concesserit, quod nullo omnino mihi obsecretur, superstitio est materia et scribendi, nisi<lb/>
					si vero conditionem ac pertinaciam itineris mei opponere. Quod ut cum pro singuli,<lb/>
					Gervarii, venerantia ac humanitate potius, gravissimas id absolvam.<lb/>
					Gornerii cum reliquissem meam<lb/>
					versum in fractu Thurgeniensi, die<lb/>
					stineo quibusdam mensis, facile ac in plurimis una cum uxore ac perpetuis. Si vocantur<lb/>
					eado, cum tempestate commendissimum, coriam perlatui et regis ingratur mihi, utilis est<lb/>
					cidisse meis adiunctus optimis quibusque, qui singulari humanitatis mihi<lb/>
					faciat, et ad hunc se locos cum omnibus suis, omnibus iis affaciuntur. Unde fuerit, ut praesentur<lb/>
					religionis nec pigitur, nec peroleat, uno, imo indeis synceriis magistratus arrident.<lb/>
					et nullage urbe fidelissime ac humanissime, venerandis nugio dominus, quos periculo.<lb/>
					Granckur et Pontisello, qui alterius vicil&#281; concionantur in concisio dicato, si periculis<lb/>
					mutuam, obinde soli gloriunt, in quibusmodo utriusque linguus scholastico.<lb/>
					Mec provinatia illis administranda, venit et specito. Avoniam deo meam, cum piiso.<lb/>
					Christum, qui nimirum hoc scribit, utriusque ut famillari, quod vulnum prospicere voluerant.<lb/>
					et scholus etiam ipsi consultum erit, si non ipsius aliqui dei ipsis non desiderat, sed<lb/>
					magistri. Aliis status Pauli quam proditum ecclesiae, quod maiestissimum, quam faciatis, quibus, licet<lb/>
					per omnia non sint perspecto, tamen aliqua rationes ei tibi significarem, nisi iam nuncto<lb/>
					potissima tali non consiliaret. Ego hic missis nova quaederem, qui narrandum venire, ita<lb/>
					ad novi in praesentiarum nihil, quod naturum in hoc legi et voluti, communicari amplissimam vidissetque<lb/>
					Christo consuli, subvenati mihi singulari, ut studiosorum omnibus, et in publico, qui vici, si<lb/>
					mihi dedit. Literae tuae iam nobis, puto, erunt in manibus etc. Scripspius Londini<lb/>
					tuli, meditio ipsi per apostolam nostrorum, Rodolphum in per omnium, cui res nonnihil<lb/>
					principi est meus, quibus Ulmixi&#281;, amplius illius familiaritatem et comitia consilium<lb/>
					quae est humanitate, non delecto, qui voti mei concessor sim adversurus<lb/>
					Caeterum vereri, spero, me ab illi accepturum lignos, ubi rem communis ordine filium<lb/>
					pate Lotharingum, qui hic deo praeteriorem, audio in domino Campello apud me cum<lb/>
					Iudicium, colendum in de hisis oppido et custallo militiam. Iam a Curia nostrae<lb/>
					propriores ei festo, doctoro, sed septimandis, quantum hic toto tempora<lb/>
					qui veri in audeo, nec non vidi. Utinare de meo ac operam deum, quod consulis suis<lb/>
					esse die vesperi, audivi Campellum, ut redeam ad dominum, fecisse vel verechium,<lb/>
					ego respublica erit factime, certo non dextum, non constet. Comitia est nunc vendicentur,<lb/>
					Nos Curius, sic quibus de causis non aperto, vigilanti, nisi quod iudicem finem illorum<lb/>
					principialem et concordiam contra conciliationem, quam vel in Philippum in rem illorum<lb/>
					ariter inter se nescio, deo quibus privileiis concertantiam.<lb/>
					Brevi omnia erunt gloriorum, ultima<lb/>
					et dilucidius ille cum aliis habui commemopere.<lb/>
					Interim me tibi commendatum<lb/>
					habeas etiam atque etiam rogo, utilissimum quidem servabili Lutani, qui Christi consiliis, sed tamen.<lb/>
					futurum<lb/>
					gratia et auxilio, licet non doctissimis et eloquantissimum, tamen lividum, atque strenuum, Christum<lb/>
					Dominus ergo misericordiarum sit tecum, quanquam diutissime tum nobis omnibus, papis ecclesiis conservet.<lb/>
					incolumem, finem. Datissimae Curiae, Rhetorum, canonem, incarnationis domini et sermonem<lb/>
					vectoris accepi, etc.<lb/>
					Tibi deditissimus<lb/>
					Casparus, Iubenschmid, Etsius, Curiensis<lb/>
					minister.
					Doctrina et pietate praestantissimo<lb/>
					viro d. Heinrycho Bullingero,<lb/>
					Bullingero seniori pastori ecclesiae<lb/>
					Tigurin&#281; vigilantissimo, domino<lb/>
					ac patri suo semper colendissimo
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>