<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9918" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Josua Finsler (Vinslerus) / Biel AN [Heinrich Bullinger], 24. März 1575</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 375,900</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Non libenter ... sanctas tuas occupationes interturbo, nec tibi et valetudine adversa et senio presso</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9918">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8080" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Finsler (Vinslerus)</surname>
						<forename cert="high">Josua</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l49" cert="high"><orig>Biel</orig></placeName>
					<date when="1575-03-24" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9919"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9917"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10005"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9784"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10005"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9784"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9730"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9984"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9784"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9920"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9910"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9984"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9784"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9920"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9910"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9918%2FAutograph%2F00%20E_II_375__fol__900_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9918/Autograph/00 E_II_375__fol__900_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9918%2FAutograph%2F01%20E_II_375__fol__900_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9918/Autograph/01 E_II_375__fol__900_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					9.<lb/>
					S.<lb/>
					Longe libenter, reverende pater, sanctas tuas occupationes aut<lb/>
					turbo nec tibi et valetudine adversa et senio presso gravis aut importunibus<lb/>
					esse volo. Sed tamen, ne ingrati hominis vitium incurrum, satius esse<lb/>
					duxi in meliorem partem, quae excusationem recipit, peccarem aut<lb/>
					saltem delinquere. Misit ad dominus salutem et exemplaria responsione<lb/>
					Gvaltherus et tuo et suo nomine salutem et exemplaria responsum<lb/>
					suae ad calumnias etiam Semidelini, in foelicis Vulcani, pro quibus<lb/>
					par est, maximas tibi agimus gratias, non tantum, quod nos quoque tum mature illius<lb/>
					rei certiores fecisti, sed quod nomine totius ecclesia, imo illustri, quae<lb/>
					civius gloria agitur, te huic sycophantae opposuisti, illumque gratias<lb/>
					suis, quibus se munitum putabat spoliasti. Deo estiam per Christum gratias<lb/>
					signus, qui tibi tot laboribus curis et vigiliis exhaurum quid sit ignem<lb/>
					vires incredibiles suppediturit. Sentiet enim primum, qui quid sit insigiae<lb/>
					gladio credere. De rebus novis, nihil certi scribere possim, nisi quod detectae<lb/>
					et adeo principi et optimatibus Gallis structae mirabilis, patritium et<lb/>
					ipsi principi scantae sunt per literas et certum nuntium ex nostris, patritium<lb/>
					Equimus hic tres tantum et adhuc, conscii illius facinoris, nobiles constrarunt,<lb/>
					Fui iacet alta mente repostam, hinc ad 50. nobiles conspirarunt, sub<lb/>
					1.<lb/>
					in Gallorum aliquem in die lunae pii Laetare Neoburgi ad Rheic, maiestas, eius<lb/>
					primarium<lb/>
					praetextu tamen aliorum negociorum. Princeps maximas agit ipsiusque, princeps<lb/>
					autem minister. Virellus per literas mihi respondit. Aurarius, quaequam princeps,<lb/>
					ut mihi retulit Mompelgardensibus, minister Andream Floreticos, parum autem<lb/>
					ut mihi retetur, in quibusdam familiaribus, ex quibus maior bonus autem<lb/>
					in 4 partes sectus reliqui duo vota fracti sunt. Rex rumor exiit<lb/>
					in coronatus esse fertur, impeditus utpote febri, hinc etiam rumor exiit,<lb/>
					iam obiisse, sed nihil hic affirmare passim. Dicitur: "Non<lb/>
					in matrimonium, non valdevolentiam Lothoringam, sed Montenburgensem<lb/>
					penseriam, regii sanguinis virginis. Mit ab illorum parte<lb/>
					qui sim delicio non sub scripserunt, adhuc haerent, stat ab illorum, quod maxime<lb/>
					praefectus vir pius et doctus et populus maiori ex parte, et quod impune<lb/>
					veritas ipsum. Expectant novum superintendentem Germaniam<lb/>
					Faxit dominus, ut istarum tragoediarum finem aliquando iactum videmus, qui<lb/>
					brevi fieret, nisi peccata nostra illum impediret. Libellum tuum d. consuli
					dixit se bene collocaturum et missurum ad aulam episcopi nostri cuidam iuris.<lb/>
					consulto sibi familiari et amico. Quod ad res meas attinet, denuo<lb/>
					cogor te etiam atque etiam rogare, ut filium meum tibi commendatum habere dignis,<lb/>
					quo sumptibus, quibus mihi odice primor exonerari possim, nisi me captipulitatem<lb/>
					et ne deum et operam ludem, iam illum, quod mihi, quae vicissimum foret, a lus<lb/>
					ad manuarium aliquod artificium destinassem; vix enim amplius ferendis sumptibus<lb/>
					par sum, ut qui nunciosam alam familiam et extra domum quatuor<lb/>
					liberos propriis expensis. Spero enim vos dominos meos et mercognites, nec spem<lb/>
					meam fius fraturos nec coeptum vestrum beneficium incompletum relicturos, quo<lb/>
					in re cum tua authoritate plurimum valeas te, mi pater, plurimum rogo, ut<lb/>
					Wirsterum tuum brevi exhilaris. Omnes boni te salvum cupiunt.<lb/>
					Iesus te nobis diu incolumem servet. Amen. Scriptionem hanc nostra<lb/>
					quaeso, aequi bonique consule et omnium potius quam viam notato.<lb/>
					martii 24. augusti anno 1535.<lb/>
					V.<lb/>
					Fosue Vinslerus.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					1535.<lb/>
					S.<lb/>
					si<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					1554.<lb/>
					S.<lb/>
					S.<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					1546.<lb/>
					1535.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>