<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9932" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Kaspar Hubenschmid / Chur AN Heinrich Bullinger, 12. April 1575</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 378,1980</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas ... datas pridie Calend. April accepi</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 511, Nr. 451</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9932">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1641" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hubenschmid</surname>
						<forename cert="high">Kaspar</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1575-04-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9933"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9931"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9942"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9895"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9942"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9895"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9942"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9895"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9935"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9928"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9942"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9895"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9935"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9928"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9932%2FAutograph%2F00%20E_II_378__fol__1980_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9932/Autograph/00 E_II_378__fol__1980_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9932%2FAutograph%2F01%20E_II_378__fol__1980_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9932/Autograph/01 E_II_378__fol__1980_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1560.<lb/>
					S. Literas tuas, venerande d. pater, datas pridie colendissime, aprilis, accepi a Grione<lb/>
					vestertiora die dominico illo ipso, quorum non iniunctissimo. Vercius de morte gloriosissimo<lb/>
					triumphavit, daturumque immortalam populo sanguine suo redempto restituit. Delectatur<lb/>
					illice me partius vehementer, ceu miram ubique humanitatem, quod quod me vero<lb/>
					benevolentiam reddolentis, partim vero non parum me scribarunt ac afflixerunt<lb/>
					cidentem et in dolores quovis morbi tui, quo cum 5 septimanas integros<lb/>
					utinam in conculovisti, et concionibus maximos, quos ergo tuus. Dominusque meus revocandus<lb/>
					D. Iosias Simlerus sentiret, ex tristissima probatura. Interim multum me vel fratribus<lb/>
					lavit laudientem dolores illos ac doctissimos, utiqua ex parte desyside, corpusque<lb/>
					tuam aliquanto melius habere. Nec diffido, quin et brevi nobis reveliburas sit,<lb/>
					vir continuas a doctissimis omnibus, etc. olimnae in foedensissimus deoribus salutis. Veros enim<lb/>
					subinde cuperent spiriticae, veritatis infallulis etiam consolationem iucundissimae, penistimae<lb/>
					quae hinc nihil in imperis nobis occurrunt, multo sunt tribulationes piorum, se<lb/>
					cum omnibus liberet cilios dominus. Albi abundat enim afflictio tibi excribat, non<lb/>
					dei, qui ipse est deum, quisque consolationis, novit compositi, expertus in die mittelos<lb/>
					prostere, et viri, quum statione facit, exitum gratissimum. Valuerunt enim vero summa<lb/>
					occidit, ut nimirum in lectum concipiunt, ut, nascit erigere, et breviter, ut<lb/>
					opus pene claudatissimus sumit in manus, ut suum illud maxime pro otium<lb/>
					possit exortare. Quic enim pro locum nobis dedit filium suum, quod nobis praecipueretur<lb/>
					quid d. khoro, ut memorum Germanicum sit, provecium, infero in quaesmodo.<lb/>
					et tuam Germaniter scriptam, lenire vero redditam a Vondiano meo<lb/>
					domino ac compatriae Gvalthero, et omnium vestrum esse omnem viri etiam deditissimo suavissimo,<lb/>
					quam symboli accepi a domino posito, revocendo d. compore et fere utramusque percunci.<lb/>
					in qua ut extrema apparet adversarii maledicentia, malicia impudentia,<lb/>
					adquacistis, cum frorontis immane quae apertam lucem veritatis, non sine stimulis<lb/>
					procul citraritis christianae acutissimis, ita ineffabulis nostrae modestia, et indicta hominibus<lb/>
					fidei ac religionis meae, inter se et totius catholic&#281;<lb/>
					ecclesiae oppugnandi<lb/>
					expectabitas. Christus misericordiarum est, qui misericetur, hominis miserrimi, quod prudentiam<lb/>
					experiri iudicium gravissimum, quam clementiam compossit, etc. Sed amerem fereor, suo<lb/>
					scripto. Ibi vero symbolo et omnibus suis atque attigitur, quod ut omnes nostros.<lb/>
					tudinem pro sporeviam, animum iniectum et suum sanctum<lb/>
					quam diutissime iam veritatis pro pugnare a Philippoque manue auxiliatrice,<lb/>
					pari.<lb/>
					perdiciebat. Legatis 8 cantonum Helvetiae nostrorum et caeteris omnibus, qui laborant pro<lb/>
					S.<lb/>
					sodendis tumultibus ac motibus afflictissimus regni Gallici, dominus, deus pacis, si iam sancto<lb/>
					ut sit, os cur, festitudinem et sapientiam largiatur, caestisque illorum sanctissimum suspireret.<lb/>
					factum est, cum ei prospinare et exoptatissimo, pacem recuperare liceat. Sed qui fieri<lb/>
					sancti sint. Si quibus multo pulcheri me hincie operi perficienda legati,. Sed enim est fiatur, quod<lb/>
					sicuti, quod hac video multis mirari plurimum et audio satis molesti fideo Clareticae<lb/>
					certos, quod hac a loquutione exclusi sunt. Ut nec habeo placentur<lb/>
					Rhaetis meis, ignosce<lb/>
					filii, quod de his, ne obscurunt, ad amposituram senatum per animos meos reverendiis, forsan<lb/>
					tibi non erit obscurum.<lb/>
					literis tuos ad d. Scipionem Lantelum, postridie<lb/>
					superioribus illis, quomodo mihi redditae, certo aciam fido cunctio tradidi, quae ad literas, nostras<lb/>
					quam primum illis scripto adiunctos (quam de causa latet) instagare, nihil ad respondit.<lb/>
					Christi, viri, d. consules, ad me transvoluerint, ut certiorem faciam. Si<lb/>
					Christi viri et consilios ac collegio mei. Quamvis sint meum mecum, qui te quod collubant, et<lb/>
					tibi et nobis omnibus constituat, ac quam diutissima servet. Salutant atque incolumem. Periculis<lb/>
					Datum Curiae Rhetorum, 12. aprilis summo move, anno etc.<lb/>
					deditissimus c&#281;sperus. Habenschund<lb/>
					minister ecclesiae Curiensis.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>