<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9942" type="Neue__Zeitung" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Kaspar Hubenschmid / Chur AN [Heinrich Bullinger], 2. Mai 1575</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Neue__Zeitung" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 378,1981 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Literas tuas ... abs te quidem datas 15. Aprilis</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 512f, Nr. 452</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9942">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1641" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hubenschmid</surname>
						<forename cert="high">Kaspar</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1575-05-02" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9943"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9941"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9953"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9932"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9953"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9932"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9953"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9932"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9952"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9940"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9953"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9932"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9952"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9940"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9942/Autograph/00__E_II_378__fol__1981_r_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9942/Autograph/01__E_II_378__fol__1981_v_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="9942/Autograph/02__E_II_378__fol__1982_r_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="9942/Autograph/03__E_II_378__fol__1982_v_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1551.<lb/>
					S. Literas tuas, venerandissime, domine patre, abs te quidem doctus 15. aprilis.<lb/>
					me vero acceptos 17. eiusdem mensis, die videlicet suspicasto inscripto.<lb/>
					domino<lb/>
					discommodia, summo dei gaudio legi, gratulans et multi et ecclesia Tigurin&#281;<lb/>
					exullentissimis, ita omnibus ministris et ab relictis hinc inde pro Christum odiam<lb/>
					simet evangelicae doctrinus puritatem profitentibus, quod nobis sis restitutus denuo<lb/>
					ampli, si tuum suggestum, conscendatis ac concionari coeperis. Idio patri<lb/>
					mihi&#281; dixorem, qui tam elementum nostri ausertur meosque agaudit, quamvis sit<lb/>
					studiorum et gloria nobis hinc in saecula sonderam, qui eo tuam diu valetudinem<lb/>
					in dies magis magisque roboret, viros pristinas conservat, tanquam valetudinem<lb/>
					et in vero statuum atque in plurimorum conservendae in ecclesiae suis amotissimum. Perfectum,<lb/>
					et repositi, non omnium hactinum monstrorum per factum suum perniciosissimum.<lb/>
					Quid meo non maiestatis ad illas responderem, ut falsum etiam in studiosi<lb/>
					et me docuisset, non alia de causa factum inter posteribus verbis, quam et quod mihi Pauli<lb/>
					petire admodum sensam et metuissem. Scribendi oblectant videamur, donec animo piis<lb/>
					litteris humanissimum, humanisti, doctissimo iuto periculos viri, in Christi mei d. non<lb/>
					27. iusti annis et Lentuli, expectas quidem esse, viri nihilis, mihi quod domini<lb/>
					quo eius non sic traditatis. Causam morae fuisse video indeo in quo mortiam aeris,<lb/>
					quam coacturum tabellionem diutius in itinere misericordiam eo inaturit; se ante a<lb/>
					quot septimones esse ad me dedit literas, qui vero arbitri mihi sunt antea<lb/>
					deo in mensio factum existate tabellato tabellionis vel negligentia vel non fidiat.<lb/>
					tamen me alteras besto et posteriores emo iusto, quomodo per Tigurum<lb/>
					praeficitate mihi omnia sua confert, nec dubito omnia quam illius est.<lb/>
					d.<lb/>
					g&#252;nstis abulcristi sic responsurus. Dominus quoddam illius<lb/>
					firmiorem<lb/>
					praedicorum, nam posteaquam quod audio illum paedagere, benevolentissime, doctissime<lb/>
					fratribus scripsisse, ut inoffali dei non quoquaquam nequari et et concurari admodum<lb/>
					firmo solet, uti valetudine et et etiamnum eam has constitutas<lb/>
					scribet,<lb/>
					doluit, cui humerus, sinister in tantum, ut, si aego, doluerit, tamen dextere<lb/>
					literam quidem<lb/>
					ad me Pingero licuisset. Pro tua valetudine ac<lb/>
					sua pietate, quod nimirum omnes praestant, boni, iugos ac ardenter et deum et audit.<lb/>
					pios. Non nomine salutavit omnes, quos voluisti, et quod quam quamquam officiosi sancti, te volunt<lb/>
					consultatum. Mittit imaginem benevoluist. Igitur, quod in animo forturum a.<lb/>
					una cum novis, quod vosdem hinc inde acceptis, quae me tecum volui...,<lb/>
					communia. In literis ad prius me privatim datis haec sequentia addit.<lb/>
					Gervenses adeo regno de<lb/>
					seditione, ut omnino furor versana ministret.<lb/>
					nam famili&#281; vetustas nobilitatis, pluritatis conviti, omnia a Helvetia mercordiae<lb/>
					militius, puletium occuparunt et Pessaniam conclamantur, idque adversum<lb/>
					familias nonque nobilitatis sit probam, quam non ipse<lb/>
					sumptis armis, Gallum<lb/>
					exclamitant. Papa autem destinavit cardinalem Moronem, ni fallor, illuc<lb/>
					mittere, qui conitur has turbas sodare et intorem ad Genevisis scripsit; qui<lb/>
					ut tarti semper quiescunt, dum cardinalis veniet, omnino compositurumque operam literis.<lb/>
					Dicunt Turcam, de posuisse iam expectationem ingenti elasse, petendum<lb/>
					Italiam, quemadmodum intervaluitur, ac tantum aliquot leiremos errares. Venetur
					etsi in quintos Lutheranismi audissimi sint, tamen nolunt inquisituros pro<lb/>
					libitum posse devectari in accusatos, se accusatores teneri poena religionis,<lb/>
					si falsum accusarunt, aci posse suntur, et ex iure accusatos. Pro de fondere<lb/>
					De privatis nihil habeo, nisi me cum omnibus meis dei opera pulchre valere.<lb/>
					D. Pontisellia ultro meorum collegarum alio iuius proximo praeterito caliberavit,<lb/>
					nuptias cum Anna, Cornio, de Castolampadiano virgino et d. professoris fideli<lb/>
					fortius sorore. Dominus fortunat ac suam venedictionem largentur.<lb/>
					synodus<lb/>
					nostra provideretur, ego cura et industria d. Campelli ministri capituli, Curiae<lb/>
					in urbo nostra ultimo maii aut calendis iunii. Utinam multo cum fructu<lb/>
					Mormatiae in Dolphagensi audio hominum, d. virum esse in extremo, Ulasphemum<lb/>
					in domino et senatorem nostrum Iesum, Christum et veneram eius matrem vestrem<lb/>
					videam proximam, efficiam et nuper quidem citatum a confessione non<lb/>
					pr&#281;texta et simulata ad ipsa habendine; se fresum hoc tibi, ut initium<lb/>
					non est, cum authore meo symmysto fortisilla, venerit in superiori animo, ut proinde<lb/>
					tibi fuerit significatum ab antecessore meo d. Thobia primum<lb/>
					Quod<lb/>
					his addam in praesentiarum non habeo, nisi quod ingentur tuae humanitati<lb/>
					gratias, quae munusculum saeculi fui tam benigna ferente, quicunque humanitate sibi<lb/>
					latant te amplissimi viri consulios nunquam civitatis. Colloquia mei de meo non servo?<lb/>
					ego hominis meo salutem plurimam dicas omnibus, gratim venerandissimo meo domino<lb/>
					Gvalthero, ad quem et literas dedissem, nisi omnia, quae in praesenti veri lutemur,<lb/>
					tibi componitatem, quam non dubito, quin esse illi futura sint, qui in Christo, ceremonia<lb/>
					maximo, te cum tuis omnibus quam diutissime conservet incolumem, u&#223; mon. Dicitur<lb/>
					Curiae, maxima totarum 2. die 15. aprilis anno etc.<lb/>
					Tui observantissimus Casparus, Huwenrichus<lb/>
					observantissimus conspiris.<lb/>
					h
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>