<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9959" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Scipione Lentolo (Lentulus) / Chur AN [Heinrich Bullinger], 3. Juni 1575</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 365a,408 ff.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>putabam hac occasione, quod me huc Curiam ad Synodum contulissem, posse istuc</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 517f, Nr. 454</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Zitat">
								<title>de Porta I 2, 495 f (Anm. f)</title>
							</bibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>P. Dalbert 131</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9959">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8089" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Lentolo (Lentulus)</surname>
						<forename cert="high">Scipione</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1575-06-03" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low">
						<!--
						<surname cert="low">Bullinger</surname>
						<forename cert="low">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9960"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9958"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9927"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9927"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9534"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9927"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9972"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9952"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9927"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9972"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9952"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9959/Autograph/00__E_II_365__S__408_.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9959/Autograph/01__E_II_365__S__409_.tif" n="2"/>
		<graphic xml:id="img3" url="9959/Autograph/02__E_II_365__S__410_.tif" n="3"/>
		<graphic xml:id="img4" url="9959/Autograph/03__E_II_365__S__411_.tif" n="4"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					4.<lb/>
					S. P. D.<lb/>
					S.<lb/>
					domine et pater in Christo semper observandissime putabam hac<lb/>
					occasione, quod me huc curiam ad synodum contulissem, posse<lb/>
					usque ad vos dominos et patres meos in Christo desideratissimos<lb/>
					excurrere, et ut rursus in conspectum et complexum tuum, quem<lb/>
					semel de facie cognovi et et etiam, ut in conspectum et complexum<lb/>
					aliorum tuorum symmystarum, quos unice revereor et amo ac de<lb/>
					fama tantum mihi sunt noti venirem; sed in transmittendis, Alpibus<lb/>
					cum propter difficultatem itinerum, tum propter nives adhuc altas.<lb/>
					et putres adeo sum perterritus, adequo defatigatus, ut omnino<lb/>
					desperaverim de hoc reliquo itinere ad vos conficiendo. Nam ita<lb/>
					polent pedes, quum magna pars itineris fuerit mihi pedibus conficiendis<lb/>
					itaque videor toto corpore afflictus et contusus, ut non dubitem,<lb/>
					quin, nisi maxima cum difficultate, tametsi portarer, non valere<lb/>
					hoc iter ad vos arripere. Vereor proinde, ne occasionem<lb/>
					talem et tantam morbis, quibuscum mihi, quasi est, semper concordiam<lb/>
					conflictandum, hoc itinere suscipiendo dem, ut vel de vita periclitum<lb/>
					vel ab illis istic diutius detinear quam officium, quod<lb/>
					ecclesiae meae, cui solus servio, a me debetur, postulat. Volui itaque<lb/>
					domine et pater in Christo colendissime, has veras hoc tempore<lb/>
					meas excusationes afferre, ut omnino et tu et alii tui symmystae<lb/>
					in primis d. Gvalterus, d. Simlerus, D. Lavaterus, quibus has<lb/>
					literas communes esse oro, vobis persuadeatis hoc, quod dixi et<lb/>
					non aliud prorsus fuisse causae, cur nunc hoc iter ad vos<lb/>
					tantopere a me expetitum, non susceperim. Atque illud efficiet,<lb/>
					ut id vobis magis pateat, quod ea de causa cogor mittere ad vos<lb/>
					filium meum solum, quum tamen constituissem me ei comitem<lb/>
					istucusque praebere. Oro ergo atque obsecro nos ei omnes domino<lb/>
					Scipio Lentulus.<lb/>
					D.<lb/>
					d.<lb/>
					d.
					1.<lb/>
					nos et patres meos in Christo observandissimo, omnino me excusatum<lb/>
					habeatis, quemadmodum tamen certo scio vos esse facturos,<lb/>
					ea est vestra humanitas et bonitas singularis.<lb/>
					Porro, quod ad filium meum, quem ad vos nunc mitto, eo<lb/>
					consilio mitto, ut omnes vos pro vestra bonitate et benignitate<lb/>
					dignemini eum tanquam vestri omnium amantissimi<lb/>
					observantissimique atque fidissimi in Christo fratris et famulis<lb/>
					filium suscipere, ut ei curetis patronum pium et doctum<lb/>
					e numero vel pastorum vel doctorum, qui in suum contulerit<lb/>
					et familiam admittat. Ego vero illud pro mercede<lb/>
					fidelissime et in tempore solvam, quod vos ad me dignabimur,<lb/>
					scribere esse solvendum. Etenim convenit inter me et<lb/>
					praeclarissimum consulem, d. Stephanum Willium, ut ipse pro<lb/>
					filio meo istic illud solvat, quod vos ad me scripseritis,<lb/>
					esse solvendum, ego vero ducam mecum Clavennam suum<lb/>
					filium alendum apud me.<lb/>
					Quod autem super filio meo expetam, illud est, ut diligenter<lb/>
					instituatur in literis Latinis, in quibus nonnihil profecit, et<lb/>
					in Germanias, quas utcunque tenet, quum alias fuerit,<lb/>
					hic Curiae annum apud d. Thobiam 6. m. loco eius filii,<lb/>
					quem tantundem temporis habui Clavennae apud me. Porro<lb/>
					illud etiam atque etiam oro et obsecro, ut humaniter et plane<lb/>
					tractetur, ita tamen, ut non indulgenter, deinde non<lb/>
					et opipare, sed ita frugaliter, ut necessaria ei non<lb/>
					desint. Sed inprimis post pietatem et mores nunditiem cupit<lb/>
					ei exnderi. Landem, ut uno verbo dico peto, ut tractetur
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>