<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9964" type="Brief" source="TUSTEP" n="45025">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Johannes Haller d.J. / Bern an [Heinrich Bullinger], 8. Juni 1575</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url" resp="icl">https://www.bullinger-digital.ch/letter/9964</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl source="b45" n="45025" type="transcription">S. 8396/30</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 370,519</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quid commissionis habet iste, qui has meas tibi adfert ...ipsemet exponet. Contulit mecum de multis</incipit>
							<textLang>Latein</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Literatur" subtype="Erwähnung">
								<title>E. Bähler, Dekan J. Haller, in: NBT 30 (1925), 6</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8018" cert="high"/>
					<placeName ref="l41" cert="high"/>
					<date when="1575-06-08" cert="high"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="low"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="992">Latein</language>
				<language ident="de" usage="8">Deutsch</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<encodingDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy>
					<category n="t5"/>
					<category n="t10"/>
				</taxonomy>
			</classDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9964!Autograph!00%20E_II_370__fol__519_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1">
				<desc subtype="path">9964/Autograph/00 E_II_370__fol__519_r_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9964!Autograph!01%20E_II_370__fol__519_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2">
				<desc subtype="path">9964/Autograph/01 E_II_370__fol__519_v_.tif</desc>
			</graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la">Quid commissionis habeat iste, qui has meas tibi adfert, honorande domine et affinis, ipsemet exponet.</s>
					<s n="3" xml:lang="la">Contulit mecum de multis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la">Cogitationes illustrissimi electoris sunt pię et sanctę; nescio tamen, quid possit obtineri ab illis, qui omnibus saxis sunt duriores.</s>
					<s n="5" xml:lang="la">Fruamur interea hoc gaudio, quod insanientibus istis omnibus veritas ubique se exerit et caput attollit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la">Videbis <persName>Heshusii</persName> furores et fulmina.</s>
					<s n="7" xml:lang="la">Nos nihil adhuc respondimus, donec amplius interpellati fuerimus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la">Nostri bonae causae non deerunt, quantum in ipsis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la">Sed audiemus interea vestrum consilium quoque.</s>
					<s n="10" xml:lang="la">Quid legati nostri ex <placeName ref="l832">Gallia</placeName> retulerint, ex vestro iam satis opinor te cognovisse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la">Noster multa praedicat; interea dissimulare non potest, quę nostros quoque maneant pericula.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" ana="salute">Omnis in eo cardo vertitur, quod perfidis fides haberi non potest; nam, dum illa aguntur, ut <persName ref="p8002">Merlinus</persName> mihi refert, qui te plurimum salutat, <placeName ref="l272">Rochella</placeName> pene per proditionem et naves aliquas onerarias, quę pro mercibus milites vehebant, fuit capta, et legatis quoque <persName>Condaei</persName> <placeName ref="l28">Basilaeam</placeName> redeuntibus insidię fuerunt positae.</s>
					<s n="13" xml:lang="la">Itaque, quid agant, nesciunt; lupum videntur auribus tenere; metuunt enim, ne bonis istis pollicitationibus in nassam rursus pertrahantur et patiantur, quę maiores illorum iam passi sunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la">Andelotiorum praecipui <placeName ref="l28">Basilaeam</placeName> proficiscuntur a <persName>Condaeo</persName> evocati, ut super his rebus deliberent; dominus det, ut bonum et comicum tandem omnia sortiantur exitum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la">De rebus meis privatis ad fratrem scribo, qui tamen nunc <placeName ref="l21">Badenae</placeName> est; poterit tamen omnia nihilominus tecum communicare.</s>
					<s n="16" xml:lang="la">Incipio rursus egredi et volente domino brevi rursus concionabor nec meo officio deero, donec dominus mihi vires suppeditaverit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la">Literas has <placeName ref="l98">Curienses</placeName> tibi remitto, quas frater <placeName ref="l21">Badena</placeName> ad me misit, et ago tibi pro his gratias.</s>
					<s n="18" xml:lang="la">De tua valetudine sum sollicitus; scribit enim frater te proxima post pentecosten rursum in morbum recidisse priorem.</s>
					<s n="19" xml:lang="la">Interea nihil audio amplius; rogo ergo, ut mox me dulcissimis tuis literis reficias; nihil enim mihi gratius est quam audire te valentem, quo mortuo, si dominus priorem te evocet, mihi quoque mortuus esse prorsus videbor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la">Faxit ergo dominus, ut te vivo ipse quoque vivam.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" ana="farewell">Bene vale.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" ana="salute">Salutant te nostri, <persName ref="p8063">Steigerus</persName> inprimis, <persName ref="p3494">Diesbachius</persName>, <persName ref="p20518">Hagenbergius</persName>, <persName ref="p8416">Musculus</persName>, amici et fratres omnes, nominatim etiam <persName ref="p8099">Schöpfius</persName>, qui mirum in modum gaudet nec se continere potest, quin <placeName ref="l101">Colmariam</placeName> proficiscatur, ubi, ut iam scis, evangelium nuper praedicari cepit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la">Audimus autem <persName ref="p3099">Sultzerum</persName> se ibi ingerere cum <placeName ref="l491">Argentoratensibus</placeName>; quibus ut contraeatur, utinam consilium inveniri possit!</s>
					<s n="24" xml:lang="la">Multum situm esset in eo, si ministrum syncerum habere possent; cogitavi de <persName ref="p147">Christophoro Aichingero</persName>, et meo iudicio nostri aliquid praestare possent, si per legatum aliquem syncerum ipsis gratularentur, qui ipsis suggerere bona simul consilia posset, cum certe beneficio quodam nostratium ad eam libertatem iam accesserint.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" ana="farewell">Si quid hic habes consilii, suggere, quęso, nobis et in domino foeliciter vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la"><placeName ref="l41">Bernae</placeName> 8. iunii 1575.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la"><persName ref="p8018">I[ohannes] Hallerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la">Clarissimo viro d. <persName ref="p495">Heinrycho Bullingero</persName> seniori, domino et affini meo charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la"><placeName ref="l587">Tiguri</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Bemerkung a. R. zum letzten Absatz von der Hand <persName ref="p495">Bullingers</persName>:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la">Scribitur <persName ref="p3099">Sulcerum</persName> non vocatum ingessisse se in ministerium ecclesiae <placeName ref="l101">Colmarianae</placeName>, ut et <placeName ref="l491">Argentoratenses</placeName> et... illo a <placeName ref="l512">Tubinga</placeName> attrahat <foreign xml:lang="de">und [alles] verwirret mache.</foreign></s>
					<s n="31" xml:lang="la">Cum igitur ius conferendae sit dominorum <placeName ref="l41">Bernatum</placeName> praestaret legationem nunc... Labora ergo in hoc omnibus modis, ut [non] gratulemini tantum, ergo mittatur senatoria legatio <placeName ref="l101">Colmariam</placeName> etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="la">Prae omnibus placeret <persName ref="p147">Aychingerus</persName>, qui <persName ref="p8099">Schoppffe</persName> docet mihique cognitus et charissimus est, vir pius, doctus, prudens.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>