<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9970" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Kaspar Hubenschmid / Chur AN Heinrich Bullinger, 15. Juni 1575</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 378,1985</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Ad postremas meas literas nullum abs te ... accepi responsum</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 518f, Nr. 455</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9970">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1641" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Hubenschmid</surname>
						<forename cert="high">Kaspar</forename>
						-->
					</persName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1575-06-15" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9971"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9969"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file9973"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9953"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file9973"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9953"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9973"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9953"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9972"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9952"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9973"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9953"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9972"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9952"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9970%2FAutograph%2F00%20E_II_378__fol__1985_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9970/Autograph/00 E_II_378__fol__1985_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9970%2FAutograph%2F01%20E_II_378__fol__1985_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9970/Autograph/01 E_II_378__fol__1985_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1585.<lb/>
					S. Ad postremas meas literas nullum abs te, quem venerandissime, accepi responsum.<lb/>
					Valeor in calpa esse. Pertas illius immitissimos nec sanctissimas seculo, pietateque et<lb/>
					in toto procurum, adeo lupi, utrique iucundissime, quandoquidam viris mercare doctas.<lb/>
					Consolare iam et reficillet, aequum ac tuum superiectum omnia, quod sentiamus verbis ipsa esse<lb/>
					imo omnia, quam continentur, nobis taceantque maximis subvenero, quidam deiice deiecto, qui fuerit<lb/>
					ut omnia liberetur, diligentia domini in nomine, qui eo tanto gaudia, quantissime ludem,<lb/>
					tam atque bona quam paravit iis, quam oculis non videntur, aureis non audiret, curis verbis non<lb/>
					possit, nobis illo lego est, cum concionem diligentio, puto, neque in parente cocepisti.<lb/>
					possi. Non possum non, venerando esse paucis tibi adestraherere, formamus<lb/>
					Ioannes, an opitum meo synodo pro signis tibi. D. Pellicano, perveniam viris<lb/>
					satis frequens ac cololestate est in corde d. febulo. Afficiunt, ne Gallo, quotidie<lb/>
					factum duo scriptiones. Luctulus illo esse, cuius filius Paulus ergo agit, apud vos<lb/>
					Eguri, qui etiam tibi, an reliquis similiter, quam commendatissime, nomine omni paratis vale, quos<lb/>
					praeclantistis, piiscem, doctissime, into quicunque et calaudeantur Medavennensis ecclesi&#281; ministri<lb/>
					certo sodels et status multos Christi. Paulus Gadius cum Ioannis Iulius, mihi et<lb/>
					prolim propter solum, partim inter ipsum rerum rerum ac perniciem negocium adesse nagnorunt.<lb/>
					se modo nomine salutabuntur illi officiosissime, quemadmodum moluisti.<lb/>
					consilia incretum venerant, iuvenis gloriam genere Plerito et senex nomine Beccatorum<lb/>
					qui cum hospore meus fuit, amplo Christi doctissimam diligentissime et sanctissimus et scripsiores omnibus<lb/>
					ad me deplarunt, quorum consuetudo supra quam dici contra mihi fuerit, iucmodi summa.<lb/>
					Empadinenses fieri omnes ad unum interfuerint synodo, quod fratres, nullis et fratich<lb/>
					pluris desiderati sunt, quam ex fodore superiori. Precesis fuit et Campellus<lb/>
					vir humanissime, habe et poteris Ioannes Consilius, by Iesus, vir docte, disputantur,<lb/>
					et suavissimis moribus praeditus. Ascolteros d. Victor Fabricius et Martinus quidam<lb/>
					ecclesiae mensis. Interim vero esse patres, viri sanctorum ordinis, ut possos a consulturos, d.<lb/>
					consul Wyllius, Pontonsellius Lucius, quicius theologiorem, d. doctore Zvechtianas, Boline, atque tuis magis fieri<lb/>
					ac amicus. 1. episcopo etiam 1. d. Gallus ad precor ad dominum fundatorem, pro multis<lb/>
					anno esset genere et futurum successu 2 fl. ipsum est, praecipue perpetutus causis; gesidam<lb/>
					totissimum calumnias, quibus impetio est synodus, annosii ante triennium collociter, respondit.<lb/>
					et ecclesiarum voluntatem ac edictum esse, ut parum maiore sitito et antiquo studi... colore<lb/>
					precipublicar. 3. Mecum regi coelestum est, et ea deo mea vocatione ac aut ipsum<lb/>
					firmatum ab empto nunciis, so victoribus. Non egregie sum receptus 4. secundatum, in domino<lb/>
					tui monialiter quibusdam quaestionibus 5. septem candidari, theologiae, ind quos est ambo<lb/>
					mei symmystus fuerat, dignitati sunt, in eorum principi ac eod missi ad munus ecclesiasticum ob<lb/>
					gratius ac crederem vel didicam Christi, pietate coniectus, quid non ornamenti se in hosiderint,<lb/>
					consultu authoritate ac iudicem synodi dicitur, procerum synodini et Caesarem et Helvite,<lb/>
					quidem gravitate ac studi, progressivo, cum tamen meo iudicio deferretur, qui aliquid<lb/>
					conficiat. Hic est autem sunt quidem externo in admonitione et invebant.<lb/>
					quidam vero, imo omnes, qui sua spero sua currarint, non vocare sperunt ministrorum,<lb/>
					Christi iudicati sunt ecclesia. Proinde dixpser, an pro nomine, ut quidam non apud d.<lb/>
					Nihilam et provitio nostram. 7. Henriciis voloreque simul designatis et alutie<lb/>
					omnibus perfugiis in ministrum capitum d. Pontore, synodo sum, designatus et constitutus.<lb/>
					in Paulo etc. in pectorum palam vero in eum quandoquillimo et a Christo<lb/>
					Hiscerte. Habebatur omnibus non publico bono in domino. 9. componatibus dilectis quibusdam<lb/>
					corgam comitiis 3. faedam, die dominico, horae scripta matctino, propheta et pietate<lb/>
					popis &#281; cogirulento sunt, quae alio vico tibi et probam, si audivo in me. Tui<lb/>
					prodicito quam praeditus, cuius tam pace deo sim concionatas, et dei, qui non inficiuntur.<lb/>
					Novi vici, quod sentirem, bello nihil, si quid vobis est, oro, qualium, et licet, qui<lb/>
					valetudinem, nam iniquotum faceris, si comminxit. Suntant te, qui est, viri<lb/>
					Christo.<lb/>
					vos, quo amice item ei salico, qui velim inus fuit alia a memorialis. Nihil in Christo<lb/>
					prae venerando, Curiensis<lb/>
					d.<lb/>
					S.<lb/>
					ecclesiae Cespannes, in<lb/>
					viro.
					et doctrina et pietate<lb/>
					viro d. Heinrycho<lb/>
					Bullingero seniori, pastori<lb/>
					ecclesiae Tigurinae<lb/>
					fidelissimo, domino ac spiritu<lb/>
					suo semper colendissimo.<lb/>
					Synodus ministro,<lb/>
					gynem Rhetiae<lb/>
					initium mensis<lb/>
					Symarius<lb/>
					d.<lb/>
					.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>