<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9973" type="Brief" source="TUSTEP" n="45026">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Kaspar Hubenschmid / Chur an Heinrich Bullinger, [20. Juni 1575]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl n="45" type="transcription">Vorläufige Transkription der HBBW-EditorInnen</bibl>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2619 f.</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Gratiam et pacem ... Longo iam tempore.. non accepi tristiores epistolas animumque meum graviori acerbiorique dolore ac moerore</incipit>
							<textLang>de</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Graubünden, Korr. III, S. 519-522, Nr. 456</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9973">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p1641" cert="high"/>
					<placeName ref="l98" cert="high"/>
					<date when="1575-06-20" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="p495" cert="high"/>
				</correspAction>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="2">Deutsch</language>
				<language ident="el" usage="3">Griechisch</language>
				<language ident="la" usage="995">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="untouched">
			<change>init</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<surface>
			<graphic xml:id="img1-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9973!Autograph!00%20E_II_377__fol__2619_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9973/Autograph/00 E_II_377__fol__2619_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img2-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9973!Autograph!01%20E_II_377__fol__2619_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9973/Autograph/01 E_II_377__fol__2619_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img3-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9973!Autograph!02%20E_II_377__fol__2620_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9973/Autograph/02 E_II_377__fol__2620_r_.tif</desc></graphic>
		</surface>
		<surface>
			<graphic xml:id="img4-0" url="https://media.sources-online.org/cantaloupe/iiif/3/bullinger!9973!Autograph!03%20E_II_377__fol__2620_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9973/Autograph/03 E_II_377__fol__2620_v_.tif</desc></graphic>
		</surface>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a deo patre et domino nostro Iesu Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Longo iam tempore, venerandissime domine pater, non accepi tristiores epistolas animumque meum graviori acerbiorique dolore ac moerore pungentes sauciantesque, quam quas hisce diebus ad me dederunt venerandissimi mei domini ac viri excellentissimi d. <persName ref="p8011" cert="high">Gvaltherus</persName> et nomine tuo gener tuus clarissimus d. <persName ref="p8442" cert="high">Iosias Simlerus</persName>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ecce enim, quod iam dudum mens praesagiebat nullas abs te accipienti literas, re ipsa, heu dolor, comperio ac non sine gemitibus dolores istos cruciatusque corporis tui sanctissimi plusquam immanes ac diuturnos accipio.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Aut quis hominum, in quo modo ulla pietatis mica adhuc reliqua est, ullus zelus gloriae divinę et veritatis evangelicae superest, resciscens tantos dolores tanti organi dei, tanti ministri Christi, tanti athletae veritatis, tanti decoris ac christicolae gentis totum per terrarum orbem dispersae syderis non doleat, lugeat, plangat et tantum non eiulet?</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">O miseram mortalium vitam, o vallem lachrymarum, o infelicem appetitum vetiti fructus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed bene habet: brevis est hęc vita, mox finietur, finietur lętissime foelicissimeque.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hyemem duram ac asperam ver floridum ac amoenissimum fructibusque suavissimis luxuriantissima aestas excipiet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Bonum interim habemus dominum, tentatum per omnia absque peccato, non nos orphanos relinquentem, nobiscum in afflictione existentem, misericordem, benignum, fidelem, <foreign xml:lang="el">φιλάνθρωπον, συμπάσχοντα</foreign>, non plura imponentem, quam simus ferendo, gratiam largissimam et sufficientem donantem, sapientem et terminum constituentem optimum ac exoptatissimum, sic nos sibi conformantem in cruce, quo et illic socios habeat gloriae et vitę sempiternae.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Illi laus et gloria in saecula saeculorum, qui et pro immensa sua bonitate et potentia invicta roborare velit animum tuum, vires concedere infractas, dolores lenire, si non in totum tollere et te quam primum ecclesiae et nobis omnibus restituere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De benevolentia vestra et paterno in me affectu ut nunquam dubitavi, sic abunde inde colligo, quod ad vota mea dignati mihi fueritis aperire eventum legationis nostrae <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Gallicae</placeName>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sperassem foeliciorem, optarem commodiorem; sed quando ita visum est voluntati dei iustae ac sanctae omniaque potentissime moderanti, placeat utique et nobis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Non sibi patitur eripi oviculam, qui... dixit: Ne metuas, pusille grex, quoniam placuit patri tibi dare regnum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vobis habeo gratias immortales pro vestris in me officiis, tum hoc tum aliis, certe innumeris et praestantissimis, qui et nihil peto ardentius a domino, quam ut aliquando det horam ac occasionem gratum meum animum declarandi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Novorum fasciculum hodierno die accepi a d. <persName ref="p8089" cert="high">Lentulo</persName>, quem ordine deinceps vobis explicabo, et spero intra biduum et ipsum statum <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Galliae</placeName> recogniturum ex literis meis, quae iam sunt traditae tabellario.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l1121" cert="high">Genua</placeName>, 25. maii 1575.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Allatae sunt literae, quas legatus <persName type="auto_name">Saulius</persName> mittit, ex <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Hispania</placeName>, ac eis nuntiatur maximopere placere regi, ut <placeName type="auto_name">Genę</placeName> leges serventur ac con - servaretur urbis libertas, ac protestari se illos omnes hostes habiturum, qui quicquam adversus eam molirentur, id quod valde exhilaravit illos omnes cives, qui adhuc in civitate permanserunt eamque tuentur ac libertatem urgent.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Cardinalis legatus invitavit hisce diebus festis omnes cives ad sacrum, quod ipse peregit, et ut ab ipso acciperent panem excantatum, quem eucharistiam falso vocant.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Est item totus in supplicationibus agitandis ac religione procuranda, ut hoc modo, si fieri potest, animos civium emolliat ac ad concordiam et pacem flectat.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Verum nisi, qui urbe excesserunt, spatio dierum 15 redierint, inde <placeName type="citizen_name" ref="l1150" cert="high">Paviam</placeName> versus discedet.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Erit <persName type="auto_name">Caliniani</persName> octo dies, ut illic conscribat, quicquid a partibus habuerit, ac fidem scripto relinquet eorum, quę egerit in reipublicae beneficium.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">In divi <persName type="auto_name">Georgii</persName> [festo] coactum est consilium magnum, ut instauraretur plenus numerus officialium d. <persName type="auto_name">Georgii</persName>, item ut cogeretur pecunia ac vectigalia de novo introducta aufferrentur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Interea ab incognitis hominibus interceptae sunt literae, quas tabellarius quidam ex <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Hispania</placeName> afferebat, illis exceptis, quae cardinali mittebantur et legato <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Hispano</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l2523" cert="high">Melita</placeName>, 4. maii.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Rediit ex Oriente eques <persName type="auto_name">Honofrius Belvetus</persName>, qui illuc perrexerat exploraturus res <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turcicas</placeName>, ac refert <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turcam</placeName> hoc anno nullo pacto esse missurum classem praeter 50 triremes, quae sui regni maritimas oras custodiant et tueantur; item in navalibus habere <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turcam</placeName> subductas ad terram ducentas triremes ac centum in mari, ex quibus quindecim erant armatae mittendae <placeName type="citizen_name">Tunetum</placeName>, <placeName type="citizen_name" ref="l1394" cert="high">Algerbum</placeName> et <placeName type="citizen_name" ref="l1374" cert="high">Tripolim</placeName>, ut eos populos in fide <persName type="citizen_name">regis Turcarum</persName> contineant.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Mittuntur etiam octo triremes <placeName type="citizen_name" ref="l2652" cert="high">Cyprum</placeName> in insulae praesidium.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Ochialinus</persName> dum suaderet <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turcę</placeName>, ne sibi sineret elabi occasionem invadendi sive <placeName type="citizen_name" ref="l2523" cert="high">Melitam</placeName> sive <placeName type="citizen_name" cert="high" ref="l2605">Corcyram</placeName>, quod facillimum esset suae potentiae illis insulis potiri, tale a <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turca</placeName> retulit responsum: quae suo tempore et mensura fierent, omnia foeliciter cessura.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Qui ad <persName type="auto_name">Turcicam</persName> pertinent militiam, quotidie comparent <placeName ref="l1148" cert="high">Constantinopoli</placeName>, ut conscribantur et iuramento se obstringant, ilico hoc peracto quisque domum suam reversuri, cum in ea urbe valde laboretur peste et fame.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Neque in <placeName type="citizen_name" ref="l2965" cert="high">Peloponneso</placeName> neque in tota <placeName type="citizen_name" ref="l2531" cert="high">Gaecia</placeName> ullus fiebat belli apparatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l994" cert="high">Neapoli</placeName>, 21. eiusdem.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Petrus Pardillia</persName> et <persName type="auto_name">Corilius Chesada</persName> una cum nonnullis aliis nobilibus viris <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Hispanis</placeName> quatuor vecti triremibus recognoscent omnes arces, quae in ora maritima regni <placeName type="citizen_name" ref="l994" cert="high">Neapolitani</placeName> constructa sunt, nempe Tarentinam, Brundusinam et alias, ac eas magis muniendas, si opus fuerit, curabunt.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Maxima cum diligentia curatur <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Hispanicae</placeName> classi omnis generis com[m]eatus et munitionis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><persName type="auto_name">Ioannes de Cardona</persName> mittitur cum triremibus <placeName type="citizen_name">Siculis</placeName>, ut avehat <placeName type="citizen_name" ref="l822" cert="high">Germanos</placeName>, qui in urbe <placeName type="auto_name">Spetiae</placeName> sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l425" cert="high">Roma</placeName>, 28. maii.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Sunt allatae literae ex <placeName type="citizen_name" ref="l875" cert="high">Hispania</placeName> a rege ad senatum <placeName type="citizen_name" ref="l1121" cert="high">Genuensem</placeName>, quibus significabatur optima regis voluntas in illam civitatem, unde omnes maximam conceperant spem et laetitiam.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Erat iniunctum deputatis ex utraque parte, ut ipsi de suis controversiis cardinalem edocerent, ne ab aliis molestaretur, qui illum importune adibant ac varie erudiebant de rebus contraversis.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Hi sunt ex unaquaque parte sex, cum tamen ex parte nobilium veterum duo tantum <placeName type="citizen_name" ref="l1121" cert="high">Genuae</placeName> remanserint, quatuor aliis inde profectis, quod sibi a populo concitato metuebant.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Sunt literae a cardinali datae ad 16. huius, quibus nuntiatur se rem adduxisse ad pacificationis initium, cum ambae partes contentae sint, ut novae condantur leges, amotis tam quae latae fuerant anno 28. quam quae anno 47., ita ut fiat et veluti constituatur corpus unum ex iis civibus, qui magis idonei videbuntur reipublicae gubernandae, nulla habita differentia nobilitatis, volentes ut omnes sint pares, id quod mirum in modum plebi placuit eamque delinivit, praesertim cum illud quoque additum sit, ut vectigalibus nonnullis levetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Literis allatis <placeName ref="l1121" cert="high">Genua</placeName> 21. huius scribitur legatum, quod formam quandam novam commentus sit reipublicae, quae populo non displiceat, misisse episcopum <placeName type="citizen_name">Odiscalcum</placeName> ad Finale et alium episcopum <placeName type="auto_name">Carraram</placeName>, ut cum veteribus nobilibus [agant]<note type="margin">a. R.:... "puto addendum agant"</note>, qui magna ex parte se illuc contulerunt, quo tandem et ipsi admittant aliquam rationem pacis.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Die Martis commissarius <persName type="auto_name">Grimaldus</persName> advenit huc <placeName ref="l1121" cert="high">Genua</placeName> omnino desperans ullam <placeName type="citizen_name" ref="l1121" cert="high">Genuae</placeName> posse fieri pacem, cum plaerique iurarint super suorum filiorum salutem se non esse admissuros aliam pacificandi rationem, quam si retineantur leges gubernandae reipublicae latae anno 28.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">At contra aliunde afferebatur legatum ab omnibus amari et ideo mansurum <persName type="auto_name">Genę</persName> aliquamdiu adhuc non sine spe, ut tandem pax fiat.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">- <placeName type="citizen_name" ref="l736" cert="high">Pedemontio</placeName> scribunt uxorem quondam amiralii <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Franciae</placeName> eiurasse evangelicam religionem, quam antea profitebatur, ac prae se tulisse maximam contritionem lachrymarum quasi profluvio, item despondisse filiam filio marchionis, generi <persName type="citizen_name" ref="p17889" cert="high">ducis Sabaudiae</persName>, ad quem ducem rex <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Galliae</placeName> misit dominum a Bone<note type="margin">a.R.: Bene?</note> petitum mutuo ducentos mille num[m]os aureos, qui iam iussum est ut numerentur.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">- Papa est infensus <persName type="auto_name">Paulo Iordano</persName>, quod permisit, ut <persName type="auto_name">Balionus</persName> et <persName type="auto_name">Saulius</persName> singulari certamine in quodam loco suae ditionis decernerent de nescio quibus ipsorum controversiarum et litium, nec ullo pacto placari potest tametsi rogatus a plaerisque cardinalibus.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Dominus <persName type="citizen_name">a Birago</persName> rediit in <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Galliam</placeName>, nec papa admittit in legatum apud se pro rege <placeName type="citizen_name" ref="l832" cert="high">Galliae</placeName> dominum a Foys.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">In xenodochio Trinitatis hospitati sunt nonaginta quatuor mille exteros, qui ad iubilaeum convenerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Venetiis, 4. iunii.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Caesar iussit suo legato apud hanc rempublicam, ut <placeName ref="l1121" cert="high">Genuam</placeName> se recipiat ac suo nomine curet, quae ad pacem sunt, nec inde discedat, quousque res conficiatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1148" cert="high">Constantinopoli</placeName> 8. superioris mensis nuntiatum est quadraginta duntaxat triremes fuisse emissas, deinde <persName type="auto_name">Ochialium</persName> curasse fabricandam navim longam, quae habet quadraginta duo transtra vel iuga, in quibus singulis singuli novem remiges sedeant, quam ubi <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turca</placeName> iverit visum, prae laetitia multis exceptus est displosis bombardis, quibus casu quodam icti plaerique milites et duces interierint, ac vix abfuit, quin ipse <placeName type="citizen_name" ref="l2510" cert="high">Turca</placeName> interficeretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto"><placeName type="citizen_name" ref="l1148" cert="high">Constantinopolis</placeName> laborat peste et fame.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Hisce novis addidit d. <persName ref="p8089" cert="high">Lentulus</persName> literas processus papae, quas una accipietis.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Salutant te plurimum d. <persName ref="p8089" cert="high">Lentulus</persName>, d. amplissimi consules <persName type="citizen_name" ref="p3958">Wyllius</persName> et <persName type="citizen_name" ref="p2043" cert="high">Ambrosius Martini</persName>.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto" ana="farewell">Vale in domino, pater reverendissime, et faxit deus, pater misericordiarum et omnis gratiae, ut brevi te accipiamus exoptatissimae valetudini restitutum per Iesum Christum, dominum nostrum.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto" ana="salute">Obsecro plurimum, et meo nomine salvere iubeto d. <persName type="citizen_name" ref="p8442" cert="high">Iosiam Simlerum</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Datae <placeName ref="l98" cert="high">Curiae Rhoetorum</placeName> 20. iunii anno a salutifero virginis partu</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Darunter von anderer Hand:]</note>
					<s n="55" xml:lang="la" type="manual">1575.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus servulus <persName type="citizen_name" ref="p1641" cert="high">Caspar Hubenschmid</persName>, minister ecclesiae <placeName ref="l98" cert="high">Curiensis</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Eruditione et pietate praestantissimo viro d. <persName type="citizen_name" ref="p495" cert="high">Heinricho Bullingero</persName>, episcopo ecclesię <placeName type="citizen_name" ref="l587" cert="high">Tigurinae</placeName> vigilantissimo, domino ac patri suo in Christo semper colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>