<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9979" type="Hinweis" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Josias Simler (Simmler), Kirche, Evangelische Kirchen / Zürich AN (das Augsburger Bekenntnis) / Deutschland, zwischen [11. Juli 1575] und [14. Oktober 1575]</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Hinweis" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 341,3447a-3452</idno>
						<idno subtype="Hinweis">mit Marginalien von Gwalther, wahrscheinlich Juni/Juli 1577 zugesetzt</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<incipit>Etsi veremur, ne quis nobis vitio vertat, quod in hoc ...</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Hinweis" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a76">
							<name>Schaffhausen StA</name>
							<ref target="https://sh.ch/CMS/Webseite/Kanton-Schaffhausen/Beh-rde/Regierung/Staatskanzlei/Staatsarchiv-3936-DE.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l441">Schaffhausen</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a76"/>
						<idno subtype="Kopie">Abschriften 4/6, p. 509-519</idno>
						<idno subtype="Xeroxkopie">keine Xeroxkopie im IRG</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Spleiss, J.J.</author>
							<textLang/>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9979">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="p8442" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Simler (Simmler)</surname>
						<forename cert="high">Josias</forename>
						<note type="person">Im Auftrag der Zürcher Kirche, unterstützt von allen evangelischen Kirchen der Eidgenossenschaft (ausser Basel).</note>
						<graphic type="portrait" url="portraits/2978_Simmler_Josias.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Josias_Simler"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/11879728X"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11449628"/>
						-->
					</persName>
					<orgName ref="i19" type="sg" role="Kirche" cert="high">
													<placeName ref="l587" cert="high">
								<settlement>Zürich</settlement>
								<district>Zürich</district>
								<country>Schweiz</country>
								<location><geo>47.370093 8.544054</geo></location>
							</placeName>
					</orgName>
					<orgName ref="i4" type="pl" role="Evangelische Kirchen" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date notBefore="1575-07-11" notAfter="1575-10-14" cert="low"><note>Hinweis; Datum unsicher; * Am 11. Juli 1575 [E II 377, 2621] von Gwalther zur Begutachtung nach BE (+ GE, NE, später auch Biel), SG, SH, Chur und Mülhausen gesandt. Am [14. Okt. 1575] [E II 345a, 721v] in der dt. Übersetzung von Johann Konrad Ulmer (vgl. Ulmer an Gwalther 18. August 1575 [ZZB, Ms A 50, 151] von Gwalther an Ludwig von Wittgenstein nach Heidelberg gesandt.; Die lat. Fassung hier wurde Grundlage für Gwalthers «Ad omnes Germaniae ecclesias reformatas ... Apologia» [1578] und die Praefatio apologetica Gwalthers in Hardesheims «Consensus orthodoxus», Zürich 1578.</note></date>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName ref="g25" type="pl" role="Fürsten" cert="high">
						<orig>Fürsten des Augsburger Bekenntnisses</orig>
							<orgName ref="i1" type="sg" role="das Augsburger Bekenntnis" cert="high">
																	<placeName ref="l822" cert="high">
										<country>Deutschland</country>
									</placeName>
							</orgName>
					</roleName>
					<placeName source="l822" cert="high"><orig>Deutschland</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9980"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9978"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file8851"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file8851"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9979%2FAutograph%2F00%20E_II_341__fol__3447_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9979/Autograph/00 E_II_341__fol__3447_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9979%2FAutograph%2F01%20E_II_341__fol__3447_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9979/Autograph/01 E_II_341__fol__3447_a_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9979%2FAutograph%2F02%20E_II_341__fol__3448_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9979/Autograph/02 E_II_341__fol__3448_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9979%2FAutograph%2F03%20E_II_341__fol__3448_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9979/Autograph/03 E_II_341__fol__3448_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9979%2FAutograph%2F04%20E_II_341__fol__3449_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">9979/Autograph/04 E_II_341__fol__3449_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9979%2FAutograph%2F05%20E_II_341__fol__3449_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">9979/Autograph/05 E_II_341__fol__3449_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img7" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9979%2FAutograph%2F06%20E_II_341__fol__3450_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="7"><desc subtype="path">9979/Autograph/06 E_II_341__fol__3450_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img8" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9979%2FAutograph%2F07%20E_II_341__fol__3450_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="8"><desc subtype="path">9979/Autograph/07 E_II_341__fol__3450_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img9" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9979%2FAutograph%2F08%20E_II_341__fol__3451_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="9"><desc subtype="path">9979/Autograph/08 E_II_341__fol__3451_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img10" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9979%2FAutograph%2F09%20E_II_341__fol__3451_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="10"><desc subtype="path">9979/Autograph/09 E_II_341__fol__3451_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img11" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9979%2FAutograph%2F10%20E_II_341__fol__3452_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="11"><desc subtype="path">9979/Autograph/10 E_II_341__fol__3452_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img12" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9979%2FAutograph%2F11%20E_II_341__fol__3452_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="12"><desc subtype="path">9979/Autograph/11 E_II_341__fol__3452_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1547.<lb/>
					M.<lb/>
					ab evangelis scripta.<lb/>
					d. m.<lb/>
					principes, qui Augustanam<lb/>
					confessionem profitentur.<lb/>
					si veremur et adristioni homines, ne quis nobis vitio vertat, quod in<lb/>
					in hoc amplissimo et sacro conventu celsitudines vestras literis appellare<lb/>
					ausi sumus, quasi nos illos esse censeamus, qui prae omnibus aliis publicam causam<lb/>
					spe et consilio iuvare possimus, veritatis tamen amor et pacis studium nos ad<lb/>
					hoc officium necessitate quadam pertraxit. Non quidem quod vel celsitudinibus<lb/>
					vestris consilium deesse, vel nos prae aliis eo pollere credamus, sed cum communis<lb/>
					ecclesiarum omnium causa sit, de qua agimus, et quae ad nos quoque pertineat,<lb/>
					arbitramur aequum esse, ut nostram quoque de illa sententiam et voluntatem libere<lb/>
					coram, quae maxime omnium laboranti ecclesiae succurrere volunt et possunt,<lb/>
					exponamus. Quam gravo et diuturnum sit dissidium de sacra coena domini<lb/>
					Dissidium diuturnum<lb/>
					nostri se discrepant, de quo est, quae puram evangelii doctrinam profitentur,<lb/>
					et grave.<lb/>
					inter hoc deceptant, quatuor est, qui ignorat, nemo etiam religionis studiosus, qui<lb/>
					non nos deparet, propior multa et gravissima mala, quae inde orta sunt. Qui<lb/>
					enim antea feliciter coeperant inveteratos errores reprehendere, quod in ecclesiae<lb/>
					collapsam disciplinam emendare inter se commissi in neutro opere eum deinde<lb/>
					controversiae et graviores aperte sunt, quae mihi quidam, quo nomine certamine plurimos<lb/>
					controversiae et graviores exortae sunt, quae hodie acerbius disceptantur, quam<lb/>
					primae<lb/>
					Mali etiam in causa hac agenda ita occupati sunt, ut de populo eludiendo<lb/>
					in reliquis doctrinae partibus de consolandis afflictis et persecutione oppressu<lb/>
					fratribus, de corrigendis et emendandis viriis publice grassantibus, parum sollicitus<lb/>
					videantur, quandoquidem nullam aut exiguam in hac operam impendunt.<lb/>
					videntur sibi filico scio, optimi defuncti esse, si omnes a se dissentientes atrocissimis<lb/>
					corporum contumeliis, et omni convitiorum genere proscindant, et ex ecclesia<lb/>
					proscribant ac anathemate feriant. Sperabamus autem fore, ut huic malo<lb/>
					noviam iretur et cognorata ad ipsa legitima synodo, in quae non tantum ministri<lb/>
					synodus, frustrae<lb/>
					exoptata.<lb/>
					Anglia, Scotia, Polonia, Hungariam, qui hic ipsius extra Germaniam ex Gallia,<lb/>
					Anglia, Scotia, Polonia, Hungaria, pii et docti viri convenirent, atque habuisset<lb/>
					modi
					d.<lb/>
					modi legatum piorum conventum nos non abhorrere sese contendimus, neque ignoramus<lb/>
					per<lb/>
					non paucos vestri ordinis illustrissimi principes saepe talem conventum optasse, et<lb/>
					suam ad hos ad veritatem et opem substantialisset. Sed tantum hoc bonum ita commerentibus<lb/>
					vestris peccatis, cum multae aliae difficultates tum maxime temporum iniquitate<lb/>
					impedit. Cum enim difficile sit pacis tempore synodum ea regionibus tam dissitio<lb/>
					muni conscio, de imperiis, repuntur, in unum per invocare et ante conventum consilium<lb/>
					pervinent consilio, de loco, tempore agendi formula aliisque rebus, quae ad sinodum<lb/>
					pertinerent, constituere, ne deinceps qu&#281;relae oriantur, et certamina eiessant, quod<lb/>
					reliorum aetibus ampliquis optimo consilio institutis accidit, hoc certe tempore, quod<lb/>
					detrinque hacterebati sunt, nullam regna concublantur et in ecclesia animi dissentientium<lb/>
					veroque nihilominus sunt, nullum a Theodum, precatam superire, possumus.<lb/>
					vero nihilominus sis non tantum a theologis compluribus, quibus pro sanguonibus,<lb/>
					ammanus ac relictis, et periculum propugnemur, verum etiam una, cum nostris ecclesiis<lb/>
					cogicorum iniquitatem, apud est per christianorum proscribimur, de hac iudiciorum theologum<lb/>
					regiosum periclitate apud vos a. 4. augusti principes conqueri nos cogunt gravissima.<lb/>
					temeritatem, ne dicamus, an peculiaris incitat in quorundam theologorum<lb/>
					Dannamur una cum<lb/>
					ecclesiis nostris.<lb/>
					temperitatem, ne dicamus, an petulantiam in condemnandis a se dissentientibus<lb/>
					compraverint et iudicia tam iniqua pueri et exequi voluerint, non tantum<lb/>
					bonos et insontes viros extra et intra Germaniam damnabitis, verum etiam<lb/>
					ecclesiae, quae optimae constitutae et adhuc pacatae in Germania existunt, ita<lb/>
					conscientur, ut omnibus tristis ruina metuenda sit. Scripsimus quidem nos<lb/>
					quod non negamus, complures libellos de hac controversia, in quibus forte<lb/>
					Excusantur libri nostri<lb/>
					nonnulla durius aut acerbius scripsisse videbimur, verum ab aliis provocati illis<lb/>
					respondimus, quorum acerbitatem scribendi convitiaque adversus nos quicunque absque<lb/>
					affectu expenderit, et cum nostris contulerit, facile animadvertet, qui nam<lb/>
					maledicentiae nomine merito accusari possint. Deinde pleraque nostrae, quae<lb/>
					furte duriora videntur, a certis hominibus contra adversarios suos, a quibus<lb/>
					provocati fuerant, nominatim scripta sunt, illi e contra universus ecclesias<lb/>
					nostras damnant et dicis devovent. Nobis non tantum privati homines,<lb/>
					sed ex vestro ordine illustri principes testimonium perhibere possunt, quod<lb/>
					quibus a huius controversiae pacem quaesiderimus, antiquitiam et frateruit, datem<lb/>
					qui a nobis dissentiant, obtulerimus, et ecclesias Germaniae praeteruitatem<lb/>
					ecclesiis
					1548.<lb/>
					ecclesiis Christi habuerimus; sed tum abest, ut pacem potuerimus impestrare, ut nobis<lb/>
					Vitio vertitur nobis, si<lb/>
					ipsum vitio vertatur, quod toties fraternitatem ipsis obtulimus. Nihilominus<lb/>
					infitio utitur offeramus.<lb/>
					tamen nunc quoque abstendines vestras hoc nomine appellamus, ut vestra auctoritate,<lb/>
					si pax et concordia ecclesiarum, quod maxime optaremus, confici nequit, saltem<lb/>
					induciae aliquae fiant, tollantur e medio anathematismi, non amplius publicentur<lb/>
					Induciae saltem<lb/>
					dentur.<lb/>
					libri contentiosi atque convitiis pleni. Sequamur in hac re consilium Ioannis<lb/>
					Brentii et piaefaturi ad libellum d. Iacobi Andreae De coena domini editum<lb/>
					Brentii consilium.<lb/>
					anno 1557 neque nos moveat, quod auctor ipse huic non paruit, cum ea venie<lb/>
					et salutariter ita censuerit satis superque librorum de hac controversia in publicum<lb/>
					prodiisse, quare tandem cessandum a mutua concertatione et iudicium saltem posteritatem<lb/>
					relinquendum, quae liberiore iudicio et ab affectibus libero de hac controversia statuere<lb/>
					poterit, atque utinam vir hic magnus alioqui et doctus in hac sententia praestitisset,<lb/>
					et alii eius iudicium sequuti essent, minus nunc taciburum haberemus in ecclesia.<lb/>
					Verum ille postea publicis scriptis asserere coepit ubiquitatem corporis Christi, quam<lb/>
					Contentionis de ubi<lb/>
					tamen hactenus nondum omnibus Augustanae confessionis sectatoribus probare potuit,<lb/>
					quantente origo.<lb/>
					atque cum de re ipsa tacito ipsius nomine quaedam a nostris scripta fuissent, neque<lb/>
					ad monumentia hoc et animum dogma tacere poterant aut debeant, ipse contra<lb/>
					neagna vehementia nominatim in ipsos invectus est, atque ab eum tempore plures<lb/>
					libri eiusdem argumenti editi sunt, ubi non est dubium causam melius digno scilicet.<lb/>
					et diiudicari potuisse, odia et inimicitias rumores futurus fuisse, si nostro exemplo<lb/>
					tantum de re ipsa praeteritis adversariorum personis sententiam<lb/>
					suam simpliciter<lb/>
					proposuisset, relicto iudicio lectoribus. Sed quod ipse quoque<lb/>
					publico illo scripto<lb/>
					aequum esse ante testatus fuerat, quod item omnes theologi<lb/>
					publicis scriptis contra<lb/>
					lecta damnentur, cum<lb/>
					labistas toties contenderunt, iniquum esse, ut scripta nondum<lb/>
					interdicitur libris<lb/>
					literis literis.<lb/>
					postolus iubeat omnia probare et spiritus prophetarum prophetis subiectos asserat, ut<lb/>
					quorum apostolicus invidere. Quam sic piis, ut praebent spiritus, an ex deo sint, hoc inquam<lb/>
					quod in omnibus iudiciis civilibus et ecclesiasticis aequissimum est, ut altera pars<lb/>
					iudicator prius quam feratur sententia hactenus impetrare non potuimus, sed nostris<lb/>
					responsionibus et apologiis omnis iuditus praefusus fuit et lectionem illaram omnibus<lb/>
					studiariorum hactenus fuit, quod nunquam in nostris ecclesiis factum essem in quibusdam<lb/>
					technariariorum. Vestra quidem imperator, quam nostra publice emuntur, venduntur.<lb/>
					legantur. Vereres quidem imperatores Theodosius et Valentinianus, venducant
					quis impios libros Nestorii scriptos habere aut legere aut describere audeat,<lb/>
					idem de Apollinaristarum et Eutychianistarum libris edixerant Valentinianus,<lb/>
					et Martinus, sed non propterea, idem ius contra libros nostros statui debet. Nam<lb/>
					quos modo nominavimus causa legitime cognita erroris convicti et damnati<lb/>
					prius fuerunt. Nos autem dei beneficio nullius erroris hactenus convicti sumus,<lb/>
					ut controversia haec in publico conventu cognoscantur, qui a me verbo opponere potuimus,<lb/>
					inauditi damnamur.<lb/>
					ut controversia haec in publico conventu cognoscatur et ex verbo dei diiudicetur.<lb/>
					si privatorum hominum authoritas nobis obiicitur, qui suo iudicio nos condemnarint,<lb/>
					facile erit his aliorum iudicia opponere, qui non minus, quam illi praeclara<lb/>
					organa proptibus sancti fuerunt, et his adiungere celeberrimi nominis doctores, qui in<lb/>
					Nec privati nec synodi<lb/>
					S.<lb/>
					particulares ius habent.<lb/>
					fratris ipsum signo aliquot et in hunc nostram possum asprobarunt. Si probo,<lb/>
					parvandi.<lb/>
					Argentior, forte synodi aliquot et aliquaque proloquia theologorum, quantumvis magni<lb/>
					nominis, quorum sententia condemnati simus, negamus hanc esse aequam iudicorum<lb/>
					formam, ut idem<lb/>
					reposo quidem per iudices et suam libidine adversarios inaudita<lb/>
					causa damnent.<lb/>
					est, qui theologum nonnulli tentarunt, sed semper<lb/>
					se illis oppositant illuminandi participes et aliis imperii et saniores ac modestiores<lb/>
					et theologi hanc damnandi proclivitatem et iudicii praecipitantiam deiecturi, sunt.<lb/>
					Spirae, quid filus. Satis, filustiis, princeps quid Spinae tentatum fuerit anno 20.<lb/>
					aurem, quod scriptionem nonnulli urserint in comitiis Norimbergensi<lb/>
					Norinbergae.<lb/>
					quo, dum nostrarum ecclesiarum dominationem in domino Wormitioni conventu in<lb/>
					Wormaciensem<lb/>
					colloquam.<lb/>
					quo dum nostrarum ecclesiarum damnationem quidam theologi a suis collegis,<lb/>
					impetiare non potuissent, secessione ab iis facta se ipsos et totam ecclesiam papistis<lb/>
					propinerunt. Equidem si hoc modo nobis libuisset agere et id iustum et<lb/>
					aequum esset, facie fuisset nobis quoque synodum aliquam convocare, ut videntur<lb/>
					dominare non in doctorum ac pari modo a nobis dissentientes indicta causa<lb/>
					quod tamen nunquam fecimus, neque porro id, quod in aliis reprehendere<lb/>
					si pro damnandis habendi sunt illi, quos adversarii<lb/>
					minus, facturi sumus. Quod<lb/>
					suam damnarint, non quam auditos neque erroris convictos, videte, quaeso, illustrissimi principes<lb/>
					quicquidam comitio viri, quod gravem adversus nostris legem statuatis, qua omnia Tridentini concionatori<lb/>
					miseri, qui a concilio Tridentino<lb/>
					acta confirmabuntur. Qua enim fronte earum deinceps iudicium reiicere,<lb/>
					dentino damnantur.<lb/>
					et ab ipsorum iniquissima sententia provocare licebit, si eandem iudiciorum<lb/>
					iniquitatem<lb/>
					d.
					1549.<lb/>
					iniquitatem in vestris theologis comprobaveritis? Si pannonum theologorum<lb/>
					tentia apud vos tantum valet, an non illi dicentur tot episcoporum et Theologorum, quorum<lb/>
					multos doctissimos esse negari non potest; iudicium merito plus ponderis et authoritatis<lb/>
					Non poterunt pontificis<lb/>
					Lutheri nomini Romani pontificis audaritatem, multorum seculorum<lb/>
					significiorum de se iudicia<lb/>
					reiicere.<lb/>
					consensu et ordinaria successione, ut aiunt, confirmatam, opponent. Si ad scripturas<lb/>
					confugiamus, se quoque scripturis niti et solos illarum veram interpretationem a<lb/>
					catholica ecclesia conservatam et traditam proferre gloriabuntur.<lb/>
					Sed nos scripturis<lb/>
					eos vim facere dicimus et falso eos gloriari de perpetuo consensu asseveramus et<lb/>
					praestant, nos paratos esse ad haec probanda in legitimo ecclesiae conventu non tali<lb/>
					synodo, ubi item sit adfor et iudem et tamen eodem iure in alios uti nolumus,<lb/>
					Eunomynorum haeresis cum<lb/>
					Arrianorum<lb/>
					quo frui cupimus nos ipsi.<lb/>
					Olim non sic procede:<lb/>
					patur contra h&#281;reticos<lb/>
					plasphemia coniuncta est, et tamen non tantum in synodo Nicae, sed Sardicae<lb/>
					impiis.<lb/>
					quoque et in aliis synodis Orientalium causa denuo cognita eorum impietas damnata<lb/>
					est. Donatistae non minus quam nostra aetate anabaptistae factiosi fuerunt et<lb/>
					tamen in iudiciis et conventibus ecclesiasticis per auditi sunt, idque sub Constantino<lb/>
					magno. Primum damnati sunt Romae; nam imperator eos ad Romanum episcopum<lb/>
					ablegaverat, sed ab illa sententia provocarunt, quare Constantinus coram causam<lb/>
					trelatensi episcopo mandavit, cognoscendam; verum ibi etiam damnati ad ipsum impetratum<lb/>
					revocarunt, quos ille tertio audivit et condemnavit. Hic mos fuit illorum<lb/>
					foelicium temporum; scilicet nos, qui nulla blasphemia aut seditiosa dogmata defendimus,<lb/>
					non tantum possumus ab adversariis nostris impetrare, ut causa nostra vel semel<lb/>
					tantum bene cognoscatur. Et quoniam ut a theologis, ad quos potissimum horum<lb/>
					controversiarum cognitio spectat, hactenus obtinere non potuimus.<lb/>
					Quia a theologis non<lb/>
					potest impetrari cognitio<lb/>
					causae ad principes<lb/>
					vellemus illustrissimae Germaniae principes, ne contra omnium iudiciorum morem nos<lb/>
					confugimus.<lb/>
					indicta causa damnari et proscribi patiamini. Primum nanque in praecipuis<lb/>
					caesitibus doctrinae, papifice testatim vestra confessione prorsus consentimus, atque<lb/>
					hanc consensionem publice testati sunt, utriusque partis theologi coram illustrissimi<lb/>
					Hessorum, principe Philippo, sanctae memoriae, ab eo autem tempore quamvis<lb/>
					Commentatio Marpurgensi.<lb/>
					variae disceptationes ecclesias Germanicas coniesserint, exorientibus novis opinionibus<lb/>
					facta.<lb/>
					de rustificatione honoris de peccatione, dudum nostro arbitrio de Beccato Originis,<lb/>
					Ab eo tempore Lutherani<lb/>
					speratui, de regis adiutioris de unione Austrum maturarum in unam personam servatoris etc.<lb/>
					provoxerunt, nos nulla<lb/>
					nos
					nos tamen nullo in dogmate genus doctrinae mutavimus, eandem fidem hodie confitemur<lb/>
					et in ecclesiis nostris docemus, quam antecessores nostri Marpurgi professi sunt,<lb/>
					quam Lutherus et theologi Saxonia uno tantum dogmate excepto approbarunt,<lb/>
					et ita approbarunt, ut communi decreto, tum constituerint pacem mutuo colendam esse.<lb/>
					Quin etiam annis aliquot post hoc colloquium nova concordiae ratio inter Lutherum<lb/>
					et superioris Germaniae theologos Buceri audeo et opera inita et confirmata<lb/>
					Concordia per Bucerum<lb/>
					fuit. Qui autem Lutannus, postremam ab hominibus, arrogantibus et seditiosis inaturum<lb/>
					concordia<lb/>
					Melanchton, verimantissime virum conventum nos scripsit, nihilominus tamen Philippus<lb/>
					Melanchton, Germaniae unicum ornamentum, qui et Augustanam confessionem<lb/>
					Melanthon pro<lb/>
					Melanthon<lb/>
					rogat, et in eum sit, ut in omnibus conventus et colloquiis de religionis<lb/>
					institutis puram evangelii doctrinam defendit, amicitiam nobiscum ad exitum<lb/>
					visque vitae coeluit neque nos propter dissensionem hanc de coena domini, amicitia sua<lb/>
					vos fuerunt, Theodoro, nunc nostro, oquo profecutus est. Similiter Bucerus,<lb/>
					Bucerus.<lb/>
					quo doctiorem theologum Germania non habuit, nos pro amicis et fratribus<lb/>
					ignavit. Speramus etiam multos alios per Germaniam non tantum theologos, sed<lb/>
					politi quoque ordinis homines causam rectius expendentes nobis non adeo iniquos esse<lb/>
					quamvis forte aliorum alia per insidias et convitia et contumelias pertimescentes<lb/>
					facent. Atque haud dubie plures eodem modo erga nos affecti essent, si causam<lb/>
					affectum affectus sepositis diligenter expenderent, et nostra argumenta cognoscere et cupere<lb/>
					velletit aut posserit. Nunc vero non mirum est plerosque nobis adeo infensos esse, quando<lb/>
					Qui nobis infensi et alteram<lb/>
					modo partem audiunt.<lb/>
					alteram tantus partem audiunt, qui qua multa de his a sparguntur, quae nunquam qua ipsius<lb/>
					aut docuimus, neque adhuc credimus aut pro nostris agnoscimus.<lb/>
					ut coena, domini faciamur, sed lectionem mus, qui quia profecta religione tractemus<lb/>
					crimina, quae nobis intendendo<lb/>
					tantis.<lb/>
					et e coena domini factumus synporum vulgare; sed haec falsissima esse testari possunt.<lb/>
					sacramentorum prophana.<lb/>
					omnes, qui nostras conciones vendunt et intersunt sacramentorum administrationi. Obiicit<lb/>
					vobis quod sacramenta faciamus, curam cesseras nostrae professionis, quod solummodo<lb/>
					Tesserae, professori et<lb/>
					vacua signa.<lb/>
					nuda e varia signa gravamus in coena domini, quod Christum excludamus e coena,<lb/>
					Christum exclusio a<lb/>
					coena.<lb/>
					et absque Christo coenam nostram celebremus. Falso autem haec de nobis spargi duduni<lb/>
					com pluribus libris editis offendimus, sed nostrae defensiones non audiuntur et plerique<lb/>
					fictis criminationibus huiusmodi fidem habent. Deus sicut olim papistae multa<lb/>
					plerique<lb/>
					d.
					3450.<lb/>
					impia et blasphema sparserunt in vulgas de fratribus Valdensibus et Boemisis, quae postea<lb/>
					Sic olim valdeum et<lb/>
					compertum fuit falsissima esse, quando publice extat confessio fidei, glorum pura<lb/>
					Boemi accusati.<lb/>
					et simplex, quam etiam Lutherus ipse comprobavit, et omnibus constat vitam et mores<lb/>
					illorum alienissimos esse a criminibus, quae ipsis papistae impingunt; sic non tantum<lb/>
					papistae; sed qui olim fratres nostri erunt multa de nobis asserunt, quae ficta est falsa<lb/>
					esse comperietur omnes, quibus attentius ecclesiarum nostrorum et sacramentorum administrationem<lb/>
					coi scelerare libet. Et quod damnata attinet de nullo inter nos et eos, qui simpliciter<lb/>
					in sola coena dissensionem<lb/>
					in reliquo<lb/>
					Augustanam confessionem profitentur controversia hactenus fuit, quam de coena domini<lb/>
					nulla dissensionem<lb/>
					nostri Iesu Christi. Etenim, quod personam Christi spectat, nulla fuit inter<lb/>
					Lutherum et Zvinglium atque reliquos ecclesiarum nostrarum doctores controversia, sed<lb/>
					Marpurg et postea de his consensum suum testati sunt. Quemadmodum autem ipsa Augustanae<lb/>
					confessio in his dogmatibus de sacrosancta trinitate de persona mediatoris nostri et duabus<lb/>
					naturis ineffabiliter, inconfus est et insuperabiliter unitis, non dissentit a doctrina quam<lb/>
					in papatu ecclesia retinuit, sic nos quoque ab illis non discepamus, neque unum<lb/>
					de his rebus inter nos et illos certamen aliquod fuit.<lb/>
					Prentius quidem et qui<lb/>
					Brentius de universis<lb/>
					licerunt, quantum sunt, obiquitur, de suamvisque personali. Ecclesiae proposuerunt, quam deficiunt,<lb/>
					personali et universali<lb/>
					quantate.<lb/>
					praeturam, ut primum, ubi quitate comparis, quod Christi, deinde reddi, tum fusione omnium quotrieretur.<lb/>
					patros et Angdebinae in confessionem; sed quoniam nondum omnes, qui se Lutheri disciplinarum<lb/>
					pulis quoque ab illo de concordienses ius damnatores profitentur, qui Brentianum haec deguntur approbant.<lb/>
					nos quoque ab illo in illi sententes damnandi non sumus. Atque cum theologi Augustanae<lb/>
					confessionistae a<lb/>
					conciliationes in quo multo fuisse a Luthero consentiant, id quod testantur acervimae eorum<lb/>
					Mihoro in multis<lb/>
					dissentiunt.<lb/>
					concertationes, de praecipuis fidei dogmatibus, cur tantum nos ingepialile scelus eorum iudicio<lb/>
					committimus, tantum in unice capite a Lutheri authoritate recedentes, qua sola nos<lb/>
					quamvis contradicentia asserant, utrique tamen se in fratribine de decato originis,<lb/>
					iustificae.<lb/>
					peccatum originis.<lb/>
					Quia quamvis contradicentia asserant, utrisque tamen se Lutheri nomine iuventur.<lb/>
					quia libere habemur nos a Luthero disceptore, inauditi damnamur? An non haec est,<lb/>
					spersanarum acceptio toties damnata in S. literis, aliae certe nationes, quae non magnifice<lb/>
					quam ad Luthero consentiunt, sed non personae authoritate, verum rationibus ducuntur, et<lb/>
					Exteri, quos Lutheri<lb/>
					nomen non fascinat.<lb/>
					ac multo aliter et humanius de nobis instituant agnoscant, non ita nobis iniqui sunt,<lb/>
					nobis non tamen inique<lb/>
					gunt.<lb/>
					ac multo aliter et humanius de nobis iudicant, quam aequitatem utinam a theologis<lb/>
					per Germanum impetrare possemus, a quibus etsi dissentimus de coena domini, non
					d.<lb/>
					tamen dissentimus in toto negotio coenae domini, nam de substantia, item de fine et usu<lb/>
					Non in toto coenae<lb/>
					eius, qui praecipue spectandus est in sacramentis, nulla est inter nos controversia, neque<lb/>
					negotio dissenti.<lb/>
					tuus.<lb/>
					etiam a verbis Augustanae confessionis abhorremus, si sano sensu accipiantur, sed quia<lb/>
					sunt ambigua libenter illis abstinemus, ne quicquam in tanta causa parum ingenue et<lb/>
					significe agere videamur. Verba quoque domini, qui de pane inquit: "Hoc est corpus<lb/>
					Hoc est corpus<lb/>
					meum<lb/>
					meum et de populo. Hic est sanguis meus, non negamus, non immutamus, vult<lb/>
					immutata cupimus, sed eodem modo nos quoque loquimur de sacramentis et palam docemus<lb/>
					panem hunc non amplius esse vulgarem panem, sed suo quodam modo esse<lb/>
					domini nostri tecum Christi. Controversia igitur nobis est, non de ipsa praesentia et<lb/>
					De modo praesentiae<lb/>
					mancuratione, et ab iurito pr&#281;sentiae et mancurationis. Modum hunc sacramentatem<lb/>
					de modo ex<lb/>
					utrique nominamus, sed cum eum nos pro aliorum sacramentorum ratione et consuetudine<lb/>
					explicamus, non acquiescunt huic sententiae adversarii, sed plus a nobis exiguntur.<lb/>
					libetur sacrae vestrae et in hoc omnes consentimus, duplicem esse manducationem<lb/>
					duplex mandu,<lb/>
					pacio corporis<lb/>
					corporis Christi sacramentalem, quae ore corporeo, cuius sacra symbola panem et paterna<lb/>
					Christi.<lb/>
					venum, quae nomen rei signitae accipiunt et corpus atque sanguinis Christi dicuntur.<lb/>
					Atque haec est manducatio, qua patres dicunt a nobis Christi corpus in mysterio et in<lb/>
					sacramento manducari atque huic veritatem corporis opponunt. Deinde alia traditur<lb/>
					spiritualis manducatio, qua non tantum externa signa, sed Christum eorum deum<lb/>
					hominemque cum suis beneficiis participamus et manducamus, non corporis, sed mentis<lb/>
					quod est vera fides. De utroque genere manducationis, non est inter nos<lb/>
					controversia, etsi perperam nonnulli nobis ascibunt, quod doceamus talem dunturat<lb/>
					spiritualem manducationem, qua non corpus Christi, sed tantum eius meritum et<lb/>
					efficatiam percipiamus. Nos enim, qui fide docemus manducationem spiritualum et vivitatem<lb/>
					fieri, non tantum beneficia et merita Christi, sed totum Christum cum omnibus<lb/>
					suis donis fide amplectimur, et communio illa ineffabilis, qua Christo uniti sumus, in<lb/>
					eo posita est, ut simus membra Christi, ipse vero caput nostrum, a quo vita et<lb/>
					salus membris communicatur. Quare tantum de hoc est controversia, an praeter sacramenta<lb/>
					mentalem et propem manditionem, certum quoddam genus mandicationis<lb/>
					De tertio manducato<lb/>
					Christi modo<lb/>
					verbis Christi: "Eante, hoc est corpus meum, constituatur, quo ipsa substantia<lb/>
					tenditur.<lb/>
					corporis Christi ore corporis manducetur. Haec manducatio a nobis negatur, quoniam<lb/>
					vel statuenda est localis praesentia corporis Christi, quam tamen ut absurdum ipsi<lb/>
					quoque
					35.<lb/>
					quoque adversarii negant, vel abneganda est veritas humani et circumscripti corporis et servarii<lb/>
					nostri, qua tamen sublata ipsa quoque orabis et substantialis manducitio consistere<lb/>
					nequit.<lb/>
					S.<lb/>
					Sed de his rebus coram vestra celsitudine illustrissimo principes<lb/>
					hoc tempore disputare nolumus, cum et saepe publicis scriptis rationes sententiae nostrae exposita<lb/>
					superimus et parati simus in publico conventu piorum et doctorum eundem scripturum<lb/>
					et veteris ecclesiae testimoniis defendere. Nunc id tantum contendimus controversiam<lb/>
					Non tanti est haec<lb/>
					non tantum esse propter, quam tamque nuper et facrigi simus ab ecclesia proscribendi.<lb/>
					verba, ut propter hanc<lb/>
					dammandi.<lb/>
					Duo sunt omnium consensu in sacramentis spectanda signa et res signatae, de signis<lb/>
					non est, non rursa, nescio, cum mea abominus, ut sua transsubstantiatione papistae facere<lb/>
					Signa nec abolemus<lb/>
					nec evacuamus.<lb/>
					solent, neque sua dignitate spoliamus, ut anabaptistae, qui tantum externas nostrae ero,<lb/>
					te fieriores posse volunt. Quod vero res signatas spectat corpus per sanguinem<lb/>
					Christum fide Christum coniunctionem constanter docemus asserentes non minus vere animum<lb/>
					Res signatas non<lb/>
					reiicimus.<lb/>
					nostrum fide Christum totum percipere et manducare atque bibere quam corpus sumat,<lb/>
					proculam signa praesentiam et vicinum. Sed hanc autem manducationem non requirimus corporalem,<lb/>
					et locosam praesentiam corporis Christi, sed credimus Christum in gloria sua in coelis<lb/>
					ex ipsa hunc visibilem mundum munere, et mansurum esse, donec veniat ad iudicandum<lb/>
					quandoquidem nostros, nihilominus tamen se nobis communicare et fide, qui nobis manducari,<lb/>
					quiestius, idem nostri cum sint. Ito communi locorum distantia non obstat, cum omnia haec<lb/>
					Cum igitur haec manducatio etiam adversariorum consensu<lb/>
					coelestia et spiritualia sint.<lb/>
					Io plane tantum causam quidem, ut nos illam constanter semper docuerimus, cur damnamur<lb/>
					Adversarii fatentur solam<lb/>
					et veteris ecclesiae rogata fuit, neque salvas fuerit, quam quae per scripturis ostendi non potest,<lb/>
					eam manducationem<lb/>
					salutarem esse, quam nos<lb/>
					non possumus. Cur in quam tamque laburos sacri, quandoquidem impiis communis est, recipere<lb/>
					docemus.<lb/>
					nostra incomparato, vir in quam damnatur cum sententia nostra vera sit et coniuncta,<lb/>
					proprii interpretatio verbo sumre Christi de spirituali communione corporis Christi, si non<lb/>
					proprius pia tamen sit, quare si gravius, in eo eramus, quod non agnoscimus, neque corpore<lb/>
					semus, ut ipsum praesentes omnibus manducationis, ut potius commiseratione digni<lb/>
					Si erramus commiseratione<lb/>
					digni eramus.<lb/>
					ut infirmi fratres et adhuc rudes ad nova et veteribus inauditione. Sed<lb/>
					Magustinus mandaurenses idolestanos fratres, sed suspicionem blasphemosque esse vociferantur.<lb/>
					Augustinus Mahaurenses idololatius fratres charissimos vocat, nos ab suis, qui eandem<lb/>
					fidem nobiscum profitentur, non possumus impetrare, ut saltem non hostium loco vos
					habeant. Ulim haec fuit aequitas et mansuetudo ministrorum ecclesiae melioribus temporibus<lb/>
					Veteres non pugnarunt<lb/>
					tam facile.<lb/>
					ut eos, qui in fundamentis fidei ipsis consentirent, quae quidem in symbolis proponuntur, etiamsi<lb/>
					in aliis rebus discentirent, modo non Christum mediatorem gratis peccata condonantem nobis<lb/>
					eriperent, sed salutem labefactarent, aequo animo nihilominus pro fratribus agnoscerent.<lb/>
					amba<lb/>
					Cormelius et Cypriagius<lb/>
					hic duo praecuri episcopi et postea maiestatis Cornelius Romanus et Cyprianus Carrhaus<lb/>
					nos.<lb/>
					Ambo inter se discesserunt de baptismo haereticorum, an ratus haberi debent, an<lb/>
					ab haereticis baptizati sint redaptizandi, nihilominus ob hanc controversiam fratribus<lb/>
					terminitatis vinculum non soluerunt. Gravior fuit controversia Novatianorum, qui<lb/>
					Novatiani.<lb/>
					schismate facto secesserant ab ecclesia, nihilominus tamen Angelius Novatianorum<lb/>
					episcopus evocatus a Constantino magno cum aliis episcopis interfuit in Nicena synodo.<lb/>
					Et quoniam Novatiani veram fidem de Christo vero homine et deo, consubstantialis<lb/>
					eterno patri, tuebantur, sub Constantio et valente orthodoxis coniuncti graves persequi<lb/>
					cuputiones una cum aliis passi sunt. An non autem nostrae ecclesiae Germanicis in proximis<lb/>
					pugnata sana doctrina semper coniunctae fuerunt? Nullae haereses exortae sunt, nullum<lb/>
					Nos Germanicis ecclesiae<lb/>
					novi errores sparsi, quos nostrae ecclesiae non tantum reiecerunt, sed primi omnium<lb/>
					sitis semper adfuimus in<lb/>
					oppugnandis haeresibus<lb/>
					scriptis editis confutarunt. In anabaptistas, Memonianos, Davidianos, Libertinos,<lb/>
					Servetonos, antitrinitarios, ebionitas novos et similes partes nulli vehementer libris<lb/>
					editis confutarunt, quam ministri ecclesiarum, quae nostrae confessioni consentiunt.<lb/>
					solle concertationes, quae Germaniae ecclesiae agant, de essentiali iusticia, de<lb/>
					Retinemus doctrinam<lb/>
					necessitate bonorum operum ad salutem de Italiaphoris, de libro arbitrio, de peccato<lb/>
					pluram, ignari certa<lb/>
					quae alias ecclesias<lb/>
					originis, nunquam turparunt nostras ecclesias, sed puram simplicemque doctrinam<lb/>
					vexarunt.<lb/>
					sumptam ex sacris litteris, quam ab initio professi sumus et tum primi Germaniae<lb/>
					doctores et ecclesiarum lumina Lutherus Melanchton, Ionas, Pomeranus, regius,<lb/>
					Capito, Bucerus et alii apprudunt, eandem adhuc immutatam constanter retinemus<lb/>
					et servamus et erroris contrarios publice refutamus. Quos vero persecutiones papa<lb/>
					papis communis hostis uniusque unquam intulit Germaniae, quas instituis stragrit, quae mala molitus est, quae non<lb/>
					partis.<lb/>
					etiam ad nos redundarint? Imo hoc vere et constantes affirmare possumus, nullas<lb/>
					ecclesias diuturniores et graviores persecutiones sustinuisse, ipsures martyres dedisse,<lb/>
					quam hae, quae eandem nobiscum fidem de coena domini profitentur. Etenim<lb/>
					eandem fidem una nobiscum profitentur ecclesiae innumerae per Galliam, Angliam,<lb/>
					Scotiam,
					1542.<lb/>
					Scotiam, Poloniam, Hungariam, Inferiorem Germaniam. Ex his autem viri illustres,<lb/>
					Martyres nostrarum<lb/>
					ecclesiarum<lb/>
					principes, et regio sanguine nati, multi gentiosi et nobites, item reverendissimi arctuerunt,<lb/>
					episcopi et episcopo, pietate et eruditione clarissimi viri, theologi, iureconsulti, medici,<lb/>
					oratores advocati procuratores bonarum artium doctores in summa innumeri omnis<lb/>
					obdinis aetatis et secus homines hanc doctrinam sanguine suo obignarunt, et eandem<lb/>
					quotidie pii homines sub cruce positi, non tantum verbis et voce, sed re ipsa et factis<lb/>
					veram sibi videri testantur. Num vero omnes partim in domino quiescentes et aeternae<lb/>
					foelicitatis participes, partim adhuc sub cruce constitutos damnabitis, illustissimi principes,<lb/>
					et impios sceleratos sacramentarios et haereticos pronunciabitis? Cum tamen de<lb/>
					omnibus dogmatibus religionis pie et orthodoxe senserint et docuerint, et de sacramentis<lb/>
					magna cum religione verba fecerint, sancte et reverenter illa administrarint? Quod<lb/>
					si hoc alienum est ab aequitate et clementia vestra illustrissimum principes, idem de nobis<lb/>
					Ab exemplo.<lb/>
					quoque statuite, quorum eadem religio et per causa est, ne patiamini, quaeso, nos inauditos<lb/>
					a paucis hominibus pro ipsorum libidine condemnari et ex coeptu piorum praescribi.<lb/>
					Satis iam superque intestinis bellas miserum ecclesiae corpus dilaceratum est. Caveamus<lb/>
					ne mutuo invicem mordentes mutuo quoque nos consumamus. Si non<lb/>
					possunt conciliari dogmata controversia, potuunt saltem cerumnia et vixae et convitia,<lb/>
					Si non potest componi,<lb/>
					praecantes fiae, tol.<lb/>
					et calumniae et condemnationes atque anatremativi, si non potest fraternitas<lb/>
					certantur certaminae,<lb/>
					constitui, saltem pax sanciatur et aliqua amicitiae fundamenta iaciantur. Et<lb/>
					quamvis saepe nobis vitio verterint, homines (ut nihil gravius dicam) inquieti et<lb/>
					furbulenti, quod pacem illis obtulerimus eorum amicitiam quaesiverimus, tamen non<lb/>
					pudet nos, nunc quoque eandem petere et offerre neque propterea de doctrina nostra<lb/>
					Adhuc amicitiam<lb/>
					Petronus et officium<lb/>
					incerti et dubii sumus aut sacramenta parvi facimus, parati alias coram univero orre<lb/>
					primus.<lb/>
					fidei nostrae rationem reddere et religionem nostram in tractandis dei mysteriis<lb/>
					probare. Sed nobis dolent scandala, quibus ecclesia pene labefactatur, cursus<lb/>
					evangelii impeditur, studium vitae sanctae negligitur in tantis concertationibus ideoque<lb/>
					pacem piam et sanctam, quam Christus poties suis commendavit, petimus et huic studemus.<lb/>
					Qua semel constituta, quicquid in his rebus adhuc vel obscurum vel ambiguum est,<lb/>
					implerato dei auxilio et spiritu eius corda regente illustrabitur et explicabitur, cum<lb/>
					altercationes perpetuae portas controversias pariant et in periculum amittendae veritatis
					nos coniiciant. Vestras autem celsitudines illustrissimos principes appellamus, quorum munus<lb/>
					Principes officii ad<lb/>
					est laboranti ecclesiae succurrere, qui, qui pro vestra authoritate quorundam rabiem<lb/>
					monentur.<lb/>
					et furorem assiduumque rixandi studium compescere potestis, et id vos quoque cuperem et<lb/>
					velle pro vestra pietate nobis persuasum est; nam si non licet.<lb/>
					bulentis temporibus exemplo Constantini synodo universali convocata controversiam<lb/>
					decidere, licet tamen vobis his, qui vestris imperio subiecti sunt, interdicere convitiis,<lb/>
					calumnias tollere, condemnationibus modum aliquem statuere, quae omnia solvam<lb/>
					incolumi veritate omitti possunt. Nos, quod ante fecimus, num<lb/>
					quoque parati sumus pacem colere et ab omni tali genere contentionem<lb/>
					et maledicae scriptionis abstinere ac ecclesiae aedificationis<lb/>
					in longe utilioribus rebus operam navare.<lb/>
					autem deum patrem d. N. Iesu<lb/>
					Christi, ut spiritu suo sancto consilia<lb/>
					gubernet, ad nominis sui<lb/>
					gloriam et afflictae ecclesiae<lb/>
					quietem et salutem.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>