<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9981" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Zürich AN Kirchen, Kirchen, Kirchen, Kirchen, Kirchen / Bern, 11. Juli 1575</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="scan">Zürich StA</bibl>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Gwalther, Rudolf</author>
							<incipit>Venit ad nos Junio mense praestantissimus vir D. Petrus Beuterichus, ex mandato Senatus ecclesiae, qui Heydelberga est, ...</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc><p>verloren?</p></objectDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 377,2621r-v</idno>
						<idno subtype="Hinweis">fo 2621v: Zusatz für die Schaffhauser: «Te verò, Joan. Conrade Ulmere... rogamus, ut si scriptum»Kopie von Gwalther d.J.</idno>
						<altIdentifier>
							<idno subtype="Kopie">E II 377,2621r-v-2622r</idno>
						</altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>R. Gwalther, Amanuensis = Gwalther d.J.</author>
							<textLang/>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Kopie">E II 377,2628r-v</idno>
						<idno subtype="Hinweis">Kopie von unbekannter Hand; mit Ergänzungen/Streichungen von Gwalthers Hand</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>von unbekannter Hand</author>
							<textLang/>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Beilage" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 133, fo 15-17</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9981">
				<correspAction type="sent">
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
					<date when="1575-07-11" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="i19" type="pl" role="Kirchen" cert="high">
													<placeName ref="l41" cert="high">
								<settlement>Bern</settlement>
								<district>Bern</district>
								<country>Schweiz</country>
								<location><geo>46.94809 7.44744</geo></location>
							</placeName>
					</orgName>
					<orgName ref="i19" type="pl" role="Kirchen" cert="high">
													<placeName ref="l441" cert="high">
								<settlement>Schaffhausen</settlement>
								<district>Schaffhausen</district>
								<country>Schweiz</country>
								<location><geo>47.69732 8.63493</geo></location>
							</placeName>
					</orgName>
					<orgName ref="i19" type="pl" role="Kirchen" cert="high">
													<placeName ref="l474" cert="high">
								<settlement>St. Gallen</settlement>
								<district>St.Gallen</district>
								<country>Schweiz</country>
								<location><geo>47.42391 9.37477</geo></location>
							</placeName>
					</orgName>
					<orgName ref="i19" type="pl" role="Kirchen" cert="high">
													<placeName ref="l335" cert="high">
								<settlement>Mülhausen</settlement>
								<district>Metropolitanes Frankreich</district>
								<country>Frankreich</country>
								<location><geo>47.75205 7.32866</geo></location>
							</placeName>
					</orgName>
					<orgName ref="i19" type="pl" role="Kirchen" cert="high">
													<placeName ref="l98" cert="high">
								<settlement>Chur</settlement>
								<location><geo>46.84986 9.53287</geo></location>
							</placeName>
					</orgName>
					<placeName source="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9982"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9980"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file9994"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9900"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file9994"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9900"/>
					<ref type="child" target="file9980"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9981%2FKopie%2F00%20E_II_377__fol__2621_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9981/Kopie/00 E_II_377__fol__2621_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9981%2FKopie%2F01%20E_II_377__fol__2621_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9981/Kopie/01 E_II_377__fol__2621_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9981%2FKopie%2F00%20E_II_377__fol__2628_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9981/Kopie/00 E_II_377__fol__2628_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9981%2FKopie%2F01%20E_II_377__fol__2628_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9981/Kopie/01 E_II_377__fol__2628_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					Ad fratres Bernenses, Scaphusianos,<lb/>
					Sangallenses, Milhusianos et Curienses<lb/>
					in Rhetia.<lb/>
					26.<lb/>
					Venit ad nos iunio mense praestantissimus vir d. Petrus Beuterichus, ex mandato senatus<lb/>
					ecclesiastri, qui Heydelbergae est, et eorum voluntate qui illic illustrissimo principes electori a consiliis<lb/>
					sunt, atque multis expisuit, vereri pios omnes, ut imperatoris maximi et dignissimi parochi,<lb/>
					electoris conventus, qui hoc anno Dresdae fuit, ecclesiis puriorem evangelii doctrinam proximam<lb/>
					cum Saxo elector non obscure earum odium testatus et statuarum<lb/>
					insentibus periculum pariat,<lb/>
					quas in imperatoris honorem erixit, inscriptionibus Calvinismo (sub equo nostrarum),<lb/>
					de scipuam doctrinam intelligi non est diubium) excidium interminatus sit, quo itaque periculum<lb/>
					esse, ne in proximis comitiis, quae proximo septembris cogenda putantur, de doctrinae et<lb/>
					ecclesiarum nostrarum publica damnatione doctum imperiale promulgetur. Non deesse enim<lb/>
					passim in principum aulis, qui huic carmino oleum infundant, et illos ad nostrarum ecclesiam<lb/>
					siarum damnationes erituras, quae ac electorum nostrorum proscriptionem instigent. Quodsi<lb/>
					fiat turbas maiores erituras, quam putetur, quae multis piis fratribus privarim periculo<lb/>
					gravissima publice vero ecclesiarum multarum eversionem atque dissipationem papiturae sint.<lb/>
					Praestare ergo vel potius necessarium esse, ut de remedio in tempore consultetur. Ipsos autem<lb/>
					qui in Palatinatu agunt statuisse imperatorem atque principes scripto compellare, quo olim<lb/>
					iudicium declinentur, et praeiudiciis eiusmodi occurant, qui cuius scripti argumentum omnino<lb/>
					Seniorichus nobis exhibuit, de quo pios plura dicere nolumus, cum illud etiam a vobis visum<lb/>
					iactumque esse non dubitemus, neque isti a nobis petant, ut nos ei subscribamus, quod ipsi<lb/>
					ea ratione concipere iisque argumentes salcire statuerunt, quae hominibus ad quod<lb/>
					iurisdictionem pertinentibus imprimis convenire videbantur. A nobis autem postulabat,<lb/>
					ut (quoniam haec causa communis sit nec minus ad nostras quam Palatinas ecclesias<lb/>
					pertineat), ipsi quoque ad Germaniae principes, qui confessionem Augustanam profitentur,<lb/>
					aliquid daremus, quo isti admoneantur et regentur, ne in tot ecclesiarum condemnatio.<lb/>
					magno cum totius orbis scandalo consentire velint, sed potius paci et concordiae<lb/>
					inter ecclesias stabiliendae studeant. Haec narrationis atque postulationis Beuteriecti summa<lb/>
					fuit, cui nos respondimus, causam hanc communionem esse, et consilium atque deliberationem<lb/>
					multam atque diligentem requirere neque nos pietatis officio defuturos, quatenus a necessioris<lb/>
					postulet et ecclesiarum nostrarum confessio et tranquillitas ferat. Adhaec quia publica<lb/>
					ecclesiarum totius Helvetiae consessio, cui Genevensis, Neocomensis, Rhetinae item etiam<lb/>
					aliae sacrae ecclesiae subscripserint, nihil nos absque parum consilio et voluntate facere posse.<lb/>
					de illarum autem studio nobis omnia polliceri. Quo responso accepto ille abiit.<lb/>
					cum communioni patre nostro domino Bullingero deliberata, cum non ignoremus sit, quantum ea<lb/>
					momenti habeat, et qui damnus erogere possit, si in comitiis imperialibus publiceo ordinem<lb/>
					Imperi consensu et damnemur, atque prescribamur, occasionem hanc non omnino negligentia<lb/>
					pugendam putationis, ad Germanis proximis principis nostro in mandatis dedemus, ut adhortationis<lb/>
					autem supplicationis ad Germanos principis formulam conciperet. Quod ille pro adhortationis<lb/>
					erga ecclesiam et veritatem studio libenter fecit, et iam quidem moderatione, utque prudentia<lb/>
					ut nihil eo scripto contineri putemus, quo aliquis cordatus offendi possit. Id<lb/>
					vero ad vos, fratres et reverendum in aureos in domino observandos mittimus, quibus eum<lb/>
					de eadem causa d. Beuturnitum iam ante collocutum esse scimus, ut illud suspiciatis<lb/>
					et libere indiceris: primum, num quid huius ad principes Germaniae scribendum esset,<lb/>
					putetis? Deinde, num in hoc nostro scripto aliquid mutandum aut expungendum<lb/>
					vel addendum esse vobis videatur. Ne quid vero vos celimus, nequaquam id nobis<lb/>
					animus est, ut illud typis excusum publicetur (nisi vobis aliisque ecclesiarum Helvetiorum<lb/>
					principem electorem Palatinum mittamur,<lb/>
					ministris ita placeat), sed ut ad illustrissimus<lb/>
					qui illud, si quando opus sit, principibus Germaniae recitandum aut legendum<lb/>
					offerat. Rogamus ergo vos, fratres in Christo honorandi, ut de vestri animi
					quam primum a fieri potest. Faciatis certiores. Nihil enim nos ex privato consilio<lb/>
					sive arbitrio facere statuimus, ne qui inter nos hactenus fuit, et quem sempiternum<lb/>
					esse cupimus consensus turberunt. Quod si vero idem vobis placuerit, ut hoc nobis in<lb/>
					1546.<lb/>
					causa officium praestetis, rogamus, ut scriptum istud cum vestro de eo iudicio<lb/>
					dissiunguenses et meo consenses, fratres, transmittatis, qui procul dubio sese a nobis nequaquam<lb/>
					disiungent. Nos vero interea, dum nostrum responsum expectamus nemini alii hoc<lb/>
					consilium communicabimus; illo autem accepto, si ita vobis probetur, rem<lb/>
					hactremus, quorum absque eandem, quae si papisticanos Sangallenses, Milhusianos et Rhaecos, fratres<lb/>
					reformus, quorum eandem, quae vestra nostra suo fuerit sententiam fore non dubiturus.<lb/>
					Nobis certe ecclesiarum pace et publico in veritatis consensu nihil antiquius<lb/>
					deque eo servando nobis eo diligentius laborandum esse putamus, quo impotentius<lb/>
					Satanam purgre videmus, ut fratris ducem cum ecclesiae totius ruina (si aliter<lb/>
					potuitur) ut experiunt, erroris passim, vagantem et conservandi in Christo Iesu, quem precatum<lb/>
					ut speritum erroris passim vagantem coerceat regum et principum animos<lb/>
					ad se caruerint, vestratusque omnium laboribus et studiis benedicat. Tiguri 11. iulii<lb/>
					ad se convertat, carnem filii, que omni nim<lb/>
					Vestrae pietatis studiosissimi<lb/>
					Tigurinae ecclesiae ministri<lb/>
					Tigurinae ecclesiae theologi<lb/>
					Haec inserta sunt epistolae<lb/>
					ad scaphusianos<lb/>
					S.<lb/>
					Te vero Ioannis Conrado Ulmere, frater, honorande, rogamus, ut si scriptum hoc<lb/>
					dignum et utile visum fuerit, quod principibus offeratur, tu illud in dialectum<lb/>
					Germaniae populis usitatam, et qua tu plurimum potes transferre digneris, ne, qui<lb/>
					inter principis nostram linguam vel fastiunt vel etiam non recte intelligunt,<lb/>
					illius reiiciendi occasionem inde venentur. Ita et nobis rem facies gratissimam et<lb/>
					communi causae (uti speramus) plurimum ita etiam modis.<lb/>
					Ad fratres Bernenses.<lb/>
					Acias, dilectissimas fratres, qui domini et fratris in Christo observandi una cum iis<lb/>
					quas dilectissimi fratres, qui Genevae et Neocomi Christum praedicant, ad vos dederunt,<lb/>
					quibus commodum accessere Sangallensium fratrum, pr&#281;saurum eadem, ut est<lb/>
					vestra de scripto nostra communi sententia, et ut hoc principibus Germaniae confirmatae offereatur,<lb/>
					utile et necessarium esse existimant. Fuerunt ergo hae omnes nobis periculae<lb/>
					et iactum lectione nos vehementer exhilaratos esse fatemur. Deoque gratias regionus, qui<lb/>
					huius inter salutariaque sui author est, quem rogamus, ut in posterium quoque in consilia<lb/>
					susgerat salutaria eaque erga ad sui nominis gloriam et pacem ecclesiarum<lb/>
					stabiliat. Quoad vero causam communem, quae nunc agitur, valde nobis probatur,<lb/>
					vestrum et fratrum conservastrum consilium, ut illa ad nostrae etiam civitatis<lb/>
					senatum referatur, et de eo iam ante inter nos convenerant, noluimus<lb/>
					autem quicquam agere, donec vestram de hac re tota sententiam cognovissemus.<lb/>
					Nunc ergo in moram non erimus et speramus senatum nostrumque omnia facturum<lb/>
					quae causam tam bonam tanquam necessarium iuvare possint. Interea expectamus<lb/>
					scripsimus, dehuc eorum et sententi&#281;, ut sentiant, ad quos praeterita septimanos<lb/>
					mana scripsimus, deque eorum sententia vos quoque cerriores reddemus, ut<lb/>
					primum illi rescripserint. Caeterum duo sunt, quae in communi scripto nostro
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>