<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9989" type="Brief" source="TUSTEP" n="45033">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Christoph Thretius / Heidelberg AN Heinrich Bullinger, s.d. August 1575</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>(nicht publiziert)</publisher>
				<pubPlace>(Zürich)</pubPlace>
				<authority>Institut für Schweizerische Reformationsgeschichte (IRG)</authority>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title subtype="publication">Vorläufige Transkriptionen der HBBW-EditorInnen</title>
				<biblScope unit="editor">(nicht ediert, Transkribierer unbekannt)</biblScope>
				<biblScope unit="edition">HBBW</biblScope>
				<biblScope unit="volume">0</biblScope>
				<biblScope unit="volumes">20</biblScope>
				<biblScope unit="period">[1547-1575]</biblScope>
				<biblScope unit="page">8407/41</biblScope>
				<biblScope unit="pages">8412</biblScope>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="la">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="archive96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="place587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="archive96"/>
						<idno subtype="Autograph">Ms F 62,503</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Quamvis, ut scripsi, praeter omnem meam expectationem Heidelbergam, addo etiam, et invitus excurrerim</incipit>
							<textLang>la</textLang>
						</msItem>
					</msContents>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl type="Gedruckt">
								<title>Wotschke BW, Polen, S. 383ff</title>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9989">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="person3152" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Thretius</surname>
						<forename cert="high">Christoph</forename>
						<persName type="main" ref="person8511>Thretius, Christoph</persName>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/119851717"/>
						-->
					</persName>
					<placeName source="place210" cert="high"><orig>Heidelberg</orig></placeName>
					<date notBefore="1575-08-01" notAfter="1575-08-12" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="person495" cert="high">
						<!--
						<surname cert="high">Bullinger</surname>
						<forename cert="high">Heinrich</forename>
						<graphic type="portrait" url="portraits/495_Bullinger_Heinrich.jpg"/>
						<ref type="wikipedia" target="https://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Bullinger"/>
						<ref type="gnd" target="https://d-nb.info/gnd/118517384"/>
						<ref type="histhub" target="https://data.histhub.ch/person/11413754"/>
						-->
					</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9990"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9988"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9240"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9191"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9240"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9913"/>
					<ref type="next_same_addressee" target="file9990"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9988"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9913"/>
					<ref type="next_with_addressee_as_sender" target="file9990"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9988"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la" usage="100">Latein</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>TEI-RNG-Validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="9989/Autograph/00__Ms__F__62__(503)_00001.tif" n="1"/>
		<graphic xml:id="img2" url="9989/Autograph/01__Ms__F__62__(503)_00002.tif" n="2"/>
	</facsimile>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Quamvis, ut scripsi, praeter omnem meam expectationem Heidelbergam, addo etiam, et invitus excurrerim<note type="misc">Ueber diese Reise des Thretius vgl. Wotschke, Thretius S. 85.</note>, tamen cum doctore Erasto et aliis amicis consilia agitavi, quonam pacto Iodocum [Szadkowski] evocare a vobis Heidelbergam potuissem, ut eum mecum hac commoditate, quam in praesentia habeo, curru in patriam abduxissem.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Verum cum nullam rationem invenire potuimus, ut tam brevi temporis spatio Iodocus adduceretur, et me urget gravis necessitas redeundi ad comitia regni, eo enim iussus sum redire a palatino Cracoviensi et ab aliis nostrae ecclesiae patronis, non video aliam rationem, per quam Iodocus in patriam possit redire, nisi ut tuum consilium ea de re cognoscam, num Tiguro possit aliquo modo Norimbergam cum aliquibus aurigis per Sangallum, modo id fiat tuto, remitti, ibi ego apud Gutteteros et Schlissembergerum nostrum constituerem, quid porro illi faciendum esset de consilio eius tutorum magnificorum, ut aut aliquantulum maneret Norimbergae exercendae artis gratia, aut mitteretur tutissime a Gutteteris Cracoviam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quodsi hoc fieri non possit, tum nulla alia restat via, nisi ut cum Froschouero veniat Francofurtum et inde Lipsiam ad Ludovicum Camerarium, filium Ioachimi Camerarii, postea tandem Cracoviam, quamvis non ita facilis esset nobis ratio eum Francofurto reducendi Cracoviam, atque esset Norimberga.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verum tamen peto obnixe a te non modo meo, sed et magnificorum dominorum tutorum Iodoci nomine, ut quam primum chartula una significes mihi, quam viam putes commodissimam remittendi eum, et ut id fiat sine mora, ut et ego prospicere possim in illis locis de hominibus, ad quos confugere possit, praesertim si putares per Francofurtum illi esse proficiscendum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nam ibi mora esset illi valde nociva, non secus autem si per Norimbergam iudicaveris, nam per ilam viam nihil negligeretur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego autem nullam cogitationem de eo instituere possum, nisi instructus ero hac de re tuis literis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quantum vero ad pecuniam attinet, si literae tuae perferentur tempestive et significaveris, quantum mittendum sit, sine mora apud Schlissembergerum nostrum Norimbergae pecunia erit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Si vero aliter res ceciderit, aut per aliorum et non per meam negligentiam alicubi pecunia haeserit, impende de tua ad tempus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Promitto ego tibi fide bona et sancta ad minimum quadrantem restituturum idque sine ulla mora, hoc autem ita mihi credere debes, ut si unquam mihi aliquid credidisti.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">In summa autem nihil tutius mihi videtur, nisi ut de Iodoco mittendo semel atque iterum per literas colloquamur, ut de necessariis illi rebus statuamus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Id autem fieri poterit, si per Norimbergam mitti eum facile posse mihi significaveris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Cum his iterum atque iterum me paternitati tuae reverendae commendo et filios tuos, fratres ac dominos meos observandos, atque filias officiosissime saluto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Non dubito te intellexisse Ioannem Miscovium una cum Nicolao Miscovio ivisse in Italiam, Cikovii vero sunt aulici, alter est in aula Transylvani, alter in inferiori Germania nescio quocum principe.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Laurentius Zemlinus fungitur ministerio et bene se gerit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Caspar [Malinius] nunc mecum est, eum decrevi relinquere Vitembergae apud Esromum, virum pium, ad annum unum, nam diutius eum alere non mihi suppetunt sumptus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Postea eum scholae et ecclesiae dei consecrabo.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quod mihi iam iam venit in mentem, thesaurarium regni, zupparium olim illum, ad quem tuum librum de origine erroris misisti et qui etiam ad vos munuscula mittere decrevit, me rogasse vehementer, ut suum filium, optimae indolis puerum, in has regiones adducerem, quodsi hoc contingeret, ante septembrem vos omnes inviserem et tum demum Iostum [Szadkowski?] mecum abducerem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed cum ista adhuc non sint certa, tu ne negligito ad me consilium tuum de profectione perscribere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Augusti Heidelbergae.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>