<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9993" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Bern AN Zürcher / Zürich, 6. August 1575</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 360,647</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Tardius nobis respondemus viri amplissimi et fratres</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9993">
				<correspAction type="sent">
					<roleName ref="g50" type="pl" role="Prediger" cert="high"/>
					<placeName source="l41" cert="high"><orig>Bern</orig></placeName>
					<date when="1575-08-06" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="i33" type="pl" role="Zürcher" cert="high">
						<orig>die Zürcher</orig>
					</orgName>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9994"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9992"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10002"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9980"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file8862"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10002"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9980"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file8862"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9993%2FAutograph%2F00%20E_II_360__S__647_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9993/Autograph/00 E_II_360__S__647_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9993%2FAutograph%2F01%20E_II_360__S__648_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9993/Autograph/01 E_II_360__S__648_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9993%2FAutograph%2F02%20E_II_360__S__649_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9993/Autograph/02 E_II_360__S__649_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9993%2FAutograph%2F03%20E_II_360__S__650_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9993/Autograph/03 E_II_360__S__650_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1547.<lb/>
					Amplissimis viris ecclesiae Tigurinae ministris,<lb/>
					perfessoribus fidelissimis.<lb/>
					autius vobis respondemus, viri amplissimi et fratres in domino observandi quam<lb/>
					volumus, non nostra quod id culpam, sed gravissimis rebus et maximis noto<lb/>
					impediti. Egiturum, quum iudicemus, talem hanc causam esse, quae ipsum<lb/>
					etiam magis fratrem, in respido nostras coniunctas concerneret, iussum est faciendum<lb/>
					ut amplissimus senatus mihi consilio ante omnia hac in re uteremus, quid<lb/>
					ad praesiandum etiam auxilium, si opus videntur, postea esset paration. Sed<lb/>
					quo minus id expedite fieret, publica incommoda et ex iis orta negotia<lb/>
					impedierunt. Ne tamen ista cum fatio, quam nobis non voluntas,<lb/>
					sed necessitas attulit ecclesiis fraudi esset et honestissimum institentum<lb/>
					remoraretur, scriptum ipsum, quod ad nos misistis, una cum vestris literis<lb/>
					ad fratres Genevenses et Neocomenses perferendum curavimus; addita, si<lb/>
					simul sententiae et consilii nostri declaratione. Interea data respicere ex publicis<lb/>
					molestris rem totam, sicuti decreveramus, ad amplissimum senatum nostrorum<lb/>
					retulimus, qui, prigram responderet, nos iram vos iussit de hoc omnia causa dilucide<lb/>
					solicare sententiam. Quod quod nos, ut dominus, ferimus continuo, respondimus<lb/>
					autem: &#8222;Quum res istae ita sine sunt, omnino necessarium videri, ut<lb/>
					imminentibus malis salutari aliquo remedio in tempore occurrat, ne<lb/>
					mora et cunctatione nostra aliquid detrimenti ecclesia accipiat. Ad id autem<lb/>
					vestrum scriptum nos iudicare accommodatissimum, adeoque nihil prorsus<lb/>
					in eo mutandum videri, saltem ne in praesentia in publicum exeat.<lb/>
					Interim tamen amplissimum quoque senatum vestrum de hac tanta caussa etiam atque etiam<lb/>
					vobis admonendum esse, ut et ipse consilio et auxilio suo communem causam<lb/>
					Plus enim effici posse iudicavimus et iudicamus adhuc, si publica<lb/>
					amplissimarum rerupublicae autoritate res tanta gereret, quam si paucorum<lb/>
					nimis homini, quorum fortassis etiam nomina hominibus istis ex tota sunt, consensu,<lb/>
					aut conspiciorem, ut ipsis videri posset, haec fierent. Hac denuo facta relatione<lb/>
					respondit senatus, sibi et causam totam et sententiam nostram probari.<lb/>
					domino tamen in vestro scripto videri immutanda esse. Primo, ne quod ab initio<lb/>
					scripti feret, generalis synodi agendae, ulla praetendatur difficultas, ne<lb/>
					autem honesta illustrissimum principum consilia impedire aut nostrae<lb/>
					diffidere adeoque tergiversando publicos conventus et claram diei lucem<lb/>
					suffugere velle videamur. Deinde, ut martyrum nostra, qui ob veritatis<lb/>
					confessionem in Anglia et Gallia trucidati sint ad finem posita,<lb/>
					valeantur. Cuica multis ea exera sint et plerique adversariorum illos non<lb/>
					semper religionem, sed obseditiorem potius caesos esse clamitent. Satis igitur<lb/>
					videri, si in genere enim multi illius fratres nobiles, clari, et eruditi viri ob<lb/>
					veritatis, quam profiteamur, confessione dicantur invidati esse et<lb/>
					fossiter pertulisse. Atque haec quod senatus mihi de hac re sententia fuit.<lb/>
					Puterea autem, dum haec ita gerunt, affert nobis, primo Neocomensium,<lb/>
					Genevensium fratrum responsum, quorum quae sententia sit, ex ipsorum literis<lb/>
					intelligetis.
					intelligatis. Genevensibus enim inprimis placuit mea, de consulendo<lb/>
					et magis probum contra. Atque efficiunt, ut amplissimis ipsorum senatus,<lb/>
					1568.<lb/>
					ad dominos ac principes nostros, hac ipsa etiam de re consulendi eum causa enim<lb/>
					quum in senatu hodie recitamur, dedimus nos operam, uti ministerio<lb/>
					rationi etiam Genevensium de hac re iudicium literis ipsorum declarratum cognoscere<lb/>
					Quod pium pro sua ga nos voluntate et ecclesiae iuvandae studio, mi<lb/>
					nuitus fecisset, petentibus nobis denuo consilium respondit.<lb/>
					quod ad scriptum ipsum exhibendum attineat, id illus piissimo<lb/>
					nostri Palatino integrum relinquendum esse. Quia haud dubie explorare<lb/>
					tum liceat, qui ita, qui in suam percessum, quocere eum imporegrini,<lb/>
					possit.<lb/>
					principibus multorum auxilio praesidioque suffultum atque munitum videntur,<lb/>
					Deinde vero, quod reliqua concernant, fortassis publica legatione, cum imperialia<lb/>
					comitia quos fore. Itaque daturi se in mandatis d. Mulinensi consuli et<lb/>
					Graviniedia, quas fori, legatis nostris, qui nomine ad Thermas sunt, uti de<lb/>
					hac re cum vestris et Scaphusio nomine atque etiam Basiliensium legatis<lb/>
					commodum videat, conferat, ut, si quod agentia charissimi in Christum<lb/>
					cribetis, charissimi fratres, summam<lb/>
					contra fiat et arbitrio.<lb/>
					omnium, quae in hac causa a nobis gesta sunt. Quod superest, putarem<lb/>
					omnino faciendum esse, ut amplissimi, vestro senatui autores, sieis, ut<lb/>
					et ipse suam autoritatem interponere non dedignetur, in praesentia autem<lb/>
					legatos vestros, qui ipsum Badenae sunt, quod facto opus ipse vultatur, ad<lb/>
					Sed haec et reliqua omnia vestrae prudentiae committimus.<lb/>
					Quod ad nos attinet, studium nostri, quum vobis eum universae ecclesiae<lb/>
					quocunque officio iuvandae semper paratum erit. Deum autem ipsum<lb/>
					et patrem dominus nostri Iesu domini piorum ex animo, ut ipse ecclesiam suam<lb/>
					defendere dignetur; nos vero in mutua concordia benigne tueatur atque<lb/>
					conservire. Valete, viri amplissimi, et fratres in domino observandi.<lb/>
					colius.<lb/>
					Bernae, d. augusti<lb/>
					Pietati deditissimo<lb/>
					legi.<lb/>
					Minis in ecclesiae<lb/>
					Bernensis.
					S.
					Amplissimis et doctissimo<lb/>
					viris ecclesiae<lb/>
					Tigurinae ministris<lb/>
					fidelissimis, dominis et<lb/>
					fratribus in Christo plurimum<lb/>
					in Christo elucendo.<lb/>
					augusti 1573.<lb/>
					Redditae 8 sub noctes.
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>