<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9996" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">Kirche / Mülhausen AN Kirche / Zürich, 13. August 1575</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2624</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<incipit>Accepimus.. literas vestras VII. Id. Aug. quibus supplicis cuiusdam ad principes Germaniae adhorta tionis formula adiuncta erat.</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 133,29</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9996">
				<correspAction type="sent">
					<orgName ref="i19" type="sg" role="Kirche" cert="high"/>
					<placeName source="l335" cert="high"><orig>Mülhausen</orig></placeName>
					<date when="1575-08-13" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<orgName ref="i19" type="sg" role="Kirche" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file9997"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9995"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file9992"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file9992"/>
					<ref type="prev_correspondence_reaction" target="file9992"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9992"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9992"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9992"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9992"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9996%2FAutograph%2F00%20E_II_377__fol__2624_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9996/Autograph/00 E_II_377__fol__2624_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9996%2FAutograph%2F01%20E_II_377__fol__2624_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9996/Autograph/01 E_II_377__fol__2624_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9996%2FAutograph%2F02%20E_II_377__fol__2624_a_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9996/Autograph/02 E_II_377__fol__2624_a_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9996%2FAutograph%2F03%20E_II_377__fol__2624_a_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9996/Autograph/03 E_II_377__fol__2624_a_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					2624.<lb/>
					S. Accepimus venerandi in domino, patrem, fratres dilecti, literas vestras<lb/>
					Idendas augusti, quibus supplicis cuiusdam ad principes Germaniae adhuc<lb/>
					formula adiuncta erat, quam una cum literis et legimus et<lb/>
					pro vestra mediocritate expendimus. Quanquam vero haudquaquam ii sumus<lb/>
					quorum in tantis praesertim deliberationibus iudicium (quod perepignum<lb/>
					ac pene nullum in nobis sentimus) magnopere desiderandum aut spectandum<lb/>
					fit, tamen quum pro fingulari vestra humanitate atque modestia, nos<lb/>
					quoque vestris excellentiis licet longe impares, dignos iudicaveritis, cum<lb/>
					concilium illud vestrum participaretis (pro quo ingentes vobis<lb/>
					habemus gratias et indecens arbitrati sumus nihil prorsus respondere.<lb/>
					Etsi igitur ipsi vos domi prudentia et concilio abundatis, cui ministrorum<lb/>
					Generemis Bernensis, etc. Ecclesiarum exquisita longoque rerum usu et<lb/>
					experientia expolita iudicia accedunt, ut a vobis compellari sine pudore<lb/>
					harum potuerimus, qui nihil in medio vestri nisi veluti auseres inter alores<lb/>
					strepere queamus. Visum tamen est saltem animi declarandi nostri,<lb/>
					consensusque testandi ergo nostrum quoque calculum in urnam coniicere<lb/>
					Atque quum nostram ecclesiam iam inde ab initum eandem vobiscum doctrinam<lb/>
					quum profiteatur, scitque id paucis abhinc annis denuo testata, qui eam<lb/>
					praudeatur suum nomen vestro adiunctum in conspectum etiam principum (si<lb/>
					ita opus sit) produci? Absit enim, ut qui alii inducti avaritia et<lb/>
					ambitione, id nos periculi cuiusvis metu externiti unquam committamus, ut<lb/>
					vindificetur dissensionem faciamus a vobis. Est vero res quam tractatis maximus<lb/>
					mometisti, ubi imprimis caussae nostrae animis tamen bonae et pios iniquam<lb/>
					sortem deploramus, quod qui pridem erroris (ne quid dicamus gravius) satis<lb/>
					superque laboramus, quod qui nos gratiam, tanquam condemnati, ut prope emovis care<lb/>
					Verum, quum etiam isto modo patientiam nostram explorare domino<lb/>
					placeat, velitque in nostra persona veritatem suam quasi supplicem ad pedes<lb/>
					indignorum accidere, quo illi reddantur magis inexcurabiles, si eam a se<lb/>
					insolentius reiecerint. Feramus id sane aequo animo, ne non propter dominum<lb/>
					eiusque regni amplificationem omnibus omnia facti videamur. Non quidem<lb/>
					metuendum est, ne proscripturientes illi unquam ex electorum cordibus veritate<lb/>
					proscribant, etiamsi, quo spectant mere praecipites contingeret (quod humiliter<lb/>
					coram domino deprecamur) nec tamen propterea pastores ab officio colligendi<lb/>
					custodiemque gregis cessare decet, sed ita potius satagere, ac si in ipsorum<lb/>
					manibus posita et veritatis conservatio et salus fidelium esset. Quare<lb/>
					non pascumus, honorandi in Christo fratres, solicitudinem hanc vestram pro<lb/>
					pro religione patria adeoque pro ecclesiarum nostrarum incolumitate ac tranquillitate<lb/>
					non vehementer probare. Consilii vero vestri ratio, qua communi proscriptionis<lb/>
					iniquissimae deprecatione gliscenti furori obviam eundum censetis, cui cordato<lb/>
					displiceant, quum ab omni legitima defensione exclusis nobis hoc velut ultimum<lb/>
					resylum relictum sit? Porro libellus ipse ea circumspectione moderatus.<lb/>
					ea simul argumentorum selectissimorum quasi cathena annexus est; ea<lb/>
					deusim a legatum situr, cum se satis literarumque quasi eadema pertinere, ut est, ut<lb/>
					S.<lb/>
					d.
					contineat, efficacias ad permovendos ad aequitatemque flectendos animos<lb/>
					1550.<lb/>
					non penitus obfirmatos plurimum habere neque aut se redundare ulla in parte<lb/>
					aut defectu ullo laboraveris timemus. Ego fratres iuxta atque patres<lb/>
					in domino dilecti et colendi, habetis brevibus ostensum nostrum sententiam<lb/>
					a qua neque caeterorum abhorrituras arbitramur. Faxit deus pacis idemque<lb/>
					dux et protector pusilli gregis, ut interlucente sua authoritate, pium<lb/>
					hoc vestram institutum optato fine potiatur, siquidem eo utque ne esse fuerit.<lb/>
					Quem ob id ardentibus votis obsecrumus, accensas furiarum huius saeculi<lb/>
					iam fere non minus sanguinis quam gloriae et pecunia sitientium facis restinuere<lb/>
					animosque omnium syncerioris fidei hostium, si non convertere, atque<lb/>
					mitigare aut precam potentiae suae freno cohibere velit, neve patiatur<lb/>
					gloriosam suam gratiam, quae hactenus in ecclesiis nostris copiose refulit,<lb/>
					plus pleniis obscurari tandemque ex hominum memoria prorsus deberi. Vos vero vero<lb/>
					panos fratresque reverendi. Iterum iterumque oratos volumus, quo amore quoque<lb/>
					cura nos licet minimos nostramque ecclesiosum usque adhuc prosequuti estis,<lb/>
					adem prosequi impostrum dignemini. Dabimus nos vicissim operam,<lb/>
					ut tum dubito obsequio et reverentia erga vos, tum pro vobis erga deum<lb/>
					Valete in domino.<lb/>
					infessis precibus neque nostro officio defuisse videamur.<lb/>
					ut infessis precibus obsequo nostro officio<lb/>
					Vestrae dignitatis<lb/>
					observantissimi<lb/>
					quod me<lb/>
					Mihusianae ecclesiae<lb/>
					minus tui<lb/>
					licet reginae<lb/>
					d.
					Clarissimis viris<lb/>
					doctoribus et pastoribus<lb/>
					ecclesiae Tigurinae, dominis<lb/>
					et patribus reverenter,<lb/>
					contendis fratribus ac symmystis<lb/>
					in domino perdilectis<lb/>
					M&#252;lhusiani<lb/>
					13. augusti 1535.<lb/>
					Redditae. 19. augusti
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>