<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="file9999" type="Brief" source="keine" n="">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title subtype="file">s.n. / Chur AN s.n. / Zürich, 16. August 1575</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2023"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Autograph" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a94">
							<name>Zürich StA</name>
							<ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Staatsarchiv</institution>
						-->
						<repository ref="a94"/>
						<idno subtype="Autograph">E II 377,2623 + 2702,2703</idno>
						<idno subtype="Hinweis">E II 377,2623 Hand des Kaspar HubenschmidE II 377,2702 und E II 377,2702 : Unterschriften der Absender</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<author>Hubenschmid, Kaspar</author>
							<incipit>Accepimus legimusque literas vestras una cun supplice libello</incipit>
						</msItem>
					</msContents>
				</msDesc>
				<msDesc type="Brief" subtype="Kopie" xml:lang="">
					<msIdentifier>
						<!--
						<repository ref="a96">
							<name>Zürich ZB</name>
							<ref target="https://www.zb.uzh.ch/de/"/>
						</repository>
						<settlement ref="l587">Zürich</settlement>
						<institution>Zentralbibliothek</institution>
						-->
						<repository ref="a96"/>
						<idno subtype="Kopie">Ms S 133,30+31</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc ref="https://www.bullinger-digital.ch/letter/9999">
				<correspAction type="sent">
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="high"/>
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="high">
						<orig>Bündner Geistliche</orig>
					</roleName>
					<placeName source="l98" cert="high"><orig>Chur</orig></placeName>
					<date when="1575-08-16" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<roleName ref="g26" type="pl" role="Geistliche" cert="high"/>
					<placeName source="l587" cert="high"><orig>Zürich</orig></placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="next_chronologically" target="file10000"/>
					<ref type="prev_chronologically" target="file9998"/>
					<ref type="next_correspondence" target="file10011"/>
					<ref type="prev_correspondence" target="file6621"/>
					<ref type="next_correspondence_request" target="file10011"/>
					<ref type="prev_correspondence_request" target="file6621"/>
					<ref type="next_same_sender" target="file10011"/>
					<ref type="prev_same_sender" target="file9890"/>
					<ref type="prev_same_addressee" target="file9994"/>
					<ref type="next_with_sender_as_addressee" target="file10011"/>
					<ref type="prev_with_sender_as_addressee" target="file9890"/>
					<ref type="prev_with_addressee_as_sender" target="file9994"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="abgeschlossen">
			<change>setup/validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<facsimile>
		<graphic xml:id="img1" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9999%2FAutograph%2F00%20E_II_377__fol__2623_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="1"><desc subtype="path">9999/Autograph/00 E_II_377__fol__2623_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img2" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9999%2FAutograph%2F01%20E_II_377__fol__2623_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="2"><desc subtype="path">9999/Autograph/01 E_II_377__fol__2623_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img3" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9999%2FAutograph%2F02%20E_II_377__fol__2702_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="3"><desc subtype="path">9999/Autograph/02 E_II_377__fol__2702_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img4" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9999%2FAutograph%2F03%20E_II_377__fol__2702_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="4"><desc subtype="path">9999/Autograph/03 E_II_377__fol__2702_v_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img5" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9999%2FAutograph%2F04%20E_II_377__fol__2703_r_.tif/full/max/0/default.jpg" n="5"><desc subtype="path">9999/Autograph/04 E_II_377__fol__2703_r_.tif</desc></graphic>
		<graphic xml:id="img6" url="https://iiif.bullinger-digital.ch/iiif/3/9999%2FAutograph%2F05%20E_II_377__fol__2703_v_.tif/full/max/0/default.jpg" n="6"><desc subtype="path">9999/Autograph/05 E_II_377__fol__2703_v_.tif</desc></graphic>
	</facsimile>
	<text xml:lang="">
		<body>
			<div>
				<p>
					1623.<lb/>
					Accepimus legimusque literas vestras una cum supplicem libello, d. patres fratribus<lb/>
					in Christo venerandissimi. Latinus autem non citra summum omni dolorem, audiemus<lb/>
					principem eius ducatus sive regni Germaniae, unde primum longe latique<lb/>
					sparsa est lux evangelicae veritatis colludere cum Caesare imperatore a fide et<lb/>
					conflictione nostra colione et huic interminari excidium. Consolatur tamen nos conscientia<lb/>
					rectos veritatem a nostris stare partibus et dominum coeli potentissimi veritatis<lb/>
					parentem et fautem unicum eiusdem esse, hoc fore in aeternum tutorem, ac defensorem<lb/>
					fidelissimum ceu inspicientem hostium suorum technas atque consilia haec dissipantem,<lb/>
					imo in capito illorum retorquentem, ut copia testantur omnium<lb/>
					seculorum et ipsa<lb/>
					experientia loquitur. Huc enim referimus, quod et nunc benignas pater omnium huius<lb/>
					tempora horum tanto<lb/>
					ducis venenatissimum dignatus est servis suis fidelibus prodere ac<lb/>
					propugnandae veritatis populo ac ardore inflammare, ut copiis coniunctis et quasi impetu<lb/>
					facimus arma capestant, ad precas inquiturque confugant, apologias et supplicas libellum<lb/>
					quibus constant, non raro veritatis castra propugnata hostem profliguntur, et machinas, qui<lb/>
					huius mortificas esse subversas et communicatas. Omnino sit laus enim aeternum, qui pro hominibus<lb/>
					puto sua immensa et veritate invicta semper dignetur adesse ecclesiae suae, ei largiri<lb/>
					pastores strenuosqueis athletas et quos semel dedit, ut hodierne die perplurimos, proter<lb/>
					et quam diutissimos salvos utque incolumes conservare. Amen. Caeterum ut tandem<lb/>
					respondoamus. Res omnino magni est momenti, cuius occasio, minime negligenda est. Proinde<lb/>
					posset, ipse nobis omnibus, ut scribatur, et scriptum haec, combustum a doctissimum prudentissimis<lb/>
					humanissimoque viro et patre nostro in Christo observandi d. Iesius Simlero, probatur per<lb/>
					omnia, adeo ut nihil noverimus ei addare aut detrahere, nihil dolore aut immutare.<lb/>
					Consultum ergo putamus, ut mittatur principi scriptiones illustrissimo, qui illud in<lb/>
					comitiis ordinibus imperii, si ita opus fuerit, legendum ac recitanda offerat,<lb/>
					non defuturos sperantes, quorum nisi licet iam aliquantulum exacerbant et serpentum vocetur.<lb/>
					sibilis irritati et infecti, eo sint placandi, sed audi ac servandi.<lb/>
					Adeo enim patrono<lb/>
					Non<lb/>
					evocrit ad finem, ut nobis legentibus credite excusserit lachrymas.<lb/>
					animus intra tam angustum temporis spatium, negotium hoc communicare universum<lb/>
					omnium ecclesiarum Rhesiarum ministris atque pastoribus, quibus vero iam obvenit suppologium<lb/>
					libellus instructus est, quorum sunt munere fere. Is et in his dare decantio, qui omnes eius<lb/>
					nobiscum sunt sententes consentes scribendum esse ad ordines imperii et approbantes<lb/>
					per omnia id, quod scriptum est. Neque dubitamus, quin, si omnes potius Rhaeciae, ministri<lb/>
					in verum essidiet collecti, omnes unanimi cordem et operet clamarent, scriptam hoc in<lb/>
					eo compositum et curiendum manibus pedibusque, ut Ordinibus imperii, si ita rursus aulicis et<lb/>
					necessitas postularet, agendum offeratur. Cordi enim est omnibus confessione nostra cum himel<lb/>
					subscripsimus ceu confestio purae et ipsissimus veritatis, quam et tueri laborabimus.<lb/>
					remisque vobisque annitemur, ad extremum usque animae nostrae militum. Vobis autem, patris<lb/>
					fratresque colendissimi, maximas agimus gratias pro paterna vestra pro ecclesia cura, qua fit<lb/>
					ut et nos totos, nulli labori parcentes, impendatis sancti eius et gloriae domini ipsius in perpetuo<lb/>
					habendae conservandaque, ut nos omnium ministerium prostremos fratrum loco degentes, diviniis<lb/>
					scriptis dignemini nec vulgari amare prosequamini. In hac ergo nos ecclesiasque nostrae benevolentiae<lb/>
					de qua nullum tanquam apud nos fuit dubium, ut aeternum persteri&#281; nos quoque, quod facitis.<lb/>
					referiores nos sumus,<lb/>
					semper commendatos habeatis propter odium et atque esse precamur.<lb/>
					qui possimus gratias referre, quibus tamen studiis vestra vobis beneficia (quod nobis certi constat)<lb/>
					subchre foenorata ducistis, partes nostras tueri, officia vera praedicare, in precibus nostris<lb/>
					domino commendare, et ita res gerere dei gratia nitemus semper, ne fidem in nobis desyderetis. Vale<lb/>
					viri praeclantissimo in domino Iesu, qui et coeptis vestris suspicare ac laboribus benedicare dignitur,<lb/>
					Amen. Daturae Curiae, Philippum, 16. augusti anno ab incarnato filio dei, 1535.<lb/>
					Vestriae nostri pietatis, in Curiensi. Caetissimi et 6. augusti.<lb/>
					d.
					Eruditione et pietate praesertim<lb/>
					viris, d. professoribus<lb/>
					theologiae et pastoribus ecclesi&#281;<lb/>
					Tigurin&#281; integerrimis vigilantissimo,<lb/>
					quam, dominis, patribus ac fratribus<lb/>
					suis in Christo unice<lb/>
					observandis.<lb/>
					Curienses et Rheti<lb/>
					16. augusti 1572.<lb/>
					Redditae 19. augusti.
					27ore.<lb/>
					Ego Nicolaus a R&#246;sel, valendas, quae probo, vel pateretate, quantum existimo quae D. Fernagius<lb/>
					Tigurini ad nos Rhetos scripserint, quae probo, nec praetereundum existimo, quin forma.<lb/>
					Tigurini ad Iosia Simlero concepta nostro omnium nomine mittant, etc.<lb/>
					Ego Ioannes Schallerus Rhaetus, minister ecclesiae iustae, hanc illustitatis<lb/>
					sententiae Simleri responsionis summa et theologorum Tigurinae, quibusdamque adeo<lb/>
					Germaniae principes, scriptam valde approbo necessariamque iudico,<lb/>
					confessionemque nostram inivam orthodoxamque, ut pro viribus defendamus,<lb/>
					cui subscripsimus, non laudi et utilitati nostrae, duco etc.<lb/>
					Similiter et ego Iohannes Simon, Heinzenbergensis, ecclesiae minister,<lb/>
					praestantissimi d. Iosiae Simleri Tigurini responsionem ad illustissimi principes<lb/>
					Germaniae scriptam valde approbo.<lb/>
					Idem et ego Conradus, Jencklin Rhaetus, huic assentior, responsionis<lb/>
					Ioannes Plantae Samardinensis, ecclesiae Zviclianis, perlegendum, ceysti,<lb/>
					peragendum, censet<lb/>
					omnibus supra notatis sincerum pium ac iustum concilium<lb/>
					condetque<lb/>
					probo meque eorum omnium<lb/>
					simulatus, et ego Andreas dominicos Christi responsionem. Nunc probo meque eorum omnium<lb/>
					conservatione sit, quod ipsos Simleri Tigurini responsionem, maxime<lb/>
					sententi&#281; subscribo.<lb/>
					fratrem in Christo, ecclesie Tigurini<lb/>
					quandam<lb/>
					et ordinum<lb/>
					futiorum sum, quomodo, si veritatis eam autorem agrum, si quod qui tamen, quam<lb/>
					praecipue, quam pugnantum quum quod propter possit, qui h&#281;c, qui eam<lb/>
					subscriptione, quibus, qui quam per Christum per publico pollicitius haec, mortere<lb/>
					S.<lb/>
					subscriptionem approbo.<lb/>
					praetatis, ut<lb/>
					ecclesiae
					subscribo. Dominus (nisi morte Helodianae symmista) scripto d. Iosiae Simlerum,<lb/>
					subscribo, et a semel coepta religione et evangelica stinci non a evertenio<lb/>
					iudico.<lb/>
					Eingero Ioannes Hindericus, Henricus, ecclesiae diligenti&#281; minister, scriptis d. Iosiae<lb/>
					scelero manus scribo, et totius bona fidelia et conscientiae plius sum, simpliciti<lb/>
					Ego Ioannes Scheggius, Lucemensis et Ruoniensis ecclesiae<lb/>
					pastor, literas<lb/>
					atque d. Iosiae<lb/>
					patrum, pastorum et fratrum venerandorum<lb/>
					Tigurinorum<lb/>
					mihi forma legi, quam ad temporis breviterque dicunt,<lb/>
					omnibus<lb/>
					ad hortationi<lb/>
					S. Simm.<lb/>
					consideratis et cognitis, formam<lb/>
					c&#281;terim<lb/>
					perspectis<lb/>
					summopere approbo,<lb/>
					et<lb/>
					Guntersianaeque ecclesiae ministerio<lb/>
					Alexander regem Nazianae,<lb/>
					patrum Orthodoxorum religionis, ex quibus domini nostri Iosiae, symmystae<lb/>
					sumpta et petita ex intimo corde laudo, eique me subscribo.<lb/>
					Ego Ioannes Baptistae, theologo<lb/>
					Fidrisiensis ecclesiae pastori<lb/>
					praestissimorum virum Baptistae, Theusych, Fibrisiensis a ecclesiae<lb/>
					literarum<lb/>
					ecclesiae et
					uxor.<lb/>
					studium hoc venerandorum patrum ac fratrum<lb/>
					in Christo ecclesiae Tigurinae verbum dei pure synceri<lb/>
					absque macula errore d h&#281;resi annuntiantium sacrae<lb/>
					iuxta verum genuinum apostolicum ritum<lb/>
					administrantium summopere laudo, sedulitatem<lb/>
					illorum<lb/>
					diligentiam veneror propositum illorum, sicuti<lb/>
					S.<lb/>
					ac christianum approbo cuique me non manus<lb/>
					tantum subscribo, verum etiam corde aestringo praecorque<lb/>
					deum, ut in foelicem eventum cedat. Quod ad<lb/>
					adominationem attinet, neque addendum neque expungendum<lb/>
					quicquam invenios. Quadere haec tamquam perutilia proculo<lb/>
					principio Friderico, Palatino, maxime mittenda<lb/>
					duco neque illud pr&#281;tereant, rogo, polliceor interim<lb/>
					meque fortunarum hunc aerumniarum suarum fortasse<lb/>
					perpetuum fortunarum.<lb/>
					Melchior salutius Rhetus.<lb/>
					Malisciensis ecclesiae<lb/>
					minister.<lb/>
					literarum<lb/>
					ecclesiarum libere
					illorum<lb/>
					ecclesie
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>