<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Dominus Hieronymus Sayle[rus] [s]ancte me suis literis rogat, quo quam possim ocyssime has, quae his tuis inclusae sunt, ad dominum Franciscum Dryandrum perferendas curem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ea caussa alii mittere nolui quam tibi quantumvis occupato nil dubitans, quin tua cura certo et brevi quidem Basileam advolent etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nova: Der Kardinal ist von Rom gekommen, nämlich Kardinal von Trient; der soll dem Kayser eine scharpf angebundene Antwort gegeben haben, und wird im Stillen viel gehandelt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dabei aber momelt man, es möchte sich alle Unruhe in Italien ziehen, und soll der Kayser gegen dem Papst gar nicht zufrieden sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Reichstag soll in Monatsfrist seine Enttschaft nehmen, und hat man jetzmal mit keiner Sache mehr zu schaffen, denn dass man es mit Banketten ordentlich und köstlich ausrichte; das Übrige ist dem Kayser alles übergeben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Heimlich ist bei aller Erbarkeit grosse Klage allerlei Beschwerden und Unbilligkeiten,</foreign> et cupiunt optimi quique insperatam aliquam de Caesare victoriam; cernitur enim tyrannis, quam ille asseruit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dominus liberet suos a dęmonio meridiano!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">In Eil zu S. Gallen 12. Januarij Anno 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Joachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vere pio et erudito viro D. Henrycho Bullingero, amplissimae ecclesiae Tigurinę praesidi, domino et amico spectatissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
