<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10023">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10023</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrsamen frommen <persName ref="p178" cert="high">Marxen rosen</persName> sie «Gnade und Frieden von Gott dem Vater und unserem Heiland Jesu Christo» [Tit 1,4].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Nach dem und du dich bei uns ehrlich, redlich und christähnlich hast gehalten<note target="fn3" type="footnote"/>, besonders in Treu und Dienstbarkeit gegen jedem und allen, allermeist aber gegen mir, habe ich nicht mögen lassen<note target="fn4" type="footnote"/> dann ich schreibe dir etwas, dass du Besserung und Nutz empfehen möchtest, also das den Dienst gegen mir nicht umgelohnet bleibt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">«Aufs erst danke ich Gott durch Jesum Christum» [Röm 1,8], das er Dich zum Teil aus seiner Gnade und grundlosen Barmherzigkeit in Erkenntnis hat eingeführt seines göttlichen Worts, also das den Nichtigkeiten von Adam angeboren<note target="fn5" type="footnote"/> erkennst und darum allein Christum süchst, «welchen uns Gott hat vorgestellt<note target="fn6" type="footnote"/> zum Gnaden Stuhl» [Röm 3,25], Fürsprecher, Versöhnung<note target="fn7" type="footnote"/>, Erlöser, Gerechtigkeit, Heiland [!] und Weisheit<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="manual">«Denn es ist das Wohlgefallen Gottes gesehen<note target="fn9" type="footnote"/>, das in ihm<note target="fn10" type="footnote"/> allein alle volle Wonnen sollte und alles durch ihn<note target="fn11" type="footnote"/> versöhnet wurde zu ihm selbst, es sei auf Erden oder ein Himmel, damit»- wie Paulus spricht -, «das er Fred macht durch das Blut an seinem Kreuz durch sich selbst» [Kol 1, 19f].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und wahrlichen so sind wir uns uns «von Natur nichts anders den Kinder des Zorns» [Eph 2,3], daraus aber Gottes unergründliche Barmherzigkeit erklastet<note target="fn12" type="footnote"/>: «dann wir nun aus genad selig werden durch den Glauben, und dasselbe nicht uns uns, es ist Gottes gab, nicht uns den Werken, auf das sich niemanden [!] rühmen» [Eph 2, 8f].</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die Werke sind aber wir schuldig zu tun<note target="fn13" type="footnote"/>, ja<note target="fn14" type="footnote"/> die<pb type="scan" next="381"/> uns Gott durch den Glauben und Schrift leert, nicht selbst erdichte<note target="fn15" type="footnote"/> Werke, die dann nie wohl Sali erschossen<note target="fn16" type="footnote"/>: 1. Reg. 15. [1 Sam 15,1 ff].</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Soloman spricht davon Proverb. 3: «Vertraue<note target="fn17" type="footnote"/> dem Herren aus ganzem deinem Herzen und verlass dich nicht auf deine Vorsichtigkeit<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">In allen Dingen wegen halt ihn im Herzen, und er wirds wohl machen» [Spr 3,5f].</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sich, das sind christähnliche Werke: alle Dinge im Glauben<pb type="edition" next="59"/> tun, alles ihm übergeben und ihn lassen walten, darben [!]<note target="fn19" type="footnote"/> andere Lieben und anderen tun was wir wollten<note target="fn20" type="footnote"/>, dass man uns tut [Mt 7,12]; Roman. 12 [9ff] und 13 [8ff]; auch 1. Johann. 3 [11ff].</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">«Gebenedeit sei auch Gott und der Vater Jesu Christi» [2 Kor 1,3], der Dich also erleuchtet hat, dass Du erkennen kannst, wie alle Dinge Gott in allen würgt [1 Kor 12,6].</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wann als<note target="fn21" type="footnote"/> der Prophet spricht, so ist seinen<note target="fn22" type="footnote"/> der Tag, seinen ist die Nacht [Ps 74,16] und er verwandelt Zeit und die Alter<note target="fn23" type="footnote"/>; und Paulus: «Es ist ein Herr, ein Gott und Vater unser Aller, der da ist über uns Alles und durch uns Allen und in uns Allen» [Eph 4,5f].</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Welches, so es konnte gesehen ist dem frommen Hiob, konnte er gar wohl Geduld haben; denn er wusste, dass seine Krankheit<note target="fna" type="footnote"/> und Armut von Gott was<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Auch David, da er sprach: «Ist es gefällig dem Herren, so komme ich wieder in mein Reich.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ist es aber sah<note target="fn25" type="footnote"/>, dass er spricht: Du gefallst mir nichts, so bin ich bereit» [2 Sam 15,25f].</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Also leer<note target="fn26" type="footnote"/>, mein lieber Bruder <persName ref="p178" cert="high">Marx</persName>, Gott, deinem Herren Danken und alles Heimstellen<note target="fn27" type="footnote"/>, Gott, deinem Vater<pb type="scan" next="382"/> wohl vertrauen in allen Sachen und ihn herzlich bitten.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dass du aber, Gott sei gelobt, einen guten Anhaben<note target="fn28" type="footnote"/> hast gegen mir erzeugt<note target="fn29" type="footnote"/> in dem du den Handel<note target="fn30" type="footnote"/> allein Gott dem Herren zuschreibt<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Du sichst ja jetzunden<note target="fn32" type="footnote"/> schimmerlich<note target="fn33" type="footnote"/> und hell, wie dich Gott an<note target="fn34" type="footnote"/> den Ratschlag<note target="fn35" type="footnote"/>, Tun und Verdienen<note target="fn36" type="footnote"/> in Ehre<note target="fn37" type="footnote"/> und Gut<note target="fn38" type="footnote"/> gesetzt hat.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Welches er darum getan hat, das du ihm lerntest<note target="fn39" type="footnote"/> vertrauen und das ihm zu danken.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wann also<note target="fn40" type="footnote"/> hat er je und je die Kinder von Israel durch Gutheit<note target="fn41" type="footnote"/> zu ihm gezogen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Darum sollte dich nun fein<note target="fn42" type="footnote"/> in Handel schicken<note target="fn43" type="footnote"/>, Gott vor Augen haben und ihm vertrauen, wenn er auch nicht allein den Leib<note target="fn44" type="footnote"/> und die Ehre, sondern auch alles gut gibt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="60"/>Es stand geschrieben Johann. Am 10 [28], dass die Schäfflein Christi Christo niemanden wird uns der Hand rauben; deshalben er sich auch einen Hirten nehmet<note target="fn45" type="footnote"/> [Joh 10,11].</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Daraus nun klar ist, dass wir Gott dem Herren die Seele vertrauen<note target="fn46" type="footnote"/> müssen, und nun dem also ist, wer wollt dann nicht den Leib können oder wollen<note target="fn47" type="footnote"/> Gott übergeben?</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Denn er sich aber erbittet<note target="fn48" type="footnote"/>, wie er solle von ihm erhalten werden, wenn wir je Gottes Wort haben durch den Propheten ausgesprochen Psal. 36. [PS 37,3-5. 7.25]: «Hoff auf den Herren und tue Güsse, bleib im Land und mehre dich<note target="fn49" type="footnote"/> im Glauben.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Hab den Lust am Herren, der wird dir geben, was dein Herz luste<note target="fn50" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="manual">Befiel dem Herren deinen Weg und hoffe auf ihn, er wirds wohl machen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Halt dem Herren still und lass ihn mit dir machen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ich bin ja jung gewesen und alt worden, und hab noch nie gesehen den Gerechten<pb type="scan" next="383v"/> erlassen oder seinen Samen umb Brot gehn».</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Sich, lieber Bruder, das sind die Worte Gottes; mögen gar nichts fehlen<note target="fn51" type="footnote"/>.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Hastu nun glauben in seine abgemalten<note target="fn52" type="footnote"/> Worte, wohl dir und du sollt Gott täglichen bitten, dass er gnade mit dir tüche<note target="fn53" type="footnote"/>, das du ihnen mögest glauben.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Nicht minder ists<note target="fn54" type="footnote"/>, die Versuchung kommt, und also hört, dass du meinst, du müssest verderben, verharr du aber stiff<note target="fn55" type="footnote"/> im Glauben.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wann wenn du gläubig bist, «mach<note target="fn56" type="footnote"/> sich Gott selber nicht leugnen» [2 Tim 2,13]; er müsse halten was er hat zu gesagt.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Wir lesen, dass er versucht hat den frommen Abraham<note target="fn57" type="footnote"/>, Isaak<note target="fn58" type="footnote"/>, Jacob<note target="fn59" type="footnote"/>, und Hiob<note target="fn60" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Abrahae liess er Namen seine schöne Hausfrauen<note target="fn61" type="footnote"/> Saram<note target="fn62" type="footnote"/>, berüfte ihn<note target="fn63" type="footnote"/> aus seinem Vater Land<note target="fn64" type="footnote"/>, gab ihm Nichtsdarmender<note target="fn65" type="footnote"/> nicht eines Füssbreits zu Besitzung<note target="fn66" type="footnote"/> [Apg 7,5].</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Hiob nahm Gott lieb und gut<note target="fn67" type="footnote"/>.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Nun sie aber standhaft bleibend im Glauben, wurden sie Akt verlassen und kamen zu grosser Reichtum<note target="fn68" type="footnote"/>.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Also sollte nach dem Gebot Gottes Werken<note target="fn69" type="footnote"/> ernstlich, denn es geschrieben statt: «Im Schweisse deines Angesichts wirst Essen deines Brotes» [Gen 3,19], und lass Gott walten.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Lass ihm die Sorge und nun tun an dich das Werk oder die Arbeit und liess im evang. Mathei das 6. und Luce 12. cap. [mit 6,25ff; lk 12,22ff].</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Lass dir auch<pb type="edition" next="61"/> Jacob, den heiligen Erz Vater nicht aus deinem Herz kommen, welcher, ob er wohl in Mesopotamia, Syrie nicht einer Hand bereit hat, ward er doch reich aus Gott und seiner Arbeit: Genes. 29 [1 ff; 30,25 ff]<note target="fn70" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">So hab ich gesprochen, dass du Ehre und Güte habst überkommen und das darum geschriebene Staat kenne. 1<pb type="scan" next="384"/> und 2: «Und Gott gesegnet sei und sprach zu Ihnen: Sind<note target="fn71" type="footnote"/> fruchtbar und mehrt Euch und fühlt die Erden» etc. [Gen 1,28].</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">«Der Mann wird Vater und Mütter verlassen und seinem Weibe anhangen, und werdendt sein zwei ein Fleisch» [Gen 2,24].</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Daraus du merken sollt, wie du den ehelichen Stand verbringen und wie du den Weib halten sollest, also dast<note target="fn72" type="footnote"/> in Ehre und Gut [!] bleibest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Am ersten wird der eheliche Stand recht verbracht, wenn man Kinder zu Ehren Gottes davon züchtet<note target="fn73" type="footnote"/>, von welchem nun nicht statt ist zu reden<note target="fn74" type="footnote"/>, so man sonst<note target="fn75" type="footnote"/> wohl wüsst, was zu der ehelichen Pflicht hört<note target="fn76" type="footnote"/>.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Dass du aber allwegen<note target="fn77" type="footnote"/> das Wort Gottes vor dir habest, so nimm für dich und liess das 7. cap. der ersten Zone cor. wie man aber müsse und solle die Kind aufzeichen, hast im letzten Buche Mose: Deutro. 7 [6,20ff].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Zum anderen sollte<note target="fn78" type="footnote"/> den Weib halten wie den eigenen Fleisch.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Darum Paulus spricht: «Ihr Man, liebt euere Weib, gleich wie auch Christus geliebet hat die Gemeinde und hat sich selbst für sie geben, auf das er sie helgende»<note target="fn79" type="footnote"/> etc. [Eph 5,25f].</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">«Also sollen auch die Männer ihren Weiber lieben als ihr eignen Leib.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Wer sein Lieb liebet, der liebet sich selbst.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Den Jemanden hat nie sein eigen Fleisch gehasset, sondern ernährets und pflegt sein<note target="fn80" type="footnote"/>, gleich wie auch der Herr die Gemeinde» etc., Ephe. 5 [28 f].</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Also spricht auch Petrus: «ihr Männer, wohnt bei ihnen mit Vernuft und gibt dem Weibischen als dem schwächsten Werchzeug<note target="fn81" type="footnote"/><pb type="scan" next="385"/> seine Ehre, als auch Miterben der Gnade des Lebens, auf das euere Gebet nicht verhindert werden» [1 Petr 3,7].</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Sichstu nun, dass es nicht müsse mit Pochen<note target="fn82" type="footnote"/>, Kriegen<note target="fn83" type="footnote"/>, Schlahen<pb type="edition" next="62"/> zugehen<note target="fn84" type="footnote"/>, und das habe dich verwegen<note target="fn85" type="footnote"/>; wo Zangg ist und Hader, du ist auch kein gutes.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Das aber viel sprechend: ich will die meine Meisterin mit Knütteln<note target="fn86" type="footnote"/> sind Narren und Wissen nienerum nichts<note target="fn87" type="footnote"/>; sollten Stockfisch für Weiber haben, denn die selbigen sind viel Knüdles nötig<note target="fn88" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Siche, das ist nun die Meinung Gottes, darum er dich in den ehelichen Stand gerüft hat, ja dass du ihn vor Augen habst, ihm vertrauest, in suchist, im Dankest, lieblich<note target="fn89" type="footnote"/>, freundlich und christähnlich bei deinem Weibe wohnst, Kinder zühist etc.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Sich, mein Bruder und geliebter Gottes, heisst das nichts: in Ehre und Gut gesetzt?</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">O, dank ihm Nacht und Tag, wann<note target="fn90" type="footnote"/> du ihm nicht genügsam danken magst<note target="fn91" type="footnote"/>!</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Ehre sie ihm allein<note target="fn92" type="footnote"/>!</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Ja, sprich ich abermals, du sollt die gegebene Gnade nicht verschöpfen<note target="fn93" type="footnote"/>, sondern in dem Willen Gottes leben.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Darum wird dir nun hier am aller Notwendigosten werden, dass du sein ewig göttliches Wort nicht verlässest, sondern, so dir Gott die Gnade tun hat, das du lesen kannst, ein Testament<note target="fn94" type="footnote"/> kaufest, daraus man den Willen Gottes erkennet, und das selbige im Haus mit den<pb type="scan" next="386"/> Dingen zu seiner Zeit übst.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Magst wohl besehen<note target="fn95" type="footnote"/>, was Ungemach denen folget, so das Wort nicht annehmt, und was Glücks denen Vorstands ist<note target="fn96" type="footnote"/>, die sich des Worts halten<note target="fn97" type="footnote"/>: Levitici 26 [3 ff], Deutro. 28 [1ff].</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Es stand geschrieben: «Verflücht sei, wer nicht alle Worte diesers Gesetztes aufrichtet<note target="fn98" type="footnote"/>, das er darnach thüge<note target="fn99" type="footnote"/>.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Und alles Volk soll sagen: Amen».</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Deutero. 27 [26].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Heut<note target="fn100" type="footnote"/>, das den e nicht brechenst<note target="fn101" type="footnote"/>; wenn grösser Diebstahl auf Erde nicht ist, sittunmal<note target="fn102" type="footnote"/> du deinem Eichen Gemaehle<note target="fn103" type="footnote"/> ihren eigene Fleisch<note target="fn104" type="footnote"/> entwandst, das den grosse sind vor Gott ist und je und je hörten<note target="fn105" type="footnote"/> gleich gestraft an Liebe und Sele, auch (wie wohl es jetzund, leider, Gott Erbarms, gering geachtet wird<note target="fn106" type="footnote"/>) mit<pb type="edition" next="63"/> dem Schwert Gericht<note target="fn107" type="footnote"/>.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Es stand geschrieben: «Verflücht sei, der da beschlafft die Hausfrauen seines Nächsten.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Und alles Volk soll sagen: Amen».</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Deutro. 27, [20.22<note target="fn108" type="footnote"/>].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Du sollte Niemanden zu viel abnehmen, sondern allein den Liedlen<note target="fn109" type="footnote"/> empfehen, wann kein unrechtes Gut treuen<note target="fn110" type="footnote"/> mag und ist ein Haller<note target="fn111" type="footnote"/> mit Frieden der Gewissene<note target="fn112" type="footnote"/> in Gott besser den Kein Schiff Nebel<note target="fn113" type="footnote"/> Jammer werden.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Was ists, ob es gleich andere tun?</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Sollte darum Sömliches<note target="fn114" type="footnote"/> auch tun?</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Schlechlich [!]<note target="fn115" type="footnote"/> ist abgemeldes Einnehmen<note target="fn116" type="footnote"/> eine gottlose These<note target="fn117" type="footnote"/>, wenn alle die, so das vollbringt, sind verzweifelt an Gott, wollen ihn vorkommen<note target="fn118" type="footnote"/> und reich werden, es sei Gott lieb oder leid.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Sie sehen dazu<note target="fn119" type="footnote"/>,<pb type="scan" next="387"/> es stand geschrieben: «Du sollt nicht zweierlei Gewicht in deinem Sack, Kleines und Grosses, haben; und in deinem Haus soll<note target="fnb" type="footnote"/> nicht zweierlei Menschen<note target="fn120" type="footnote"/>, Gross und Ecklein [!], sein.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Du sollt ein völlig und recht<note target="fn121" type="footnote"/> Mass haben, auf das dein Leben lang wäre<note target="fn122" type="footnote"/> auf dem Land, das dir der Herr, den Gott, geben wird.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Denn wer solches tut, ist Gott, Deinem Herren, ein Greuel, wie alle, die Übels tun».</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Deutero. 25 [13-16].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Frömbde Herren und ausländige<note target="fn123" type="footnote"/> Kriege sollten vor allen Dingen wie tödtliche Gift mitten; wann was Jammer<note target="fn124" type="footnote"/> und grossen Herzen leides, Gottlose<note target="fn125" type="footnote"/> und Krankheit draus entspringen, sehen wir leider in unseren eilenden verblenden<note target="fn126" type="footnote"/> Kriegstropfen<note target="fn127" type="footnote"/>.</s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Es stand geschrieben: «Verflücht Sie, wer geschenkt nimmt, dass er die<pb type="edition" next="64"/> Seele des unschuldigen Bluts schlecht<note target="fn128" type="footnote"/>.</s>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Und alles Volk soll sagen: Amen».</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Deutro. 27 [25].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Du sollt dich auch in keinem Wege Parteien<note target="fn129" type="footnote"/>.</s>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Lass diesen lutherischen und ehenen<note target="fn130" type="footnote"/> Zynglisch sein, und bis<note target="fn131" type="footnote"/> du ein Christ<note target="fn132" type="footnote"/>.</s>
					<s n="80" xml:lang="de" type="auto">Lass jedermann machen; du musst auch alle Dinge nicht verantworten.</s>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Bis schädlich<note target="fn133" type="footnote"/> und red allwegen zu allen Sachen das Beste.</s>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Bis freundlich gegen jedermann, wann dir wohl zu wissen ist, wie den Gewerbe statt<note target="fn134" type="footnote"/>.</s>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">Aus den Gassen und Wien kämpfen<note target="fn135" type="footnote"/> entstand selten Guts, 1. Timoth. 6 [3 ff].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">Vermied unzeitliches<note target="fn136" type="footnote"/> Fressen und Schiffen, zu trinken, schlaff trinken.</s>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Gelust dich aber nein was<note target="fn137" type="footnote"/> das du<note target="fn138" type="footnote"/> bei deinem Weib und bei den deinen.</s>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Im Monat gang annst<note target="fn139" type="footnote"/> zum Wein; dass dir hold<note target="fn140" type="footnote"/> machest und behaltest, setz dich zur Erbarkeit<note target="fn141" type="footnote"/> und zu den Dingen.</s>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">Bis wacker, züchtig, fröhlich und unterdienstig<note target="fn142" type="footnote"/>.</s>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">Es<pb type="scan" next="388"/> stand geschrieben: «Schafft euch nicht voll Wiens, daraus ein unerdliches<note target="fn143" type="footnote"/> Wesen folgt» etc, Ephes. 5 [18].</s>
					<s n="89" xml:lang="de" type="auto">Spielen und böse Gesellschaft sollte wie den Verderbnis<note target="fn144" type="footnote"/> flühen<note target="fn145" type="footnote"/>, schweren<note target="fn146" type="footnote"/> und köstlichen<note target="fn147" type="footnote"/> Kleidungen mitten, unzüchtigen Worte nennen<note target="fn148" type="footnote"/> in den Mund nehmen.</s>
					<s n="90" xml:lang="de" type="auto">Wann hier nicht genugsam<note target="fn149" type="footnote"/> mag ausgesprochen<note target="fn150" type="footnote"/> werden, wie böse schädliche Dinge spielen ist und böse Gesellschaft, auch wie es so verleumdet<note target="fn151" type="footnote"/> machte.</s>
					<s n="91" xml:lang="de" type="auto">So soll unsere red ja ja sein und nein nein [Mt 5,37].</s>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto">So bedarf es auch keiner Seiten<note target="fn152" type="footnote"/> nicht; wann wir bedeckt sind, ists genug.</s>
					<s n="93" xml:lang="de" type="auto">«Nichts bringen wir in die Welt» [1 Tim 6,7], «nacken müssen wir hinaus» [Hi 1,21].</s>
					<s n="94" xml:lang="de" type="auto">Habe das Dinge zu samen<note target="fn153" type="footnote"/> und habe Huss<note target="fn154" type="footnote"/>, wie im frommen Mann zu statt<note target="fn155" type="footnote"/>.</s>
					<s n="95" xml:lang="de" type="auto">Es stand geschrieben: «Hurery aber und alle Unreinigkeit soll nicht unter euch genimmt<note target="fn156" type="footnote"/> werden» etc, besich Ephes. 5 [3].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="96" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="65"/>Und dass ich mein Schreiben nun vorhin<note target="fn157" type="footnote"/> ende, so tue als im Christen zu statt; halt dich des göttlichen Worts, welches dich reichlich in allen Dingen gerecht<note target="fn158" type="footnote"/> führen kann, und für ein ehrbares, christähnliches, gotsfürchtiges Leben, also das du nach diesem Leben ewige Ruh besitzest.</s>
					<s n="97" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="98" xml:lang="de" type="auto">Nun dies meine kurze Instruktion zum Besten an, wenn sie in grosser Emus [!]<note target="fn159" type="footnote"/> eilends<note target="fn160" type="footnote"/> geschrieben ist.</s>
					<s n="99" xml:lang="de" type="auto">Grüss mir Herrn Schultheiss Rüblin<note target="fn161" type="footnote"/>, <persName ref="p2000" cert="high">Sigmunden</persName><note target="fn162" type="footnote"/>, Mörikefernen<note target="fn163" type="footnote"/>, den Prädikanten<note target="fn164" type="footnote"/> und andere Brüder in Christo, und «die Gnade Gottes sei mit dir» [1 Tim 6,21].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="100" xml:lang="de" type="auto">Von Kappel, Des 5. tags Hornung 1525<note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="101" xml:lang="de" type="auto">Heimreich Bullinger, den williger Diener.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="102" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="66"/><pb type="scan" next="||389"/>Psalm 127 [Ps 128]:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="103" xml:lang="de" type="auto">«Voll dem, der den Herren fürchtet und auf seinen Wegen gat!</s>
					<s n="104" xml:lang="de" type="auto">Du wirst dich nähren deiner handen Arbeit; wohl dir, du hasts gut!</s>
					<s n="105" xml:lang="de" type="auto">Den Weib wird sein wie ein fruchtbares Weinstock an den Wänden in deinem Hause, deine Kinder wie die Öle zwei<note target="fn165" type="footnote"/> um deinen Tisch her.</s>
					<s n="106" xml:lang="de" type="auto">Sich, also wird gesegnet der Mann, der den Herren fürchtet.</s>
					<s n="107" xml:lang="de" type="auto">Der Herr wird dich segnen uns sein, dass du sehest das Glück hierausalem dein Leben lang und sehest deiner Kinder Kinder.</s>
					<s n="108" xml:lang="de" type="auto">Friede über Israel!»<note target="fnd" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
