<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1003">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1003</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Die Landsgemeinde, wie ich euch, allerliebster Herr und Bruder, jüngst angezeigte<note target="fn1" type="footnote"/> auf den 24. Augustin<note target="fn2" type="footnote"/> zu Glaris Form Dorff, genannt auf dem Sand, viel Volks, wohl versammelt, um die 9 angefangen zu handeln, hat ungefährlich gewährt bis nach dem einen etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nun merkt, was gehandelt; will ich die vornehmsten Hubstücke<note target="fn3" type="footnote"/> anzeigen, wiewohl ich selbst nicht da gesehen bin, habe ich es aber von glaubwertigen meinen Untertanen verstanden etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die Ursache dieser Landsgemeinde ist entsprungen aus der Meingemeinde, nämlich das Du ward angezogen, es ward etliche, die hätten geprakticierte, den ganzen Winter Geld ausgehen, auch viel andre Verheissungen geschehen, das hilf und bestand ihnen getan, damit sie zu Vogteien und andren gewaltigen Ämteren kommen möchten, und das wüssten etliche meiner Herren im Rat! etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Auf dies ward geraten und ermordet, dass mänglicher von den Landleuten, dem solches begegnet wäre, das sollte Anzeigen bei seinem Eid.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ist geschehen, das etliche Ehrenleut haben Kundschaft gesagt bei ihren Ehren und Eid, wäre und wie hätte lassen an sie gelangen, dem und dem zu helfen zu diesem und zu jenem, und hat diese Kundschaft allermeist gesagt wieder beide Amen<note target="fn4" type="footnote"/>, den avienum quandam nostrum<note target="fn5" type="footnote"/> und den Landswiebel etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Da nun auf den vorgenannten Tag die Gemeinden zusammen kommen, sind die Kundschaften durch den Landschreiber Stössen öffentlich verlesen worden wieder die obgenannten Personen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Da hat sich der erste Putsch erhebt, das etliche öffentliche Lug gestraft haben die, so wider sie gesagt haben, und heiter gesagt: Du hörsth erlogen."</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hat grossen Unwillen gemachtet, also dass man sich angefangen Parteien und dermassen baren, dass man genug zu schaffen kann zu bieten Fred bei Ehre, Eid und der grossen Busse etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Jetz wenn die nicht gelogen haben, die gesagt haben; die andren wenn die nicht sein, wie von innen gesagt ist etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Was daraus werde, mag ein Schlächter wohl ermessen, Jammer und Not etc<note target="fna" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die Angeklagten haben ziemlich, also die Ammani, antwortet gen: finde es sich, dass sie gefällt haben, so solle man ihnen nichts verschonen, sie darum strafen etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Auf dieses ist von ihm andren Graden, man solle die beiden Ammen, den Weibel, den Avienum dänen Kyen (parce; sic unim dictum peribentur).</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Da hat sich der Weibel gar wild und mit wüsten, zornigen Worten und Gebärden erzeigtet und gesagt: "Hey, du Stichling, das dich Götz leiden und macht angegangen, sant veltais und sant kiris rach etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Warum sollte man mich denen gehen?"</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ist eine solche Unruhe geworden, das wenig gefällt, man wäre zu grossem tödtlichen Schlahen gekommen; ist gar kaum gestillet und gefriedet.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">In dem hat sich ein gemein und gross Geschrei erhebt von Möglichem, nämlich: "Hey, das Sie Potz gewunden scheint; der, dieser etc. haben uns so viel, so viel verheissen und kaum gewonnen, dass wir Ihnen helfen mit der Vereinigung das Meer machen, und haben uns nichts gen, nichts gehalten" etc<note target="fnb" type="footnote"/>...</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Und das Geschrei ist gross gesehen, hat auch lange gewährt, bis zuletzt ist durch einen andren Graden, das gemeine Landtlitten sollen verordnen 30 Mann, die unparteigisch sein; die sollen nach der Laute der Kundschaft einen jeden strafen, er seien, wäre er wolle, niemandh verschonen<note target="fnc" type="footnote"/>, mit höchstem und grossestem Ernst, so ihnen möglich.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Und das ist ermehrt, sollen also sein und geschehen; dabei so sollen manglich bis Sant Michelstag<note target="fn6" type="footnote"/> dem Landschreiber anzeigen bei seinem Eid, was ein Jedlichen mit den Prakticierenden begegnet sei, der es bisher nicht gesagt habe, und darnach sollen die 30 Mann handeln, was die Kundschaft vermöge etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Die Pensionarii haben der Landsgemeinde zugemutet, man solle diesen Artikel aus dem Landsbuch tun, nämlich das niemandh by seinem Eid solle praticieren zu kommen zu diesem oder anderem Amte etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das ist ihnen übel aufgenommen und grad das Widerspiel geschehen, das der Artikel erst auf ein neues Stärker bekräftigt dann vor je.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Das nun betrifft das Arum Tolesanum<note target="fnd" type="footnote"/>, ist ermehrt, dass es nun vorhin solle dienen und geleitet werden in den gemeinen Landseckel, damit das Land ledig gemacht werde etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">(es ist versetzt und verschrieben von wegen der Herrschaft, die Sie kauft, Werdenberg halben) etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es hatte sich auch auf diesen Tag der Glaube müssen leiden; denn er nicht nun einmal ist anzogen Worten auf die Meinung: seid der Glaube<note target="fn7" type="footnote"/> ins Land kommen seien, so liege es ihnen Ninen rächt mit diesem Geld; vorhin seien man nein also grimm dawider Gsin etc., und seither habe man weder Fred noch Ruh kann, sondern alle Zweiungen etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Das Bällen hatte nichts geholfen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Wieder hat man angefangen Ratschlagen, wie ihm zu tun, dass nun vorhin niemanden kein heimliches Geld mehr im Land nehme.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ist geraten, dass nun vorhin bei Verlierung Liebs und Lebens niemands kein heimlich Geld von Keim herren und König noch Fürsten etc. empfähe.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Sind in diesem die Pensionarii hoffächtig ab offner Landsgemeinde hingezogen, etliche Heim, die andren in die Wirzhäuser über des Ammanns<note target="fn8" type="footnote"/> vermahnen bei Ehre und Eid, haben sich nichts dran geehrt, hat ihnen den Weibel nachgeschickt, sie wiederum an die Gemeinde zu machen bei ihren Eiden.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ist alles umsonst gesin etc.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Darab ein grosses Thoren empfangen die Gemeinde etc.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Hatte sich in diesem Baldius<note target="fn9" type="footnote"/>, so viel er Vermögen, gar treffentlich bemüht und abgestellt, damit nicht nach Bösers daraus wurde, und geraten, man solle jetzt das Beste tun; es soll nicht mehr geschehen, es müsse auf die zukünftige Mengmenge<note target="fn10" type="footnote"/> für kommen werden, dass niemands vorhin beim Eid ab keiner Gemeinde nicht abweichen etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Und ist mit grosser Arbeit das Landvolk gestillt und ungewiss, ob es das Meer sei oder nicht, dass niemands vorhin kein heimlich Geld solle nehmen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ammann Bussius soll unter andrem gesagt haben: "Lieben Landtlitten, ich sich und spür, dass unter uns das Heimlichgeld viel und schwer unruh bringt.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Ist mein Rat und Meinung, dass wir sie müssig gegangen etc.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Dazu will ich helfen" etc.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">In dieser Zerrüttung, das etliche Sinn hingelaufen, die andren blieben und ein gross Getümmel geschien, ist ein gar Impius <foreign xml:lang="el">géloios</foreign> hervor getreten und anzogen, man solle der jungen Welt erlauben zu tanzen, dass sie auch Freude haben etc.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Ist erlopft, wiewohl viel alter ehrlicher litt gar treffentlich darwider grad und geschrauen, hat es nichts geholfen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Schafft der jungen Leuten viele, hat den ernstlicheren und kleineren Hufen überwunden und hat so bald nicht mögen das Meer werden.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Es sind die Spielheit grösst gesehen, und ein unversehner grosser Tanz geworden, derhalben also, dass sich mänglicher nicht genug hat können verwundren, ist dieser schwere Handel mit im solchen lichtfernigen und lehrigen Ende beschlossen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Die Erbarkeit ist gar traurig und dusam, die Catilinarii und Clodii fröhlich.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Sie haben auch etwas treuert lassen fallen, sie wollen ihnen der Tagen eins ein anderes sagen und sie leeren über sie also mehren; das ist schwer.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Also haben ihr die Summe, was vornehms bei uns sich zugetragen hat.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Summa: Quoque te vertas, omnia plena malis.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Hęc tibi, mi Bull[ingere].</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Perturbata hęc scripsi turbato et dolente animo.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Quid mihi sperandum?</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Timendum, ne Clodiani tandem atrocius malum moliantur, ut pessum dare possint meliorem patrię partem, ut soli regnent.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Dominus adsit suis.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Festinanter, 26. augusti, Schwanden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Tuus L. ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse auf der Rückseite der Vermerk:]</note>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Diesen Brief habe ich dem Vogt Pfändler<note target="fn11" type="footnote"/> gegeben, bitten Euch, schreibt nun ein Zettelin, damit ich weiss, dass er überantwortet sei.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Er zehrt zum Schwerte.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
