<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10040">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10040</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Heinrich<note target="fna" type="footnote"/> Bullinger, Schulmeister zu <placeName ref="l534" cert="high">Kappel</placeName>, dem Ersamen, Wohlgelehrten Herr Mathiesen, Pfarrerin Züge singen<note target="fn4" type="footnote"/>, meinem besonderen lieben Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott dem Vater und unserm Herren Jesu Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hochgebrisen sie der hoch, allein waren, ewig, allmächtig, lebendig und einige Gott, der Himmel und Erden und alles, was darin ist, geschaffen hat, und uns von Ewigkeit her versehen, das wir in dem verdien seines Sinnes Jesu Christi unsträflich sein sollten, die zu vor durch Sünde und Prästen<note target="fn5" type="footnote"/> also waren durch den Fall unsers Vaters hatte bloss worden an aller Reinigkeit, das wir nicht hatten gewonnen mögen bei dem hohen, reinen Gott, den hierum seine Propheten «ein<pb type="edition" next="93"/> verzerrt für»<note target="fn6" type="footnote"/> Namen [den 4,24; Hebr 12,29; Jes 33,14], es wäre dann, das er uns Luther Gnade und unaussprechlicher Barmherzigkeit ein bunten mit uns gemacht hatte, durch welchen er sein Gunst gegen uns auftun und sich uns für den einigen Gott, das ist hörte, Trost, Schutz, Schirm, Heil und oberstes Gut der gestellt hatte, und der uns ein Samen geben wollte, in welchem alle Völker der Erden sollten glückselig und heil werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wie dann ein Ausgang der Welt uns Christus Jesus, der gesegnet som<note target="fn7" type="footnote"/>, zuvor im Gesetzten und Propheten verheissen, geleistet, in Tod gegeben und von Todten auf erweckt ist und jetzt sitzet zur gerechten<note target="fn8" type="footnote"/> Gottes, ein wahres Pfand der Hulden Gottes gegen uns, die wir durch sein Blüten von Sünden gewaschen und mit ihm ein ewiges Leben erstanden sind, so wir anders unsere Herzen des Bereden und stark darauf bestanden<note target="fn9" type="footnote"/>, das er uns vom Vater geben sie zur Reinigung, zur Frömmheit und Genügthüung, der für und für unser<pb type="scan" next="92r"/> Fürsprech sie vor dem Vater und ohne<note target="fn10" type="footnote"/> ihn niemand etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und die will also auch du, aller liebster Brüder, dieses Geheimnis durch die Gnade Gottes erlernet hast und weisst, das nicht man dann ein einiger<note target="fn11" type="footnote"/> Gott, das ist ein einiger Trost, hilf, Heil und oberstes Güte, auch nicht man dann ein einiger Christus Jesus, das ist versöhner, Genügthüung, Gerechtigkeit, Erlösung und Heiland, und allein ein einiger Heiliger Geist, der uns heiliget und waren Gottes Dienst lehrt, also das aussert und neben diesem Kain anderer Gottes Dienst, kein Frömmheit, kein genügten, kein Heil, kein Trost, kein verdien, kein verspräch, kein rauhe [!]<note target="fn12" type="footnote"/> noch Unterschlaff<note target="fn13" type="footnote"/> Zeit<note target="fn14" type="footnote"/> hilft vor unserem hohen Gott, darum er das Herz und glauben Ansicht, wir aber nimmer von Herzen rein und hierum Christum [!] vor ihm zum gnädiger<note target="fn15" type="footnote"/> aller Welt gestellt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ja die Weile<note target="fn16" type="footnote"/>, sprich ich, dieses alles Wahrlichen weist und auch wie alle 1er äussert deren verflücht, kann ich mich nicht genügen verwunderen, dass du so gemach hervor brichst mit deiner Kundschaft<note target="fn17" type="footnote"/>, die du mit deinem Predigen der heiligen Trifaltigkeit schuldig bist<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ja wollte Gott, dass du nicht mehr hinter sich mussst<note target="fn19" type="footnote"/> dann du Gemach<pb type="edition" next="94"/> tösten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hastu jetzt schon vergessen, von wannen du kommen und das bei dem frommen, handfesten Gottes Diener <persName ref="p2074" cert="high">kühnraten</persName> <persName ref="p192" cert="high">Schmieden</persName><note target="fn20" type="footnote"/> erzogen<note target="fn21" type="footnote"/> bist, welcher ohne Zweifel dich des Wegs des Herren berichtet, also dass du wohl weisst, dass diese 1er von Gott, die Wahrheit und Keine Lüge<note target="fn22" type="footnote"/> ist<note target="fn23" type="footnote"/> und ehe müsse Himmel und Erden krachen, ehe dann ein Wort davon ginge?</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Bistu aber ein wahrer Christ, das ist ein gesalbender Gottes, so hastu schon die Kundschaft Gott des heiligen Geistes in deinem Herzen, der da Zeugnis gibt dem äusseren Wort Gottes, das dich wenig der Welt schmach reden irrt<note target="fn24" type="footnote"/>; wann was liegt dir daran, wie die Welt Ketzerei<note target="fn25" type="footnote"/>, so du des Gewisslichen im Herzen durch Glauben und heiligen Geist Bericht bist, das ihm nicht anders gesehen mag, und ob gleich alle Welt darwider tobte<note target="fn26" type="footnote"/>?</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Besich die 1. Epistel Johannes im Ausgang des 2. Kapitels von dieser Salbung und Kundschaft [2,27].</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So aber du diese Kundschaft im Herzen hast, das ist so du ein wahrer Christ bist, wie gibst dann deinem Gott nicht Kundtschaft, oder wie kannstu den Geist Gottes in dir ersticken<note target="fn27" type="footnote"/>?</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Oder, so dem allem nichts, weist dann nichts, das deine untertanen Tempel sind des heiligen Geistes, und demnach, dass Gott alle die Schanden<note target="fn28" type="footnote"/> wird, so scheinen Tempel verunheiligt?</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="manual">Betracht<pb type="edition" next="95"/> doch einst<note target="fn29" type="footnote"/>, was auf ihr habe die Sünde<note target="fn30" type="footnote"/>, so man nimmt in heiligen Geist [Math 12, v.13<note target="fnb" type="footnote"/>].</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Abfallen aber von der Wahrheit, Lügen<note target="fn31" type="footnote"/> und die erkannte Wahrheit Verwaltigen [!]<note target="fn32" type="footnote"/> ist sind in den heiligen Geist.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">So lügen mancher für sich mit seinem Schwanken im Weg der Wahrheit, was grossen Zorn Gottes der auf sein Arme sei Lade, wann es sonst auch geschrieben Stadt: «wer sein Hand an den Pflügen legt und Gesicht hintersich, der ist nicht geschickt zum Reich Gottes» und abermals: «wer sich meinen und meiner worden beschämt<note target="fn33" type="footnote"/> vor diesem bösen abtrülligen<note target="fn34" type="footnote"/> Volk, das wird sich auch<pb type="scan" next="92v"/> der Sohn des Menschens beschämen, wenn er kommen wird in seiner grossmächtigen Herrlichkeit zu richten» etc. und wiederum: «nicht wird ein jeder das Reich besitzen, der da sprechen kann: Herr, Herr!», nicht ein jeder, der wohl anhebt, sondern der nicht hintersich Luft und «beharret bis in das Ende».</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">«O, gedenk der Haus Frauen Lots!» Du bist ein Hirt, des Kreuzes sollte dich nicht entsagen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wann wandest du<note target="fn35" type="footnote"/>, das den Herr Christus Jesus um denentwillen sein ewiges Wort brechen?</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Und darum, so er spricht: «so ich die Welt hasset, so wissen, dass sie mich vor euch gehasset hat.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Während Ihr von der Welt, so hatte ich die Welt lieb, nun sind Ihr aber nicht von der Welt, darum hasset Euch die Welt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der Knecht ist ja nicht grösser dann sein Herr; haben Sie mich verfolget, so werden Sie euch nichts sparen».</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Aber darab lasst Euch nicht grüssen<note target="fn36" type="footnote"/>, «denn also haben Sie verfolget die Propheten, die vor Euch gewesen sind».</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">«Ich habe die Welt überwunden» und «Euer Leid soll in Freude bekehrt werden».</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">So nun dem also, müsse es schlechtlich<note target="fn37" type="footnote"/> erlitten sein.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Bist du nun fest, so bist ein Hirt, wankst, so bist ein Söldner und nicht ein Hirt.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wach aber auf vom Schlaf, bis<note target="fn38" type="footnote"/> wacker und tritt hervor unter den verdingten, ja eigene Schaffen, fürchtet dir nicht, es ist um ein Surren Luft<note target="fn39" type="footnote"/> Zutun und gib einen grünen und gesunde für<note target="fn40" type="footnote"/> vor, frisches lebendiges trank, und alles, das mit Füssen betrübt und zertreten ist<note target="fn41" type="footnote"/> das Tüge weit von ihnen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Allein das einige, ewig, wahrhafte, lebendige Wort Gottes Macht gesund, stark und feis<note target="fn42" type="footnote"/> unsere Seien, wie angezeigt ist durch Ezechiel am 34 11 Fund David, Psalm 118 oder nach der oberen Zahl 119 [1ff]<note target="fn43" type="footnote"/>, und besich in den Geschichten der Boten<note target="fn44" type="footnote"/> am 20. cap. [Apg 20,28], wie Tür der Däne geschaffen werden befolgen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Gasto<note target="fn45" type="footnote"/> diesem nach und lasst dich nicht<pb type="edition" next="96"/> ab wenden ab jedem gegen Wind, wohl dir, «der Herr ist mit dir» [Lk 1,28]!</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Folgt dir aber die Schafe nicht, so sei das Blüten auf ihren Kopf.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Gast du aber diesem nicht nach, so<note target="fnc" type="footnote"/> wird alles Blüten aller Diener geschaffen von deinen Händen erfordert und alle die Plagen auf dich aus gessen werden, die allenthalben im neuen und alten Testament benamset sind: Deutero. 28 [20ff], hieran. 23 [12ff], in Michea [1,3ff], Amos [1,3ff], Apocalipsi [6,1ff; 8,7ff u. a.].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Darum bis mütig, erhob den Stimmen und las das Wort Gottes wie ein Hörhorn<note target="fn46" type="footnote"/> schallen und trage hervor als und neues, handelnde wie sich einem Boten oder Legaten Christi vor Gottes Augen ziemt, und habe nun kein Unmüt<note target="fn47" type="footnote"/>, denn der Herr ist mit allen denen, die ihn suchend mit einem richtigen Herzen, und verheisst dir mit dem Mund, durch welchen keine Lüge nicht gehen mag<note target="fn48" type="footnote"/>, Trost, Hilfe, Beistand und Errettung, nicht mehr dann bis treu am [!] Heim<note target="fn49" type="footnote"/>; «wann er kann sich selbst nicht leugnen», als Paulus von ihm nicht allein zeigt<note target="fn50" type="footnote"/>, sondern zum Dickermal<note target="fn51" type="footnote"/> entpfunden hat.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Hieran. 1 [17-19] spricht Gott also: «Stand auf und begürt den Lenden und verkündet ihnen alles, das ich dir geboten, und fürchte dir nun<note target="fn52" type="footnote"/> nicht vor ihren Gegenwürdigkeiten.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Ich will auch machen, dass du nicht fürchtest ihren Angesicht, wann ich habe dich dargegeben<note target="fn53" type="footnote"/> auf heutigen Tag wie eine starke Wohlbewerte statt, wie eine eigene Schule<note target="fn54" type="footnote"/> und Ehrinnen mir<note target="fn55" type="footnote"/>über alles Erdreich, vor allen Königen, Fürsten und Pfaffen alles Erdreichs.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="93r"/>Und Sie werden wider dich streiten, aber nicht gesiegen; denn ich bin bei dir, spricht Gott, dass ich dich rede.»</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Item Ezechielis am 3 [8f] spricht Gott also: «sich, ich habe den Angesicht viel strenger<note target="fn56" type="footnote"/> gemacht dann Ihres Sie und den Sternen viel härter dann Iren, viel härter dann Adamant<note target="fn57" type="footnote"/> und Kisslich<note target="fn58" type="footnote"/>.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Darum fürchtet sie nun nichts und entsetz dir nicht<note target="fn59" type="footnote"/> vor ihrem Rauch<note target="fn60" type="footnote"/> sehen, denn es ist sonst<note target="fn61" type="footnote"/> ein hart scharpfes<note target="fn62" type="footnote"/> Volk.»</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">So spricht auch Christus: «Ich senden euch wie die Schafe mitten unter die Wolffen, darum sind vorsichtig wie die Schlangen und an falsch wie die Tuben.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Und so sie ich gefangen führen, so sorgen nicht, wie ihr ich verantworten oder gesiegen mögen».</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Denn die weil ihr die Sinne, so Gottes Wort führt, wird euch eilends eine solche Kunst und Rede<note target="fn63" type="footnote"/> geben, deren weder Fürsten noch Herren werden noch Gedörren<note target="fn64" type="footnote"/> weder standen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="97"/>So du nun weisst, das dies ist das wahr unbetrugliche Wort Gottes, das dir nimmer mehr fällen<note target="fn65" type="footnote"/> mag, wen fürchtest dann?</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Warum trist nicht hervor wie ein Löwe, allem dem Zeueren, das deinen Schaffen Schaden bringen mag?</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Lass bei Liebe<note target="fn66" type="footnote"/> nicht zu, dass man dich einen<note target="fn67" type="footnote"/> könne ein falschen Propheten schelten!</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Nun spricht aber von selbigen Apostolus, dass solches alles Tücken um Rüms willen, den Menschen zu gefallen, und das sei dem Kreuz entlaufen.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Nicht also du, mein frommer<note target="fn68" type="footnote"/> Mathia, sondern halt dich frei, tapfer, unstrefflich wie <persName ref="p192" cert="high">Mathias</persName>: Acto. 1 [21ff].</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Bewabne dich mit Gottes Wort, denn es ist Genüge, dass wir Gottes Güte und Geduld also lange Zeit mit unserem Irrsal<note target="fn69" type="footnote"/> und Sünden missbraucht haben<note target="fn70" type="footnote"/>.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Lass uns betrachten, dass wir Staub und Häschen sind und unser Tag hingeben wie der Schatten<note target="fn71" type="footnote"/>, dass es ein schädlicher Gewinn ist, so wir gleich alle Welt gewinnen und Schaden zu Wanden unseren Armen seien.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Lass uns Züge herzen gehn, dass wir Christen sind und das christähnliche Wesen nicht eine Freiheit oder Lichtfertigkeit ist des Fleisches, die weil wir Züge guten Werken verwidmet<note target="fn72" type="footnote"/> sind und Paulus spricht, das «welche wahr Christen sind, die kreuzigen ihren [!] Fleisch mit seinen leisten».</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Förderlicher aber wird von dir, das halben du ein Hirte bist, erfordert ein christlichen Wesen und das du nicht gütig, hochfertig, vertrunken, zornig, Guts lästig, nötig, «unbeschnittener Leffzen» [Ex 6,12], unrein, herrisch, ebrächerisch und der gleichen (1 Demut. 3 [2ff]) Siest, wann du Rechnung geben müsste dem obersten Hirten Christo Züge der Stunde, so du es vielleichter nicht meintest, und beurteilt vor aller Welt, so er kommen wird «zu richten lebendig und Tod» [2 Tim 4,1], auch jedem zu geben noch dem er Ton<note target="fn73" type="footnote"/> hat<note target="fn74" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Dies meine treue Ermahnung nimm, lieber Mathia, im besten Auf, darum sei dir von deinem Güten, günstigen und getreuen Freund zu geschrieben ist; wann gewisslichen hätte dir keiner so viel, insonders ein Väterleser<note target="fn76" type="footnote"/>, gesagt, wo<pb type="scan" next="93v"/> ihn nicht hätte Gunst<note target="fn77" type="footnote"/> zu dir gezogen.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Und bist nun müdig, wann du selbst Baas weisst, dass wir umgeben mit der göttlichen Wahrheit.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Oder zü wem wissen<note target="fn78" type="footnote"/> wir, ohne<note target="fn79" type="footnote"/> zu Gott?</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Was lehren wir, an ein Christenliches Wesen?</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Woraus, ohne allein aus dem göttlichen<pb type="edition" next="98"/> Wort, das wir auch in seiner Art bleiben und Geschrift mit Geschrift<note target="fn80" type="footnote"/> auslegen?</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Wer ist unser Trost, Hilfe und Gerechtigkeit<note target="fn81" type="footnote"/>, Versprechen<note target="fn82" type="footnote"/> und Leben<note target="fn83" type="footnote"/>, an allein Christus?</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Wer ist dann, dem da einen<note target="fn84" type="footnote"/> möchte grüssen, die weil hell gesprochen ist: «Ich bin das Licht der Welt; wer nach mir Gott, der wird nicht irren in einiger<note target="fn85" type="footnote"/> Finsternis»?</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Siehe, das hat gerade der Mund aller Wahrheit<note target="fn86" type="footnote"/>, dem folgen wir (weisto wohl) mit unserem Lehren und auch, so viel Gott gibt, mit dem Leben.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Wie könnte denn jemands unter den Christen grüssen?</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Den aber, die uns also unverschämt aus Unwissenheit ketzert<note target="fn87" type="footnote"/>, verliehen Gott sein Hecht, wann wir waren auch «etwa Finsternis, jetzund aber Licht in dem Herren» [Eph 5,8], und zwaren, sollte es Nieswann<note target="fn88" type="footnote"/> kann an die bunten Riemen<note target="fn89" type="footnote"/>, wollten wir gewisslichen und ohne Arbeit diese Schmäher nicht allein aus göttlichem Wort, sondern auch aus den alten Consilien und Vetteren, Niceno<note target="fn90" type="footnote"/>, Apricano<note target="fn91" type="footnote"/>, carthaginense<note target="fn92" type="footnote"/>, Ephesino<note target="fn93" type="footnote"/>, <placeName ref="l707" cert="high">mileventano</placeName><note target="fn94" type="footnote"/>, <persName ref="p2287" cert="high">Tertulliano</persName><note target="fn95" type="footnote"/>, <persName ref="p371" cert="high">Augustine</persName><note target="fn96" type="footnote"/>, Cibriano<note target="fn97" type="footnote"/>, Lactantio<note target="fn98" type="footnote"/>, <persName ref="p365" cert="high">Athanasio</persName><note target="fn99" type="footnote"/>, <persName ref="p1766" cert="high">Origine</persName><note target="fn100" type="footnote"/> und der gleichen öffentlichen und heiter überzeugen, das sie Ärger Kätzereien leeren und öffnen<note target="fn101" type="footnote"/>, dann Habionis<note target="fn102" type="footnote"/>, Martinis, Arien<note target="fn103" type="footnote"/> und Manichi<note target="fn104" type="footnote"/> je gewesen sind<note target="fn105" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Der Gott aber, so alle die Begnadeten, die in wahrem Glauben und unschuldigem Leben vor ihm wandeln, auch nicht fürchtend seinem Namen Zugnügen geben<pb type="edition" next="99"/> vor aller Welt<note target="fn106" type="footnote"/>, der wolle auch den Herz und Gemüt erleuchten<note target="fn107" type="footnote"/>107, dass du sein wäre er und Herrlichkeit wahrlich und ohne falsch verkündest, also das deine Schafe, dir von Christo geben, wahrlichen in wahrem Glauben und unschuldigem Leben dem hohen einigen Gott dient.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Und die Huld Gottes sei mit dir und allen denen, die Christen<note target="fn108" type="footnote"/> Gottes schon in der Wahrheit lieben<note target="fn109" type="footnote"/>.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Von <placeName ref="l534" cert="high">Capell</placeName>, des 8. Tages Februarii im 1526, eilends und schnell.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
