<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10053">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10053</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der<note target="fna" type="footnote"/> ehrsamen und frommen Ahnen Adlischwylerin, meiner besonderen sie Gnade und Friede von Gott durch Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es hat sich vor etwas Zeiten begeben, das du verwendet<note target="fn4" type="footnote"/> hast, ich habe dir etwas Unterricht<note target="fn5" type="footnote"/> von wegen deiner Jugend zu beschreiben, das ich aber du zu mal nicht getan, und doch wohl verstehen mochte, dass es dir nicht unangenehm<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So dann mir auch gedienet hast<note target="fn7" type="footnote"/>, und ich kein Dienst nie unvergolten liess, müsste auch du gewährt werden<note target="fn8" type="footnote"/> und jetzt das Empfehen, das du etwan<note target="fn9" type="footnote"/> verhofft hast; und wolle Gott, dass mein Unterricht viel Gütes bei dir wirken.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nimm mein Dienst im besten auf und sei die Gnade Gottes mit dir.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Geben an S. mathischen Tag im 1528. Jahre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="2r"/>Der Mensch ist zusammen gesetzt vom Geist oder Seele und Leben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="manual">Der edlere, göttlicher Teil ist die Seele, der Bronn und Ursprung, auch das Wesen aller menschlichen Wirkungen,<note target="fn10" type="footnote"/> also das wann die Seele recht gestaltet ist, dem Leichnam<note target="fn11" type="footnote"/> und seinen Wirkungen nichts gepresst<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darum es billig ist, dass wir zum ersten anzeugen,<pb type="edition" next="151"/> wie die Seele des Menschen solle gestaltet sein; wird Danetien<note target="fn13" type="footnote"/> der Liebe auch seine Verschreibung<note target="fn14" type="footnote"/> haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So setz jetzt hier am ersten den Gedanken auf das ewige und gedenk also: nun wollen, du sichst, dass nichts<note target="fn15" type="footnote"/> auf dieser Erde ewig ist, auch der Mensch selbst nicht, der den Presten<note target="fn16" type="footnote"/> und dem Tod am ersten und höchsten unterworfen ist, darum auch du sterben müsst.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ist nun kein ander Leben mehr dann nun das, darin wir sind, so sind wir doch<pb type="scan" next="2v"/> die elendisten Kreaturen<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es ist aber ein künftig und besser Leben, sicht man je in allen frommen Gläubigen und in Paulo, Hebrä. Kap. 11.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wie muss sich aber der Mensch halten<note target="fn18" type="footnote"/>, dass ihm ein besser Leben werde?</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ohne Zweifel also: sich halten dies, der untödtlich ist und ein besser Leben geben mag.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der ist der einige Gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Den Gott müsste dir vorstellen<note target="fn19" type="footnote"/> als den einigen, der alles allein geschaffen habe<note target="fn20" type="footnote"/> und noch alles in allen verwürgen<note target="fn21" type="footnote"/>, allmächtig sie, der menschlichem Geschlecht wohl wolle, auch dir alle deine Herren gezählt habe<note target="fn22" type="footnote"/>, dich alle Zeit und Allweg sähe, dem nichts, auch die heimlichen Gedanken deines Herzens nicht verborgen sie<note target="fn23" type="footnote"/>, der alles wissen<note target="fn24" type="footnote"/>, in allen Dingen sie, dich darum erschaffet habe, dass du in erkennest, ihn für denen Gott, das ist für ein solche Güte habest, bei dem deines Herzen Lust<pb type="scan" next="3r"/> und was du begehrst findest,<note target="fn25" type="footnote"/>, darum auch seinen einigen schon Jesum, unseren Herren in die Welt gesandt habe<note target="fn26" type="footnote"/>, und dass wir in Allwägen im Herzen tragen, in Allweg und in allen Dingen anruft, an ihm allein hängt und ihm auch allein und recht dient.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">So hanget man nun an Gott und dienet Gott nicht mit solchem Lumpenwerk<note target="fn27" type="footnote"/> und Affenspiel<note target="fn28" type="footnote"/> als aber bisher verwendet<note target="fn29" type="footnote"/>, mit Messen, Singen, Lesen, Leiden, Guten, Bescheren<note target="fn30" type="footnote"/> Gelübden, Klösterinnen, Bilderen, Opferen, Zieren<note target="fn31" type="footnote"/> Kerzenbrennen, Füllfesten<note target="fn32" type="footnote"/>, Waffelgebet<note target="fn33" type="footnote"/>, Zeugen heiligen Laufen, das Haar ausrufen<note target="fn34" type="footnote"/>, mit Papsts, Vetterin und Consilien Satzungen, Boden<note target="fn35" type="footnote"/> und Verboten, die alle samt<pb type="edition" next="152"/> kein Nichts und vor Gott ein Greuel sind, der Menschen Verführnis<note target="fn36" type="footnote"/> und unser Gewisseninnen hellschi geben<note target="fn37" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="3v"/>Warer Gottes Dienst statt im Glauben, Hoffen und Lieben [1 Kor 13,13].</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wahrer Gottes Dienst ist nicht in unseren, sondern viel mehr in inneren Wirkungen der Seele.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Durch den Glauben und Hoffnung hängen wir gar Stiefe<note target="fn38" type="footnote"/> an Gott, trauen<note target="fn39" type="footnote"/> ihm, erkennen ihn und rüfen ihn an, verharren<note target="fn40" type="footnote"/> auch, sind duldmütig<note target="fn41" type="footnote"/> in allem Leiden und dankbar in Freuden; werden also nimmer geschieden<note target="fn42" type="footnote"/> von Gott<note target="fn43" type="footnote"/>, tun es alles in seinem Namen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wir fliessen<note target="fn44" type="footnote"/> auch uns der Unschuld vor ihm, ringen uns von Lasterien, trocken unter<note target="fn45" type="footnote"/> die Begierden, verkommen<note target="fn46" type="footnote"/> die Geschichte<note target="fn47" type="footnote"/>, meistert die Zungen<note target="fn48" type="footnote"/> und dünn alles, das liebhabenden Menschen zustande.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Davon Johannes in seiner Epistel [1 Joh 2,3ff; 3,11ff; 4,7 ff].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Also fliesst<note target="fn49" type="footnote"/> sich der Recht gläubig, dass er sich täglich bessere, alles Unrechten abthüge<note target="fn50" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Er streitet<note target="fn51" type="footnote"/> alle Augenblicke, ist nimmer sicher noch <pb type="scan" next="4r"/> ruhig, denn er weist, wann er gleich die bösen unlauteren Begierden zertritt, dass die Hochfahrt<note target="fn52" type="footnote"/> zu Feld liegt<note target="fn53" type="footnote"/>, und wann die überwunden, die Trägheit da her schlicht.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Und so wir etwen<note target="fn54" type="footnote"/> in Prästen fallen<note target="fn55" type="footnote"/>, das verruchte<note target="fn56" type="footnote"/> oder aber verzweifeln uns anrente<note target="fn57" type="footnote"/>, dawieder müsse der glaube, das Bett<note target="fn58" type="footnote"/> und Ernst streiten, wie Paulus Anzeichen<note target="fn59" type="footnote"/> zu ephesieren am 6. cap. [10ff].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wir müssen aber deren Dingen nun wohl berichtet sein<note target="fn60" type="footnote"/>, dazu uns hilft, so wir fleissig dem Wort Gottes obliegen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Darum eine christähnliche Tochter<note target="fn61" type="footnote"/> in der Bible wohl geübt sein soll, wann<note target="fn62" type="footnote"/> das ist die Geschrift, von deren Paulus seinem Timotheo schreibt: «alle Geschrift von Gott hingegeben ist nichts zur Lehre, zur Strafe<note target="fn63" type="footnote"/>, zur Besserung, zur Züchtigung in der Gerechtigkeit, dass ein Mensch Gottes sie ohne Prästen<note target="fn64" type="footnote"/>, zu allen guten Werken geschickt» [2 Tim 3, 16f].</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Und zaun römern:<pb type="edition" next="153"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="4v"/>«Was uns vorgeschrieben ist, ist unser zur leer geschrieben, damit wir durch Geduld und Trost der Geschrift Hoffnung haben», Roman. 15. cap. [4].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Es will auch ein besonderes haben<note target="fn65" type="footnote"/>, die Bibli läsen mit Frucht.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Nämlich ist es not, dass du das Lesen anhebst<note target="fn66" type="footnote"/> mit dem Gebet, ja auch mit dem Lesen betest, dass dir Gott dein Gemüt auftünn wolle, dass du seinen Willen erkennst und durch den Lesen gebessert werdst.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Demnach ist zu wissen, dass etwelche gewisse Stücke sind, darauf die ganze Geschrift lehnten<note target="fn67" type="footnote"/>, und das Alte Testament hebt an<note target="fn68" type="footnote"/> an dem Bunde, den Gott mit Abrahamen und ihn ihm mit allen seinen Gläubigen getroffen hat, dass er allein sei das einige Güte, der Schatz aller Güterin, an dem wir allein hängen sollen und vor ihm unstrefflich wandeln [Gen 17,1ff].</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Dahin reicht<note target="fn69" type="footnote"/> jetzt<note target="fn70" type="footnote"/> alle Historien, alle Propheten.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">diese<pb type="scan" next="5r"/> Zeugen jetzund an, wie viel unstrefflich vor Gott gewandelt sein, wie sie allein an Gott gehanget, in allein angereift haben, und wie Gott ihrer Gott Xen<note target="fn71" type="footnote"/> ist, wie er ihnen zügedient<note target="fn72" type="footnote"/> hat alle noturft<note target="fn73" type="footnote"/>, sie beschirmt hat, und bei dem sie alles gefunden<note target="fn74" type="footnote"/> haben: als Isac<note target="fn75" type="footnote"/>, Jacob<note target="fn76" type="footnote"/>, Joseph<note target="fn77" type="footnote"/>, Mosche<note target="fn78" type="footnote"/>, Josu<note target="fn79" type="footnote"/>, Sänger<note target="fn80" type="footnote"/>, Sanson<note target="fn81" type="footnote"/>, Jephte<note target="fn82" type="footnote"/>, Bos<note target="fn83" type="footnote"/>, Samuel<note target="fn84" type="footnote"/>, David<note target="fn85" type="footnote"/>, Asa<note target="fn86" type="footnote"/>, Josephat<note target="fn87" type="footnote"/>, Ezechias<note target="fn88" type="footnote"/>, Josias<note target="fn89" type="footnote"/>, Ezras<note target="fn90" type="footnote"/>, Daniel<note target="fn91" type="footnote"/>, indem Sara<note target="fn92" type="footnote"/>, Rahel<note target="fn93" type="footnote"/>, Anna<note target="fn94" type="footnote"/> apigaeil<note target="fn95" type="footnote"/>, Rut<note target="fn96" type="footnote"/>, Hester<note target="fn97" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Wann nun du solches liest, sollte sprechen: O Gott, gib mir auch einen solchen Glauben, dass ich dich auch für meinen Gott halte, und du mich also gnädig führst.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Du liesst in der Tochter heister Demüt und Gottsfurcht; also wandelt sie aufrecht und unstrefflich vor Gott, darum was Gott ihrer Gott und macht sie zur Güngin<note target="fn98" type="footnote"/>.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Hier leer<note target="fn99" type="footnote"/><pb type="edition" next="154"/> du jetzt auch Demüt und Gutsfo<pb type="scan" next="5v"/> recht; wird dich Gott auch nicht verlassen etc.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Die Propheten Isaias, Hieremias, Ezechiel etc. lehren auch nichts anderes dann das man solle Stiefe hängen an dem einigen Gott, alles allein von ihm begehren und unstrefflich vor ihm wandeln.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Hier strafen<note target="fn100" type="footnote"/> sie darum die Laster so roch<note target="fn101" type="footnote"/>, als da sind: Gericht und Recht verkehren, die armen Untertrockenen, Todtschlahen, Hasen, Liegen<note target="fn102" type="footnote"/>, Trinken<note target="fn103" type="footnote"/>, Hochmüt treiben, Hüren, Unkeuschen<note target="fn104" type="footnote"/>, Abbrechen etc.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Du findest auch, wie etliche als Pharao<note target="fn105" type="footnote"/>, Saul<note target="fn106" type="footnote"/>, Solomon<note target="fn107" type="footnote"/>, Hieroboam<note target="fn108" type="footnote"/>, Ahab<note target="fn109" type="footnote"/>, Joas<note target="fn110" type="footnote"/>, item Jezabel<note target="fn111" type="footnote"/>, Athalia<note target="fn112" type="footnote"/> und andere unrein gelebt und sich nicht allein Gottes gehalten haben;<note target="fn113" type="footnote"/> darum sie mit Seele und Liebe, mit samt allem Geschlecht verworfen, vertilget und verdammt sind, das nun dich von Lasterien schrecken und vom Missglauben abwendig machen soll.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Dann Paulus zuan Corintheran spricht: «Solches<pb type="scan" next="6r"/> Wiederführen den Alten alles zum Vorbild; es ist aber uns zur Ermahnung geschrieben, das wir sich lasten dünken, er stand, mag wohl züssen, dass er nicht falle» [1 Kor 10,11 f].</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Abraham hat kein Heimwesen<note target="fn114" type="footnote"/>, also Isaak, also Jacob, wie Paulus zehn Hebräerin 11. cap. [8ff] und Stephanus in Geschichten am 7 [Apg 7,2ff] zeigt; er glaubt aber Gott und ward reich<note target="fn115" type="footnote"/>.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Die Kinder von Itzrael glaubten nicht, hielten ihn nicht für ihre Gott, das blieben sie tot und vierzig Jahr in der Wüste in Eilen und Verdruss<note target="fn116" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Im neuen Testament ist kein neuer Bundt aufgereicht<note target="fn117" type="footnote"/>, sondern erst gewaltig<note target="fn118" type="footnote"/> zeigt, dass Gott unser Gott, das ist Güte und Genügsame<note target="fn119" type="footnote"/> sein wolle.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Darum hat er seinen Sohn gesandt, dass der uns das Leben gebe mit seinem Tode und Urstande<note target="fn120" type="footnote"/>.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Der hielt alle Kranken<note target="fn121" type="footnote"/>, gibt Ruhe allen denen, die unruhig sind<note target="fn122" type="footnote"/>, das ist, er zeigt mit seiner Zückkunft in die Welt<note target="fn123" type="footnote"/>, dass Gott den Menschen<pb type="scan" next="6v"/> wohl wolle und gnädig sei, und sie alles bei ihm finden.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Darum wann du in den Evangelisten liesst, dass Christus alle Krankheit geheilt habe, so gedenk<note target="fn124" type="footnote"/>: das ist der rechte Arzet<note target="fn125" type="footnote"/>, bei dem Gott find ich Gesundheit und nicht bei Sant<pb type="edition" next="155"/> <persName ref="p675" cert="high">Damians</persName><note target="fn126" type="footnote"/> Lyrennagel<note target="fn127" type="footnote"/>!</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Wenn du liesst, Christus hat die Todten auferweckt<note target="fn128" type="footnote"/>, so gedenk, jetzt hastu gefunden, wer dir ein besser Leben geben kann: allein Gott.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Wenn du liesst, wie er die Sünde gestraft<note target="fn129" type="footnote"/> hat, so gedenke du, dass von Sünden abstandest.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">In der Aposteln Petri, Pauli, Jacobi, Johannes Gschriften oder Episteln wirstu auch die Grosse Gnade Gottes finden und wie alle vollkommene<note target="fn130" type="footnote"/> in ihm ist, in uns nichts dann sind, welche Christus mit seinem Blüten abgetilget haben und uns geheissen ein neues Leben anheben<note target="fn131" type="footnote"/>.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="manual">- Wirst ein Summa also alles das finden, das dir Zeugen Enthaltung<note target="fn132" type="footnote"/> deiner Seele<pb type="scan" next="7r"/> dienet; nicht mehr dann Lüge, dass dich immerdar<note target="fn133" type="footnote"/> mit Gott übst und nichts anhebst, darum zu vor Gottes Wort nicht gefragt habst.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Wann Gast<note target="fn134" type="footnote"/> allein mit deinem Gütungen und mit deiner selbst Weisheit<note target="fn135" type="footnote"/> zu raten, so fachtet das Fleisch dem Fleischlichen nach<note target="fn136" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Wenn dann den Seel also wohl mit Gott verreicht<note target="fn137" type="footnote"/> ist und von Gotteswort geregiert<note target="fn138" type="footnote"/> wird, so wird demnach alles das wohl gestaltet sein, damit der ausser Mensch umgeht<note target="fn139" type="footnote"/>.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Hier wirstu nun alles das vermeiden, das Schädliche ist den Tugenden, und alles das Annehmen, das ein züchtig tugendreiches<note target="fn140" type="footnote"/> Wesen pflanzet.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Nichts ist aber, das mehr unzuchten und endigenden Gebären dann müssig gehn.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Aus müssig gegen entspringende böse Gedanken, demnach<note target="fn141" type="footnote"/>üppiger Geschwätz<note target="fn142" type="footnote"/>, demnach böse Gespielschaft<note target="fn143" type="footnote"/>, demnach liederliche Gemüte, darauf kein Schühen<note target="fn144" type="footnote"/> heimli<pb type="scan" next="7v"/> her gesprächen, Liebe, und Schiffbruch aller Zucht, Ehre und Scham.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Darum das dieses alles vermieden<note target="fn145" type="footnote"/> bliebe, so scheuch<note target="fn146" type="footnote"/> das Müssige gegen und arbeite allweg<note target="fn147" type="footnote"/> etwas, damit und<note target="fn148" type="footnote"/> dich (als auch <persName ref="p1173" cert="high">Hieronymus</persName><note target="fn149" type="footnote"/> heisst) der Teufel allweg mit etwas Geschäften beladen, kein Staat<note target="fn150" type="footnote"/> finde.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Weibliche Arbeit ist <pb type="edition" next="156"/> Spinnen, Nähein<note target="fn151" type="footnote"/>, Wäben, Würcken<note target="fn152" type="footnote"/>, Sticken, Zungen Zeiten schreiben und lesen.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Mit Arbeit müsse man sich begehen<note target="fn153" type="footnote"/>, und ob man gleich also reich ist, dass man sein nichts bedarf, soll man doch allweg wirken.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Es sind auch Heiden gewesen, die Herdrich<note target="fn154" type="footnote"/>, und doch nicht wollten, dass sie müssig gingen, die ihnen zu versprechen stünden<note target="fn155" type="footnote"/>.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="manual">Larten<note target="fn156" type="footnote"/> ihre Kinde malen, schneiden, die freien Künste, und die Tochterin die Musik, Astronomie und dergleichen subtile<note target="fn157" type="footnote"/> sinnreiche Künste, damit sie von müssig gegen Zügen<note target="fn158" type="footnote"/> und bösen Phantasieen nicht statt liessen.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Also tut die keusche<note target="fn159" type="footnote"/><pb type="scan" next="8r"/> Penelope<note target="fn160" type="footnote"/> nichts dann weben, und behielt<note target="fn161" type="footnote"/> ihrem König und Herren sein Heer und Zucht, macht nicht erworben werden von 18 junger Fürsten und beharrets<note target="fn162" type="footnote"/> doch 20 Jahre.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Besich mir die Sprüche Solomonis am 31. cap. [10ff].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Oppiger<note target="fn163" type="footnote"/> oder unnützer Geschwätz ist ein so anzügig<note target="fn164" type="footnote"/> grosses Übel, dass es niemands aussprechen kann, besonders vor jungen zarten Herzen; ist nichts, das weiblicher Zucht mehr schade.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Darum solches billig zu verkommen<note target="fn165" type="footnote"/> ist.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Solch sind die Fabeln, Meerle<note target="fn166" type="footnote"/> von der Liebe, von andern derlei Gäucherei<note target="fn167" type="footnote"/> und Üppigkeit, indem die Bühler Liedly<note target="fn168" type="footnote"/>, die Narrenbüchlein vom Herr Tristrant [!]<note target="fn169" type="footnote"/>, von der Gismunda<note target="fn170" type="footnote"/> von Euryalo<note target="fn171" type="footnote"/> und Lucretia<note target="fn172" type="footnote"/>, vom Leandro<note target="fn173" type="footnote"/> und der gleichen.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Davor müsse man sich wie vor den seirenen Hüten, solche Dinge nicht kaufen, nicht lesen, nicht hören läsen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch die Edliste und<pb type="scan" next="8v"/> höchste Frauenzucht: Stillschweigen und, ob etliche Oppen<note target="fn174" type="footnote"/> reden von Weib oder Mann geschichtet<note target="fn175" type="footnote"/>, die nicht merken<note target="fn176" type="footnote"/>, dazu nicht lachen noch Leben, sonst vermeint der Grobian oder die Grabharten<note target="fn177" type="footnote"/>, sie<pb type="edition" next="157"/> haben es wohl geschafft<note target="fn178" type="footnote"/> und einen guten Schwank treiben.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Das Stillschweigen soll auch nicht eine Stimme<note target="fn179" type="footnote"/> sein, sondern ein Mass des weibischen Klappers<note target="fn180" type="footnote"/> oder Rutschens<note target="fn181" type="footnote"/>.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Wo man züchtig und fröhlich fragt, soll man mit lachendem Mund Antwort geben und mithin<note target="fn182" type="footnote"/> lieblicher und holdseliger züchtiger Reden sein, doch dass es ein Mass habe und andere Leute auch mögen zu reden kommen.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Es sollen auch die Partien<note target="fn183" type="footnote"/> und Gestalten der Augen, des Mundes, ja ganzen Leibs züchtig, fröhlich und nicht schamper<note target="fn184" type="footnote"/> sein; soll alles vorbetrachtet<note target="fn185" type="footnote"/> sein und nichts gehen<note target="fn186" type="footnote"/>, wann Ninerby<note target="fn187" type="footnote"/> erkennt man das Weib bas dann bei der Rede, bei den Augen und Leibs Perden, wo anders<note target="fn188" type="footnote"/> weise Leute sind.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="9r"/>Also soll auch das Lachen ein Mass und Zucht haben, doch es wird das alles wohlgestaltig werden, wo Zucht, Ehre und Scham im Herzen ist, die alle Dinge regieren und verbringen<note target="fn189" type="footnote"/>.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Wo die selbe nicht da ist, gewisslichen nichts anderes dann Unzucht in allen Tünen und Lohn<note target="fn190" type="footnote"/>, oder aber ledige<note target="fn191" type="footnote"/> Gleichsnerei<note target="fn192" type="footnote"/>, darunter hervor gucket<note target="fn193" type="footnote"/> die Bosheit.</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Da hilft dann Unterricht eben also viel als wenn man zu einem Ungläubigen sagt: Rüff Gott an und rüf ihn also an, - und er hat aber keinen Gott im Herzen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Gespielschaft<note target="fn194" type="footnote"/> ist auch der grössten Verführnissen eine, dann es nicht zu beschreiben ist, worhinter<note target="fn195" type="footnote"/> böse Gespielen führt, ja das, das sich einst nie versehen<note target="fn196" type="footnote"/> hatte, wird es liederlich und unverdachter Sache beredt<note target="fn197" type="footnote"/>.</s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="manual">Darum du dich wohl umsehen magst, zu wem dich schlahest<note target="fn198" type="footnote"/>.</s>
					<s n="76" xml:lang="de" type="manual">Erkenne<note target="fn199" type="footnote"/> vorhin<note target="fn200" type="footnote"/> einer<note target="fn201" type="footnote"/> Gemüt, dünn und lassen: welche die Wahrheit lieb hat und nicht Licht<note target="fn202" type="footnote"/> ist, welche er lieb<pb type="scan" next="9v"/> hat und das arge hasset, welche züchtig und wohlkönnend<note target="fn203" type="footnote"/> ist mit Worten, Perden, Taten, freundlich, gotsfürchtig, dienstbar<note target="fn204" type="footnote"/> und demütig ist, zu deren Soldo dich Xellen<note target="fn205" type="footnote"/>.</s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Sollt ihren Vorgeben<note target="fn206" type="footnote"/>, sie in Ehren haben, ihren Dienen, deine Geheimnissen gemein mit ihren haben; doch so du wild, dass es niemands weiss, so<pb type="edition" next="158"/> sagst niemands, auch dir selbst nicht, und ob du schon erfahren hast, dass deine Gespielen verschwiegen sind.</s>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Noch spricht man: «was über den tritten Mund hinaus kommt, das bleibt nicht verschwiegen»<note target="fn207" type="footnote"/>.</s>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Treu niemands zu gehen<note target="fn208" type="footnote"/>208, erkenne vorhin alle Dinge und demnach<note target="fn209" type="footnote"/> so vertraue dich<note target="fn210" type="footnote"/>, so wirst bei Güten gebessert; wann<note target="fn211" type="footnote"/> mit und bei Bösen wird man verkehrt<note target="fn212" type="footnote"/> [!].</s>
					<s n="80" xml:lang="de" type="auto">Bisher hastu eine züchtige ehrliche Gespielin gehabt an der Justition<note target="fn213" type="footnote"/>, lug<note target="fn214" type="footnote"/>, dass du es allweg also treffst ist<note target="fn215" type="footnote"/>, und weiss<note target="fn216" type="footnote"/>, dass zu viel Gespielschaft auch nicht gut ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Vertraue<note target="fn217" type="footnote"/> dir auch selbst nicht zu viel; es ist kein einfach<pb type="scan" next="10r"/> alter<note target="fn218" type="footnote"/> Ding, das ehe betrogen sei und überführt<note target="fn219" type="footnote"/>, dann ein Weibsbild.</s>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Darum soll dir alles das argwöhnig sein, das von der Jugend<note target="fn220" type="footnote"/> angegeben<note target="fn221" type="footnote"/> wird und beiwohnen<note target="fn222" type="footnote"/>, auch Gemeinschaft und zu viel Freundschaft der jungen Knaben anentrifft<note target="fn223" type="footnote"/>.</s>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">Die Jugend ist unbedacht<note target="fn224" type="footnote"/>, und findet man nicht viel, die betrachten<note target="fn225" type="footnote"/> können, dass sie keine Ehre eingelegt, wenn sie gleich eine so einfalte Creatur überführt.</s>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">Lasst Weibesgeschlecht ihrer Einfalten auch nicht geniessen<note target="fn226" type="footnote"/>, sondern sind nun darauf geneigt, dass sie viel betrieben.</s>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Darauf setzen sie all ihren Gedanken und brauchen allen Betrug mit süssen glatten Worten, hohen Verheissen<note target="fn227" type="footnote"/>; darum man sich hier wohl kommen<note target="fn228" type="footnote"/> muss.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Also soll auch nicht die kleinste Sorge einer christähnlichen Tochter sein, dass sie häuslich<note target="fn229" type="footnote"/> und ratlich<note target="fn230" type="footnote"/> sei.</s>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">Und durch das häusliche Sinn verstanden wir nicht gütig<note target="fn231" type="footnote"/> Sinn, sondern eine rechte Sorge tragen über die Dinge, darüber sie von Eltern zu verwalten<pb type="scan" next="10v"/> gesetzt wird, oder aber, so sei selbst für sich Haus halt, nichts zu unnütz Vertügen<note target="fn232" type="footnote"/>, nichts Versummen<note target="fn233" type="footnote"/>, nichts verderben lassen.</s>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">Diese Sorge soll nicht ein Unruh<note target="fn234" type="footnote"/> sein, sondern sie wird gross genügen sein, wenn sie auf nachfolgende Stücke gründet<note target="fn235" type="footnote"/>.</s>
					<s n="89" xml:lang="de" type="manual">Zum 1. musstu dir selbst eingeben, wie nötig sein<note target="fn236" type="footnote"/> ein Elend ist, und<pb type="edition" next="159"/> also viel haben, das du auch mögst einem anderen helfen, eine Tugend<note target="fn237" type="footnote"/>.</s>
					<s n="90" xml:lang="de" type="auto">Darum du dich der Massen stellen willst, dass du nicht nötig werdst.</s>
					<s n="91" xml:lang="de" type="auto">Also müsste jetzt zum anderen eigentlich betrachten was du habst hingen<note target="fn238" type="footnote"/>, und versehen<note target="fn239" type="footnote"/>, dass dein Ausgeben nicht grösser werde dann das einnehmen.</s>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto">So wirst dann hier der Regel geleben<note target="fn240" type="footnote"/>, so da laut: «Du müsst dich strecken, darnach dich weisst zu decken»<note target="fn241" type="footnote"/>.</s>
					<s n="93" xml:lang="de" type="manual">Indem: «Du müsst nicht achten, was du gern hättest, sondern was du nicht<note target="fnb" type="footnote"/> wohl mögst empären»<note target="fn242" type="footnote"/>.</s>
					<s n="94" xml:lang="de" type="auto">Also wird dir alles unnötige Ding erleiden<note target="fn243" type="footnote"/> und nichts krämeln<note target="fn244" type="footnote"/>, nichts ausgeben, es sei dir dann notwendig.</s>
					<s n="95" xml:lang="de" type="auto">Zum Tritten<pb type="scan" next="11r"/> müsste auch auf einem Haller halten<note target="fn245" type="footnote"/> und kein Ding so unnütz achten, dass man nicht etwan an einem Ort gebrauchen möge.</s>
					<s n="96" xml:lang="de" type="auto">Das wird dann wohl das Güten<note target="fn246" type="footnote"/> vertrieben.</s>
					<s n="97" xml:lang="de" type="auto">Zum vierten eigentlich<note target="fn247" type="footnote"/> sehen was andere Leute und dich etwan genützt oder zu Schaden gebracht haben; dem selben folg dann hinnach oder hüte dich davor.</s>
					<s n="98" xml:lang="de" type="auto">Zum 5. müsste allweg mit dir selbst und andere Leiden Güter Rechnung sein<note target="fn248" type="footnote"/>, gern bezahlen, nichts aufschlahen<note target="fn249" type="footnote"/>, doch noch viel lieber nichts entlehnen<note target="fn250" type="footnote"/>, so weit und es Xen mag.</s>
					<s n="99" xml:lang="de" type="auto">Zum sechsten müsste alles, das du wohl mit dir selbst ausrichten kannst, andere leiden nicht empfehlen<note target="fn251" type="footnote"/>, und ob du ihnen schon etwas empfiehlst, solltu doch immerdar zünden etc.</s>
					<s n="100" xml:lang="de" type="auto">Wenn du nun darauf sehen wirst, recht häuslich werden und gewisslich nichts lassen zu verlieren kann, doch vorbehalten<note target="fn252" type="footnote"/>, dass man sich nichts räuen<note target="fn253" type="footnote"/> lasse, was Zaun ehren und Notdurft<pb type="scan" next="11v"/> gehört; wann wo das nicht, so wäre es ein leutiger<note target="fn254" type="footnote"/> Gicht<note target="fn255" type="footnote"/> und wüsst<note target="fn256" type="footnote"/>, ja recht Hutzinger<note target="fn257" type="footnote"/> Lampenwerk<note target="fn258" type="footnote"/>.</s>
					<s n="101" xml:lang="de" type="auto">So sicht ein Verstandenes<note target="fn259" type="footnote"/> Gemüt wohl, was zu Ehren dienet und wie viel man da geben und anderswo einhalten<note target="fn260" type="footnote"/> soll.</s>
					<s n="102" xml:lang="de" type="auto">Wo keine Vernunft ist, da spricht man: «Butzen<note target="fn261" type="footnote"/> sollen nicht Geld haben»<note target="fn262" type="footnote"/>.</s>
					<s n="103" xml:lang="de" type="auto">Wo gut<pb type="edition" next="160"/> ist, gat es nicht anders, denn wann einer ein süsses Herpfen<note target="fn263" type="footnote"/> hat und sich mit ihren nicht belusten<note target="fn264" type="footnote"/> darf, sie im Kasten verderben lastet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="104" xml:lang="de" type="auto">Ratsame<note target="fn265" type="footnote"/> ist nicht die kleinste Gabe der recht wohlkönnenden Töchterin.</s>
					<s n="105" xml:lang="de" type="auto">Die liegt nun an einem herrlichen fröhlichen Gemüt.</s>
					<s n="106" xml:lang="de" type="auto">Wann wir sehen, wie die schwermütigen<note target="fn266" type="footnote"/> Gräte<note target="fn267" type="footnote"/> Dorfnepper<note target="fn268" type="footnote"/> bei ihnen selbst unratsam<note target="fn269" type="footnote"/> und gar nicht ungleich den Süwen<note target="fn270" type="footnote"/> sind.</s>
					<s n="107" xml:lang="de" type="auto">Wo aber ein Frölich adenlich<note target="fn271" type="footnote"/> Gemüt ist, da mag es keinen Unrat dulden und sicht eigentlich<note target="fn272" type="footnote"/>, dass alle Dinge mit Ordnung und zu seiner Zeit geschehen<note target="fn273" type="footnote"/> diese zwei Dinge sind in der Ratsamme<pb type="scan" next="12r"/> die Obristen<note target="fn274" type="footnote"/>.</s>
					<s n="108" xml:lang="de" type="auto">Da stellt solche Töchterin all ihre Dinge an ihre Örtlein, wie die Biegle<note target="fn275" type="footnote"/> lassen nicht eins hier, das andere dort liegen.</s>
					<s n="109" xml:lang="de" type="auto">Da mögen solche keinen Wüsten, kein Unsaubere<note target="fn276" type="footnote"/> dulden, es müsse ihnen alles glitzeren; haben die Stunden ausgeteilt<note target="fn277" type="footnote"/>, darin sie jedes Tun, und lassen keine Zeit ohne Frucht verscheinen<note target="fn278" type="footnote"/>.</s>
					<s n="110" xml:lang="de" type="auto">Voll<note target="fn279" type="footnote"/> dorpplechtige<note target="fn280" type="footnote"/> Düppel<note target="fn281" type="footnote"/> träumen und schlafen mehr dann sie lebend.</s>
					<s n="111" xml:lang="de" type="auto">Ehen<note target="fn282" type="footnote"/> aber sind hurtig, tönen alle Dinge mit Freuden und mit halber Arbeit, sind auch schnell, so man ihn bedurfte, mit einem hangenden<note target="fn283" type="footnote"/> Wagen zu reichen und führen, wo man sie haben wollte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="112" xml:lang="de" type="auto">An Essen und Trinken liegt auch nicht wenig, dann überfüllen<note target="fn284" type="footnote"/> und schleunen<note target="fn285" type="footnote"/> ein grosses Laster ist und besonders grossen Schaden der weiblichen Zucht gebirdet.</s>
					<s n="113" xml:lang="de" type="auto">Wo versoffene Weiber sind, die sind schon verkauft<note target="fn286" type="footnote"/>.</s>
					<s n="114" xml:lang="de" type="auto">Ein züchtige Tochter soll zu notwenden<pb type="scan" next="12v"/> Endigkeit ein Notdurft<note target="fn287" type="footnote"/> und Genüge essen und Trinken, nicht das sie mehr entzündet<note target="fn288" type="footnote"/> werden.</s>
					<s n="115" xml:lang="de" type="auto">Dann man das Pulver nicht darf<note target="fn289" type="footnote"/> ins Stroh zu legen, wann es sonst nach beim Feuer ist, es kommt wohl ohne das Pulver an<note target="fn290" type="footnote"/>.</s>
					<s n="116" xml:lang="de" type="manual">Es soll sich auch eine fromme Tochter hüten vor seltsamen<note target="fn291" type="footnote"/> Weinen<note target="fn292" type="footnote"/>, vor<pb type="edition" next="161"/> frömbdländigen<note target="fn293" type="footnote"/> Schläglinnen<note target="fn294" type="footnote"/>; wann<note target="fn295" type="footnote"/> die selben den Seckel<note target="fn296" type="footnote"/> leeren, den Buch<note target="fn297" type="footnote"/> und Rachen übel wähnen<note target="fn298" type="footnote"/>, dass Herr hernach mehr haben will, Gott gebe wo Herr nähme<note target="fn299" type="footnote"/>.</s>
					<s n="117" xml:lang="de" type="auto">Daraus entspringt dann aller Unrat<note target="fn300" type="footnote"/>, Schand und Laster.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="118" xml:lang="de" type="auto">Der Kleidung halb ziert ein weibes Bild nichts bis<note target="fn301" type="footnote"/> dann Einfalten<note target="fn302" type="footnote"/>, ehrbare<note target="fn303" type="footnote"/>, landbrüchige<note target="fn304" type="footnote"/> Kleider.</s>
					<s n="119" xml:lang="de" type="auto">Aber also zerstocket<note target="fn305" type="footnote"/>, zerstossen, zerhauen<note target="fn306" type="footnote"/>, zersperrt<note target="fn307" type="footnote"/> und wegsam<note target="fn308" type="footnote"/> kommen auf<note target="fn309" type="footnote"/> französische, italienische, niederländische, hispangisch<note target="fn310" type="footnote"/> gehört<note target="fn311" type="footnote"/> auf den Graben<note target="fn312" type="footnote"/>.</s>
					<s n="120" xml:lang="de" type="auto">Wann sind Sie nicht viel<note target="fn313" type="footnote"/>, was dürfen<note target="fn314" type="footnote"/> Sie dann des Gespeers<note target="fn315" type="footnote"/>, worum kommen Sie nicht wie andere fromm leiden?</s>
					<s n="121" xml:lang="de" type="auto">Sammet,<pb type="scan" next="13r"/> Damast, carmischen<note target="fn316" type="footnote"/> Seiden, Scharlet<note target="fn317" type="footnote"/>, Schamlot<note target="fn318" type="footnote"/> leitet Baas<note target="fn319" type="footnote"/> in <placeName ref="l14" cert="high">India</placeName>, Mailand und Hispalen<note target="fn320" type="footnote"/>, Statt viel Baas dem Krämer an<note target="fn321" type="footnote"/> ihm Gatten<note target="fn322" type="footnote"/>, Dann einer frommen Tochter vor weisen gläubigen Leiden.</s>
					<s n="122" xml:lang="de" type="auto">Müssen die äusseren Dinge zieren und käufig machen<note target="fn323" type="footnote"/>, so gats den Güten mitleinen Zunacht,<note target="fn324" type="footnote"/>, wenn sie sich abziehen<note target="fn325" type="footnote"/>, wie der Kräein<note target="fn326" type="footnote"/> in <persName ref="p281" cert="high">Aesope</persName><note target="fn327" type="footnote"/>; die hat sich auch mit frömbden Väteren besteckt und wollt auch dem Pfauen gleich sein, da aber jedlicher<note target="fn328" type="footnote"/> Vogel seine Väterin widernahm, da stünde die arme Krähe und was nichts dann eine arme schwarze Krähe.</s>
					<s n="123" xml:lang="de" type="auto">Welche gotsfürchtig, ehrbar und züchtig ist, die ist recht hübsch, kann auch<pb type="edition" next="162"/> hübschlich tun.</s>
					<s n="124" xml:lang="de" type="auto">Welche das nicht, die ist ein Holzbock<note target="fn329" type="footnote"/>, und ob sie schon in Mitten einer seidenen<note target="fn330" type="footnote"/> Ballen steckte.</s>
					<s n="125" xml:lang="de" type="manual">Besich Paulum 1. Timoth. 2 [2ff] und Petrum 1. Petri am 3. cap. [1ff].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="126" xml:lang="de" type="auto">Wann aber die Tochter<pb type="scan" next="13v"/> auf ihre Alter kommt, dass sie empfindet, ob sie ihren Anfechtungen Herr sein mögen oder nicht, so dannen mag sie sich der Jungfrauschaft oder in den Ehestand ergeben<note target="fn331" type="footnote"/>.</s>
					<s n="127" xml:lang="de" type="auto">Hat sie ein so reines Herz, dass sie der weltlichen Dingen gar nichts achtet und wenig, ja gar kein Unruhen hat, so hat sie die Gabe der Jungfrauschaft<note target="fn332" type="footnote"/>, soll sich doch wohl mit allen Dingen wie abgemeldet<note target="fn333" type="footnote"/> hüten und «ob sie statt, sehen, dass sie nicht fallen» [1 Kor 10,12], nicht hochmütig werden und Gott recht dienen.</s>
					<s n="128" xml:lang="de" type="auto">Hat er aber Gott nicht gegeben ein solches Herz wie abgemeldet, soll sie, zu verhüten alle Schanden und Schmach des Teufels, ihres Fleisches und der Welt, sich verehelichen; doch hier zum höchsten und fleissigsten Sorgen haben, dass sie sich also verehelichen, dass sie zu Seele und Leib nicht verwenden<note target="fn334" type="footnote"/>.</s>
					<s n="129" xml:lang="de" type="auto">Und zum Höchsten soll man Nachfragen Frommheit, Gottsfurcht, er, Zucht, Sorgsame<note target="fn335" type="footnote"/>, ob der Knabe friedlich und gehabtsah<pb type="scan" next="14r"/> man<note target="fn336" type="footnote"/> sie, ob er ein Wüterich, ein Spieler, Schiffer, Hörer, Balger<note target="fn337" type="footnote"/>, ob er vertügig<note target="fn338" type="footnote"/>, oder Haushaben<note target="fn339" type="footnote"/> könne, ob er seine Gesellschaft bei Güten frommen Süche, wie er sich vor<note target="fn340" type="footnote"/> gehalten habe, was sein Wesen und Hantierung<note target="fn341" type="footnote"/> sei, ob er auch freundlich und vernünftig sei.</s>
					<s n="130" xml:lang="de" type="auto">Dann die Ehe dennoch also viel Mühe<note target="fn342" type="footnote"/> und Anxt hat, dass eine fromme Tochter nicht erst bedarf, dass sie über alle Sorge<note target="fn343" type="footnote"/> einen unvernünftigen feindseligen Hund im Hause habe, von dem sie Ruh<note target="fn344" type="footnote"/> angescherzt<note target="fn345" type="footnote"/> und weder Trost, Freund, noch Liebe habe, ja der nicht wisse, was einer frommen Frauen zuhöre<note target="fn346" type="footnote"/>, ja auch vermeine, er sei von ihm<note target="fn347" type="footnote"/> selbst hier, und darum das arme Weib verdutzen<note target="fn348" type="footnote"/> und gar niener für haben<note target="fn349" type="footnote"/> solle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="131" xml:lang="de" type="auto">Welche aber die Jungfrauschaft, die hohen Gaben von Gott empfangen haben, dürfen deren Sorgen nicht.</s>
					<s n="132" xml:lang="de" type="auto">Darum ich jetzt<pb type="scan" next="14v"/> mit kurzen Anzeichnungen verhandeln will die Meinung Pauli 1. Korinth. 7. cap. von der Jungfrauschaft<note target="fn350" type="footnote"/>.</s>
					<s n="133" xml:lang="de" type="auto">Der schreibt also:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="134" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="163"/>«Von Jungfrauen aber hab ich kein Gebot des Herren; ich gib aber einen Rat oder entschied, als der Barmherzigkeit vom Herren erlanget habe, dazu dass ich treu sei» [1 Kor 7,25].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="135" xml:lang="de" type="auto">Paulus spricht, Christus Jesus habe nichts geboten von der Jungfrauschaft, denn man gar nichts davon in Evangelisten findet, ohne allein<note target="fn351" type="footnote"/> im Evangelio Mathi am 19. cap. [11ff] spricht er, dass nicht jedermann ihren fähig sei.</s>
					<s n="136" xml:lang="de" type="auto">Auch bei den Patriarchen, Propheten und Heiligen des Alten Testaments ist sie nicht besonders viel gelobt, ja die Tochter Jephthe beweinet ihre Jungfrauschaft<note target="fn352" type="footnote"/>, denn es nicht Lobes wert was<note target="fn353" type="footnote"/>, ohne Kind und Aussendet<note target="fn354" type="footnote"/> der Ehe ohne Frucht absterben.</s>
					<s n="137" xml:lang="de" type="auto">Hierum wäre S. <persName ref="p1173" cert="high">Hieronymus</persName> wohl<note target="fn355" type="footnote"/><pb type="scan" next="15r"/> ein wenig Bescheidner Xen in seinem Schreiben<note target="fn356" type="footnote"/>, darin er nun<note target="fn357" type="footnote"/> zuviel der Jungfrauschaft zugibt<note target="fn358" type="footnote"/>; da auch nachgefolget sind die unreinen München und keuchischen<note target="fn359" type="footnote"/> Kränzlein mancher<note target="fn360" type="footnote"/>, haben viel getäpert<note target="fn361" type="footnote"/> und viel züchtiger Jugend zu nichts<note target="fn362" type="footnote"/> gemacht.</s>
					<s n="138" xml:lang="de" type="auto">Der heilige Paulus der Fahrt recht da her, lasst das Gebieten und Trinken<note target="fn363" type="footnote"/> stehn<note target="fn364" type="footnote"/>, will ein Freunds Rat geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="139" xml:lang="de" type="auto">«So schätzen ich nun, dass sie Güte sei von wegen der gegenwärtigen Anxt und Not, also dass es jetzt Güte ist, der Mensch bleibe also» [1 Kor 7,26].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="140" xml:lang="de" type="auto">Güte nimmt hier Paulus füglich, kömmlich<note target="fn365" type="footnote"/>, wie im ersten Buch Moschee am 2. Kap.: «Es ist nicht Güte, dass der Mann allein sie, wir wollen ihm einen Gehülfen oder Xenlien<note target="fn366" type="footnote"/> machen» [Gen 2,18].</s>
					<s n="141" xml:lang="de" type="auto">Heist hier «es ist nicht gut»: es fügt sich nichts, soll nichts<note target="fn367" type="footnote"/>.</s>
					<s n="142" xml:lang="de" type="auto">Das zeige ich darum, dass man nicht aus Missverstand des Wörtleins «gut» gute Werke der<pb type="scan" next="15v"/> Jungfrauschaft zühlen wolle, das aber das Gemüt<note target="fn368" type="footnote"/> s. Pauli nicht ist.</s>
					<s n="143" xml:lang="de" type="auto">Er spricht, dass die Jungfrauschaft allein darum füglich sei, dass sie den Menschen vieler Not und Angst entladet, die er in der Ehe erleiden müsste.</s>
					<s n="144" xml:lang="de" type="auto">Ist also nicht des Geistes, Glaubens oder Tapferkeit<note target="fn369" type="footnote"/> halben die Jungfrauschaft<pb type="edition" next="164"/> besser dann die Ehe, sondern allein unserer Räuen halb; wann die Jungfrauen nicht müssen Kinder gebären, Säugen, Ratsamen<note target="fn370" type="footnote"/>, Sorghaben, Haushalten, Unwerte<note target="fn371" type="footnote"/> vom Mann einnehmen<note target="fn372" type="footnote"/>, viel Truhren<note target="fn373" type="footnote"/>, etwan geschlagen werden etc.</s>
					<s n="145" xml:lang="de" type="auto">So man nun auf die Duldigkeit<note target="fn374" type="footnote"/> und Werke sähen oder diese Dinge sollte mit dem Verdienst messen, so wäre der Ehestand heiliger dann der müssige ruhige Jungfraustand.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="146" xml:lang="de" type="auto">«Bist aber deiner Hausfrauen verbunden, so schied dich nicht; bist aber ledig vom Weib, so Weib nicht<note target="fn375" type="footnote"/>!» [1 Kor 7,27].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="147" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="16r"/>In Corinto waren etliche Leute, wie sie noch hütbe Tage<note target="fn376" type="footnote"/> vor Handen sind, die, so bald und sie die Mühe der Ehe empfunden und dabei<note target="fn377" type="footnote"/> hörten<note target="fn378" type="footnote"/>, wie Reinigkeit aller Nöten entlühte, wollten sie einstwegs<note target="fn379" type="footnote"/> draus schlüffen<note target="fn380" type="footnote"/>.</s>
					<s n="148" xml:lang="de" type="auto">Spricht Paulus: Nein, hastu sie genommen, so behalts; als sollte er drauf sprechen: was besinntest<note target="fn381" type="footnote"/> dich nicht vorhin<note target="fn382" type="footnote"/>!</s>
					<s n="149" xml:lang="de" type="auto">«Wann du ledig bist, dann so lüge und blieb frei» verstanden allweg<note target="fn383" type="footnote"/>: Ja so du hast die Reinigkeit.</s>
					<s n="150" xml:lang="de" type="auto">Sonst so trinkt der vordere Spruch: «es ist besser zur Ehe gegriffen, dann gebrannt worden» [1 Kor 7,9].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="151" xml:lang="de" type="auto">«Nimpsto dann schon ein Weib, so hast nicht gesündet, und wann die Tochter mahnet<note target="fn384" type="footnote"/>, hat sie nicht gesündet» [1 Kor 7,28].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="152" xml:lang="de" type="auto">Seitmal<note target="fn385" type="footnote"/> er geredet hat: «bisto ledig vom Weib, so Weib nicht», draussen man hätte mögen schliessen: so ist doch die Ehe beziehen<pb type="scan" next="16v"/> unrecht, antwortet er: Nein, sondern es ist Knaben und Töchterin frei und ohne Sünde.</s>
					<s n="153" xml:lang="de" type="auto">Darum je folgt, dass der Papst mit seinen München das Volk verführt hat.</s>
					<s n="154" xml:lang="de" type="auto">Die München sprachen: Die Jungfrauschaft verlieren ist Sünde.</s>
					<s n="155" xml:lang="de" type="auto">Und Paulus spricht: Ein Mann nehmen ist nicht Sünde.</s>
					<s n="156" xml:lang="de" type="auto">Darum soll man verstehen: in der Ehe verlieren<note target="fn386" type="footnote"/>; sonst ist es eine grosse Sünde, wie Paulus Zone Hebräierin spricht: «loblich und ehrlich ist vor allen Menschen die Ehe<note target="fn387" type="footnote"/>, und die ehelichen Werke ohne Sünde, aber die Hörer und Ehebrecher wird Gott verdammnen» [Hebr 13,4].</s>
					<s n="157" xml:lang="de" type="auto">Sich, und wann man sonst keine Schrift hätte wieder die Kloster gelübten und minchischen Fabeln, während die nicht stark genug allein?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="158" xml:lang="de" type="auto">«Doch so werden solche etwas engsten<note target="fn388" type="footnote"/> am Fleisch erleiden; ich kanns Euch aber nicht alles erzählen» [1 Kor 7,28].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="159" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="165"/>Das ist allein darum<note target="fn389" type="footnote"/> die<pb type="scan" next="17r"/> Jungfrauschaft ein Förderling<note target="fn390" type="footnote"/> hat: hier ist etwas engsten, Sorgen und Zufallens<note target="fn391" type="footnote"/>, wie abgemeldet ist.</s>
					<s n="160" xml:lang="de" type="auto">Doch so schadet das alles dem Geist nichts, und müsse der Mensch allein am Fleisch und von aussen erleiden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="161" xml:lang="de" type="auto">«Darauf sage ich das, lieben Brüdern, dass die Zeit eben kurz ist; darum man ihm nichts anderes tun kann<note target="fn392" type="footnote"/>, denn welche Weiber haben, sollen sein<note target="fn393" type="footnote"/> als haben sie keine, und welche Truren<note target="fn394" type="footnote"/>, als Trorten sie nicht, und welche Freude haben, als haben sie kein, und welche kaufen, als sollten sie es nicht besitzen, und die dieser Welt gebrauchen, als gebrauchtens Ihren nicht; denn das Wesen dieser Welt hinfällt.</s>
					<s n="162" xml:lang="de" type="auto">So wollte ich gern, dass er nicht ängstig und anfechtig werde» [1 Kor 7,29 f].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="163" xml:lang="de" type="auto">Wie er den Eliten vorgesagt<note target="fn395" type="footnote"/> hat, sie werden etwas erlitten, also tröstet er sie hier wiederum, damit und<pb type="scan" next="17v"/> niemands, so vielleicht die Reinigkeit nicht hatte, doch ab dem Ehestand erschuhte<note target="fn396" type="footnote"/>, und spricht also: ob man nun schon etwas erleiden müsse man doch eben das betrachten, das es nicht lange werde, sondern allweg etwas Lab<note target="fn397" type="footnote"/> und Freund dazwischen kommt; wie wohl man auch auf das selbe das Herz nicht setzen<note target="fn398" type="footnote"/> müsse, nicht auf das Weib, nicht auf Freude, nicht auf das die Welt Gesicht, und nicht zu viel zu Herzen setzen<note target="fn399" type="footnote"/>, ob schon etwas Trauberes hinreisst<note target="fn400" type="footnote"/>.</s>
					<s n="164" xml:lang="de" type="manual">Dann aller Welt brachte vergat<note target="fn401" type="footnote"/>, wir sterben auch, die Seelen leben aber<note target="fn402" type="footnote"/>.</s>
					<s n="165" xml:lang="de" type="auto">Darum, spricht Paulus, müssen wir in denen Dingen nicht verzagt noch zu viel Angestieg<note target="fn403" type="footnote"/>403 sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="166" xml:lang="de" type="auto">«Welcher aussendet der Ehe ist, der trachtet denen Dingen nach, so dass Herren sind, wie er dem Herren gefallen möge; welcher aber gewebet hat, ist sorgfältig<note target="fn404" type="footnote"/> in denen Dingen, die der Welt sind, und wie er seinem Weibe gefallen möge-<pb type="scan" next="18r"/> gehe.</s>
					<s n="167" xml:lang="de" type="auto">Sind also auch<note target="fnc" type="footnote"/> diese zwei, ein Weib und ein Tochter<note target="fn405" type="footnote"/>, nicht gleich gesinnet.</s>
					<s n="168" xml:lang="de" type="auto">Die noch nicht vermählet<note target="fn406" type="footnote"/> ist, trachtet denen Dingen nach, die des Herren sind, dass sie rein sei von Leib und Geist oder Seele; dagegen welche vermählet ist, trachtet weltlichen Dingen nach und wie sie ihrem Mann gefallen möge»[1 Kor 7, 32-34].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="169" xml:lang="de" type="auto">Es spricht S. Paulus, die Jungfrauschaft sei auch deshalben höher dann die Ehe, dass sie das Herz gar Gott gibt, das nun in der Ehe nicht also wohl geschehen möge, sittenmal etwas Sinnes wir auch legen müssen auf das Weltliche.</s>
					<s n="170" xml:lang="de" type="auto">Und solches zeugt<note target="fn407" type="footnote"/> er mit viel Worten an, setzt beide stand gegen anderen, und ist doch die, so angezeigt, die Summe:<pb type="edition" next="166"/> nicht darum, dass du vermeinen willst, es sei sind, da man gerne wollen gefallen und Liebe zu ihm suchen; denn zum Tito am 2. cap. [3ff] spricht er zon alten<pb type="scan" next="18v"/> Müttern oder Weiberen, sie sollen solches leeren die jungen Frauen.</s>
					<s n="171" xml:lang="de" type="auto">Darum du abermals sichst, dass der Grät<note target="fn408" type="footnote"/> darum die Jungfrauschaft höher ist dann die Ehe, nicht besonders übertrifft<note target="fn409" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="172" xml:lang="de" type="auto">«Das Alles hab ich gesagt, das Ihr das füglichste annimmt, und nicht dass ich Euch einen Strick anlege, sondern das Ihr dem nach Folgen, das ehrbar ist und Euch wohl anstatt, und das Ihr dem Herren steif und unabzogen<note target="fn410" type="footnote"/> anhängt» [1 Kor 7, 35].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="173" xml:lang="de" type="auto">Summa summarum<note target="fn411" type="footnote"/> das ist der recht behauptete Artikel, darauf sich der ganze Ratschlag Pauli lenden<note target="fn412" type="footnote"/> soll.</s>
					<s n="174" xml:lang="de" type="auto">Also spricht er: das alles hab ich euch vorgeschlagen, nicht dass ich euch wieder zur Ehe oder zur Jungfrauschaft ziehe.</s>
					<s n="175" xml:lang="de" type="auto">Es standen zühe ich hin<note target="fn413" type="footnote"/>, welches ihr annehmt, so fern das ihr allweg handelt das ehrlich sei, ich wolle anstanden und vom Herren nicht ziehen<note target="fn414" type="footnote"/>.</s>
					<s n="176" xml:lang="de" type="auto">Empfindst in dir selbst macht<pb type="scan" next="19r"/> deines Herzens, dass du recht rein also bleiben magst<note target="fn415" type="footnote"/>415 und dich die Begierden nicht hindert<note target="fn416" type="footnote"/>, denn dass du allweg an Gott sinnen magst und dich der Welt gar nichts annimmst, so bleib, gefalz dir.</s>
					<s n="177" xml:lang="de" type="auto">Wo dich aber den Begierden anderswo hin lartend<note target="fn417" type="footnote"/> sinnen, so zogen sie dich von Gott, da heute<note target="fn418" type="footnote"/> bei Zeit und ergib dich der Ehe; hastu nicht gesündet und den begierlichen Sinn ein wenig getempt<note target="fn419" type="footnote"/>.</s>
					<s n="178" xml:lang="de" type="auto">Das ist der Sinn Pauli und seine Meinung von der Jungfrauschaft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="179" xml:lang="de" type="auto">Nun so wäre wohl not, dass ich jetzt auch schreibe vom ehelichen Stand, dieweil es aber ein langer Handel ist, ich Zeit und müsse jetzt zu mal nicht haben, will ich dir zu Dienst hier ein Cope anschreiben das, das ich vor anderthalbem Jahr aus Anforderung und Bitte zugeschrieben habe Herren Hofmeister zu Königsfelden<note target="fn420" type="footnote"/> in den 127. [128.] Psalmen<note target="fn421" type="footnote"/>, eben<pb type="scan" next="19v"/> zu der Zeit, als ich etlichen Frauen antwortete, ob man frei möchte das Kloster verlassen<note target="fn422" type="footnote"/>.</s>
					<s n="180" xml:lang="de" type="auto">Hast vielleicht auch der selben Geschrift ein Cope gelesene Frau Justitien<note target="fn423" type="footnote"/> zugeschickt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="181" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="167"/>Kurze<note target="fnd" type="footnote"/> Auslegung des 127. Psalmen<note target="fne" type="footnote"/>:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="182" xml:lang="de" type="auto">Wie wohl der 127. Psalm keinen Titel hat, darin man erlerne, welcher Prophet ihn geschrieben habe, so ist doch die Art und der Geist, auch alle Eigenschaften Davids da, dass ich achten<note target="fn424" type="footnote"/>, David der König habe ihn beschrieben<note target="fn425" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="183" xml:lang="de" type="auto">Summa des Psalmen ist diese: der Prophet singt die Glückseligkeit eines jeden gotsfürchtigen Menschen, wie ihn Gott nicht verlassen, sondern mit allem Guten überschütte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="184" xml:lang="de" type="auto">Jetzt<note target="fnf" type="footnote"/> lud<note target="fn426" type="footnote"/> der Psalm also<note target="fng" type="footnote"/><note target="fn427" type="footnote"/>: «Wohl dem, der den Herren fürchtet und auf seinen Wegen<pb type="scan" next="20r"/> wandelt!</s>
					<s n="185" xml:lang="de" type="auto">So du die Arbeit deiner Händen essen wirst, wohl dir, gar Güte dir!</s>
					<s n="186" xml:lang="de" type="auto">Den Weib wird sein wie eine fruchtbare Weinrebe in deines Hauses wenden.</s>
					<s n="187" xml:lang="de" type="auto">Deine Kinder wie die Ölzweige um den Tisch herum.</s>
					<s n="188" xml:lang="de" type="auto">Sich, dass also der Mann beraten<note target="fn428" type="footnote"/> wird, der den Herren fürchtet.</s>
					<s n="189" xml:lang="de" type="auto">Der Herr von Zion wird dich beraten, dass du hierausalem sehen wirst in Gütem alle Tage deines Lebens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="190" xml:lang="de" type="auto">Und sähest deine Kinds Kinder.</s>
					<s n="191" xml:lang="de" type="auto">Fred über Itzrael<note target="fn429" type="footnote"/>!»</s>
				</p>
				<p>
					<s n="192" xml:lang="de" type="auto">Hier müsste nicht achten, ob du nicht grad alle Worte des Psalmen also findst in gedruckten<note target="fn430" type="footnote"/> Dingen gleich staunen.</s>
					<s n="193" xml:lang="de" type="auto">Wann wie ich in der Epistel zun Corintheren von der Jungfrauschaft mich geflissen<note target="fn431" type="footnote"/> habe, dass ich es eigentlich<note target="fn432" type="footnote"/> aus dem Kriegschen, in welcher Sprache Paulus<pb type="scan" next="20v"/> geschrieben hat, verdolmetschete, also bin ich hier dem Hebräischen gefolget, dann David Hebrisch geschrieben hat, und keiner weder Latein noch Deutsch<note target="fn433" type="footnote"/>.</s>
					<s n="194" xml:lang="de" type="auto">Jetzt aber wollen wir einen Vers nach dem anderen auslegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="195" xml:lang="de" type="auto">«Wohl einem jeden, der den Herren fürchtet und auf seinen Wegen wandelt!» [Ps 128,1].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="196" xml:lang="de" type="auto">Das ist die Summe des ganzen Psalmen, das der gotsfürchtige von Gott dem Herren nicht verlassen wird, sondern wohl beraten.</s>
					<s n="197" xml:lang="de" type="auto">Hernach in den anderen Versen legt er mit mehr Worten aus, wie ihn Gott werde beraten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="198" xml:lang="de" type="auto">Was ist aber, den Herren fürchten oder auf seinen Wegen wandeln?</s>
					<s n="199" xml:lang="de" type="auto">Gutsfurcht ist nicht ein peinliche Sorge und Erwarten eines Schreckens, sondern ein herzliche<pb type="edition" next="168"/> liebliche Sorge, dass wir Gott allweg gefallen, und ein brünender<note target="fn434" type="footnote"/> Fleiss, dass wir ihm nichts wideriges<note target="fn435" type="footnote"/> Tügen: 1. Johann.<pb type="scan" next="21r"/>4 [18ff].</s>
					<s n="200" xml:lang="de" type="auto">Welche eine solche Sorge und Liebe zu Gott tragen, die bleibend und wandelnd auf Gottes Wegen: Lügend fleissig was sei Gott heisse, und dem selben kommt sie nach, achtend nicht was sie selbst gütungen.</s>
					<s n="201" xml:lang="de" type="auto">Die Ungutsfürchtigen achten nicht hoch, ob sie schon Gott nicht gefallen, darum achten sie Gottes Boten<note target="fn436" type="footnote"/> nicht und wandeln in ihren Wegen, dünn was sie Güte dünkt.</s>
					<s n="202" xml:lang="de" type="auto">Beispiel.</s>
					<s n="203" xml:lang="de" type="auto">Es stand geschrieben: «Flüht die Unkeuschheit und heiligen eueren Leichnam»<note target="fn437" type="footnote"/>, 1. Korinth. 6 [18]; 1. Thessalo. 4 [3].</s>
					<s n="204" xml:lang="de" type="auto">Das hört der gotsfürchtige, sicht Gottes Willen, hebt von Stunde an auf<note target="fn438" type="footnote"/> und gat<note target="fn439" type="footnote"/> in diesen Weg Gottes, haftet Jungfrauschaft, oder aber verehelicht sich, unangesehen<note target="fn440" type="footnote"/>, ob schon etwas Trübsales vorhanden; denn er sicht, dass das der Weg Gottes ist, sein Keis und Gebot, es koste was es wolle.</s>
					<s n="205" xml:lang="de" type="auto">Aber der Ungutsfürchtige hört das Geheiss Gottes auch, tuts<pb type="scan" next="21v"/> aber darum nicht, denn er wandelt nicht auf Gottes, sondern seinen Wegen, und dunkt ihn gut sein, der Sachen müssig zu gehn<note target="fn441" type="footnote"/> und unruh nicht auf den Hals zu laden; so doch ein gutes Lehen besser sei dann ein böses Eigen<note target="fn442" type="footnote"/>.</s>
					<s n="206" xml:lang="de" type="auto">Wie aber Ehene vom Herren gesegnet werden, also werden diese geplagt mit Blindheit, Unzucht, Verrüchte<note target="fn443" type="footnote"/>, Schande, Laster und zu Letzt mit dem ewigen Tod; darum ihnen hier lieber Xen<note target="fn444" type="footnote"/> ist eine kurze zeitliche Freude und Ruhe, - wie wohl auch die selbe nicht fast<note target="fn445" type="footnote"/> ruhig - dann die ewige Seligkeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="207" xml:lang="de" type="auto">«So du die Arbeit deiner Händen essen wirst, wohl dir, gar gut dir!» [Ps 128,2].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="208" xml:lang="de" type="auto">Der Ungutsfürchtige trinkt<note target="fn446" type="footnote"/> nun auf grossen Hufen gewonnenes<note target="fn447" type="footnote"/> Gut, darum sie nicht dürfen<note target="fn448" type="footnote"/> viel Not zu tragen<note target="fn449" type="footnote"/>.</s>
					<s n="209" xml:lang="de" type="auto">Der Gutsfürchtige aber hat eine Lust und Freude an dem Güte, das er selbst geweint mit Gott (oder<note target="fnh" type="footnote"/> auch mit Ehren ererbt<note target="fni" type="footnote"/>), denn er wolle weist<note target="fn450" type="footnote"/>, dass Gott und Glück dar-<pb type="scan" next="22r"/> bei ist.</s>
					<s n="210" xml:lang="de" type="auto">Und in der Arbeit der Händen wird keine andere ehrbare Hantierung ausgeschlossen: nicht der Füssen, nicht des Verstands.</s>
					<s n="211" xml:lang="de" type="auto">Wann man nicht allein die groben Arbeiten haben müsse, die mit Händen geschehen, als Burenwerk, Handwerk, sondern auch die regieren und führen.</s>
					<s n="212" xml:lang="de" type="auto">Das alles sicht man wohl in Paulo, 1. Korinth. 12. cap. [12ff], wie mancherlei Ämter sind und dass «ein Arbeiter seines Lohns wert ist»[1 Tim 5,18; Lk 10,7].</s>
					<s n="213" xml:lang="de" type="auto">Das ist aber lasterlich, wollen andere Leiden überlegen sein<note target="fn451" type="footnote"/>, aus anderen Leuten Güte leben<pb type="edition" next="169"/> und kein Gemein Amt haben, auch nichts nützen, als bisher das Münchentüm und ein Teil des üppigen Adels, und zu unseren Zeiten die Täufer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="214" xml:lang="de" type="auto">Welcher nun ein Recht gottsfürchtiger ist, der lügt, dass er Werke und sein Amt fleissig versorge, dazu er von Gott verordnet und von Menschen gesetzt ist.</s>
					<s n="215" xml:lang="de" type="auto">Hat keinen Schuhen<note target="fn452" type="footnote"/>, dass ihm etwas<pb type="scan" next="22v"/> prästen<note target="fn453" type="footnote"/> werde, denn der Gott, der allmächtig ist und nicht liegen<note target="fn454" type="footnote"/> mag, der spricht: «Wohl dir, gar gut dir» [Ps 128,2], ja<note target="fnk" type="footnote"/> er wolle ihm seine Arbeit wohl erschiessen<note target="fn455" type="footnote"/> lassen<note target="fnl" type="footnote"/>, und Mathei am 6: «Uwer Vater weist was ihr bedürfen, ehe dann ihr<note target="fnm" type="footnote"/> ihn bitten.</s>
					<s n="216" xml:lang="de" type="auto">Oder wer ist unter euch, der sich einer Ellen lang machen möge, und ob er schon viel sorget?</s>
					<s n="217" xml:lang="de" type="auto">Warum sorgt Ihr dann für Spiess oder Kleidung?</s>
					<s n="218" xml:lang="de" type="auto">Der morgenerige Tag wird sich wohl selbst begehen<note target="fn456" type="footnote"/>.</s>
					<s n="219" xml:lang="de" type="auto">Es ist genüge, dass ein jeder Tag seine besondere Arbeit und Mühe hat»[mit 6,8; 27 f; 34].</s>
					<s n="220" xml:lang="de" type="auto">Als sollte er sprechen: Du darfst<note target="fn457" type="footnote"/> nicht erst viel Sorgens und Knagens<note target="fn458" type="footnote"/> dazu, nicht mehr dann Lüge<note target="fn459" type="footnote"/>, dass du arbeitest; Gott wirds wohl ordnen.</s>
					<s n="221" xml:lang="de" type="auto">Der Selb hat auch Ehe und wir geschaffen worden verordnet in Anfang, was wir geleben wurden<note target="fn460" type="footnote"/>.</s>
					<s n="222" xml:lang="de" type="auto">Er ists, der alle Geschöpften erhalten<note target="fn461" type="footnote"/> und speist: Psalmo 103 [104] und 137 [138].</s>
					<s n="223" xml:lang="de" type="auto">Besähe man<note target="fn462" type="footnote"/> das Beispiel des gotsfürchtigen Jacobs im ersten Buch Mose am 29.,<pb type="scan" next="23r"/>30. und 31. cap. der hat nichts dann seinen eigenen Leib, weder liegendes noch fahrendes Gut, er dienet aber und arbeitet mit Treuen, und ward mit der Zeit aus der Massen reich<note target="fn463" type="footnote"/>.</s>
					<s n="224" xml:lang="de" type="auto">Wir können nicht innet<note target="fn464" type="footnote"/>3 Tagen Landsherren werden.</s>
					<s n="225" xml:lang="de" type="auto">Tobias spricht zu seinem Sohn, Topie am 4. cap. [23]: «Fürchte dir nicht, mein Sohn, wir müssen hier etwan in Armut leben, dennoch werden wir viel Gütern haben, allein wenn wir den Herren fürchten, uns hüten vor der Sünde und Recht tünn.»</s>
					<s n="226" xml:lang="de" type="auto">Ida Psal. 33 [PS 34,9-11]: «Seht, wie freundlich der Herr ist.</s>
					<s n="227" xml:lang="de" type="auto">Wohl dem, der auf ihn vertraut!</s>
					<s n="228" xml:lang="de" type="auto">Fürchten ihn, seine Heiligen; denn die ihn fürchten, haben keinen Mangel.</s>
					<s n="229" xml:lang="de" type="auto">Die reichen müssen Not leiden und Hunger haben, aber die den Herren suchen, haben keinen Mangel an einicherlei<note target="fn465" type="footnote"/> Gütern.»</s>
					<s n="230" xml:lang="de" type="manual">Ida Psal. 111 [PS 112,1-3]: «Wohl dem, der den Herren fürchtet,<pb type="scan" next="23v"/> der grossen Lust an seinen Geboten hat!</s>
					<s n="231" xml:lang="de" type="auto">Das Kinder werden gewaltig sein auf Erden, dem Geschlecht der Aufrechten wird es wohl gehen, Reichtum und die Fülle<note target="fn466" type="footnote"/> wird in seinem Hause sein, und seine Gerechtigkeit bleiben in Ewigkeit.»</s>
					<s n="232" xml:lang="de" type="auto">Indem S. Paulus zehn Hebräerin Amen 13. cap. [5f]: «Euer Handel sollt sein ohne Gut<note target="fn467" type="footnote"/> sollt Euch an<pb type="edition" next="170"/> dem lassen vernügen<note target="fn468" type="footnote"/>, das Ihr habt; denn der Herr hat gesagt: «Ich will dich nicht verlassen, noch versummen»<note target="fn469" type="footnote"/> [Dtn 31,6], also dass wir jetzt frei sagen mögen: «der Herr ist mein Helfer, und ich will nicht sorgen, dass mir ein Mensch jetzt töge»» [Ps 118,6].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="233" xml:lang="de" type="auto">Das sind alles stark und hell Verheissungen Gottes.</s>
					<s n="234" xml:lang="de" type="auto">Glaubstu nun und bist gotsfürchtig, wohl dir, so hast grosse Ruh, und wird dir wohl gehn!</s>
					<s n="235" xml:lang="de" type="auto">Glaubstube es nicht, dennoch wird er sich nicht leugnen<note target="fn470" type="footnote"/> gegen seinen Gläubigen<note target="fn471" type="footnote"/>; denn ehe müsste Himmel und Erden zahmen fallen, ehe dann ein Büchstab viele von Gottes Wort<pb type="scan" next="24r"/> und nicht wahr wurde [mit 5, 18; 24,35].</s>
					<s n="236" xml:lang="de" type="auto">Du aber wirst in Unruh und Hartseligkeit<note target="fn472" type="footnote"/> bleiben, wird dich nieneran<note target="fn473" type="footnote"/> genügen<note target="fn474" type="footnote"/>, wirst also in Mitten deines Goldes die grössten Armüt leiden.</s>
					<s n="237" xml:lang="de" type="auto">Dann es spricht der weise Salomon in Sprüchen am 10. cap. [22]: «Der Segen oder die freie Gabe des Herren macht reich, ohne Unruh.»</s>
					<s n="238" xml:lang="de" type="auto">Und am 15. cap. [169]: «wenig Güsse mit der Furcht Gottes ist besser dann ein grosser Schatz mit böser Gewissene, und ist viel besser ein Schüsseln mit Mühes ohne Unruh, dann ein gemasteter Ochse mit Unruh» etc.</s>
					<s n="239" xml:lang="de" type="manual">Christus spricht Matth. am 6. cap. [33]: «Zum ersten Suchen des Reich Gottes, und demnach wird euch das andere Hofrecht<note target="fn475" type="footnote"/> zufallen.»</s>
				</p>
				<p>
					<s n="240" xml:lang="de" type="auto">Es wird auch hier gar keinen Riemen<note target="fn476" type="footnote"/> haben, dass du vermeinen wollest, Gott werde dir geben, dass du müssig gangst und im Luder legst, oder alle Spiele aushalten, alle Wirtswand<note target="fn477" type="footnote"/> beschiessen<note target="fn478" type="footnote"/>, alle Nacht durchwachen und wühlen<note target="fn479" type="footnote"/> willst mit aller Lichtfertigkeit,<pb type="scan" next="24v"/> mit Tanzen, Rennen<note target="fn480" type="footnote"/>, Horen, Ebrechen und Zutrinken.</s>
					<s n="241" xml:lang="de" type="auto">Da wird gar nichts aus<note target="fn481" type="footnote"/>.</s>
					<s n="242" xml:lang="de" type="auto">Also schlecht gern das Güte aus, das junge Leid unter Handen haben und schon gewonnen ist, das sie vermeinen, es bedürfe keiner Sorge.</s>
					<s n="243" xml:lang="de" type="auto">Da bricht der Mann tausend<note target="fn482" type="footnote"/> die Krüge und Hefen<note target="fn483" type="footnote"/>, und liest das Weib dieweil daheimen die Scherben auf.</s>
					<s n="244" xml:lang="de" type="auto">Da ist dann kein Gott, kein Herr, kein Zucht, keine Frucht, kein Rüh, kein lieb, gesunder Hass, Teufel, Gift, Gall, Schlahen, Schalken<note target="fn484" type="footnote"/>, Kratzen und Schanden.</s>
					<s n="245" xml:lang="de" type="auto">Dabei verderbt Liebe, Ehre, Seele und Gut; ist nicht ein menschlich, sondern tüffelisches Leben.</s>
					<s n="246" xml:lang="de" type="auto">Wo es recht soll zeugen, da müsse Gutsfurcht, Sorge und Arbeit sein, - wie der Prophet<note target="fn485" type="footnote"/> hier heiter ausstrickt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="247" xml:lang="de" type="auto">Man kann auch hieraus ermessen, was des rechten gotsfürchtigen Emans Pflicht sei.</s>
					<s n="248" xml:lang="de" type="auto">Die: Arbeiten, Sorgtragen, das Haus versehen, alles Verordnen, nichts zu unnütz vertünnen, demnach auch das Weib freundlich unterrichten, wie sie <pb type="scan" next="25r"/> jeden Dingen tun müssen; wann wie man niemands dann allein dem Hirten die Schuld<pb type="edition" next="171"/> geben kann, wann das Schaf unredlich<note target="fn486" type="footnote"/> ist und rüdig<note target="fn487" type="footnote"/>, also ists des Mannes Schuld, wann das Weib nichts kann.</s>
					<s n="249" xml:lang="de" type="auto">Er ist ihre Haupt, soll sie züchtigen.</s>
					<s n="250" xml:lang="de" type="auto">Da müsse man bei Zeiten und bei der Jugend eigentlich in das Spiel sehen<note target="fn488" type="footnote"/>; wann so das Alter kommt, und man dann erst sicht, dass man verfahren<note target="fn489" type="footnote"/>, ist demnach keine Hoffnung der Besserung.</s>
					<s n="251" xml:lang="de" type="auto">Demnach soll der Mann das Weib in Ehren halten, Ihren Vorgeben<note target="fn490" type="footnote"/> als einem schwachen Geschirr<note target="fn491" type="footnote"/>, soll Ihr behilflich sein, sie lieb und werde halten, ja sie nicht minder lieben, dann sich selbst, mit ihren allen Dingen gemein haben, in Krankheit mit ihren Trauberen, sie in Widermüt<note target="fn492" type="footnote"/> trösten, also mit Vernunft bei ihren lieblichen<note target="fn493" type="footnote"/> und freundlichen Wonnen.</s>
					<s n="252" xml:lang="de" type="auto">also hat uns S. Peter geleert 1. Petri 3 [7] und Paulus Ephe. 5. cap. [25ff].</s>
					<s n="253" xml:lang="de" type="auto">Das tun nun die Gutsfürchtigen, die unsinnigen Haken<note target="fn494" type="footnote"/> aber sprechen: Sie müssen mir dienen, ich<pb type="scan" next="25v"/> sehe Sie nicht an<note target="fn495" type="footnote"/>, was wollt ich Ihren sonst des Unflaats<note target="fn496" type="footnote"/>; man müsse Sie nicht zu meisterlos ziehen<note target="fn497" type="footnote"/>, den Bengel<note target="fn498" type="footnote"/> hervor suchen<note target="fn499" type="footnote"/> und gegen Knüttlingen führen<note target="fn500" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="254" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl auch etliche böse Weiber sind, die grosser Hüte und Strafe bedürfen; die sollen aber geschehen<note target="fn501" type="footnote"/> mit Vernunft zur Besserung.</s>
					<s n="255" xml:lang="de" type="auto">Doch wird jetzt auch von Weiberen folgen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="256" xml:lang="de" type="auto">«Den Weib wird sein wie eine fruchtbare Weinrebe in deines Hauses wenden» [Ps 128,3].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="257" xml:lang="de" type="auto">Dies ist der andere Segen eines frommen gotsfürchtigen Mannes, das ihm Gott der Herr ein fein tätig häusliches<note target="fn502" type="footnote"/> Weib zuschaffet<note target="fn503" type="footnote"/>, und vergleichet der Prophet einen ehrlich ratlichen<note target="fn504" type="footnote"/> Weib einem fruchtbaren Weinstock, ja einer Reblauben<note target="fn505" type="footnote"/> vor einem Hause; die sind gewöhnlich fruchtbarer und schöner dann andere Reben.</s>
					<s n="258" xml:lang="de" type="auto">Also dass das Propheten<note target="fn506" type="footnote"/>506 Meinung ist: Gott wird dem Gutsfürchtigen ein solches Weib zustellen, das gleich wie ein Reb vollen Truppen hangut<pb type="scan" next="26r"/> und lieblich ist anzustellen; also wird das Weib fleissig zusammen halten und ein hübsch gut sammeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="259" xml:lang="de" type="auto">Das sehen wir jetzt Züge unseren Zeiten, dass kurzum<note target="fn507" type="footnote"/> die Husieren<note target="fn508" type="footnote"/> nichts sollen<note target="fn509" type="footnote"/>, darinnen nicht handliche<note target="fn510" type="footnote"/> tapfere<note target="fn511" type="footnote"/> Weiber sind.</s>
					<s n="260" xml:lang="de" type="auto">Der Mann bringe zu<pb type="edition" next="172"/> Ehren wie viel er wolle, ist das Weib versoffen, unredlich, unkönnend, so ists alles verloren; wann es viel grösser ist, Zahmen behalten und Recht können brauchen, dann gewinnen.</s>
					<s n="261" xml:lang="de" type="auto">Doch mag ein Mann, der rechtsinnig<note target="fn512" type="footnote"/> ist, viel zu Wegen bringen, und ein gehorsam gefolgiges Weib viel schaffen, also dass eins dem anderen Loost<note target="fn513" type="footnote"/>, folgt, hilft, straff<note target="fn514" type="footnote"/> annimmt.</s>
					<s n="262" xml:lang="de" type="auto">Wo aber jedeliches Sinn weg will und keine Vernunft, «da sucht man», als man spricht, «die Guggerln<note target="fn515" type="footnote"/>, und findet zuletzt einen leeren Hafen»<note target="fn516" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="263" xml:lang="de" type="auto">Salomon schreibt in seinen Sprüchen am 31. cap. von tapferen gotsfürchtigen Weibern also:<pb type="scan" next="26v"/></s>
					<s n="264" xml:lang="de" type="manual">«Welcher ein frommes Weib finden könnte, die selbe war köstlicher<note target="fn517" type="footnote"/> dann kein edel Gestein.</s>
					<s n="265" xml:lang="de" type="auto">Das Herz ihren Manns lässt<note target="fn518" type="footnote"/> sich auf sie, und am Hausrat wird kein Mangel sein.</s>
					<s n="266" xml:lang="de" type="auto">Sie handelt<note target="fn519" type="footnote"/> Wollis<note target="fn520" type="footnote"/> und Lynäs<note target="fn521" type="footnote"/>, und hat Lust, ihr Werk zu treiben<note target="fn522" type="footnote"/>, und ist gleich eines kaufherren Schiffes, das von Weidnus<note target="fn523" type="footnote"/> her sein Brot bringt.</s>
					<s n="267" xml:lang="de" type="auto">Sie steht zu Nacht auf und bereitet dem Hussgst Spiess und den Diensten<note target="fn524" type="footnote"/> ihren Lohn.</s>
					<s n="268" xml:lang="de" type="auto">Sie empfindet, wie nützlich ihre Hantierung ist, darum sitzt sie etwan ganz nicht durch.</s>
					<s n="269" xml:lang="de" type="auto">Legt ihre Hand an Kunkeln<note target="fn525" type="footnote"/> und trägt<note target="fn526" type="footnote"/> die Spielen<note target="fn527" type="footnote"/>.</s>
					<s n="270" xml:lang="de" type="manual">Gibt den Armen und ist behülflich den Dürftigen<note target="fn528" type="footnote"/>.</s>
					<s n="271" xml:lang="de" type="auto">Ihren Mund tüsst sie weistlich auf, und süss, auch holdselig ist ihre Rede» etc. [Spr 31, 10f. 13-15. 18-20.26].</s>
					<s n="272" xml:lang="de" type="auto">Darum spricht der selbige weiss man: «welcher da nimmt ein Eheweib, der tut ein Güsse, und wird Wollust<note target="fn529" type="footnote"/> empfehen von dem Herren», Proverb. 18 [22].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="273" xml:lang="de" type="auto">Man kann auch hieraus ermessen, was des Weibes Pflicht <pb type="scan" next="27r"/> sei, nämlich treu und liebe am Mann halten, häuslich, sorgsam und ratlich sein, den man nicht mit bösen Worten überschütten, Fetzen<note target="fn530" type="footnote"/>, Käderschen<note target="fn531" type="footnote"/>, Bläien<note target="fn532" type="footnote"/>, Holz bocken<note target="fn533" type="footnote"/> und unfreundlich, unvernünftig sein, sondern<note target="fnn" type="footnote"/> lieblich, fröhlich und herzlich sein, dem man in allem Rechten und Ehrbaren gefolgig, dann der Mann von Gott zum Herren gesetzt ist, nicht das Weib.</s>
					<s n="274" xml:lang="de" type="auto">Darum s. Paulus spricht: «Ihr Weiber, sein Unterton eueren Mannen» [Eph 5,22].</s>
					<s n="275" xml:lang="de" type="auto">Doch sollen auch die man nicht dessen vergessen, das hinnach folget: «Ihr Mann, Lieben euere Weiber und sind nicht bitter gegen ihnen»[Eph 5,25; Col 3, 19].</s>
					<s n="276" xml:lang="de" type="manual"><pb type="edition" next="173"/>Das Weib soll auch züchtig sein, demütig, duldig<note target="fn534" type="footnote"/>, soll Kinder erziehen<note target="fn535" type="footnote"/>, so irren die Gott gibt.</s>
					<s n="277" xml:lang="de" type="auto">Davon lässt 1. Timotheum 2 [8ff] und 1. Petri 3 [1ff].</s>
					<s n="278" xml:lang="de" type="auto">Ist also des Weibes Pflicht, das sie gehorsam, fromm, häuslich und freundlich sei, in Glauben, Liebe und Unschuld mit züchten Wandeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="279" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="27v"/>Die Trübsal, so in der Ehe, ist auch Ninan also grausam als man Macht; wann tut man ihm recht, so ist ihm recht.</s>
					<s n="280" xml:lang="de" type="auto">Wo vernünftig Leute sind, werden nicht viel Zanks, Spans<note target="fn536" type="footnote"/> oder Trübsals haben.</s>
					<s n="281" xml:lang="de" type="auto">Wo aber Jugend ist, Unvernunft und wenig Gutsfurcht, darf nun niemands denken, dass da die Helle nicht sei; sie leiden<note target="fn537" type="footnote"/> und bingen<note target="fn538" type="footnote"/> einen anderen selbst, und wann ihnen dann etwas Trübsal von Gott aufgelegt wird, erkennens<note target="fn539" type="footnote"/> sie es nicht, sind unleidig<note target="fn540" type="footnote"/> und haben die hellschen Unruhen.</s>
					<s n="282" xml:lang="de" type="auto">Wo aber gläubige Leute sind, tünn einandergehen das ihnen lieb ist.</s>
					<s n="283" xml:lang="de" type="auto">Legt<note target="fn541" type="footnote"/> dann Gott etwas Trübsales auf sie, so erkennen sie es, sind duldig, helfen einanderhin die Borde tragen; so doch unter den Ungutsfürchtigen jedes den Unfall<note target="fn542" type="footnote"/> vom anderen haben will<note target="fn543" type="footnote"/>.</s>
					<s n="284" xml:lang="de" type="auto">So wissen die Frommen, ob sie schon in etwas Trübsal sind, dass es also sein müsse, also von Gott geordnet ist, und sie im Willen Gottes leben.</s>
					<s n="285" xml:lang="de" type="auto">Das<pb type="scan" next="28r"/> bringt nun ihnen einen solchen Trost, dass sie mit Zivil Leids nicht mögend<note target="fn544" type="footnote"/>überfallen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="286" xml:lang="de" type="auto">«Deine Kinder wie die Ölzweige um deinen Tisch herum» [Ps 128,3].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="287" xml:lang="de" type="auto">Das ist der Tritt Segen eines frommen gotsfürchtigen Mannes: Gott will ihm züchtige schöne Kind geben.</s>
					<s n="288" xml:lang="de" type="auto">Es ist aber das Ölzweig schön anzusehen, gar Güte zu biegen und ziehen, auch voller Frucht.</s>
					<s n="289" xml:lang="de" type="auto">Darum vergleicht er ihm die Kinder, die hübsch sein werden, sanftmüht<note target="fn545" type="footnote"/>, Güte Züge ziehen, und um deren Willen Gott den älteren etwan grossen Reichtum zu sendet.</s>
					<s n="290" xml:lang="de" type="auto">Das ist nun ein grosser Segen und ein selig Ding, ja ein göttlicher, lieblicher, freudenreicher Trost, annähen<note target="fn546" type="footnote"/> den eigenen Fleisch und blüht also schön und züchtig, ja wohlgezogen vor dir herum gehn und freundlich gegen dir sein, auch ein Zier und Lob des allmächtigen Gottes.</s>
					<s n="291" xml:lang="de" type="auto">Das haben die Alten gewüsst, und darum für unloblich gehabt<note target="fn547" type="footnote"/>,<pb type="scan" next="28v"/> ohne Kinder sein.</s>
					<s n="292" xml:lang="de" type="auto">Lies im ersten Buch Samuelis am 1. cap. [1ff], wie sich Anna also übel gehab<note target="fn548" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="293" xml:lang="de" type="auto">Und Christus spricht: «Lasst die Kindlein zu mir kommen, denn Ihren ist das Reich Gottes» [Mt 19,14]; und unsere München und Nonnen haben in solchen Greuel ab Kinden gehabt, sind doch nicht wert Xen<note target="fn549" type="footnote"/>, dass sie sollten des verachtesten schwinghierten Kindes in die Arme nehmen.<note target="fn550" type="footnote"/></s>
					<s n="294" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein edler Schatz, ein gab Gottes, dabei gross Glück und Heil ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="295" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="174"/>Es wird auch hierin das Kinderzeihen vergriffen<note target="fn551" type="footnote"/>, von dem ich besonders ein Buch geschrieben habe<note target="fn552" type="footnote"/>, und hier zu lang wäre eigentlich<note target="fn553" type="footnote"/> zu leeren.</s>
					<s n="296" xml:lang="de" type="auto">Je in Summa liegt das Höchste hieran und darum man Gott eigentlich müsse Rechnung geben<note target="fn554" type="footnote"/>.</s>
					<s n="297" xml:lang="de" type="auto">Man müsse hier die Weisheit wohl gebrochen und ernsthaft sein, dass man sie zu des Gottes Erkenntnis führe, in welches Kraft, Trost und Testament sie getauft sind, dass sie züchtig, wohlkonnend<note target="fn555" type="footnote"/>, fromm gotsfürchtig<pb type="scan" next="29r"/> bitterblütet<note target="fn556" type="footnote"/> werden.</s>
					<s n="298" xml:lang="de" type="auto">Und das wird auch das beste Erbe sein, das du ihnen hinter dir lassen<note target="fn557" type="footnote"/> kannst: leer sei bezeit<note target="fn558" type="footnote"/> auch gewinnen<note target="fn559" type="footnote"/>, dass sie ihnen selbst gewinnen und mehr von ihnen selbst dann dir leben, so werdens ernsthaft, tapfer<note target="fn560" type="footnote"/>, herrlich leuten.</s>
					<s n="299" xml:lang="de" type="auto">Erzüchst sie aber in Wollust, sind sie liebharten<note target="fn561" type="footnote"/>, wärst ihnen nichts und leerst sie nichts, lasten dann einen schon grossen Reichtum, so ists nienervor<note target="fn562" type="footnote"/>; es sind Büben und bleiben Büben<note target="fn563" type="footnote"/>, sind ohne Boden, vertäten ganze Küngreiche, erlebt man an ihnen weder eher noch Zucht.</s>
					<s n="300" xml:lang="de" type="auto">Von solchen Leuten begehrt David erlöst werden und spricht im 16. Psalmen [Ps 17,14]: «Herr, erlöse mich von den Leuten dieses Lebens, welche ihren Lohn haben in ihrem Leben, welchen du den Buch<note target="fn564" type="footnote"/> fühlst, die da viel Freunden und Kinder haben, und lasst das übrige den Erben» etc.</s>
					<s n="301" xml:lang="de" type="auto">Hasto dann schon grosse Reichtum, dennoch leer sie recht<pb type="scan" next="29v"/> tun und Werken, damit sie nach deinem Abschied reiche Leut werden, wie Paulus von reichen Rede 1. Timotie. 6. cap. [6ff].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="302" xml:lang="de" type="auto">Stirbstuh dann gleich von deinen jungen Kinden<note target="fn565" type="footnote"/>, so lebt doch Gott noch.</s>
					<s n="303" xml:lang="de" type="auto">Der selbige ist den Gott Xen, er wird auch der Kinden Gott sein, und so viel mehr, so viel sie mehr Hilfe bedürfen.</s>
					<s n="304" xml:lang="de" type="auto">Kurz, ein recht gutsfürchtiger Trut<note target="fn566" type="footnote"/> stiff<note target="fn567" type="footnote"/> in den lebenden Gott und weist, dass heiter<note target="fn568" type="footnote"/> geschrieben statt: «Ich bin jung Xen und alt worden, hab doch nie den frommen Verlassen gesehen, noch seine Kinder gegen Betteln gehn» [Ps 37,25].</s>
					<s n="305" xml:lang="de" type="auto">Die gottlosen Gittrappen<note target="fn569" type="footnote"/> vertrauen Gott nicht, brauchen immerdar Vorwitz, und haben doch mehr Armut und ihre Kinder eilend, dann der Gutsfürchtigen.</s>
					<s n="306" xml:lang="de" type="auto">Dann also straft Gott den Unglauben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="307" xml:lang="de" type="auto">«Sich, dass also der Mann beraten<note target="fn570" type="footnote"/> wird, der den Herren fürchtet» [Ps 128,4].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="308" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="175"/>Zum anderen Mal sagt ers<pb type="scan" next="30r"/> jetzt, dass man wisse, dass es gewiss sei, ja dass Gott die gottsfürchtigen also beraten wolle und nimmer verlassen.</s>
					<s n="309" xml:lang="de" type="auto">Ja Mark eigentlich: nicht einem jeden Gleichsner<note target="fn571" type="footnote"/>, Klapperer<note target="fn572" type="footnote"/> will er beraten, sondern den Gutsfürchtigen.</s>
					<s n="310" xml:lang="de" type="auto">Das ist nun allen Gläubigen zugesagt von dem wahrhaften Gott, darum niemands zweifeln soll.</s>
					<s n="311" xml:lang="de" type="auto">Exempeln sind: Abraham, der aus Sim Vaterland musste und nichts hat, dazu nicht wusste, wo hin, und doch Weib und ein grohes Hausgesind hat, ward aber vom Herren Reich gemacht<note target="fn573" type="footnote"/>.</s>
					<s n="312" xml:lang="de" type="manual">Jacob zog über den Jordan, hat nichts dann ein Stecken, was aber gotsfürchtig, und kam über<note target="fn574" type="footnote"/> zweitige Jahr mit Weib, Kinden, Knechten und unsäglicher<note target="fn575" type="footnote"/>575 Reichtum wieder<note target="fn576" type="footnote"/>.</s>
					<s n="313" xml:lang="de" type="manual">Joseph ward gefänglich in Ägypten geführt, und ward in kurzen Jahren zum Obristen<note target="fn577" type="footnote"/> gehabt<note target="fn578" type="footnote"/>.</s>
					<s n="314" xml:lang="de" type="auto">David was ein armer Schaffhirt, was aber gotsfürchtig, und ward<pb type="scan" next="30v"/> König in Itzrael<note target="fn579" type="footnote"/>.</s>
									<s n="315" xml:lang="de" type="auto">- Dies ist uns zum Vorbild und Exempel geschrieben.</s>
					<s n="316" xml:lang="de" type="auto">Zu unseren Zeiten haben wir gesehen hart reiche<note target="fn580" type="footnote"/> Leute in einem Augenblick verdorben<note target="fn581" type="footnote"/>, darum sie ungerecht waren, dagegen arme Leute, doch gotsfürchtig, in Reichtum kommen.</s>
					<s n="317" xml:lang="de" type="auto">Also schickt es Gott, und thut seinem Wort statt<note target="fn582" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="318" xml:lang="de" type="auto">«Der Herr von Zion wird dich beraten, dass du Hierusalem in Gütem sehen wirst alle Tage deines Lebens» [Ps 128,5].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="319" xml:lang="de" type="auto">Zum Tritten mal verheisst er jetzt und setzt hin zu: «der Herr von Zion», nimmt<note target="fn583" type="footnote"/> dem Mann, der solches dünn werde.</s>
					<s n="320" xml:lang="de" type="auto">Sahm<note target="fn584" type="footnote"/> er sprechen sollte: hier soll niemands keinen Zweifel haben; was der Gott zu sagt, das halte er.</s>
					<s n="321" xml:lang="de" type="auto">Er ist der Herr und Gott von Sion, der aller Dingen Schöpfer und Herr ist, alles vermag, der so wunderbarliche unglaubliche Werk mit Hierosalem gewürgt hat.</s>
					<s n="322" xml:lang="de" type="auto">Darum er das alles Lichtle<pb type="scan" next="31r"/> ysten mag<note target="fn585" type="footnote"/>; was er züsagt, wirds auch gewisslich dünn, so gewiss und wahrhaft er in Zion Xen ist etc.</s>
					<s n="323" xml:lang="de" type="auto">Was ist aber «Hierosalem in Gütem geschehen»?</s>
					<s n="324" xml:lang="de" type="auto">Hierausalem ist gewesen die namhafteste, herrlicheste, reicheste Stadt auf Erden, also dass jetzt die Hierusalem in Gütem sehen, die begnadet werden, beschirmt und geführt mit unaussprechlicher Treue und Sorge, wie Hierosalem.</s>
					<s n="325" xml:lang="de" type="auto">Dazu setzt er: «alle Tage deines Lebens».</s>
					<s n="326" xml:lang="de" type="auto">Darum wir nicht sollen weder Alter noch Krankheit entsetzen<note target="fn586" type="footnote"/>.</s>
					<s n="327" xml:lang="de" type="auto">Sind wir gotsfürchtig, wird uns Gott unser Leben lang nicht lassen<note target="fn587" type="footnote"/>; und das ist gewiss.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="328" xml:lang="de" type="auto">«Und sähest deine Kindskinder.</s>
					<s n="329" xml:lang="de" type="auto">Friede über Itzrael!» [Ps 128,6].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="330" xml:lang="de" type="auto">Haben die Gutsfürchtigen schon etwas Trübsales, sich<note target="fn588" type="footnote"/>, so sind sie doch nicht ohne grosse Ehre und Freude.</s>
					<s n="331" xml:lang="de" type="auto">Sie werden Ihrer Kinder in Gott und er wolle Erfherr<pb type="scan" next="31v"/> heut,<pb type="edition" next="176"/> sind ruhig und im Frieden, freuen sich in Gott, leben lang, sind gar glückhaftig.</s>
					<s n="332" xml:lang="de" type="auto">Aber die Ungutsfürchtigen dort aus<note target="fn589" type="footnote"/>, haben nimmer lieb, noch rechte Freude, erlebt an ihren Kinden Schande, Laster und Leid.</s>
					<s n="333" xml:lang="de" type="auto">Dann unser Gott ein rechter Gott ist: welcher auf ihn nicht vertraut, der<note target="fno" type="footnote"/>... schon um; welcher aber auf ihn vertraut, der wird nimmermehr Züge schanden, wann er das einige vollkommen unbetragen gut<note target="fn590" type="footnote"/> ist in Jesu Christo unserem Herren.</s>
					<s n="334" xml:lang="de" type="auto">Da sie lob in Ewigkeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="335" xml:lang="de" type="auto">Das ist die Unterricht von weiblicher Zucht und wie eine fromme Tochter ihren Wandel und Wesen führen solle.</s>
					<s n="336" xml:lang="de" type="auto">Welcher so du folgst, bin ich Güter Hoffnung, du werdest vor Gott und der Welt sein Heer haben und dein Weiblein<pb type="scan" next="32r"/> gehe Zucht schön erhalten.</s>
					<s n="337" xml:lang="de" type="auto">Habs alles in einer Eile<note target="fn591" type="footnote"/> geschrieben innet anderthalben Tag in grosser Unmühs<note target="fn592" type="footnote"/>.</s>
					<s n="338" xml:lang="de" type="auto">Darum ich bitte, dass du alle Dinge wohl beraten wollest<note target="fn593" type="footnote"/>, denn was das ist, ist es dir zu gutem Nutz und eher williglich und grossem Gunst geschrieben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="339" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade Gottes sei mit dir<note target="fnp" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
