<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10050">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10050</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade<note target="fnb" type="footnote"/> und Fred von Gott dem Vater durch unseren Herren Jesum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Also übel statt es jetzund in der Welt, dass es kein Wunder ist, ob<note target="fn6" type="footnote"/> schon einer frommen Tochter alles das argwöhnig<note target="fn7" type="footnote"/>, dass ihr auch guter Meinung geschrieben ist; dass mich zwaren dir hier zu schreiben gewendet<note target="fn8" type="footnote"/> hatte, wo<note target="fn9" type="footnote"/> du mich jetzund etwas Jahren her nicht der Masse erkanntist<note target="fn10" type="footnote"/>, dass mein Herz, Gemüt und Gedanke gar nicht geneigt ist auf keinen List nach<note target="fn11" type="footnote"/> betrug frommer und Einfalter<note target="fn12" type="footnote"/> Menschen, besonders zu dir, der mir in besonders ehrbar und Liebe ist um deiner Zucht, einfalte und kindlicher geberden willen, welche mir also wenig zu mit sind zugetrieben oder einiges Wegs zu verletzen, dass ja mein höchster Fleiss sich allein (Züge ich an meinen Gott Himmels und der Erden [Gen 24,3]) darauf Länden<note target="fn13" type="footnote"/>, dass den er und Nutz an Liebe und Sele geöffnet, ja gemehret werden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="5v"/>Der halben Du jetzt ohne<note target="fn14" type="footnote"/> Sorge und ohne allen Argwohn frei diesen Brief in stille lesen sollte, mit Fleiss und ernstlicher Betrachtung, den es nicht wenig an dem Handel gelegen ist, den ich bringe; so wirst Du mir auch einen grossen Dienst mit Deinem Ernst beweisen, den ich aber zu allen Zeiten um Dich zu beschulden<note target="fn15" type="footnote"/> geneigt bin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige ewige Gott hat uns von Anfang geordnet in Christo Jesu zum ewigen Leben<note target="fn16" type="footnote"/>, also dass wir in den Fussstapfen diesers seines Sohnes herein<note target="fn17" type="footnote"/> wandelten<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der selbe aber hat uns ernstlich<note target="fn19" type="footnote"/> gelehrt, die Welt und ihren Fürsten mit samt seinem Reich der Finsternis flühen und die himmlischen Dinge annehmen,<pb type="edition" next="128"/> seitmal<note target="fn20" type="footnote"/> wir sterbliche Menschen gar eine kurze Zeit auf Erden leben und aber des Fleisches und der Sünden Lohn der ewigen Tod ist, des Geistes aber und der Tugend ewiges Leben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darum je naht ist, dass wir alle, die in dem Namen Gottes getauft sind und in in durch Jesum Christum zum ewigen Leben vertrauen<note target="fn21" type="footnote"/>, die Welt und<note target="fn22" type="footnote"/> darin verlassen<note target="fn23" type="footnote"/> und uns Gestalten nach der Bildnis Gottes, nach welcher wir geschaffen sind [Gen 1,27; Eph 4,24; Col 3,10] und die wir begehrend ewiglich zu geniessen [!]<note target="fn24" type="footnote"/>; welches aber dann Geschichte<note target="fn25" type="footnote"/>, wenn wir an uns nehmen ein Tugendreich leben<note target="fn26" type="footnote"/>, welches, ob es gleich in viel ständen erfunden<note target="fn27" type="footnote"/> wird, es doch nirgend lebentlicher<note target="fn28" type="footnote"/> ausgedruckt dann in dem ehelichen Stand, also den Gott selbst eingesetzt hat und geboten, dass alle die, so der hohen gab der Reinigkeit<note target="fn29" type="footnote"/> oder Jungfrauschaft nicht fähig, vor allen Dingen diesen stand annehmen sollen und Ehe Vater und Mutter verlassen, wo sie ungeschickt<note target="fn30" type="footnote"/>, dann diese Gottes Ordnung unterlassen<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So<pb type="scan" next="6r"/> wir dann alle wissen, wie in grossen Ehren wir Vater und Mutter haben sollen<note target="fn32" type="footnote"/> und wie gehorsam wir ihnen sein sollen<note target="fn33" type="footnote"/>, und aber Gott also hoch die Ehe achtet, dass er hier schlecht<note target="fn34" type="footnote"/> nicht will, dass auch die höchst Gehorsame<note target="fn35" type="footnote"/> kein Hindernis und Aufzug<note target="fn36" type="footnote"/> in diesem Stand gebären<note target="fn37" type="footnote"/>, sehen wir heiter<note target="fn38" type="footnote"/>, wie hoch, teuer<note target="fn39" type="footnote"/> und edel die Ehe vor Gott ist<note target="fn40" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dazu finden wir keinen Stand in göttlicher Schrift, der mehr Verheissungen habe dann dieser, den hier finden wir, dass der allmächtige Gott verheisst, wie er sie beschirmen wolle, leiden und erziehen in Liebe, Einigkeit und grosser Süsse<note target="fn41" type="footnote"/> des Geistes, in aller Gerechtigkeit und in seinen Geboten; denn je in diesem Stand sich alle Tugenden üben können: der Glaube, Liebe, Barmherzigkeit, Hoffnung, Geduld, Mässigkeit, Zucht<note target="fn42" type="footnote"/> und alle Gottseligkeit in Christo Jesu unseren Herren.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darum wir auch sehen, dass die höchsten und allerthürwertesten Freund Gottes [Jak 2,23] in keinem anderen dann diesem Stand gelebt haben, alles Adam<note target="fn43" type="footnote"/>, enoch<note target="fn44" type="footnote"/>, noe<note target="fn45" type="footnote"/>, <pb type="edition" next="129"/> Abraham<note target="fn46" type="footnote"/>, Isac<note target="fn47" type="footnote"/>, Jacob<note target="fn48" type="footnote"/>, Joseph<note target="fn49" type="footnote"/>, Moses<note target="fn50" type="footnote"/>, Aron<note target="fn51" type="footnote"/>, Josu<note target="fn52" type="footnote"/>, gedeihen<note target="fn53" type="footnote"/>, Samuel<note target="fn54" type="footnote"/>, David<note target="fn55" type="footnote"/>, Isajas<note target="fn56" type="footnote"/> und im neuen Testament Petrus<note target="fn57" type="footnote"/>, Paulus<note target="fn58" type="footnote"/>, Philippus<note target="fn59" type="footnote"/>, kurz gar nach<note target="fn60" type="footnote"/> allen auserwählten Gottes sammenhaft<note target="fn61" type="footnote"/>; auch aus den züchtigesten Töchteren beider Testamenten Sara<note target="fn62" type="footnote"/>, Rebecca<note target="fn63" type="footnote"/>, Lea<note target="fn64" type="footnote"/> Rachel<note target="fn65" type="footnote"/>, Rut<note target="fn66" type="footnote"/>, Anna<note target="fn67" type="footnote"/>, Judit<note target="fn68" type="footnote"/>, Hester<note target="fn69" type="footnote"/>, Elisabetha<note target="fn70" type="footnote"/> und die Mutter unsers Erlösers Jesu Christi, Maria<note target="fn71" type="footnote"/>, welche doch in der Ehe allein ein einige ewige Port<note target="fn72" type="footnote"/> und Jungfrau<note target="fn73" type="footnote"/>, wie von ihren Isajas [7,14] geweissget hat und Ezechiel<note target="fn74" type="footnote"/>, je dass wir hieraus gewiss erlernen, dass kein Tugendreicher, kein göttlicher, kein freundlicher und lustbarer stand nicht<pb type="scan" next="6v"/> ist dann der ehelich.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dann was ist also heilig und züchtig, was ist also Tugendrich und lieblich, dass diese Gottes Freund [Jak 2,23] nicht gewüsst haben?</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hat sie einen besseren und seeligeren Stand gewüsst vor Gott, so beten sie den selben angenommen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sie haben aber in der Ehe gelebt, so soll sich<pb type="edition" next="130"/> niemands aus den Christen merken lassen, scham<note target="fn75" type="footnote"/> es nicht seien ein lieblicher göttlicher Stand, ehelich sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dann zum ersten, so überwindet man alle bösen Unglauben und ist man gefolgig<note target="fn76" type="footnote"/> Gottes geboten, die aber das Fleisch schwer bedungen<note target="fn77" type="footnote"/>; so werden zu Gottes Ehre die Kinder erzogen und auch zu Nutz der Menschen<note target="fn78" type="footnote"/>; so darf man frei zu Gott in Nöten laufen und sprechen: Herr, ich habe deines Willens pflegen und deinen Bett gehalten, darum so hilf, wie du wahrer Gott verheissen<note target="fn79" type="footnote"/> hast!</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und hier übt sich die Hoffnung; geht es dann wohl, so ist Dank dabei, also dass das Gemüt immerdar an Gott haftet und er von ganzem Herzen geliebet wird<note target="fn80" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wann dann eins krank, traurig oder fröhlich ist, hats den Allwegen einen einigen Ewigen (der Zeit) gespannen<note target="fn81" type="footnote"/>, der Liebe und Leid mit ihm trägt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gleich wie ein Geld mit dem anderen mit Gehalt<note target="fn82" type="footnote"/>, eines dem anderen dienstbar und behilflich ist, also ist auch hier eine unendliche Liebe, bereite Dienstbarkeit und unzertrennliche Einigkeit, darauf unser Gott und Schöpfer auch gespielt<note target="fn83" type="footnote"/> und gerettet hat, «die zwei sollen sein ein Leib», ja das wo die Ehe mit Gott bezogen<note target="fn84" type="footnote"/> wird, da eine unsägliche<note target="fn85" type="footnote"/> Freude auch im Leiden selbst regiert und nimmer bis zur Prüfung Gottes<note target="fn86" type="footnote"/> auslöscht etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Davon allein denen, so solches Erfahren haben oder in Gottes Wort und Geist gelehrt sind<note target="fn87" type="footnote"/> zugewiesen ist, dass es hier nicht statt hat<note target="fn88" type="footnote"/>, mir davon zu schreiben.<pb type="scan" next="7r"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Sprichst du: wo sind fröhliche Eheleute, die also in Gottesfurcht leben, in Freuden und Ruh?</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es ist doch nichts dann<note target="fn89" type="footnote"/> alle Unruhe, Zangen<note target="fn90" type="footnote"/> und Schlagen etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">- Sich hier und merke, dass der frommen Leuten nach<note target="fn91" type="footnote"/> viel sind und, ob<note target="fn92" type="footnote"/> Gott will<note target="fn93" type="footnote"/>, täglich zunehmen werden, so wir täglich Gottes Willen durch sein Wort erlernen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Die wahren Gläubigen sehen allein darauf, dass sie haben ein rein Gewissene und ein ruhig<note target="fn94" type="footnote"/> Herz<note target="fn95" type="footnote"/>, das ist, dass sie mit Gott wohl verrichtet<note target="fn96" type="footnote"/> seien und ab ihm<note target="fn97" type="footnote"/> nicht erschränken, wenn er kommt mit ihnen zu rechnen<note target="fn98" type="footnote"/>; das ist das höchste Kleinod, das wir auf<note target="fnc" type="footnote"/> Erden haben mögen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wo aber ein solches geruhendes<note target="fn99" type="footnote"/> Gemüt<pb type="edition" next="131"/> in Gott nicht ist, da mag<note target="fn100" type="footnote"/> nichts von aussen her kommen, das solchen Menschen zu ruhen<note target="fn101" type="footnote"/> setzen, und so dann etwas Unruhen und Unrates in der Welt im ehelichen Stand, ist solches nicht der Ehe, sondern deren Leuten schuld, die solchen hohen Stand nicht recht annehmen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Denn man Ehen findet, die gar gezwungen sind, so findet man, so allein um des Guts willen bezogen werden oder aber aus Holdschaft<note target="fn102" type="footnote"/>, das ist aus Unsinnigkeit<note target="fn103" type="footnote"/> geschehen;<note target="fn104" type="footnote"/> denen Herr<note target="fn105" type="footnote"/> kommt, dass nach der Trödel Wochen<note target="fn106" type="footnote"/> garkein Friede ist.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wenig sind, die es mit Gott und der Gerechtigkeit<note target="fn107" type="footnote"/> anheben<note target="fn108" type="footnote"/> und weniger, die Liebe, Zucht und Gutsfurcht<note target="fn109" type="footnote"/> herein suchen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Was kann aber da gutes sein, da kein Gott ist<note target="fn110" type="footnote"/>?</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Und von denen kommt, dass sich die jungen Göffel<note target="fn111" type="footnote"/> und oftmals auch die alten Narren auf geerbtes oder gewonnen gutes Verlassen und nicht hören<note target="fn112" type="footnote"/>, 112 bis es alles üppiglich verzehrt ist.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Da ist dann Bullen<note target="fn113" type="footnote"/>, Spielen, Schiffen<note target="fn114" type="footnote"/>, Rasseln<note target="fn115" type="footnote"/>, Wollen<note target="fn116" type="footnote"/>, da heimen aber bei dem Weibe murren, schelken<note target="fn117" type="footnote"/>, wüten, schlachen<note target="fn118" type="footnote"/>, ja auch Hunger, Elend, Armut<pb type="scan" next="7v"/> und Verachtung.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">So aber der Mehrteil in der Ehe allein seine Lust und Nutz ohne Gott sucht, ist kein Wunder, ob<note target="fn119" type="footnote"/> wir viel Unlust in der Ehe zu dieser Zeit sehen, denn es kurz ab<note target="fn120" type="footnote"/> nicht gescheinen mag, dass da seien Einigkeit, Liebe und Lust, da keine Gottesfurcht ist; seitmal Reichtum, Welt, Wollust ohne Gott nichts anderes ist dann die helle hie und dort ewige Verdammnis<note target="fn121" type="footnote"/>.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Es ist ohne Zweifel unsers Unglaubens und unredlichen Gemüts gerechte<note target="fn122" type="footnote"/> Strafe von Gott, dann die will<note target="fn123" type="footnote"/> wir unseren Anfechtungen mehr nachgönnen den Gottes Licht<note target="fn124" type="footnote"/> und mehr sehen auf Adel, Reichtum, Pracht, Stolze, Hoffart, Wust<note target="fn125" type="footnote"/>, dann auf Tugend, Gottsfurcht, Demut, Treue und Zucht, Geschichte<note target="fn126" type="footnote"/> uns grad recht, dass wir dann also unfreundlich dann [!]<note target="fn127" type="footnote"/> unvernünftig<pb type="edition" next="132"/> Tier<note target="fn128" type="footnote"/> mit in anderen leben; wo man aber mit Gott die Sache an die Hand nimmt, übertrifft zwaren<note target="fn129" type="footnote"/> gar kein Stand diesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Also ich aber solches und anders bei mir selbst gar nach<note target="fn130" type="footnote"/> bei 3 Jahren ernstlich betrachtet habe und je allweg erfunden, dass ewiglich also blieben und frei meines Leibes sein wieder von Gott nach<note target="fn131" type="footnote"/> der Welt mir wohl anstehen will, dass ich keinen anderen Weg zur Tugend von Sünden finden kann dann den einigen, den Gott<note target="fn132" type="footnote"/> verordnet, Christus Jesus anzeigt<note target="fn133" type="footnote"/> und dann mehrenteils die Freunde Gottes gewandelt sind.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Dazu mich auch mein Amt des Lehrens trinkt, dass mein Lehr nicht geistlich und Leben üppig, auch viel ehrlicher leiden und die mir zu gebieten haben raten<note target="fn134" type="footnote"/>, hat mich Not bedingt, dass ich mir hierzu einen einigen und ewigen (der Zeit) Gespannen auserwählte, mit dem ich diesen Stand rechter Mass<pb type="scan" next="8r"/> annehme.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Und wie wohl mir dazwischen etwas antragen<note target="fn135" type="footnote"/>, das ich zwaren [!] nicht würdig nach Genossen<note target="fn136" type="footnote"/>, hab ich doch nach nie (vielleicht aus Gottes Ordnung) zu deren keiner mein Herz und Gemüt gesetzt<note target="fn137" type="footnote"/>, den du allein die einige bist, die ich mir vorgeschlagen<note target="fn138" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Gott weisst allein, ob du mir verordnet bist, und hat sich meine Wahl auf den Reden und Geberden<note target="fn139" type="footnote"/> gegründet, also dass ich mir nach vorgebildet<note target="fn140" type="footnote"/> habe, du seist eine solche, in deren Gottesfurcht und Zucht seien und mit deren ich in Liebe und Leid und in allem, dass Gottes Willen ist, leben möchte.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Dennoch liegt solches zu einem Teil an dir, zu Mehrerem aber am Gott.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Dem selben seitmal ich wohl vertraut, habe ich diesen Brief geschrieben, auch deinen Willen zu vernehmen, auch deinen Stand zu hören, ob sichs also erfunden und Gott unser Schöpfer fügte, dass wir diesen freundlichen Stand mit einen anderen bezeugen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">In diesem allem Geschehen der Welt Gottes [Mt 6,10], die will es aber auch ein Ungleiches<note target="fn141" type="footnote"/> wehren, wenn ich den Willen und Wesen erforderte von dir und du meines nach nicht berichtet warst, so will ich dir vorhin all mein Wesen verhalten<note target="fn142" type="footnote"/>, guter Hoffnung, wo du etwas willen aus Verordnung Gottes zu mir habst, töist Gleiches und fliessst<note target="fn143" type="footnote"/> dich auch der Wahrheit, die ich dir hier bei allen Treuen schwöre<note target="fn144" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Erstlich meines Willens halb zu dir hast du jetzt wohl verstanden, dass, wo es sich betreten<note target="fn145" type="footnote"/> möchte mit Beider standen, ich dir allein geneigt wäre; dann billig ists, das Gleiches zu Gleichem komme, und statt aber diese Gleiche nicht im Adel und Reichtum, sondern zum Höchsten in dem<pb type="scan" next="8v"/> Gemüt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="133"/>Demnach hat es eine solche Gestalt um mich, und zum ersten ist dir ohne Zweifel von meinem Heimat und meinen Eltern wohl zu wissen, dass es nichts Weiteres schreibens bedarf; doch würdest du nicht auf die Mienen, sondern auf mich sehen, mich würdest nehmen und nicht die Mienen, wie wohl sie sind fromme Bitterb leut<note target="fn146" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">So bin ich nie Gewicht<note target="fn147" type="footnote"/> auch mit der Ministen, weiche<note target="fn148" type="footnote"/> nicht, bin frei, keines Herren Liebigen, bin 23 Jahre alt, bin niemands auf Erden nichts schuldig und verbunden, wie die Unfreien.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auch von Kinds Wesen auf mit Gottes Hilfe also gelebt unter den Menschen, dass ich an keinem Ort nie einige innere begangen habe, also dass ich nicht dahin kommen bedarf<note target="fn149" type="footnote"/>, von denen ich gescheiden bin<note target="fn150" type="footnote"/>, ausgenommen wo das Evangelium Christi verhasst ist<note target="fn151" type="footnote"/> das aber diesen Artikel des Leimtens nichts, antrifft, den Christus selbst geschmeckt ist unbillig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">So hat Gott die Gesundheit meines Leibes also verkambt<note target="fn152" type="footnote"/> und verhütet, dass ich innert 20 Jahren nicht allein kein namhaft länger<note target="fn153" type="footnote"/> nie gehabt, sondern nie mit namhafter Krankheit behaftet gewesen bin<note target="fn154" type="footnote"/>, auch heute zum Tag (Gott seien mein Schirm!)<note target="fn155" type="footnote"/> keinen Sichtagen<note target="fn156" type="footnote"/> unterworfen bin, also da sind Platteren, Herrn Wüte<note target="fn157" type="footnote"/>, Podagra<note target="fn158" type="footnote"/>, Wasser sucht, fallen<note target="fn159" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Wohl hab ich vom Studieren ein blödes<note target="fn160" type="footnote"/> Gesicht<note target="fn161" type="footnote"/> und zehn Zeiten ein Blöd gehabt, dahin auch hört<note target="fn162" type="footnote"/>, dass ich etwan geh<note target="fn163" type="footnote"/> und Zorn mütiger bin, doch nicht hässig und aufsetzig<note target="fn164" type="footnote"/>, also den wohl nachlassen<note target="fn165" type="footnote"/> und bald vergessen kann, besonders wo man nicht<note target="fnd" type="footnote"/> Büchsen Pulver<note target="fn166" type="footnote"/> zu wirft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="9r"/>Ich habe auch keinen Anhang böser Buben, die mich Ursachen<note target="fn167" type="footnote"/> zu spielen, dass ich doch nie lehrt, oder zu schufen und kriegen, hab dem ich ein Greuel habe, oder zu billen, welches ich zu vermeiden der Ehre nachstelle<note target="fn168" type="footnote"/>; so hab ich kein Kind<pb type="edition" next="134"/> niemands, der bei mir trage nach soig<note target="fn169" type="footnote"/>, bin auch mit keiner der Gestalt verhaftet, dass mich gegen dir leiden<note target="fn170" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auch sonst keinen Anhang.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Auch so habe ich einen alten Vater<note target="fn171" type="footnote"/> ob den<note target="fn172" type="footnote"/>60 Jahren und ein Mutter<note target="fn173" type="footnote"/> ob den 55 Jahren, auch einen Bruder<note target="fn174" type="footnote"/>, ist 8 Jahre älter dann ich.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Dem selben und mir haben sie alles gemacht<note target="fn175" type="footnote"/> dass sie haben, trifft jetzt etwas ungefährlich ob den 14000 LB<note target="fn176" type="footnote"/>, doch mit diesen bedingen<note target="fn177" type="footnote"/>, dass er sein Leben lang her darüber<pb type="edition" next="135"/> seien und ob<note target="fn178" type="footnote"/> er vor der Mutter mit Tod abginge, wir der Mutter keinen Mangel liessen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">So hab ich sonst in unserem Kloster<note target="fn179" type="footnote"/> mein Heim gewesen und einen guten Stand; da bin ich aufgenommen also ihren einer vom Convent, das ich da lehre.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Dahin oder wo ich je sein würde, ich dich zu mir nehmen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Die Reichtum aber, die ich von den meinen erben möchte, und der Stand, den ich jetzt habe, sind jetzt gewiss genug, möchten aber durch Unfall<note target="fn180" type="footnote"/>(wie alle Dinge) werden geschwächert.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Darum ich nach<note target="fn181" type="footnote"/> einen gewisseren<note target="fn182" type="footnote"/> Schatz habe<note target="fn183" type="footnote"/>, der gar nicht fehlen kann, der ist gut; der hat mir auch Kunst<note target="fn184" type="footnote"/> gegeben, welche, so ichs üben mit Treuen<note target="fn185" type="footnote"/>, mir gewisslich nichts geprästen<note target="fn186" type="footnote"/> wird.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Sonst seie es von mir weit, dass ich die Gaben Gottes verkaufen wollte<note target="fn187" type="footnote"/>; ja ich weiss, dass mich Gott nicht verlast, die will ich ihn für meinen Gott haben.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Dann sein Prophet spricht: «Ich bin jung gesehen und alt worden, hab doch nie den gerechten Verlagen<pb type="scan" next="9v"/> sehen gesehen, nach seinen Kind umb Brod gehen»<note target="fn188" type="footnote"/>.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Das schreibe ich nur darum, dass du nicht vermeinst, ich wolle dich Zeichen<note target="fn189" type="footnote"/> mit meiner Reichtum.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Wer auf Reichtum und auf Menschen all sein Trost setzt, der ist verflucht [Jer 17,5]<note target="fn190" type="footnote"/> und hat keinen himmlischen Gott in seinem Herzen.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Merke, bisher hat man alle Dinge in Klösterin, da der Endtchrist<note target="fn191" type="footnote"/> nach regiert, wollen gewiss und geschliffen<note target="fn192" type="footnote"/> haben, nicht wollen recht auf Gott vertrauen; wo du dann auch hier wolltest auf meinen Wohlstand sehen und nicht dabei auch erwarten, was dir und mir Gott mit der Zeit wurde zu leiden geben, dass du dich dann frei an Gott dürfest lassen<note target="fn193" type="footnote"/>, so weiss, dass ich wenig Herzens<note target="fn194" type="footnote"/> zu dir hätte.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">«Dann wenn Gott liebt, den sucht<note target="fn195" type="footnote"/> er» zehn Zeiten [Spr 3,12], und «alle, die gotselige Welt leben»- schreibt Paulus -, «werden verfolget»</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="136"/>[2 Tim 3,12].</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Wolltest den Klagen und ungeduldig<note target="fn196" type="footnote"/> sein, allein süsses bei mir suchen und nicht das surr<note target="fn197" type="footnote"/> auch versuchen, so wurde es sich nicht schicken<note target="fn198" type="footnote"/>; es soll ein Leib sein, ein Trauberin<note target="fn199" type="footnote"/>, ein Freund.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Das möchte ich mit dir, was du mit mir, weisst selbst wohl und zum nichts, das ich also frei schreiben.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Man muss ein Ding heraus sagen, das nicht hernach ein Unrat<note target="fn200" type="footnote"/> erwuchse.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte dir nichts verwiesen<note target="fn201" type="footnote"/>; das wollte ich auch von dir haben.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Es darf<note target="fn202" type="footnote"/> nicht viel Hoffierens<note target="fn203" type="footnote"/> und Zinzelnes<note target="fn204" type="footnote"/> besonders hier, da man in das lange Jahr dinget<note target="fn205" type="footnote"/>, da kein Scheiden hernach ist.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Wann einer nur ein voll<note target="fn206" type="footnote"/> Ross kauft, besichtigt ers eigentlich<note target="fn207" type="footnote"/>, wie viel mehr hier, wenn da keine Änderung und wann der Kauf einen schon geräut<note target="fn208" type="footnote"/>?</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Kurz, wo Gottesfurcht ist und ein Gemüt, das mit Gott wohl verreicht ist und dem nach das Sein wohl kann zusammen halten und nicht wollt<note target="fn209" type="footnote"/>, das<pb type="scan" next="10r"/> trägt lichtlich alles, was ihm Gott zu leiden aufleitet<note target="fn210" type="footnote"/>, und überkommt<note target="fn211" type="footnote"/> auch genug Ehren und Gutes, und das mit Gott.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Wo das nicht<note target="fn212" type="footnote"/>, da werden auch grosse Erben vertan mit Schand und Leid.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Dazu weiss auch, dass ich in keinen grossen Geld schulden oder Bürgschaften stecke, dann die ich samft<note target="fn213" type="footnote"/> wollte bezahlen mit 3 Gulden<note target="fn214" type="footnote"/>.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">So darf<note target="fn215" type="footnote"/> ich um Kleider in Kurzem nicht zu sorgen, seitenmal ich meine nicht bald<note target="fn216" type="footnote"/> auch um 50 Gulden gebe.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Sich, also gib ich dir treulich mein Wesen an in den mehreren Stücken, damit du keinen Betrug fürchtest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Weiss auch, dass<note target="fn217" type="footnote"/> mein Amt zu lehren (damit ich dir gar nichts verhalte) lieb und Leben eingesetzt habe, das wo es die Not, die Wahrheit und Gut unser Herr forderte, ich den Balg<note target="fn218" type="footnote"/> bei der Wahrheit liesse.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Von denen ich auch die morgen gab genommen, die ich dir gegeben wurde und gleich mit dem Patriarchen Abraham etc, dich gut zu empfehlen und sprachen: «Gott des Himmels und der Erden»[gegen 24,3 u. ö.], Gott, der uns allen Seelen und Leib gegeben hat, seie den Schatz und den Trost in Christo Jesu unserem Herren.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Der verlasse dich nicht, wie er mich auch nie verlassen hat, und erleuchte dich mit seinem Geist, das du in Recht kennst, an ihm ewig haftest und es duldig<note target="fn219" type="footnote"/>219 tragst, wo ich um seines Namens willen den Tod erleiden müsste etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="137"/>Wo uns dann Gott auch Kinder geben und uns des Lebens kunnten<note target="fn220" type="footnote"/>, wollten wir also Haus haben<note target="fn221" type="footnote"/>, dass wir sie zu unsers Gottes Ehre und zu bederben Leuten<note target="fn222" type="footnote"/> erzeugen.</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Wo wir aber<pb type="scan" next="10"/> v. davon müssten, das weiss ich, dass der Herr unser Gott Sie nicht verliesse, der doch also viel unnützes spöttliches<note target="fn223" type="footnote"/> Geflügel gar wohl erzücht, ja schadhafte<note target="fn224" type="footnote"/> Tier wunderbarlich nährt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Aber was darf<note target="fn225" type="footnote"/> es viel werden?</s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Summa sumarum<note target="fn226" type="footnote"/>, so ist dies der grösste gewisse Schatz, den du bei mir finden wirst: Gottsfurcht, Frommheit, Treue, Liebe, die ich aus der Massen wohl an dich legen mag, Arbeit, Ernst, Fleiss, dass uns in zeitlichem Nichts mangeln.</s>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Also sichst hier vor Augen staunen, wenn du mit mir da surren also wohl also das süss tragen wolltest, wie du mich haben würdest.</s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Sonst sage ich dir nicht von hohem Adel und viel 1000 Guldenen, zur Nohdurft aber weiss ich wohl, das Nichts wird gebrechen<note target="fn227" type="footnote"/>.</s>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Und spricht aber Paulus: «Nichts haben wir in die Welt gebracht, nichts werden wir auch hinaus tragen.</s>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Darum wann wir Kleider und Spiess haben, ists genug».</s>
					<s n="80" xml:lang="de" type="auto">Flüsst dann auch Reichtum hinzu (also Gott niemands nichts abgeschlagen hat), ists ein Amt und Schaffnerei<note target="fn228" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Also hast du bisher mein Willen, mein Wesen und Stand gehört, alles mit der Wahrheit, ohne falsch dargetan.</s>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Jetzt so hager ich auch an dich, wo dir etwas zu Mut wäre, das du mir auch deinen Willen zu verstünden gäbest, geschriftlich oder wie es dich je kommlich<note target="fn229" type="footnote"/> und gut dunkte; das ist in Summa, ob du möchtest in Liebe und Leid unter meiner Treue und Schirm in der Ordnung Gottes leben, ob du ohne Conscenz<note target="fn230" type="footnote"/> mögest dein Stand ändern, ob du ein Herz habst, Haus zu haben und ratsam<note target="fn231" type="footnote"/> zu sein, ob du guter Gesundheit seist und wie und was deiner Mutter<note target="fn232" type="footnote"/> und deinem Bruder<note target="fn233" type="footnote"/> verbunden seist.</s>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">Je so bitte ich dich,<pb type="scan" next="11r"/> dass du<pb type="edition" next="138"/> mir alle Dinge also treulich anzeigest, wie du sichst, dass ich sie dir angezeigt habe.</s>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">Besinn dich aber wohl, dass du nichts aus Anfechtung töist, und sag es frei heraus, schäme dich nichts, es ist nichts Unehrliches, so sagst auch Niemand den mir.</s>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Nun hab ich doch dir vertraut und dir all meine Heimlichkeiten<note target="fn234" type="footnote"/> geoffenbart.</s>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Weiss auch, dass ich dich in deinen Worten nicht fehen<note target="fn235" type="footnote"/> will, bezeuge ich mit diesem Brief.</s>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">Bis<note target="fn236" type="footnote"/> frei, den ich mich auch nicht hiermit will verraten<note target="fn237" type="footnote"/> haben, seitenmals ich mich mit diesem Brief allein habe wollen mit dir unterreden; darum die Geschriften, so zu verhüten allen Betrug geschrieben werden, nicht selbst betriegen oder erwünschen<note target="fn238" type="footnote"/> sollen.</s>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">Demnach erst wollen wir die Verbündnisse und Beschluss Antwort<note target="fn239" type="footnote"/> geben, wenn wir beide hören, was willens und wie wir für einen anderen sagt.</s>
					<s n="89" xml:lang="de" type="auto">Du hast schon meinen Willen, so kannst aus abgemalten Artikeln verspüren, ob ich für dich seie und warten allein das Deinen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="90" xml:lang="de" type="auto">Hier weiss ich jetzt auch wohl, dass du dir hinter dieser Sache entsetzen<note target="fn240" type="footnote"/> wirst und vermeinen, du seiest ihren nicht weiss genug zu verantworten<note target="fn241" type="footnote"/>, darum du vielleicht aus Furcht und Scham tun möchtest, dass dich hernach übel geruhe.</s>
					<s n="91" xml:lang="de" type="auto">Darum so merk also weiter.</s>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto">Zum ersten, so verstehst wohl, was ich dir schreiben, das ist die Wahrheit, so weist demnach wohl bei dir selbst zu einem Teil, wie es eine Gestalt um dich hat, zum anderen, was du wohl tun mögst; was bedarf es dann viel Rates?</s>
					<s n="93" xml:lang="de" type="auto">Lies den Brief 3 oder 4 mal, erinner<note target="fn242" type="footnote"/> dich dagegen, bitte Gott, dass er dir sein Willen zu verstünden gebe.</s>
					<s n="94" xml:lang="de" type="auto">Nun ist doch Niemand<pb type="scan" next="11v"/> eins dir bessers schuldig dann du dir selbst; so wirsto mahnen<note target="fn243" type="footnote"/> dir selbst, allein ist es um dich zutun.</s>
					<s n="95" xml:lang="de" type="auto">Da die Licht [!]<note target="fn244" type="footnote"/> einen anderen nicht kennen und man die Stände<note target="fn245" type="footnote"/> nicht weist, bedarf man viel Rats, hier aber hörst mein Stand und Kunst mich.</s>
					<s n="96" xml:lang="de" type="auto">2. Bis überhaupt nicht so narrächt<note target="fn246" type="footnote"/> und unbescheint, dass der Jetzt<note target="fn247" type="footnote"/> jetzt aus Sorge vornehmist<note target="fn248" type="footnote"/>.</s>
					<s n="97" xml:lang="de" type="auto">Ich kann wohl bekennen<note target="fn249" type="footnote"/>, dass du jung bist, dir selbst entsetzst<note target="fn250" type="footnote"/> und dir vielleicht in solchen Sorgen verbildest<note target="fn251" type="footnote"/>, du wollest nicht aus dem Kloster und allweg also bleiben, ohne Mann.</s>
					<s n="98" xml:lang="de" type="auto">Da hüte<note target="fn252" type="footnote"/>, dass wahrlich eine Anfechtung wäre und die dich über kurz übel gereuen möchte.</s>
					<s n="99" xml:lang="de" type="auto">Merke also, du bist jung, so hat dir Gott nicht also<note target="fn253" type="footnote"/> einen ungeschickten Leib<note target="fn254" type="footnote"/> gegeben und dich geschaffen ohne Zweifel nicht, dass du ewig meine gnädige Frau<note target="fn255" type="footnote"/> seist und nichts töist oder keine Frucht von dir komme.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="100" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="139"/>Lieber liess Paulum in 1. Epist. Tim. 2. cap. [9ff]; wirst finden, worin du musst selig werden.</s>
					<s n="101" xml:lang="de" type="auto">Es wäre ja ein Narrächt vorgenommen<note target="fn256" type="footnote"/>(du habst dann die hoche Gabe der Reinigkeit ewiglich<note target="fn257" type="footnote"/>), wenn du deinen jungen Liebe also wolltest zwischen den Muren erstecken<note target="fn258" type="footnote"/>.</s>
					<s n="102" xml:lang="de" type="manual">Hier bitten ich dich, dass du dieser Sache wollest eigentlich<note target="fn259" type="footnote"/> nachtrachten<note target="fn260" type="footnote"/> und jedermann sagen lassst was er wolle<note target="fn261" type="footnote"/>.</s>
					<s n="103" xml:lang="de" type="auto">Sich<note target="fn262" type="footnote"/> du auf Gott, auf sein Wort, warum du seiest geschaffen, was deines Leibes und deiner Seelen heile<note target="fn263" type="footnote"/>, auch das du sterblich, nicht lang auf Erdrich bist.</s>
					<s n="104" xml:lang="de" type="auto">Verkam<note target="fn264" type="footnote"/>, verkam, meine Liebe, dass du nicht allweg im Kummer hin lebst!</s>
					<s n="105" xml:lang="de" type="auto">Lieber sag an, Kunsts, worum die Frauen Klöster seien anfänglich eingesetzt.</s>
					<s n="106" xml:lang="de" type="auto">Nicht dass man darin junge Frauen und Töchterin, die aber anderst wo zu gut<note target="fn265" type="footnote"/>, erzeugen<note target="fn266" type="footnote"/>, sondern die alten übelmögenden<note target="fn267" type="footnote"/> <pb type="scan" next="12r"/> Armen<note target="fn268" type="footnote"/>.</s>
					<s n="107" xml:lang="de" type="manual">Du bist ihm<note target="fn269" type="footnote"/> zu jung und zu wohl mögen<note target="fn270" type="footnote"/>.</s>
					<s n="108" xml:lang="de" type="auto">Lies Paul 1. Tim. 5 [11ff], so verstand auch, was dir hier vorgetragen werde.</s>
					<s n="109" xml:lang="de" type="auto">Wenn ich schlechts<note target="fn271" type="footnote"/> glaube, dass also wenig für mich schufe eine Grete<note target="fn272" type="footnote"/> Dorfnepper<note target="fn273" type="footnote"/>, eine Bürin<note target="fn274" type="footnote"/>, also wenig seien für dich ein Ruhr<note target="fn275" type="footnote"/> Handwerks Mann oder Bur.<note target="fn276" type="footnote"/></s>
					<s n="110" xml:lang="de" type="auto">So erforderen<note target="fn277" type="footnote"/> ich von dir auch<pb type="edition" next="140"/> nicht Hacken, rüden<note target="fn278" type="footnote"/>, sondern was dir wohl ziemt, Haus zu haben, ratsam sein<note target="fn279" type="footnote"/> etc. und was den Weiberen ist.</s>
					<s n="111" xml:lang="de" type="auto">Wie wohl in kurzem Vielleicht nach nicht viel Hause habens bedurfte, die will ich da wehren<note target="fn280" type="footnote"/>, möchte sich aber mit der Zeit schicken<note target="fn281" type="footnote"/>, dass wir anderstwo hin kommen und nicht mehr den Tisch<note target="fn282" type="footnote"/> hatten, wie da, davon wir wohl reden werden etc.</s>
					<s n="112" xml:lang="de" type="auto">Hier bei Gedenk auch, wie ein göttlich lieblich Ding es ist, wo zwei eins mit ein anderen sind, einst dem anderen wohl will und sich eins des anderen wohl vermag<note target="fn283" type="footnote"/>, auch wie es ein bitter Elend Leben ist, wo zwei nicht wohl mit in anderen Zügen und wie nicht jedes allzeit sein Fug<note target="fn284" type="footnote"/> findet etc.</s>
					<s n="113" xml:lang="de" type="auto">Das alles ich dir zu gutem Schreiben, das dich wohl vorbetrachtest und nicht aus Furcht oder Scham sagst, was dir nicht am Herzen seien, ja du wollest also bleiben, und aber wissentlichen<note target="fn285" type="footnote"/> anders<note target="fne" type="footnote"/> in dir tragst.</s>
					<s n="114" xml:lang="de" type="auto">Wer weisst, ob vielleicht um Diner Sorge, Furcht und Scham willen Dir hier mit mir Gott Ursache gegeben hat, Dich frei zu eröffnen und zu freien, dass Du ja nicht also müsst ohne Frucht Dein junges Leben in der Gefängnis verschliessen<note target="fn286" type="footnote"/>.</s>
					<s n="115" xml:lang="de" type="auto">Es ist wahrlich ein gross Ding, Ursach<note target="fn287" type="footnote"/> haben und achten auf Zeit, dass wir jedes zu seiner Zeit, wenn es sich fügt, annimmt, wenn nicht allweg verschlagen<note target="fn288" type="footnote"/> sind, die uns fügen<note target="fn289" type="footnote"/>, und bleibt aber zu Lust grosse Reue, wenn wir die Schanze<note target="fn290" type="footnote"/> haben übersehen.</s>
					<s n="116" xml:lang="de" type="auto">Dies alles jetzt<pb type="scan" next="12v"/> standen zu dir hin<note target="fn291" type="footnote"/>, den ich dir hiemit nicht will wieder geliebet nach geleitet haben<note target="fn292" type="footnote"/>, sondern allein sage ich das, dass du dich wohl besinnst, Gott, sein Wort, deiner Seelen heil betrachtest.</s>
					<s n="117" xml:lang="de" type="auto">Was dir dann Gott hingibt, das tue; wirst mich in allweg unerzürnt haben, allein lass mich eine Antwort wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="118" xml:lang="de" type="auto">Und so du jedoch gar keins Willen hatst, so bitten ich dich doch durch die Treue, durch die Liebe und die Ehre, die ich dir ginge<note target="fn293" type="footnote"/> und zu dir habe, dass du mich doch in diesem kleinen Stock verehrst<note target="fn294" type="footnote"/> und diesen Brief niemands sehen lassst, niemands nichts davon sagst, sondern mir ihn wiedergebst und sehst, dass ich dein Ehre und nicht Schande gesucht habe.</s>
					<s n="119" xml:lang="de" type="auto">Ich habe dir stille Schweigen<note target="fn295" type="footnote"/>, aller Ehren und Guts vertraut, darum habe ich geschriftlich wollen mit dir handeln, ich habe auch sonst keinem Menschen auf Erden nichts davon gesagt; müsste auch fürder<note target="fn296" type="footnote"/><pb type="edition" next="141"/> also bleiben, bis zu seiner Zeit.</s>
					<s n="120" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte es wohl mögen mündlich verrichten, ich weiss aber, wo solches, hätte ichs nicht können.</s>
					<s n="121" xml:lang="de" type="auto">Die andern, die bei dir ist<note target="fn297" type="footnote"/>, wäre sie ihnen<note target="fn298" type="footnote"/> geworden, wer sie nicht auch dazu kommen<note target="fn299" type="footnote"/>, so weist selbst, dass sie dich daneben<note target="fn300" type="footnote"/> gehasset hätte.</s>
					<s n="122" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auch also dienen und meinen verschonen wollen, habe keiner Unterthetinger<note target="fn301" type="footnote"/> gewollen; dienen, dass dir kein Geschrei wurde, meinen aber, so es mir nicht gerieten, dass sich die nicht freuten<note target="fn302" type="footnote"/>, die ich nicht habe nehmen wollen.</s>
					<s n="123" xml:lang="de" type="auto">Darum schon<note target="fn303" type="footnote"/> meinen, den ich auch denen geschonet habe.</s>
					<s n="124" xml:lang="de" type="auto">Gedenk: «was über den anderen Mund auskommt, bleibt nicht verschwiegen»<note target="fn304" type="footnote"/>.</s>
					<s n="125" xml:lang="de" type="auto">Wann ich aber den Willen verstunde und wir möchten eins werden, wollte ich demnach wohl Freundschaft erwerben an den Dingen<note target="fn305" type="footnote"/>, so mit treffentlichen<note target="fn306" type="footnote"/> Leuten, dass sie nichts darwider<pb type="scan" next="13r"/> konnten, doch alles mit deinem Rat.</s>
					<s n="126" xml:lang="de" type="auto">Da schrieb mir auch, wie es umb den Mutter<note target="fn307" type="footnote"/> eine Gestalt habe, du wirst mich allweg gutwillig finden.</s>
					<s n="127" xml:lang="de" type="auto">Ich meinte, was ich selbst bei dir nicht schuf, wurde niemands anders geschaffen.</s>
					<s n="128" xml:lang="de" type="auto">Ich vertraue dir viel Gutes, darum, wäre dir etwas zu Mut<note target="fn308" type="footnote"/>, so behalt diesen Brief wohl bei dir, dass du ihn bei dir behaltest, wann du zu mir kommst.</s>
					<s n="129" xml:lang="de" type="auto">Antwort mir bald<note target="fn309" type="footnote"/>.</s>
					<s n="130" xml:lang="de" type="auto">In allem Gescheh<note target="fn310" type="footnote"/> Gottes will [Mt 6,10]; der erleuchte dich, dass du das annehmest, was deiner Seelen heil seien etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="131" xml:lang="de" type="auto">Geben auf Montag nach Michaeli im 1527. Jahr<note target="fn311" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="132" xml:lang="de" type="auto">Du kennst meine Hand, dass meines Namens nicht Not ist<note target="fn312" type="footnote"/>.</s>
					<s n="133" xml:lang="de" type="auto">Was ich mit dir handeln, ist Wahrheit ohne Falsch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="134" xml:lang="la" type="auto">H. B.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="135" xml:lang="de" type="auto">Handel auch du weisslich in Stille und Schweigen, Vertrau mir, ich habe doch zum ersten dir vertraut.</s>
					<s n="136" xml:lang="de" type="auto">Gott seie mit dir.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="137" xml:lang="de" type="auto">Mit eigner Hand und Segel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
