<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10052">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10052</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte mich deiner gar<note target="fn3" type="footnote"/> abgekünden<note target="fna" type="footnote"/><note target="fn4" type="footnote"/> Antwort<note target="fn5" type="footnote"/> nie versehen<note target="fn6" type="footnote"/>, ist mir so viel unträglicher Xen<note target="fn7" type="footnote"/>, so viel unverhoffter sie was.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Und bebilligt<note target="fn8" type="footnote"/> mich den schreiben, sittmal<note target="fn9" type="footnote"/> du einer solchen Vernunft bist,<note target="fn10" type="footnote"/>, dass du wohl ermessen kannst: wo<note target="fn11" type="footnote"/> ich mein Gemüt, Herz, lieb und treu anderswo hin gesetzt hatte<note target="fn12" type="footnote"/>, dann allein zu dir, meiner einigen, so hatte ich so lange nicht gewartet, der nichts geschrieben, andere ehrlich Leut nicht hingegeben, mich nicht lassen so lange von aller Welt treiben<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="146"/>Habe viel aus grosser Liebe und Hoffnung Züge dir getan; so Lüge, wie du mein Dienst annehmest<note target="fn14" type="footnote"/>, oder wie billlich<note target="fn15" type="footnote"/> mein Treu lassst zu Schanden werden!</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Des Hofierens<note target="fn16" type="footnote"/> und Ehren Vorwortens<note target="fn17" type="footnote"/> ist längst genug, wir handeln von Ehren wegen<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hätte derhalb des Wesens<note target="fn19" type="footnote"/> alles nichts bedürfen, siedmal und du viel freier mir vorhin dann jetzt geschrieben hast, und irrt nicht<note target="fn20" type="footnote"/>, dass du redst: «Ja ich vermein nicht<note target="fn21" type="footnote"/>, dass unsere Reden getan uns jetzt<note target="fn22" type="footnote"/> sollen schaden»<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">- Das hastu gewisslich geredet und geschrieben aus Anfechtung; wann<note target="fn24" type="footnote"/> Sinn Hintersich<note target="fn25" type="footnote"/> an Dein voriges Schreiben<note target="fn26" type="footnote"/>, so wirst anders erfinden<note target="fn27" type="footnote"/> etc.<note target="fnb" type="footnote"/>, nämlich<note target="fnc" type="footnote"/> dass Du mir zu Deinem Teil<note target="fn28" type="footnote"/> frei verwilliget<note target="fn29" type="footnote"/> hast, so weit und auch die Dingen<note target="fn30" type="footnote"/> darin verwilligt, und luden Deine Worte also: (recita<note target="fn31" type="footnote"/>).</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Nun, so hat mein Herr von Liebe und Treuen wegen den Handel angezogen gegen deinen Bruder <persName ref="p3" cert="high">Hansen</persName><note target="fn32" type="footnote"/>, an dem dir allermeist gelegen ist<note target="fn33" type="footnote"/>, und er hat frei verwilliget, so fern und du verwillgst.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Nun hastu verwilliget, so ist jetzt die Verwilligung vollkommen; kannst dich vor Gott mit keinem Rechten mir entziehen<note target="fn34" type="footnote"/>, denn eines Christen reden soll also sein, dass «ja, ja» sie [Mt 5,37].</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ermahnen dich eben als fast<note target="fn35" type="footnote"/> durch das Leiden Christi als du mich, das du mir haltest<note target="fn36" type="footnote"/> und dich erzeugst<note target="fn37" type="footnote"/>, wie ich dir wohl vertraue und ich wohl weiss, dass Gottes Wille und Ordnung ist<note target="fnd" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="147"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es ist ja gewiss, dass Gott den ehelichen Stand hat eingesetzt, dass man je damit nicht sündet<note target="fn38" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Redstu schon, so willst der Anfechtung widerstanden, sich<note target="fn39" type="footnote"/>, so fürchte ich wahrlich, du tückests<note target="fn40" type="footnote"/> mehr von wegen Dingen selbst und der Welt, denn das Du entsetzst<note target="fn41" type="footnote"/>, Du mögst nicht so gottselig in der Ehe als Aussende<note target="fn42" type="footnote"/> der Ehe<note target="fne" type="footnote"/> leben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Lieber, womit Gastu um, was nimpsto dich an<note target="fn43" type="footnote"/>?</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sind nicht die höchsten Gottes Freund [Jak 2,23] beider Testamenten elend gewesen<note target="fn44" type="footnote"/>?</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und dass Paulus die Reinigkeit lebt, tut er darum, dass unser Fleisch so viel mehr Rüwen habe; erfindet sich frei<note target="fn45" type="footnote"/> in Corintherien [1 Kor 7,28].</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Darum sich nicht erst solche Auszüge<note target="fn46" type="footnote"/>, und erkenn, dass du auch ein Mensch bist, vermiss dich nicht zu viel<note target="fn47" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="272v"/>Zum höchsten aber bedauret mich<note target="fn48" type="footnote"/>, dass du Jammerdar mit der Ärgernis daher zöchst und die selbe erst beschwarrst mit den Worten Christi: «Wie dem, der da verärgert!» [Mt 18,7.] Lieber, so sag an<note target="fn49" type="footnote"/>, vermeinst nicht, dass ich als wohl Christi sie als aber tue und also ungern Jemands verärgeren wollte als auch du?</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Was heisst Ärgernis?</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Kommt es nicht vom argen und bösen Haar?</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ja.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Was wollen nun die Worte Christi<note target="fnf" type="footnote"/> Mathaei 18 [7]: «Wie dem Menschen, der da verärgert»?</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ganzto anders daraus machen, dann: wehe dem Menschen, der ein so schändlich böses arges Leben führt, das sich andere Leute daran stosst, auch böser werden, oder dadurch verletzt werden?</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Oder, so das nicht der Worten Sinn ist, warum folgt dann grad hernach: «wenn dich aber deine Hand oder Füsse irrt<note target="fn50" type="footnote"/>, so how ihn ab und wirff ihn von dir» [Mt 18,8]?</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Sich, Hand und Füsse sind die sündigen Glieder: Coloss. 3 [5ff].</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">So sollen wir die Sünde abtünn, dass wir damit niemands verärgert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Nun, so züchstige in unseren Handel<note target="fn51" type="footnote"/> die Ärgernisse herein: es werden sich daran viel frommer verärgeren.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">So ists je gewiss, dass man sich allein am Argen müsse verärgeren; und sie verärgert sich an deinem Handel, so müsse den Handel böse und arg sein: so ist auch die Ehe arg.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Sich, wohin du kommst!</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Was sagt aber Paulus Abrae. 13 [4]?</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">«Ehrlich ist die Ehe bei allen und die ehelichen Werke ohne Sünde»<note target="fn52" type="footnote"/>.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">- Ja sprichstu: Sie verstands aber nicht, dass es uns recht<note target="fn53" type="footnote"/> ist.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">- Wer verstands nicht?</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">- Viel frommer Menschen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">- Sich, sich, das ist erst schön!</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Isaias spricht: «Wehe ich, die ihr sprecht, das gütet sie bös und das böse Gut!» Isaya 5 [20].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="148"/>Nun so ist die Ehe, als Gott seine propheten und apostlen Zügen, Güte; und die Reden, sie sei böse, aber<pb type="scan" next="273r"/> im Kloster hocken und da plären<note target="fn54" type="footnote"/> und faulen<note target="fn55" type="footnote"/>, das aber Gott verwirft, sie Güte.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">So lug<note target="fn56" type="footnote"/>, was frommer Menschen du mir vorstellst<note target="fn57" type="footnote"/>!</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Kurz: Kein Frommer kann sich an dem Verböseren<note target="fn58" type="footnote"/>, das recht ist.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Verärgert er sich aber, so ist er der Frommigkeit<note target="fn59" type="footnote"/> nicht berichtet<note target="fn60" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Die Ehe ist allen Stunden erlaubt: 1. Timoth. 4 [1-5]; 1. Korin. 7 [2.9.27 ff]; Mathaei 19 [3ff].</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Das wollen sich die nicht berichten lassen, die sich ärgert, denn Manns Genüge sagt; so sind sie je nicht schwach, sondern wollen mit Gewalt verärgert sein.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Es sind grad die, so sich an allen Ordnungen Gottes stossen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Sollte man nun denen allen auswarten<note target="fn61" type="footnote"/> und nicht viel mehr verfahren<note target="fn62" type="footnote"/> in dem, das Recht ist, so wurde doch aus christenlicher Religion nichts dann<note target="fn63" type="footnote"/> ein Verzagen, Zofen<note target="fn64" type="footnote"/> und Hin und Widerfallen.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Summa: kein frommes Herz hat an dem ein Missfallen, das recht ist; hats aber ein Missfallen, so ists noch nicht recht fromm.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Sollte man nun den selben Allweg<note target="fn65" type="footnote"/> folgen, so wurden wir und sie untergonnen.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Also<note target="fng" type="footnote"/> spricht der Psalmist: «Du sollt den Bösen nicht folgen», Psal. 37 [27]<note target="fnh" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Hierum<note target="fn66" type="footnote"/> gedenke mir der Ärgernis in der Gestalt<note target="fn67" type="footnote"/> nicht mehr, oder sage mir vorhin frei heraus: die Ehe ist arg.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Mich dunkt<note target="fni" type="footnote"/> aber, du wolltest nun gern auch der Welt gefallen, denn du redst, sie werden sagen, du seist von büberen<note target="fn68" type="footnote"/> Wegen heraus gegangen.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Sich, sich, das sind feine Kindlein, die man nicht verärgeren soll, die da reden, die ehe sie bübereien!</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Gedenk S. Pauli: «Wenn ich wollte den Menschen gefallen, so wurde ich Gott nicht dienen» [Gal 1,10].</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Ja, es wird nicht also zogen, dass man uns allweg zarten<note target="fn69" type="footnote"/> solle.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Christus, Gottes Sohn ist selbst an Hinderreden<note target="fn70" type="footnote"/> und Schmähen nicht Xen<note target="fn71" type="footnote"/>, darum müssen wir sie auch nicht achten: 1. Petri 4 [1ff].</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Du müsst auch des Ammens<note target="fn72" type="footnote"/> Treuen<note target="fn73" type="footnote"/> nicht fürchten.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Salomon spricht: «Wer<pb type="edition" next="149"/> den Menschen fürchtet, der fallt<note target="fn74" type="footnote"/>, wer aber in Gott hoffet, der wird erhalten» [Spr 29, 25].</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Du<note target="fnk" type="footnote"/> kennst<note target="fn75" type="footnote"/> den Amen also, dass dich billlich sein Reden nicht bewegen sollte, besonders so er allein in zeitlichem Schaden mag<note target="fnl" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Lieber, bis nicht<pb type="scan" next="273v"/> so kindisch blug<note target="fn76" type="footnote"/> und anfechtig<note target="fn77" type="footnote"/>, du, die Gottes und seines Worts Güte Erkenntnis hast<note target="fn78" type="footnote"/>!</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Sich an, dass ich frei alles um deinetwillen verachten mag, dass ich dich allein begehre!</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Darfst<note target="fn79" type="footnote"/> nicht der Vorworten<note target="fn80" type="footnote"/>: «Ich bin nicht für dich»; da lass mich um sorgen<note target="fn81" type="footnote"/>!</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Bis<note target="fn82" type="footnote"/> ein wenig freundlicher und lass mich geniessen<note target="fn83" type="footnote"/>; hab ich dir ein gutes Ton, mach mich mit deinem Abtreten<note target="fn84" type="footnote"/> nicht zu Schanden!</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Gib mir eine freundliche Antwort, das müsste bei mir geniessen den Tag, den du lebst<note target="fn85" type="footnote"/>!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Jetzt gnade dir Gott<note target="fn86" type="footnote"/> der Gabe dir auch in dein Gemüt, dass du mit Freuden seinen Willen tügst.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Datum<note target="fnm" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
