<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10057">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10057</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Jesus Christus, Gottes und<note target="fna" type="footnote"/> Mariae schon verleihe<note target="fn3" type="footnote"/> ich seinen göttlichen Geist, dass Ihr ihn<note target="fn4" type="footnote"/> allein erkennt das einige Oberst gut<note target="fn5" type="footnote"/> sein<note target="fn6" type="footnote"/> damit Ihr in einem guten glückseligen Jahr ganz seelengleich<note target="fn7" type="footnote"/> lebt.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="manual">Amen.<pb type="edition" next="184"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Euer Letzt wahrlich weises, freundliches und mir ganz anmütig<note target="fn8" type="footnote"/> beschrieben<note target="fn9" type="footnote"/> hat mich, geliebten und tugendreichen<note target="fn10" type="footnote"/> wohlgeborenen Frauen, aus der Massen<note target="fn11" type="footnote"/> wohl gefreut, und so viel mehr, so viel geneigter ich Euch mir alle Zeit befinde<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Auch von eueren getreuen Brüdern<note target="fn13" type="footnote"/> hören<note target="fnb" type="footnote"/>, dass sie euch wohl bedenken<note target="fn14" type="footnote"/> und es euch aus der Massen wohl gatten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das kann mich wahrlich nicht genügen und ohne Ende freuen, besonders dass ihr das Kloster verlassen habt<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Daran sollt er ganz kein Rüwen<note target="fn16" type="footnote"/> haben, ist mein ernstliche Bitte, ja viel mehr Gott danken, dass er euch erlöst hat.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hier gedenkt jetzt der trostlichen Worten Christi unsers Heilands und seiner Aposteln.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Christus spricht Mathaei 15 [9]: «Vergebens ehren Sie mich mit Menschen Satzungen<note target="fn17" type="footnote"/>.»</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Nun ist das gewiss, dass Euer Klosterleben und Euer Orden eine Menschen Satzung ist.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dann Dominicus<note target="fn18" type="footnote"/> ist wohl vor 400 Jahren Xen<note target="fn19" type="footnote"/>, und hat man davor von Christus Port<note target="fn20" type="footnote"/> Tausenden Jahr von keinem solchen Orden gewüsst, ja Euer statt <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> ist etwas älter dann Euer Orden<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darum ich nichts ruhen soll an dem Stand, der so neu ist von Menschen angereicht<note target="fn22" type="footnote"/>, aussendet<note target="fn23" type="footnote"/> Gottes Wort, und in dem ihr Gott nichts gedienet hat, laut<note target="fn24" type="footnote"/> seiner Worten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Im Evangelio Luce am 17 [20f] spricht der Herr abermals, das Reich Gottes standen nicht in<note target="fn25" type="footnote"/> unseren Dingen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Also Paulus zuan Römerin am 14 [17]: Das Reich Gottes sei «Friede, Freude und Gerechtigkeit im Heiligen Geist».</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So ists je nicht guten, Orden, Siebenzeit<note target="fn26" type="footnote"/> oder derlei Münchentüms<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Aber<note target="fn28" type="footnote"/> spricht er Johann. am 8 [12]: «Ich bin das Licht der Welt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wer mir folgen wird nicht in der Finsternis wandeln.»</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Indem der Vater zeigt<note target="fn29" type="footnote"/> vom Himmel<note target="fn30" type="footnote"/> Mathaei 17 [5]: «das ist mein lieber Sohn, im<note target="fn31" type="footnote"/> Loosen<note target="fn32" type="footnote"/>»; und Paulus Coloss. 2 [3]: «In ihm sind alle Schutz der Weisheit»; und 1. Cor. 1 [30]: «Christus ist uns von Gott zur Weisheit gegeben»; item Mathaei 23 [10]: Christus ist unser einiger<note target="fn33" type="footnote"/> Meister.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So dem nun also ist und<pb type="edition" next="185"/> Christus die einige Weisheit ist, das einige Licht, der recht Meister, der die Seligkeit allein gibt und weist<note target="fn34" type="footnote"/> warum Herr gibt, hätte er doch billig<note target="fn35" type="footnote"/> der Orden gedacht<note target="fn36" type="footnote"/>, wo sie Not<note target="fn37" type="footnote"/> waren zum Heil.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Er hat ihren aber Ninen<note target="fn38" type="footnote"/> gedacht, wie die heiligen Geschriften zeigt, die doch alles verfasset<note target="fn39" type="footnote"/>, das notwendig zum Heil ist: Iohann. 20 [31]; 2. Timo. 3 [14ff].</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So ist auch das Klosterleben nicht Not zum Heil, zu dem das es, wie abgemeldet<note target="fn40" type="footnote"/>, tauschen<note target="fn41" type="footnote"/> Jahr nach Christus Port erst aufgerichtet<note target="fn42" type="footnote"/> ist.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Darum haben kein Thoren<note target="fn43" type="footnote"/> dran, freut ich euer christähnlichen Freiheit, und das Paulus spricht 1. Kor. 3 [21]: «Alle Dinge sind euer», verstanden unsere lieblichen Dinge, Menschen Aufsatz<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Indem 1. Cor 7 [23]: «Er sind Tür erkauft, werden nicht der Menschen Knecht.»</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Lieber lässt auch das andere<note target="fn45" type="footnote"/> Kapitel zone colossieren [2,8ff] und das 4. cap. der ersten<note target="fnc" type="footnote"/> Epistel Pauli zum Timotheo [1 Tim 4,1 ff].</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Im 5. cap. will er schlechts<note target="fn46" type="footnote"/> nicht, dass man junge Frauen in gelübte Aufnahme der Reinigkeit<note target="fn47" type="footnote"/>; sie sollen fromm sein, Kinder ziehen<note target="fn48" type="footnote"/>, Haus halten und nicht fallen<note target="fn49" type="footnote"/> unter einem falschen Schein des Geistes<note target="fn50" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Lässt die Dinge eigentlich<note target="fn51" type="footnote"/> mit Urteil, so erfinden ihr, dass das wahrlich nicht ein Gottesdienst ist, damit man bisher umgangen ist, sondern das, das man wenig<pb type="scan" next="270v"/> geachtet hat: Glauben, Liebe, Unschuld, Tugend, Sorgsame<note target="fn52" type="footnote"/>, Haushaben<note target="fn53" type="footnote"/>, Barmherzigkeit, Duldmüde<note target="fn54" type="footnote"/>, Friede, Kinder Zeuhen, von Sünden Ston<note target="fn55" type="footnote"/>, das Recht<note target="fn56" type="footnote"/> annehmen, Lutherkeit<note target="fn57" type="footnote"/>, Wahrheit.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Wie aber die Dinge in Klösteren geballten, ist dabei<note target="fn58" type="footnote"/> schön<note target="fn59" type="footnote"/>, dass man die ganzen Summen<note target="fn60" type="footnote"/> nun gebunden hat an Götzenwerk, Messen, Schreien oder Singen unverstandene Dinge, Wachen, Brummeln, Speisen, Kleider etc., alles äussere Dinge, deren doch die Seele nicht besonderbares erfreut<note target="fn61" type="footnote"/> ist, noch Gott verehrt, denn es was nicht sein Gebot, noch der nächst erbessert<note target="fn62" type="footnote"/>,<pb type="edition" next="186"/> dann er sei<note target="fn63" type="footnote"/> mehr<note target="fn64" type="footnote"/> Engalt<note target="fn65" type="footnote"/> mit gegeben<note target="fn66" type="footnote"/> und stören<note target="fn67" type="footnote"/> etc<note target="fn68" type="footnote"/>., je das ich an dem verlassenen Stand<note target="fn69" type="footnote"/> nichts<note target="fn70" type="footnote"/> turen<note target="fn71" type="footnote"/> soll.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Sinnt viel mehr jetzt, wie Ihr jetzt wollt in Gottes Huld leben, all Eueren Trost, Herz, Müde<note target="fn72" type="footnote"/> und Sinn in dem einigen Gott setzen, der alles erschaffen hat, der seinen Sohn, unseren Herren Jesum für uns gegeben hat, der auch Euch mit Seele und Leben<note target="fn73" type="footnote"/> erschaffen hat; dass Ihr ja den selben allein anruft, Euch ihm allein übergeben und bittet mit dem Propheten David im 5. Psal. [9]: «O Gott, legt mich in deiner Gerechtigkeit, mach mir deinen Weg richtig<note target="fn74" type="footnote"/> und leicht».</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Fliesst Euch<note target="fn75" type="footnote"/>, dass Ihr niemands beleidigt, dass Ihr Jedermann, so viel an Euch stand, Günts Tücken, das die Armen Euer geniesst<note target="fn76" type="footnote"/>, das Ihr Eueren Liebe dem Geist untertügen<note target="fn77" type="footnote"/> und Euerem Herren Jesu nachfolgt in Demüt, Güte, Liebe, Geduld, Verzeihung, Reinigkeit, Zucht und Erbarkeit<note target="fn78" type="footnote"/>: so wird alle Hochfahrt, Zorn, Hass, Aufsatz<note target="fn79" type="footnote"/> Rache und was Unrecht ist, nirgend<note target="fn80" type="footnote"/> bei Euch bleiben.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Haben ihr die Hoch gab<note target="fn81" type="footnote"/> von Gott, so bleibt also<note target="fn82" type="footnote"/> Gott Stif<note target="fn83" type="footnote"/> und statt<note target="fn84" type="footnote"/> mit herzlichem Anbauten<note target="fn85" type="footnote"/>: 1. Corinth. 7 [7f]; haben ihr sie nicht, so tönt das Ich aber Gott mit samt seinen Aposteln heisst Mathaei 19 [4ff], 1.<note target="fnd" type="footnote"/> Corinth. 7 [1ff], 9 [5], 1. Timoth. 3 [1ff], 4 [3ff], 5 [9ff], Titum 2 [4], Hebraeos 13 [4].</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">So ihr dann also in Gutsfurcht lebt, so werden ihr GOtt viel Bas<note target="fn86" type="footnote"/> gefallen, dann hättet ihr trinsig Weiler auf<note target="fn87" type="footnote"/>!</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Nehmen mein Trost und Instruction im besten an, dann ichs aus getreuem freundlichem Gemüt getan habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Hier antworten jetzt selbst, was ihr tun wollt; ob ihr das Weigerhaus<note target="fn88" type="footnote"/><pb type="edition" next="187"/> kaufen und ein <placeName ref="l121" cert="high">Berner</placeName> werden wollt.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Lügen<note target="fn89" type="footnote"/> und Verantwortens weistlich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Des mächtigen Auszugs halb und ehrlicher<note target="fn90" type="footnote"/> Leuten ins Feld verordnet sind wir auch sonst berichtet<note target="fn91" type="footnote"/> worden, aber nicht so hell alles ihr das getan<note target="fn92" type="footnote"/>.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Leben den allmächtigen Gott, dass er die Sinnen nicht verlastet.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Glaube auch, er werde eine ehrliche, hochverrühmte<note target="fn93" type="footnote"/> Stadt <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> vorhin<note target="fn94" type="footnote"/> erbauten (wo Sie bei ihm bestanden<note target="fn95" type="footnote"/>, alles ich nicht zweifeln)<note target="fn96" type="footnote"/> wie bisher, und Sie mit grossen Ehren und Güte begaben etc.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Ich schicken Euch hier ein Lied, ist der Stadt <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> zu Liebe gemachet von dem Handel<note target="fn97" type="footnote"/><pb type="scan" next="271r"/> von einem Züricher<note target="fn98" type="footnote"/>, und bitten, Ihr wollt mir um das helfen<note target="fn99" type="footnote"/>, das Venner Walter<note target="fn100" type="footnote"/> hiervon gemacht hat<note target="fn101" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="manual"><pb type="edition" next="188"/>Es ist auch mir Euers Bruders<note target="fn102" type="footnote"/> Fall von Herzen leid.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Ihm und ich allen Widerfahrten, das der Prophet Salomon in Sprüchen am 3. cap. [12] spricht: «Wenn Gott liebet, den heimsücht er zühne Zeiten».</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">So ist auch selten Freude ohne Leid<note target="fn103" type="footnote"/>; Geschichte von Gott, dass wir scheinen<note target="fn104" type="footnote"/> nicht vergessen etc.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ihren Grützen ist mir treffentlich<note target="fne" type="footnote"/><note target="fn105" type="footnote"/> angenehm, empöten Ihnen auch hiemit meinen willigen Dienst, meinen freundlichen Grütz und was ich Ihnen liebst, Ehre und Guts vermöchte<note target="fn106" type="footnote"/>.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Also ist auch mein Bett, Ihr wollt mir Frau Catherinen<note target="fn107" type="footnote"/>, Euere Schwester freundlichen Grüssen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Ich danke auch Euer Mühe<note target="fn108" type="footnote"/> und Arbeit, besonders günstige<note target="fn109" type="footnote"/> Frau, dass Ihr Euch so viel haben bemühen mögen und mir bis in die langen Nacht schreiben.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Kann wohl verstanden, dass er viel mögen um meinet Willen dulden, auch mit Sömmlichem<note target="fn110" type="footnote"/> in rechten Gunsten zu mir tragen; derhalben ihr mich allwägen alles in Güten Freunde finden werden, also auch, dass ich mich nicht bald<note target="fn111" type="footnote"/> mit Gunst, Liebe und Gütet<note target="fn112" type="footnote"/> wird überwinden"<note target="fn113" type="footnote"/> lassen"<note target="fn114" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Dass Ihr mir schreibt, der rat ich von mir gegeben Sie tröstlich und ehrlich, freut mich nicht ein wenig, denn ich Euch gern das raten wollte, das Euer Nutz, Fug<note target="fn115" type="footnote"/> und Ehre.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Weiters schreibens halben wundert mich allein; dann tönt Ihr wie ich, so schlieht Ihr viel an<note target="fn116" type="footnote"/> ihn abwesen<note target="fn117" type="footnote"/>, die Euch doch in Beiwesen<note target="fn118" type="footnote"/> vor<note target="fnf" type="footnote"/> Freude und Viele der Handeln<note target="fng" type="footnote"/> nicht mehr zu sein kommt, zu dem, dass die<pb type="edition" next="189"/> Geschrift wohlbedacht, eifrig und weiss ist.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Dass er auch sprächt, er wollt ihm nachsinnen, tun ihr weislich, denn man spricht: «wohl besinnen vorhand<note target="fn119" type="footnote"/> nie keine Sache<note target="fn120" type="footnote"/>.»</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Aber zum ersten Tun, und darnach Rat suchen oder besinnen ist eine Thorheit.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Darum Salistius [!] sprach: «Ein jedes Ding soll mit reifem Rat vorbetrachtet werden und, so ist dann erraten<note target="fn121" type="footnote"/>, soll es unverzogen tapferlich ziehend genommen werden.»<note target="fn122" type="footnote"/></s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="manual">Gesäht auch die Welt nun wohl; sie lasst sie ansehen und doch nicht schnell erdurren<note target="fn123" type="footnote"/>.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Alle Welt ist falsches Voll, darum tünnt ihr im Recht<note target="fn124" type="footnote"/> und zum Weissisten, dass ihr euch ihm und in Gottes Willen ergäbt.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Dann wer in Gott vertraut, wird nicht zu Schanden, spricht sein heiliger Prophet Isaias [49, 23].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Zum Letzten ist meine trunkenliche<note target="fn125" type="footnote"/> freundliche Bitte, er wollt mein Schreiben guter Meinung empfehen, dann, so es zu dem Eueren gelegt, ist es gar kleinfüge<note target="fn126" type="footnote"/>.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Gedenkt, dass man spricht, die Leute, so gleich nicht wohl reden können, sind gar nicht zu betriegen geschickt<note target="fnh" type="footnote"/><note target="fn127" type="footnote"/>, sondern die Freundlichosten, alles die viel heftiger im Herzen und der Tat sind dann die Worte lautend<note target="fn128" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Hiemit danke ich Euch aller Ehren und alles Gutes, empöt<note target="fn129" type="footnote"/> mich das zu wiedergelten<note target="fn130" type="footnote"/>, wie ich könnte und mir möglich.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Gott sei mit euch.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
