<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1006">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1006</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reddidit mihi nuper amantissimas literas tuas Heurusius noster cum sermonibus tuis, egregio valde et optatissimo munere, quod obviis ulnis et reverenter, ut debui, excepi, estque animus meus omnis morę, quę mihi compactoris opera nectitur, multum impatiens, adeo in illorum lectionem avidus inhiare cupit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interim vero, ah mi suavissime B[ullingere], supra modum animum, ut sępe iam antea, discrutior, cum accumulatis identidem beneficiis et officiis erga me tuis adeo me imparem sentio, ut quoque versum me conferam, nusquam tamen quicquam sit, quo gratum meum animum vel leviter erga tuam illam perpetuam liberalitatem testari queam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Atque utinam olim, quando magis adhuc per ęquiorem fortunam integrum mihi erat, istud fecissem; minus certe iam hoc me nomine torquerem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod te quidem attinet, hoc luculentior ac syncęrior se exerit gratuita tua munificentia, quod in eum confertur, unde nihil prorsus beneficii, quod ad te vicissim rediturum sit, sperare possis; de me vero nihil nisi unum illud sancte confirmare tibi possum, si animum meum amore erga te ac studio benefaciendi ęstimare velis huncque penitius introspicere possis, cum te tuo illo ergo me nihilo inferiorem pronunciatur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Christus faxit, ut, quę verbis vere iurare possum, re ipsa probare tibi aliquando liceat, quem etiam supplicibus votis imploro, ut quoniam se a te amari in me probe novit, se ipso quoque velut amoris huius summissimo fructu cum abundantia cęlestis benedictionis pectus tuum benigne compleat, quodque mea non potest tenuitas, sua inexhausta bonitate quam plenissime sarciat, concussam tibi atque exundantem mensuram cum hic tum vero praecipue in iustorum resurrectione dat... In quo etiam ęternum vale, mi anime, cum tota tua domo, cui commendatus esse in sacris precationibus unice cupio.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Saluta, quicquid istic est fratrum et amicorum in Christo me amantium.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Qui hic sunt ecclesię dei fideles ministri, venerabundi multum te in solida nostra salute Christo salvere iubent, id quod mea quoque coniunx diligenter facit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">28. augusti 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Describam nunc, quę ex Augusta accepi, quę tu Buttlero quoque communicabis, ne conduplicato labore ad ipsum quoque istuc me scribere opporteat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Pueri Lazari ut per oblatam occasionem memineris multum te obsecro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ambr[osius] Blaurerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Aus Augsburg ist mir die Tage von einem gar glaubwertigen Mann geschrieben, das auf 12. Augustin habe man zu S. Jacob in Jacobber Vorstadt gepredigt, sein etlicher Spanier auch in der Kirche gewesen und des Prinzen drei deutsche Trabanten, und wie man die Predige mit dem Bett beschlossen, hat einer aus den deutschen Trabanten gesagt, der Pfaff Bette nicht recht, es sei falsch etc., derhalb sich jedermann umgesehen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Aber niemand hat nichts dazu gerettet oder getan, und ist der Prediger samt jedermann aus der Kirchen heimgegangen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">In dem ist ein spanischer Herr von Gottes Hand getroffen worden, das er gelingen gestorben und tot da belieben ist.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die Spanier haben Bern fort Prediger und Volk abschaffen wollen, dass man an diesem Ort nicht predigen sollte; denn der Platz sei ihnen zugeordnet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Darnach auf 14. Augsten haben etliche Spanier das Predighaus zu S. Ulrich abends um vier Uhr eingenommen und aller Dinge geblundert, der armen Stock aufgebrochen und, was man zum Nachtmal braucht, alles geraubt, die Kanzel zerrissen und abgebrochen, Fenster zerschlagen, die Sessel, auch Gestühl in dem Predighaus mit Axten, Beyel und Barten zerscheidet; hat wohl zwo Stunden gewährt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ist deren von Augsburg stattgefügt, den sie allweg haben, zu dieser Sache kommen, hat sie wollen stillen und abstellen; aber sie haben sich zu Wehr gestellt gegen dem Vogt und seinen Trabanten, also das gleich ob 1000 blosser Wehr da gewesen und der Stadtvogt grosse Not überstanden hat, ihm auch 4 Trabanten übel verwundet worden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ist solches gleich für kaiserliche Majestät gekommen; hat den Profosen geschickt mit Knechten, die abends gestellt, und sind aber die rechten Täter der Mehrteile entronnen, doch etlich gefangen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Gleich noch in derselbigen Nacht haben die Kirchenpfleger wiederum ein Kanzel und Gestühl in dasselbe Predighaus machen lassen hinter Eil, das man auf 15. Tag gleich Morgenrings wiederum darin gepredigt; hat den Spaniern so zorn Thon das Gleiche nach der Predige aber ein Rott kommen ist, hat den Predigstuhl wiederum zerrissen und unvor angefangen wie vormals.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Da ist man aber bei Zeit dazugekommen und hat sie bei der frischen Tat ihren oben 20 gefangen; die liegt in kaiserlicher Majestät Gewalt; was mit ihnen behandelt, wird man bald gewahr; denn man hats gewiss dafür, dass kaiserliche Majestät grosse Missfallen hierab habe und übel zufrieden sei; man achtet, es seien alles nichts dann Pfaffenpraktik und Anstiftungen, und hofft man, es solle Gottes Wort mehr zu Forderungen dann Hinderung dienlich sein.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Man hat aber alles wiederum in den Predikhausern zugerichtet und gleich darnach am 17. Tag Auguste das Nachtmal in den 6 Pfarren gehalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Die frommen, lieben Prediger begehren ganz herzlich von mir und allen Christen ein getreu glöbig Fürbitt, das ihnen der Herrgott freudigen Geist und Heldenmut geben wolle, damit sie bestehen und alles dein und leiden mögen, wie es Gott fügt; denn sie stand in grosser Gefahr.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Darum lasst sie euch auch samt euer Kirchen herzlich angelegen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Die Kur- und Fürsten sollen in ihrem Rat drei Städte vorgeschlagen haben, nämlich Regensburg, Mentz und Worms, in deren einer das Concilium solle gehalten werden.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Desgleichen haben sie in ihrem Rat beschlossen, das mittlere Zeit, ehe und das Concilium gehalten würde, von wegen der strittigen Religion kein Krieg in Deutschland vorgenommen solle werden, und versichte man sich gänzlich, die andern Stande werden ihnen solches auch wohl gefallen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott gebe Gnade dazu!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Des Papstes Botschaft hat sich zu Augsburg vernehmen lassen, das sie gewählt habe, der römischen kaiserlichen Majestät die Sache heimzustellen, das Concilium an Ende und Ort deutscher Nation, wo es ihr Majestät am allergelegenesten sei, zu legen, dahin auch jedermann frei, sicher gleitet auf die allerbesten Formen solle gegeben werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Es wird von Augsburg gebracht, haben aber kein Schreiben davon, aber von Nürnberg ists geschrieben worden, dass die Franzosen im Niederlande dem Kaiser ein grosses Staat mit Namen S. Thoma, sei nicht minder gross dann Nürnberg, durch grosse Verräterei eingenommen haben.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wird man bald wissen mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Hieronymus heurus ist auf gestört hier bei mir gewesen, reit auf Lucern; da wird er den Marsum finden und mit demselbigen gegen Mailand reiten etc.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Zögt mir an, wie das kaiserliche Majestät in grossem Vornehmen sei gegen denen zu Magdenburg; das wird nunmehr das erst sein, das ihr Majestät kriegshalber vornehmen und die von Magdenburg andern zum Exempel strafen werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Auch hat er mir angezögt, dass die Spanier in Barbarien eine treffliche Stadt, deren Name mir abgefallen, belagert und aller Dinge zum Sturm geschossen, das man gänzlich dafür halte, sie habens alles diese Tage genommen und erobert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">So hab ich Briefe empfangen vom Bufler zu Eisene; da wurde von Nürnberg geschrieben, wie der Herzog von Braunschweig die Stadt Braunschweig belagert, habe aber dazu aller meist das Landtvolck gebraucht, edel und unedel dahin gezwungen mit ihrem grossen Unwillen, aber bei Verlierung Liebs und Guts.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Aber die von Braunschweig haben den Herzogen samt seinem Volke hinweg geschossen, und in seinem Abzug sie einen grossen Ausfall getan zu Ross und Fuss, immer auch grossen, trefflichen Schaden zugefügt und der unschuldige, unwillige zur Sache gleich so wohl alles der Schuldige hat leiden müssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Venerando valde fidelissimoque Iesu Christi servo d. Heinricho Bullingero, fratri et amico incomparabili.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
