<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10064">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10064</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Allen getreuen und christenlichen Pfarrherren und Predikanten der Gerichten<note target="fn2" type="footnote"/> der Stadt Bremgarten und der Pfarren in freien Ämteren im Aargau, meinen geliebten Brüderen, wünsche ich, Heinrich Bullinger, Gnade, Friede und Barmherzigkeit von Gott, dem Vater, durch unseren Herren Jesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Nach vielfältigem und ernstlichem Anstrengen habt Ihr mich, lieben Brüdern in Christo, überwunden, dass ich nach der Gnade, die mir Gott gegeben hat,<pb type="edition" next="36"/> Euch wider die widertäuferischen Sekten<note target="fn3" type="footnote"/> mit diesem Buch beholfen und zu Willen geworden bin.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Seht aber zu, in was Gefahr und Argwohn ich mich mithinzu gestellt habe, als der ich Einfalter<note target="fn4" type="footnote"/> nach viel erfahrnen und hochbegabten Männerin<note target="fna" type="footnote"/> schreiben getan<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darum ich dann gebühren wird meine Arbeit, Einfalten und Treue also zu verantworten, dass sie mir nicht in ein Vorgericht<note target="fn6" type="footnote"/> verkehrt und verrechnet werde, sah<note target="fn7" type="footnote"/> ich mich unterstanden, diese Händel besser und anders zu führen, dass<note target="fn8" type="footnote"/> sie getan, durch die aber Gott seiner Kirchen viel Gutes bewiesen hat.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ein sömmlich<note target="fn9" type="footnote"/> Gemüt ist so gar vor von mir, dass ich nichts mehr hasse dann eigene<pb type="scan" next="A2v"/> richtige<note target="fn10" type="footnote"/> und eigenselbst wohlgefallen<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Welches Laster von jedem Christen greuentlich<note target="fn12" type="footnote"/> soll geschehen<note target="fn13" type="footnote"/> werden, in besonders aber von denen, die dem Volk Gottes mit dem Wort des Herren, Zucht und Unschuld vorgehen<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann<note target="fnb" type="footnote"/> genommen war, was die Kirchen Gottes je und je verworren und geschädiget haben Wirrer<note target="fn15" type="footnote"/> und grausam dann Eigenträchtigkeit und eigenselbst wohlgefallen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die verführten Chore, Daten und Abyren<note target="fn16" type="footnote"/>, die selbe Pflanzet auch die Missverstände und Spaltungen in der Kirchen zu Corintha<note target="fn17" type="footnote"/>, alle zweitrecht und tödtliche Prästen<note target="fn18" type="footnote"/>, die die Kirchen Gottes je und je erlitten hat, sind daher ursprünglichen erwachsen, dass man helle Zeichen hat an den Hauptschächterin<note target="fn19" type="footnote"/>, am Valentino, Mariane<note target="fn20" type="footnote"/>, Ario<note target="fn21" type="footnote"/> und am Papst.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ja warum widerstrebt auch heute bei Tag viel auch der verwendeten<note target="fn22" type="footnote"/> Gelehrten der offenen Wahrheit, ohne dass<note target="fn23" type="footnote"/> sie eigenrichtige und eigenselbst Wohlgefallene reitet?</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und woraus ist unser widertäuferischer Handel anders dann aus eigenrichtigen, stolzen und geistlicher Hochfahrt erwachsen?</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darum dann Paulus nicht vergebens so treulichen bittet und ermahnet<note target="fnc" type="footnote"/>, sei einen<note target="fn24" type="footnote"/> ein Fünkeln des Geistes, treu und redliche<note target="fn25" type="footnote"/> in uns, so sollen wir doch einmütig sein, einerlei Verstands und Meinung, damit wir nichts tügen uns üppiger<note target="fn26" type="footnote"/> eher oder aus Kinder und Verbunst<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Indem das sich niemands über das Erheben, das er aber ist<note target="fnd" type="footnote"/>, und sich mehr unterstanden zu können, denn er aber kann und<pb type="scan" next="A3r"/> der Glauben lehrt<note target="fn28" type="footnote"/>; sondern wir sollen demütig sein und je einer den andren höher<pb type="edition" next="37"/> schätzen dann sich selbst<note target="fn29" type="footnote"/>, dass keiner nun<note target="fn30" type="footnote"/> seinen eigenen Ruhm und Nutz suchen wolle etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Welches nun alles uns billlich eine getreue Warnung sein soll, das wir uns unserer fleischlichen Anfechtung uns nichts vernehmen sollen, sondern untertonen dem Geist der Wahrheit.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Denn je so ist der Verstand<note target="fn31" type="footnote"/> der Propheten den Propheten untertan.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und ist auch Gott nicht ein Gott des Zwietrachts und der Uneinigkeit, sondern er ist ein Gott des Friedens in allen Gemeinden und Kirchen<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Also habe ich jetzt das Buch geschrieben, niemands vor zu urteilen, niemands zu verachten noch zu leichteren<note target="fn33" type="footnote"/>, nichts Eigenrichtiges einzuführen oder Nieswas<note target="fn34" type="footnote"/> mit sömmlichem Wohlgefallen zuschirmen, das ich nicht wolle dem Geist der Propheten (so ihnen bessers eröffnet) untertan sein, sondern was ich schrieb, schrieb ich zu Gutem der Wahrheit, zu Frieden der Kirchen und Bewahrung der Einfalten.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Darin ich mich auch nicht schämen, denen zu folgen, die auch in diesen Händeln gearbeitet haben, dass ich auch an etlichen Stücken dieses Buchs auf sie gewesen habe<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dann Paulus spricht<note target="fne" type="footnote"/>: „Er sollt den Geist nicht auslöschen noch die Propheke verachten.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Er sollen alle Dinge gewähren und, was gut und gerecht ist, behalten“[1Thess 5, 19-21].</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Also will ich jetzt das Buch von Euch aufgenommen werden, das Ihr alle Dinge gegen der Wahrheit halten, das ist, mit dem Wort Gottes bewährt, und so<pb type="scan" next="A3v"/> vor uns mit dem selben lautet und aus dem selben befestnet und gegründet ist, im Glauben geben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dann wären sind wir arme sündigen Menschen sonst<note target="fn36" type="footnote"/>, dass man uns glaube, wenn wir des Herren Wort nicht reden und anzeigen?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Demnach will ich euch träulichen Ermanat und gebeten haben, dass ihr diese meine Arbeit nicht also missbraucht, dass ihr desther träger oder sumsäliger<note target="fnf" type="footnote"/> Werden in der heiligen Geschrift und Vermeint, man habe euch das notwendig zu diesem Handel ausgezogen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Also sind auch vor Zeiten unsere Vorfahren durch die Collectoren, Commentarien<note target="fng" type="footnote"/>, tractet und Summisten<note target="fn37" type="footnote"/> ab der Geschrift abgeführt, das Danetien<note target="fn38" type="footnote"/> einer aus dem andren Namen und in eine andre Form stellt und mithinzu schreiben, was seine Anfechtung<note target="fn39" type="footnote"/> was.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Und hatte man aber wohl mögen davor sein<note target="fn40" type="footnote"/>, wenn man nicht allein allen Fleiss gelegt hätte auf die Auszüge, sondern viel mehr auf die Schrift.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Die Geschrift ist gleich einem köstlichen<pb type="edition" next="38"/> unerschöpften Schatz und Goldgruben, daraus viel Golds zu Nutz der Menschen getragen wird, gleich wie auch aus der Geschrift Mengerley zu Gutem der Menschen gemacht und geschrieben wird.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Noch dennoch ist die Goldgrube und der Schatz allwägen mehr und höher, als auf den man allweg ein grösser Aufsehen hat<note target="fn41" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Also soll uns auch das Wort Gottes sein.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Dann Salomon spricht nicht vergebens: „Viel Bücher machen hat kein Ende“ [Pred 12, 12].</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Das red ich nun alles darauf, lieben Brüder, das niemands die Arbeit und Hilfe, die der Kirchen von<pb type="scan" next="A4r"/> Dienerin des Worts vielfältig getan wird, missbrauchen damit, dass er vermeine, jetztan, so er eine Anleitung hat, durch die Institution, Annotation oder Commentarii alles richtig sein und der Biblien oder fleissigen Studierens nicht mehr Not sein, darum<note target="fn42" type="footnote"/> der Handel in Kürze mit diesem oder eigenem Büchlein verfasset<note target="fn43" type="footnote"/> seien.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Dann Sämliches ward nie dessen Meinung, der dir das Buch zu gutem schrieb, sondern er wollte dich anführen an die Geschrift, das du all den Fleiss darin gebrauchtest.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Dann weltlicher keine Anleitung zu keinen<note target="fn44" type="footnote"/> Händeln hat, der hat auch eine Unlust zu handeln.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Darum wird nun der Kirchen eine Lichterung in Händeln getan, nicht das du nun am selbigen sollest genug haben, sondern freudig<note target="fn45" type="footnote"/> und fleisslich der Wahrheit Gottes mit Liebe und Glauben nachgründen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Also sollen er nun die Hilfe, Subsidian, Trost<note target="fn46" type="footnote"/> und Annotationen diesers mines und alle anderen menschlichen Bücher lesen, den Grund auf die Wahrheit setzen und den Verstand aus der Geschrift bringen und nicht drein tragen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Damit werden euch der gläubigen Geschriften viel nützen und gar nicht von der Geschrift abführen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Denn je so reicht mein Vornehmen in diesem Buch allein darauf, dass ich euch bloss in einem Vorgange<note target="fn47" type="footnote"/> anzeige, das der widertäuferische Geist ein falscher Geist seie, und damit euch starke und veranlasse, wieder nahen Zugründen mit und in der Geschrift, werden ihr den Schalk<note target="fn48" type="footnote"/> und ihre Büberei<note target="fn49" type="footnote"/>, ja gleichsinnere<note target="fn50" type="footnote"/>,<pb type="scan" next="A4v"/> je länger je heller merken, und das sie nichts anderes sind dann Geschirr des Bösen<note target="fn51" type="footnote"/>, dadurch er unterstand das Euangeleien zu untergraben mit der Schaufeln der demütigen Geistlichkeit.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Collos. 2[18-23].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Dann<note target="fnh" type="footnote"/> es stand ich zu, dass er in sömmlichem Anreiten<note target="fn52" type="footnote"/> des Bösen männlich und tapfer seien und andre einfalten auch stärkt.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Darum soll ich ihr Geschwätz und Tür<note target="fn53" type="footnote"/> reden gar nicht erzeugen<note target="fn54" type="footnote"/>.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Dann was kann man Türers reden, denn die Schwartzkünstler reden?</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Item dann der Teufel selbst zum Herren sprach: „Ach, was willtu dich unser annehmen, Jesu Nazarine?</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ich<pb type="edition" next="39"/> weiss wohl, wär du bist, freilich der heilige und gesalbet Gottes“ [Lk 1, 34].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Und über Paulum und Sylam: „diese Menschen sind des höchsten Gottes Diener und predigen euch den rechten Weg zum Heil“ [Apg 16, 17].</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Redend nicht auch die Verworfenen im Evangelio: „Herr, Herr, haben wir nicht in deinem Namen prophetiert und in deinem Namen Teufel ausgetrieben und durch deinen Namen grosse Dinge getan?“</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">„Und dann wird ich Ihnen frei heraus sagen“(spricht Christus): „Ich will Euer nicht“ [Mt 7, 22f].</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Darum lasst Euch, lieben Brüder, Ihr Geschwätz nichts erzogen noch Ihr giftig treuen<note target="fn55" type="footnote"/> Schrecken; dann also traut auch vorhin das Papstum.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Und so sie sich von der Kirchen absondert, so gedenkt an das Wort Johannes<note target="fni" type="footnote"/>: „sie sind von uns gegangen, sie waren aber nicht der unseren“ [1Joh 2, 19].</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Machen Sie ihnen dann Barten und Junker<note target="fn56" type="footnote"/>, so gedenkt an das Wort Pauli<note target="fnk" type="footnote"/>: „und aus euch selbst werden meiner<pb type="scan" next="A5r"/> kommen, die werden verworbene Dinge leeren und junger an sich hängen“ [Apg 20, 30].</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Rotten Sie sich dann zu aufruhr, so ermahnt dennoch die Oberin, dass Sie das Böse, unruhig abstellen und lieber wollen ein Hampfeln<note target="fn57" type="footnote"/> böser Buben strafen dann hernach einen ganzen Hufen Verführter gar verteiligen.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Sonst sollt ihr nun nicht sinnen noch sorgen, dass sie jetzt mit ihrem Rotten und Aufruhren mögen verbringen<note target="fn58" type="footnote"/>.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Dann lese man alle Historien, Heilige und Unheilige, findet man wohl, dass gleiche Aufrühren angehebt sind, aber nicht, dass sie je haben jetzt mögen verbringen, sondern allwegen mit grossem Elend niedergelegt sind.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Darum sollt er sicher und getrost stehn, auf Frieden und Einigkeit trinken und mit Standhaften das Ungewitter alles erdulden und lassen hinüber gehen.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Und so ich wollte die Arbeit zu schwer sein oder bedungen, lieber so ermessen, was Moses, der treue Diener Gottes, erlitten habe mit Aufruhren, Abfall, Unordnung etc., was auch Samuel und Hieremias, ja auch Christus und Paulus besonders von gleichsneren und sömmlichen Gleisgügen<note target="fn59" type="footnote"/> erlitten haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Und sind unerschrocken und standhaft; Gott wird Gnade tun und Euer treu beholfen sein.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Dann je so muss aller falsch gewissliche Brechen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Weiter ist nicht Not von euerem Amt, Wesen und Leben, auch Leeren zu schreiben, Sittmal und<note target="fn60" type="footnote"/> Paulus drei Episteln an Demotion und Titum<pb type="scan" next="A5v"/> geschrieben hat.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Fliesst Euch der Wahrheit, Unschuld und Treue.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Trinken darauf, dass das Volk Gott in Christo treulichen Erkennen, in ihn vertraue, ihn anbete, anrüfe und mit Frommheit verehre.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Das jeder Sinn nächsten Liebe, niemand den anderen vervorteile<note target="fn61" type="footnote"/> noch schädige, sondern mit Zucht und er jedermann bei dem anderen in Frieden ruhe.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott befohlen und gebeten, dass er treue Väter Euers Volks sein und des grossen Gottes eingedenk sein, der Euer Schäffleinen Blut von Eueren Händen erforderen<pb type="edition" next="40"/> wird, wacht Ihr nicht wohl<note target="fn62" type="footnote"/>.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Darum lasst Euch Euer Amt angelegen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Bremgarten, auf den Geburt Tag unsers Erlösers Jesu Christi im Jahr 1530.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
