<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10077">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10077</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitę innocentiam a deo per Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ach, lieber Heinrich, ich kann voll bekümmertem Herzen weder Deutsch noch Latein schreiben, so ich so eine unverhoffte<note target="fn2" type="footnote"/> Antwort<note target="fn3" type="footnote"/> von dir anpfähen<note target="fn4" type="footnote"/>, zu dem, dass ich schon bettlägerig<note target="fn5" type="footnote"/>, Brüder <persName ref="p145" cert="high">Caspar</persName><note target="fn6" type="footnote"/> still gestellt<note target="fn7" type="footnote"/>, dem alten <persName ref="p1393" cert="high">Franzen</persName><note target="fn8" type="footnote"/> allein alle Sachen zu schwer und in allem<note target="fn9" type="footnote"/> <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> nicht einer gefunden<note target="fn10" type="footnote"/>, der ein Predig versehen<note target="fn11" type="footnote"/> könnte<note target="fn12" type="footnote"/> <foreign xml:lang="la">hac rerum omnium et hominum turba!</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich habe gelesen das unbillige Anmüten<note target="fn13" type="footnote"/>, so für den vierten Artikel verfasset<note target="fn14" type="footnote"/>, nicht genügsam können verwundren und vertrauberen<note target="fn15" type="footnote"/>, dass es auf einen sömmlichen<note target="fn16" type="footnote"/> Propheten<note target="fn17" type="footnote"/> im Volke dazu kommt<note target="fn18" type="footnote"/>, <foreign xml:lang="la">et, ut libere tecum loquar, ter miser sum quaterque<note target="fn19" type="footnote"/>; citius mendicatim et ostiatim victum congererem, quam ut illi assentirem.</foreign></s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tyrannis est plus quam papistica, quam vix e nostrorum manibus eruimus, et nunc illi non solum suis ecclesiis et ministris incommodant, immo et nostris exemplum et ansam quasi ex praescripto praefigunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Apud nostrates unica acerbitas non in vitia, non impietatem etiam qualemcumque, sed concitandorum animorum in arma etiam optimis odiosum fecit quorundam evangelium, ubi modestia unius Heinrici Bullingeri omnia recuperari possint.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tacui ego, nolens prophetias extinguere, probare negligens, quod ex vero propheta <persName ref="p265" cert="high">Zuinglio</persName> omnia esse crederem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="235"/>In summa sic se res nostra habet:</s> 
					<s n="8" xml:lang="de" type="manual">Unsere puren<note target="fn20" type="footnote"/> <foreign xml:lang="la">ex toto agro</foreign> Hand ihre Botschaft<note target="fn21" type="footnote"/> zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> gehabt<note target="fn22" type="footnote"/> und wie wohl <foreign xml:lang="la">ex suggestione antichristi</foreign> viel ungeschicktes<note target="fn23" type="footnote"/> wolle [!] verschaffen<note target="fn24" type="footnote"/> jedoch <foreign xml:lang="la">invertit dominus potentissime omnium<note target="fna" type="footnote"/> impiorum consilia<note target="fn25" type="footnote"/>.</foreign></s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="manual">Die von <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> mit all ihr Landschaft haben sich einhellig vereinbart, bei Gottes Wort, angenommener Reformation Mandaten zu beleben und nichts darin geendredet, dann das <foreign xml:lang="la">ad declinandam invidiam et ne functio pastorum reddatur odiosa,</foreign> allen Predikanten abgenommen<note target="fn26" type="footnote"/>, im Land kein Ehekummer zu sein<note target="fn27" type="footnote"/>, sondern das den Amtleuten bei Eiden einknüpft<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="manual">Sie wollen auch nicht ihre Pfarrer halten wie Dinget<note target="fn29" type="footnote"/> Schmidknecht von ihm<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn30" type="footnote"/> Johannes auf den andren, auch den Buren nicht Gewalt geben, sie zu entsetzen<note target="fn31" type="footnote"/>, wenn es ihnen giliebt<note target="fn32" type="footnote"/>, sondern alle Handel<note target="fn33" type="footnote"/> der Pfarrer<note target="fn34" type="footnote"/> Form<note target="fnc" type="footnote"/> hergerichtet oder in Synodis zu handeln<note target="fn35" type="footnote"/> geordnet<note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="manual">Es haben wohl unsere Buren nicht willen<note target="fn37" type="footnote"/> das Wort «Gottlob» nicht dulden<note target="fn38" type="footnote"/>, aber meine Herren haben<note target="fn39" type="footnote"/> es ihnen nicht gestattet<note target="fn40" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es haben auch unsere Herren uns dick<note target="fn41" type="footnote"/> gebeten in im Gesessenen Rat<note target="fn42" type="footnote"/>, was uns gegen ihnen ähnlich<note target="fn43" type="footnote"/>, sollen wir ihnen brüderlich anzeigen<note target="fn44" type="footnote"/> des Gleichen sie auch.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Utinam deus dedisset conventum ante bella hęc misera<note target="fn45" type="footnote"/> et licuisset ad saturitatem omnia tibi loqui, quae scribere non datur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="236"/>In Summa: Ich bitte dich, mein Herz und Brüder, willist Ursach<note target="fn46" type="footnote"/> suchen, wie dir wohl möglich und auch billig, das du zu uns gereist<note target="fn47" type="footnote"/>; habe die Artikel<note target="fn48" type="footnote"/> zu Wort<note target="fn49" type="footnote"/>, wollst ihnen kein Einbruch<note target="fn50" type="footnote"/> tun, sondern bei ihrem Ratschlag<note target="fn51" type="footnote"/> bleiben lassen, aber dir sei nicht füglich<note target="fn52" type="footnote"/>, die anzunähmen, nicht um deinet Willen, sondern um aller Kirchen Gottes willen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dann gewiss: wie sie<note target="fn53" type="footnote"/> ein Spiegel aller Kirchen sind gesehen, also wenn<note target="fn54" type="footnote"/> sie ein Spiegel aller Apostatorium gehen<note target="fn55" type="footnote"/>, das alle statt nahe fahren<note target="fn56" type="footnote"/> werden.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="manual"></s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hoc vereor, <persName ref="p145" cert="high">Megandrum</persName> (novit deus, quam ex corde amem<note target="fnd" type="footnote"/> hominem et ipse vicissim me), etiam si mansurus sit apud nos, parum dei gloriam promoturum; tam exacerbati sunt sua plus quam libera et apostolica acerbitate<note target="fn57" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="manual">Pius in eo est animus, vitę syncęritas, eruditio non contemnenda; sed dum omnia nobis licent, cogitandum num omnia expedirent<note target="fn58" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="manual">Das ist sein Spann<note target="fn59" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Da unsere Herren zum Letzten den Ländern<note target="fn60" type="footnote"/> haben die Proben<note target="fn61" type="footnote"/> willen lassen gegen auf Gefallen teigurinorum zu gehen<note target="fn62" type="footnote"/>, hätt er gerade Palam in Contione: «Ihr rätt und Burger habt gehandelt schändlich und unehrlich, dass Ihr vor Gott noch vor der Welt mit keinen Ehren nimmer mögt verantworten, und Euere Weiber hättet weistlicher und ehrlicher gehandelt, während Ihr die Welt hinter die Kunkeln<note target="fn63" type="footnote"/> gesessen!»</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="manual">-Tu vel uno verbo indica, nunc<note target="fne" type="footnote"/> [!] hęc functionem nostram deceant in tantula re.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">In Summa abermals: Versich dich<note target="fn64" type="footnote"/> alles Gutes zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName>; kompst du, so wird dein Bruder zu im Salve [?]<note target="fnf" type="footnote"/><note target="fn65" type="footnote"/> von Stund an<note target="fn66" type="footnote"/> versehen<note target="fn67" type="footnote"/>, zu nächst bei dir statt, wo nicht, so weiss ich nicht, wie ihm jetzmal Geschichte<note target="fn68" type="footnote"/>, denn unser Armen ist auch viel.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte dich umb Gotteswillen: Komm, komm, komm, komm!</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="manual">Der Bote<note target="fn69" type="footnote"/> soll dich<pb type="edition" next="237"/> eilends<note target="fn70" type="footnote"/> selbst vergehen<note target="fn71" type="footnote"/>.</s> 
					<s n="25" xml:lang="la" type="manual">Iustam et sanctam habes occasionem; quod si non veneris, ego cogitabo vel <placeName ref="l121" cert="high">Bernam</placeName> vel officium relinquere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vale et fac, ut venientem lętus salvere possim.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Scio, levabis me podagra!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">11. decembris<note target="fng" type="footnote"/>, hora octava noctu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Du glichst dem Ernst<note target="fn72" type="footnote"/>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ego scio <persName ref="p145" cert="high">Megandrum</persName> plus Tiguri quam apud nos profuturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tuus Bertol. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger, jetzt zu Zürich<note target="fnh" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
