<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization101">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #101</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Rem omnem ab ovo, ut aiunt, Troiano Fortmüllerus noster orsus dissidii fontem aperire tibi voluit, quo plane intelligeres, cur tot annis iratum habuerit Aucupem, sic enim vocat Voglerum nostrum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Non legi, quae mihi concredidit tuo nomine petiitque, ut ad te bona fide curarem perferenda.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">At vero, quoniam totum argumentum plus quam tragicum esse ex ipsius ore intellexi, valde consultum mihi videtur, amantissime vir, ut nihil horum resciscat Voglerus ac ne Rordorfius quidem omnia, qui paulo est Voglero coniunctior, quam ut ipsi haec penitius quam a vestibulo intueri liceat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego quicquid possum ad sopiendam seu, ut recte dicam, tillendam tot annis grassantem simultatem, bona fide praestabo nec ambigo, quin me sit auditurus Fortmüllerus; tantum curato, ut et Aucuparius<note target="fn1" type="footnote"/> te audiat tibique obsecundet pie et christiano animo admonenti.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Praeteriit ille, Vogleri spe pacificandi, tuum nomen mihique historiam dedit velut ad Michaelem quendam scriptam, quam ego manu Fortmülleri exaratam ad te mittam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Petit autem, ut vel <foreign xml:lang="el"/> remittas vel descriptum mittas exemplum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">D. Rordorphio me perquam libenter impertiissem quantuliscunque officiis, sed maiora fuere negocia eius, quam ut locus mihi ullus dari potuerit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Virum arbitror certe optimum et humanissimum, cui sum equidem ad gratificandum promptus paratusque.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, sexto calendas Maias, anno etc. XLVIII.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Domino Henrycho Bullingero, amico spectatissimo suo.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Lege chartam hanc cooperientem Fortmülleri literas.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
