<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10106">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10106</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ersam, fromm, vorsichtig, weiss, gnädig, liebe Herren, mein willig Dienst, gehorsame und was ich Euer Ersamen Weisheit zu Güten und Gefallen wüsste, sei Euch bevor an bereit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Danach bitte ich, Euerer Weisheit wolle im besten von mir aufnehmen mein Einfalt schreiben an Euch.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann ich euch, insonders alles einer christlichen frommen Obergkeit, Vertrauen, sie werden den Handel also zu Herzen setzen, alles christlichen Herzen gebürt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und ist nämlich um die Euern Bederben leute zu <placeName ref="l178" cert="high">Bremgarten</placeName> zu tun, die Euch vergangener Zeit grosse Treue beweisen und um Euer, meiner gnädigen Herren von <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> und Zürich willen, vorab um Gottes willen, grossen Schaden an Güte und Ihre Freiheiten erlitten haben<note target="fn1" type="footnote"/> und jetzt erst an Ihre Seelen grössernen Schaden erleiden müssen, soll das vergehen<note target="fn2" type="footnote"/>, das angeschlagen<note target="fn3" type="footnote"/> ist.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Nämlich dass alle die, so bisher an dem Evangelio gehangt, beichten, zum Sacrament, zur Messe gehn und alle anderen Brüche und Ceremonien, im Papstüm gebracht, annehmen sollen, oder aber in bestimmter Zeit die Stadt <placeName ref="l178" cert="high">Bremgarten</placeName> raumen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und ist sämlicher Antrag von den 5 Orten dagesandt und durch den schultheissen <persName ref="p2090" cert="high">Schottler</persName><note target="fn4" type="footnote"/> selbst verkündet und mit abgemelter Strafe aus Empfehl<note target="fn5" type="footnote"/> der Orten und des Rats da selbst geboten<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sollen nun die Bitterben leid mit ihren Weiben und so viel kleinen Kinden von Haus und Hof, von Gewinn und Gewerbe<note target="fn7" type="footnote"/>, wo wollen sie hin?</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sollen Sie bleiben und den Trank wieder Ihre selbst gewissne<note target="fn8" type="footnote"/>, wider Gott und sein heiliges<pb type="edition" next="82"/> Wort erleiden, so ist es viel jämmerlicher.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann Christus spricht: «Wer sich mein und meiner Worten schämt, das will ich mich auch beschämen»[mit 10,33 Par.].</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und Paulus: «Mit dem Mund vergicht man, mit dem Herzen glaubt man» [Röm 10,10].</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Nun sind ja<note target="fn9" type="footnote"/> die Bederben leid von Bremgarten die Euernen<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="manual">So ist ja der Glaube frei vorbehalten Menglichem in gemeinen Herrschaften<note target="fn11" type="footnote"/>, und Euer Weisheit zwingt die, so im Papstüm sind, nicht anzunehmen in gemeinen Herrschaften, dass Ihr wohl und recht aus dem Evangelio glaubt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Warum wollte man dann die biderben Leute von dem, das Grund in Gottes Wort hatte, trinken<note target="fn12" type="footnote"/> lassen, auf das der Mensch aussende Gottes Wort aufgereicht hat<note target="fn13" type="footnote"/>?</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darum habe ich, alles der ein geborner Bremgarter und der eine Zeit lang bei Ihnen das Evangelien verkündet<note target="fn14" type="footnote"/>, Euer Weisheit zum höchsten Willen von Ihren Wegen, die sich sonst nicht wohl gedörrt<note target="fn15" type="footnote"/> Eugen<note target="fn16" type="footnote"/>, bitten, dass Ihr jetztan willt Eindenk sein der Zeug, so Ihr Ihnen etwan<note target="fn17" type="footnote"/> getan und da es unfalls halb<note target="fn18" type="footnote"/> damalen nicht sein mochte, Euere Weisheit jetztan den Bitterben aus Angst und Not helfen, angesehen<note target="fn19" type="footnote"/>, dass, wenn wir die Unsernen in Not verlassen, auch Gott uns zur der Zeit der Not verlassen wird.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Aber Gott gäbe Euch Weisheit, Bestand<note target="fn20" type="footnote"/> und Stärke, dass Ihr Euer Ehre, loblich an Euch gebracht mit Gott und redlichen, unbewegt behalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, des 19. Tags Merzens im 1532. Jahr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">I [Wer] Weisheit untertäniger und gehorsamer</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger, Predikant Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Den edlen, festen, vorsichtigen und weisen Herren Schultheissen und Rat der Stadt <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName>, meinen gnädigen, lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
