<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10105">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10105</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Remitto quę credideras, charissime <persName ref="p265" cert="high">Huldriche</persName> [!], per nuncium fidelissimum Rellicanum nostrum, cui obsecro per Christum, si quid in Romanorum epistolam congesseris<note target="fn1" type="footnote"/>, quemadmodum minime dubito, meę fidei ad mensem unum commendes et concredas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Salva omnia ad te redibunt citra revocationem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cęterum, ubi in praedestinationis<note target="fn2" type="footnote"/> responsiones incideris, tuum addito etiam iudicium de puerorum ex christianis parentibus salute, quam omnium indubitatissimam reperio apud <persName ref="p265" cert="high">Zuinglii</persName> «De providentia»<note target="fn3" type="footnote"/> libellum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Illic fateor aut ignorantiam meam, qua non intelligo, quae vir dei reliquit, vel incredulitatem, quod mihi, etiam aliis fratribus, non satisfactum videam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam illorum omnium salutem non tam certum ęstimo, quin sub praedestinationem cadant, id quod ex suppositione Paulus probare videtur per Iacob et Esau, Rom. 9 [11-13].</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Etsi dum non adulti obeunt, legem facto transgressi non sint, tamen fons et origo omnis rebellionis illis insitus est<note target="fn4" type="footnote"/>, ut non minus sint et dicantur filii irae<note target="fn5" type="footnote"/> quam adulti, iram domini iam super se colligentes<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod Christi merito id ipsum abluatur<note target="fn7" type="footnote"/>, non nisi per praedestinationem, et eam quidem in omnes liberam, fieri potest<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dispensatur enim salus per Christum parta non nisi electis; quod autem absque omni discrimine christianorum etiam credentium pueri omnes, dum non adulti a morte absorbentur, serventur, verum non habeo, vel non intelligo vel male credo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ego magis pro contione, si inciderem in huiusmodi, mallem minus quam plus ęquo sapere et domini iudicio bonitatique committere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Age ergo, ne perpetuo suspendar hac in re, dilectissime frater, et dum fieri potest per Rellicanum nostrum a suis ad nos redeuntem, mitte obsignata.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale, nunquam mei immemor, et perge in Hebreorum epistola<note target="fn9" type="footnote"/>, ut cępisti.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Certe citra adulationem significavero tibi: Que ex tua prodibunt officina, ita nostris arrident ministris, ut Cristophoro<note target="fn10" type="footnote"/> non diu prostabunt venum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hoc tamen monuerim, pro linguarum imperitis, si qua inserueris, latine explicata reddas, et ne quid temere, id<note target="fna" type="footnote"/> est ad quamvis importunam calcographi instantiam, nedum iuventus tua iam<pb type="edition" next="80"/> donis dei toti orbi cognita et celebris facta a te ipso tuaque culpa reddatur despectior.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vides enim, quam anxie urgeant et sua curent typographi, utcunque sua quis perpenderit, quae mundi iudicio offert<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Rursum vale.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Et quam diu expectabimus Hebraeos?</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName> calcaria adde<note target="fn11" type="footnote"/>, ut et sua reddere pergat, quemadmodum cępit, et salutabis hominem, Leonem<note target="fn12" type="footnote"/>, <persName ref="p117" cert="high">Carolstadium</persName>, cuius consuetudinem maxime desiderarem.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sed vix prae corporis mole<note target="fn13" type="footnote"/> urbem egredi licet, qui tamen summe vos desiderem invisere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">16. martii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tuus Berchtol. <persName ref="p90" cert="high">Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quum hęc scripseram, putabam Rellicanum vos aditurum, at is aeris tempestate impeditus iter suum distulit ad ferias usque pascales.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quod autem nuncius ille<note target="fn14" type="footnote"/> ad vos missus est, ex rumore certo evenit, quod missam papistę apud vos unam iam impetrarint in urbe vestra servandam, quam et nostri ocissime, dum sic esset, non impetrarent, sed obtinuissent.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Monet itaque noster senatus vestrum, ne id unquam admittat<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nolui ego et multi nostrum id credere, sed impulimus amicos, ut literae mitterentur, qua vel cumque occasione hęc capita ad sese redirent.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Si unquam tale quid accideret, quemadmodum sathan intentatum nihil relinquit, obsecro, proprio nuncio scribe, et urgebo, quae possum.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tu interim age apud tuos privatos, quatenus et ipsi cordatius respondeant et expostulent, ne quippiam immutetur utrinque in religionis capitibus sine alterius scitu et colloquio.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Sie tünnt grosse Gwette allenthalb: Ehe dass ein Jahr Vorgang<note target="fn16" type="footnote"/>, müsse zu Zürich und <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> wiederum Messe sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Propter libellum quendam a <placeName ref="l652" cert="high">Lucernate</placeName> de bello confictum rithmis<note target="fn17" type="footnote"/> scripsit magistratus <placeName ref="l652" cert="high">Lucernam</placeName><note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Misit item ad Premgarten exploratum, num mulcta aut praecępto cogantur confiteri, missam audire etc<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Quod si vel paucissimis tui pro se astipularentur, solatio esset patriae tuae civibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">17. martii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Lecto podagra decumbere cępi necdum convalui; expecto deum.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Rursum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">22. martii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Scribe et consolare me ęgrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Idem tuissimus <persName ref="p90" cert="high">Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, ecclesiastę <persName ref="p175" cert="high">Tigurino</persName>, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
