<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10108">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10108</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Vix expediveram nuncium, quem senatus noster ad vestrum mittit<note target="fn1" type="footnote"/>, charissime Heinrice, ecce literarum fasciculum<note target="fn2" type="footnote"/> ex tuis quidam<note target="fn3" type="footnote"/> cęnanti iam adfert, e cuius ore mox didici vanum esse rumorem hunc de vobis apud nos sparsum<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Lectis itaque tuis, cum praefectum nostrum Lentzburgensem<note target="fn5" type="footnote"/> eandem <placeName ref="l178" cert="high">Bremgartensium</placeName> causam apud nos commendatam habere constaret<note target="fn6" type="footnote"/>, mox, quae necessarię erant, inter cęnandum praesentibus Hagio<note target="fn7" type="footnote"/> aliisque senatoribus obtuli, et ut, quod citra iurium suorum, ne dicam pietatis aut piorum civium, iacturam negligere non possent, diligentius curarent tempestiviusque, ne mora maius periculum adferret.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sunt iam dudum pro contione admoniti a <persName ref="p1393" cert="high">Francisco</persName><note target="fn8" type="footnote"/>, qui totus est Bremgardius<note target="fn9" type="footnote"/>, quatenus fratrum rationem haberent, quorum iurisdictionis portione gaudere vellent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cęterum, cum iam mane<note target="fna" type="footnote"/> secundam lecto podagrico incumbens audirem, levari me feci, quo ad alia responderem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quatenus civitates<note target="fn10" type="footnote"/> componantur, laborat <persName ref="p145" cert="high">Megander</persName> tum apud vos tum apud <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhusanos</placeName> per <persName ref="p176" cert="high">Erasmum</persName><note target="fn11" type="footnote"/>, sed quantum hactenus promoverit, compertum non habeo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sua enim silentio premit, nec nisi quae nulla honestate celare potest, communicat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Leoni multoties et vicissim ipse scribit<note target="fn12" type="footnote"/>, ad te credo nunquam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nam ut homines affectibus obnoxii sumus, vereor, ne gloriam (quae domini est<note target="fn13" type="footnote"/>), quam apud tuos et nostros habeas, invideat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed sit et hoc meum carnis iudicium, perversum scilicet.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vellem ego primam haberet auctoritatem coram magistratu et plebe.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quam vix recuperabit, quantumvis alium nunc agat pro contionibus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ubi enim summa docet lenitate, qui in eum exacerbati sunt, hypocrisim ęstimant, ubi acerbiora miscuerit, veterem aiunt nondum deseruisse pellem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Spero tamen, ubi talis perseveraverit, futurum, ut auctoritas redeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p40" cert="high">Capito</persName> <persName ref="p1774" cert="high">Otherum</persName> ab Arow <placeName ref="l70" cert="high">Augustam</placeName> vocavit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Consensit senatus, sed ut redeat<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l70" cert="high">Augustam</placeName> reliquit <persName ref="p40" cert="high">Capito</persName> iam dudum <placeName ref="l1113" cert="high">Ulmę</placeName> <persName ref="p1774" cert="high">Otherum</persName> expectans<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ex cuius literis<note target="fn16" type="footnote"/> intellexi lutheranos plus negocii nobis facturos quam papistas.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Maius piaculum praedicant nostris communicare sacramentis quam papistarum<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Reperit <placeName ref="l70" cert="high">Augustae</placeName> saducęorum<note target="fn18" type="footnote"/> sectam de resurrectione pessime sentientem<note target="fn19" type="footnote"/> nihilque aliud ad nos quam quod et ad te scripsit<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quod de Romanorum epistola scribis, planam scilicet, modo plane et pure tractetur, interim addis paucos vel nullos hoc attigisse, ecce, quid ego ex ea assequar.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Docuit eam <persName ref="p145" cert="high">Megander</persName> docte satis<note target="fn21" type="footnote"/>, sed in multis mihi non satisfiebat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Disposuit<pb type="edition" next="85"/><persName ref="p146" cert="high">Melanchthon</persName> totius epistolę orationem<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Hic cum putarem me aliquid assecuturum - sed parum admodum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quae omnia epistolam hanc ferme mihi desperatam relinquunt.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sed placet, quod tu polliceris in novum testamentum, saltem in Paulum, praestares.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Allein lass dich die Trucker nicht übereilen<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Orationem de functione prophetica<note target="fn24" type="footnote"/> pellegi, non sine fructu.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nam quod in corde meo multo iam tempore pressi et a multis contemni videbatur, tu expressisti, opportune quidem.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Et utinam ante annum ratio contionandi<note target="fn25" type="footnote"/> ita in lucem prodiisset: Non tot scommatis, dicteriis et sannis veritas tam multis facta fuisset exosa.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Eo ferme <placeName ref="l121" cert="high">Bernę</placeName> ventum erat, ut si quis non proscinderet tum magistratum tum Immontanos tum et papismum turpissimis ridiculosissimisque, is non videbatur contionari.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Immo pro contione dicebatur eos esse pseudoprophetas, qui praedicarent evangelium, id est «Sic deus dilexit mundum» [Joh 3,16], et non tam dire inveherentur in omnes.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Satisfactum est conscientiae meae.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Sinam alios furere, debachari et stomachari.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Ego, quicquid cum lenitate possum, attentabo, sale tamen suo non neglecto<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quę in Ioannem dedisti<note target="fn27" type="footnote"/>, absoluta sunt, brevia, locorum genuinum sensum plausibiliter adeo aperiunt, ut ipse de me mirari cogar, quare aliquot locos obscuriores censuerim, quos tu luce clariores ostendis.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Iudicium tuum de testimonio aquę, sanguinis et spiritus<note target="fn28" type="footnote"/> arridet, et primus es, apud quem tam facilem et apertum reperio sensum.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Certe nisi extorsisses, iudicium meum non dedissem, quod iam dudum putarem apud te indubitatum, quantę sis apud me auctoritatis, quantum mihi tuus arrideat genius.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Acervatim fratres emunt apud nos, quae a te prodeunt.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Expectant item tanto etiam desiderio, quae <persName ref="p165" cert="high">Pellicanus</persName> parturit<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p145" cert="high">Megander</persName> noster nullorum annotationes aut spiritus legere dignatur.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Omnia respuit, nisi quae a <persName ref="p265" cert="high">Zuinglio</persName> sunt, admittat.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Hinc etiam mirabile iudicium et inconsideratum in multis effutit.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Ego neminem sperno, omnium labores et spiritus suspicio et veneror, summeque delectat, dum et meum apud alios invenio spiritum.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Id plane de me sentias: Quicquid vel displiceret vel non intelligerem ex tuis, ad te mox scriberem.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1393" cert="high">Franciscum</persName> adegi, bonum senetionem et pium, sed plane valetudinarium, ut et tua legat.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Expecto iudicium tuum de actis sinodalibus<note target="fn30" type="footnote"/>, ratione studii<note target="fn31" type="footnote"/> et praedestina[tione]<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Interim ora deum, ne ministerium nostrum irritum fiat, et labora mature diligenterque in Hebręis<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Eins litt mir trefflich an<note target="fn34" type="footnote"/>:</s> 
					<s n="50" xml:lang="la" type="manual">Nescio cogitabundus excogitare, quo pacto catechismum<note target="fnb" type="footnote"/> iuventuti urbis nostrę instituamus<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Videmus eos palam<pb type="edition" next="86"/> neglegi, utcunque exhortemur ad piam sanctamque educationem, nec scio, ut apud vos hec sint institute<note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">In Summa: je mehr ich schrieb, je mehr mir züfelt<note target="fn37" type="footnote"/>.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Spero me venturum hac ęstate ad Lentzburg.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Illuc te vocabo teque utar ad saturitatem<note target="fn38" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Iam vale.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Podagra plura non admittit, mi charissime Heinrice.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">23. martii ante diluculum, cum insomnem ferme totam agerem noctem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Tuus Berch. H.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Sępius scribas Tilmanno, ut totus revocetur<note target="fn39" type="footnote"/>, item et Hagio.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p2631" cert="high">Zuinglius</persName><note target="fn40" type="footnote"/> optime valet nobis omnibus commendatissimus.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Cuius matrem<note target="fn41" type="footnote"/> salutabis, <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName>, Leonem, <persName ref="p117" cert="high">Carolstadium</persName> et alios.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
