<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10101">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10101</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino, charissime frater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Hic fama est praecelebris de concordia qualicunque vestrorum inter se civium adeoque consensu in evangelium perpetuo, verum subgliscere novum bellum adversus Quinquepagicos, quod propediem vere propius appetente sit erupturum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Id quod hac tempestate nolim, rebus videlicet adeo tenellis ac imbecillibus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vidimus inimico deo pridem pugnatum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cur studebimus, obsecro, Martem denuo provocare tam ancipitem, tam periculosum, tam alienum a christiana mititate?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Atqui vanum esse eum nuncium, qui hunc rumorem sparserit<note target="fn1" type="footnote"/>, magnopere spero, postquam tu dux verbi studia pacis tanto animo prosequeris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Pręterea nihildum audio de vestratium cum <placeName ref="l121" cert="high">Bernatibus</placeName> consensione<note target="fn2" type="footnote"/>, qua nihil esse conducibilius possit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Id, oro, vel per hunc bonum virum<note target="fn3" type="footnote"/> significabis, quo<note target="fna" type="footnote"/> pacto se publica, praesertim quę ad religionem spectant, habeant<note target="fnb" type="footnote"/>, atque urgebis interea extimulabisque optimum quemque aras et focum<note target="fn4" type="footnote"/>, quod aiunt, considerent, quo discedant tandem ab animi pertinacia.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Cessit infaustum hoc bellum infelicissime.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Alius causam in alium reiectat, et tamen omnes ad unum admissis nostris cladem hanc commeruimus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quid non comuniter, quę deliquimus, pęnitentia meditamur corrigere?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="el">πολλά γάρ υπουλα</foreign><note target="fn5" type="footnote"/>, latuerunt, neque expedit, ut ea in lucem mutuis convitiis producantur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Gaudeo visam mihi propius consideratam perspectamque esse vestram ecclesiam<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nam quod ad eruditionem attinet, quid, queso, requiram?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">De pietate autem cur dubitarem, quin sit altius in dies defixura radices?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quod fiet<pb type="edition" next="67"/> ministerio tuo, mi frater.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Pondus maximum sustines, scilicet christianę reipublicae tantę ditionis salutem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Privatorum enim religionem moderareris minori cum periculo.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Hic opus est, ut caveas, ne magistratus neque nimium neque nihil agat earum rerum, quę sunt regni Christi.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">At nota sunt et hęc tibi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Porro scire aveo, num paroecis bellandi necessitatem remiserint senatores<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quid enim viro apostolico commune cum armis?</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Animadvertendum esset, quibus affectibus bellandi studium imbuat ministerium spiritus, deinde, quam deiiciat apud vulgum, postremo, quod viduis ac pupillis domi consolatore opus est, adeoque plures animę esse [!], quę sint relictę domi, quam quę vel ad subitum belli tumultum eruperunt.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quorum curam in se paroecus recepit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Omitto, quod inter arma tranquillo spiritui parum loci sit, sed apertus campus ad penitentiam cohortandi eos, qui metu expavefacti domi manserint.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Pacis artibus crescimus nos<pb type="scan" next="||26"/> ministri spiritus, non insolitis nobis strategematis<note target="fnc" type="footnote"/>, quibus egregie valent pessimi quique.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Haec scribo, ut sit, quod iudicii trutina expendas.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Spero enim <placeName ref="l121" cert="high">Bernates</placeName> bona hęc consilia admisisse.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Amicos omnes ordine salutabis non aliter ac si nomina recenserem; nam rebus quam verbis gratus inveniri malim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l70" cert="high">Augustae</placeName><note target="fn8" type="footnote"/>, 5. marcii anno 1532.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">V. <persName ref="p40" cert="high">Capito</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bulingero, ecclesiastę <persName ref="p175" cert="high">Tigurino</persName>, amico et fratri suo.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
