<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1011">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1011</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade Gottes sei mit uns allen etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Waus, lieber Brüder, dass es um mich stand wie allwägen, dann mit minderem Schmerzen, wiewohl genug.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das Loch ist noch eines Gleiches tief; Besorge, wollend mehr einfallen; heitert und ründet wieder fast, und das stinkt übel, das ich nicht zu lüten kann kann.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gange wieder am Stecken doch nicht wieder dann im Haus und in die Kirchen, die fast mit grossem Schmerzen versehen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott gibt aber Gnade und Stark; in dem willen ich leb etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darum, mein Bruder, ich besorge, dass ich mein Amt im Herbst nicht könne noch möge versehen, das mir von deiner Wägen, auch meiner, von Herzen leid ist, und muss ich daheim bleiben, wird ich lange Zeit haben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So es aber jener möglich ist, will ich kennen; so nit, bitte Josiam, dem ich will lohnen, oder den Heini Wiederkehr, der sich selbst hat darboten; weder es tut, will ich zufrieden stellen; denn es dir nicht zu statt Diner Geschäften halber.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich verdirb an Leib und Gott mit Schmerzen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">S. Fridlis Kundschaft bin ich geworden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So ich komme, werdendt mich die Kind fürchten; denn es nichts dann Hut und Bein an mir ist.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Bin doch gesund vom Haupt und Herzen; ich mag aber nicht essen, denn das mich der gute Wein enthalte.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Darum ich jedermann danke, von denen ich ihn habe.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die Mutter blickeren will Gott treulich für sie bitten.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Gen sumi gen summ etc.<note type="margin">a.R.: Gen fumi gen fumm?</note></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale, frater, cum familia tua.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ultima augusti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dass ich dir alle will nicht geschrieben habe, ist nicht an Ursach geschehen, habe dich nicht mögen bekümmert.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gewiss, dass es aber roch um mich stand.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">An Sonntag unter der Predige ist erst der rechte Thesaurus aufgebrochen von gestocktem Blut und heiter.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Habe wenig Ruh, Tag und Nacht rönt es fast, bin guter Dingen Jutzigen und Singen; das heimliche Leiden dazu, sobald ichs reden.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Darum, mein lieber Bruder, versich dich im Herbst, wie du magst; denn ich soll zu keinem Keilwichknecht noch herstern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich stinken wie ein Otter, durfte wohl eines eignes Schären und Wüscheren.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">So man mir den Senkhof für eigen gäbe, wer es mir jetzt zumal nicht möglich seid<note type="margin">a.R.: Synd?</note> an Sonntag habe ich der Gutschen gekompt.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Gott bessere es.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Aber genügt desther minder schrieb mir, wenn man wolle wimmen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Mag ich, so mag ich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Aus dem Pomont habe ich noch genügt.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Michel hat mir empoten, so er möge, weil er ein Reit auf den Herbst aussen tun und sein Ding ordnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Die Piccardier Knecht sterben fast und besondern die Urner.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich schicke euch (meinen dich) ein Viertel Nuss der Besten, die ich habe; tun wie alle Dorfpfaffen; ist <foreign xml:lang="la">Glauci et Diomedis permutatis</foreign>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Gott sei mit euch allen; der gebe einen fröhlichen Herbst und Frucht mit Gott, Gesundheit und Ehren zu brauchen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Gedenkende des armen oder Hansen, der auch etwan guter Dingen ist geschehen und sich fast wohl hinhaben gefunden hat.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Nun wohl an der Herr will mich also haben; so geschäh sein will.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Denuo vale cum tuis heri noctium 7. hora.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Rescribe, si tempus tibi vacat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Io[hannes] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Die Sara will ich an Kilwy schicken; wird mein Handel sagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Seinem lieben Bruder m. Heinrichen Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
