<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10135">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10135</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">An den durchlüchtigen, hochgebornen Fürsten und Herren, Herrn <persName ref="p4" cert="high">Albrecht</persName>, Marggrafen zü Brandenburg, in Preussen etc. Herzogen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Friede von Gott unserem Vater durch Jesum Christum unseren Heiland.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Durchläuchtiger hochgeborner Fürst, es ist kurz verruckter Zeit ein Sendbrief an euere fürstliche Gnaden vom Luther ausgegangen<note target="fn3" type="footnote"/>, in dem er Unterstadt u. F.G. Zeberreden<note target="fn4" type="footnote"/>, das sie unverhörter sah<note target="fn5" type="footnote"/> die jene<note target="fn6" type="footnote"/>, so seiner Lehre des Nachtmals halb widerwärtig, des Landes verwiesen<note target="fn7" type="footnote"/>, mit ihnen nichts zu schaffen habe, ihnen nicht lose<note target="fn8" type="footnote"/>, dann sein Lehr und Artikel sie hell, klar, rein und ungezweifelt und im Evangelio der Masse gegründet, das ihm den<note target="fn9" type="footnote"/> Niemand möge umstossen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l69" cert="high">Der</placeName> Gründen aber zeigt er keinen an, sondern facht<note target="fn10" type="footnote"/> bald an, nicht allein uns Unschuldigen jämmerlich und grausam schelten, heisst unser Blüt (wahrlich nicht aus apostolischem Geist) vergiessen<note target="fn11" type="footnote"/>, sondern unterstand sich auch u. f.G. angeborgene Sanftmütigkeit zu bewegen und zerreissen wider die, die in u. f.G. Fürstentüm unserer Meinung sind<note target="fn12" type="footnote"/>, zu wüten, sie Züge durchächten<note target="fn13" type="footnote"/> und des Landes zuverweisen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl wir einmütiglich bei uns beschlossen, auf sein Buch im Not Zuantworten<pb type="scan" next="A2v"/> an (denn es des selben nicht werden ist: Wird auch sich selbst bei allen vernünftigen, recht verständigen und güterzigen genügsam scheinenden<note target="fn14" type="footnote"/> und zunöten machen), so hat uns doch nicht wollen für Güte ansehen, ganz und gar zuschweigen, besondere gegen u. F.G., die er mit solchem Ruhen<note target="fn15" type="footnote"/> und Ungeschickten<note target="fn16" type="footnote"/> schreiben (wo sie Gott nicht verhüte) Unterstadt zu verbitteren und wider die frommen Unschuldigen zu verhetzen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Deshalb wir in dieser Vorrede nicht dem Luther (der sein Gemüt verherdet hat und in seiner Bekenntnis sich Tür<note target="fn17" type="footnote"/> verpflichtet, wo er anders bekannt, dass mans für eine Unsinnigkeit halten solle, deshalb er uns nicht hört) Antwort geben, sondern eine demütige, trunkentliche<note target="fn18" type="footnote"/> und<pb type="edition" next="140"/> herzliche Bitte an u. F.G. tun wollend, mit Ablehnung<note target="fn19" type="footnote"/> der Schmach und Scheltwort, die Luther nicht allein auf uns, sondern auf die Wahrheit hat getrochen<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">U.F.G. aber wolle uns gnädiglich lösen, unsere Verantwortung<note target="fn21" type="footnote"/> hören und geduldig vernehmen, damit wir nicht unverhört und unverantwortet unschuldiglich verdammt und verurteilt werden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann es sich ja nicht ziemt, das Luther der Kläger, der Urteilsbrecher und Züge sei, dass er sich in dem Sendbrief an u. F.G. unternimmt<note target="fn22" type="footnote"/>; wiewohl er an dem Teil, da er Kundschaft<note target="fn23" type="footnote"/> wider uns sollte der dünne, wenig Grund<note target="fn24" type="footnote"/> und Wahrheit einführt<note target="fn25" type="footnote"/>, und gat aber die Klage scharpf und das Urteil gar grausam wider uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="A3r"/>Wir aber haben sein<note target="fn26" type="footnote"/> bisher (wie alle gläubigen Wissen) in viel Weg verschonet und ihm sein Frevel<note target="fn27" type="footnote"/> und ungerimmt schreiben nie wollen mit gleicher Mass widerlegen; und noch auf den heutigen Tag begehren wir Frieden und Einigkeit (so fern solches mit Gott und der Wahrheit sein mag) mit ihm zuhaben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Aber über das alles schmäht, schmitzt<note target="fn28" type="footnote"/>, schildet und verleumdet er uns, tastet<note target="fn29" type="footnote"/> uns an mit schändlichen unehrlichen Namen, nennt uns Schwärmer, Rottengeister, Ketzer, Teufelskinder, und andere Schmachworte trichtet<note target="fn30" type="footnote"/> er uns auf, deren er doch (ob Gott will) mit der Wahrheit keins Zeugen ewigen Zeiten nimmermehr mag beweisen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es wäre billig, hochgeborner Fürst und Herr, dass ein Lehrer der Wahrheit, ein Diener Gottes, nichts anderes dann das Geschäft seines Herrens, der ihn gesandt hatte, vernähme, schöfe und ausrichtete, und den Mund, den Gott seine Wahrheit und Wort auszukünden bereit und gesübert hatte, nicht so mit bitteren falschen Schmachreden und Lasterungen, nicht so mit ungegründetem eitlem und leerem Geschwätz befleckte, dann je solches einem Boten Gottes und der Wahrheit übel anstand.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Was schwermer<note target="fn31" type="footnote"/> seien, wissen wir nicht<note target="fn32" type="footnote"/>, Rottengeister<note target="fn33" type="footnote"/> aber und Kätzer mag er uns mit keiner Wahrheit nennen, dann wir uns der göttlichen Geschrift, der Wahrheit und Einigkeit der Kirchen Christi allweg beflissen und gehalten, haben kein ihrige noch falsche Meinung vor<pb type="scan" next="A3v"/> uns, sondern das göttliche Wort, Grund des Glaubens und der Geschrift, auch den Verstand<note target="fn34" type="footnote"/> der alten leeren<note target="fn35" type="footnote"/>, die von der heiligen Kirchen adprobiert und angenommen sind, deren leer für kätzerisch und irrig (in diesem Artikel) nie gehalten; wie es dann <persName ref="p160" cert="high">Oekolampadius</persName> seliger Gedächtnis<note target="fn36" type="footnote"/> genügsam bewährt<note target="fn37" type="footnote"/> und bezeugt hatte<note target="fn38" type="footnote"/>, und es sich an ihm selbst klarlich wird erfinden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="141"/>Auch wird u. F.G. in diesem Büchlein<note target="fn39" type="footnote"/>, das garnach<note target="fn40" type="footnote"/> vor siebenhundert Jahren ein frommer Mann mit Namen <persName ref="p1902" cert="high">Bertram</persName><note target="fn41" type="footnote"/> auf Ansüchen Kaiser <persName ref="p1329" cert="high">Karles</persName><note target="fn42" type="footnote"/>, zu dessen Zeiten sich dieser Span vom Nachtmal auch zütragen<note target="fn43" type="footnote"/>, gemacht hatte, wohl sähen, wie wahrlich der Luther auf uns<note target="fn44" type="footnote"/> rede, dass wir solche Meinung neulich erdacht oder aus einem Finger gesogen haben, und wie war es sie, dass seine Meinung fünfzehnhundert Jahr von der Kirchen sie gehalten worden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Denn dieser <persName ref="p1902" cert="high">Bertram</persName> hat gelebt zu den Zeiten des Kaisers <persName ref="p1536" cert="high">Lotharii</persName><note target="fn45" type="footnote"/>, im Jahr, als man gezählt hat achthundert und vierzig Jahr, welches sich jetzt fast lauft auf die siebenhundert Jahr.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Deshalb wir nicht mögen Verdacht<note target="fn46" type="footnote"/> noch beschuldiget werden, als wäre sein Buch von uns erdacht.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zu <placeName ref="l577" cert="high">Köln</placeName> ist es gefunden und gedruckt im 31. Jahr durch <persName ref="p1871" cert="high">Johannschen Präl</persName><note target="fn47" type="footnote"/>, von unserem Diener einem<note target="fn48" type="footnote"/> u. F.G. Züge gefallen verdeutscht.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Vor vierzig Jahren ist <persName ref="p1902" cert="high">Bertram</persName> von dem hochgelehrten <persName ref="p1871" cert="high">Johanne</persName> <persName ref="p2336" cert="high">Tritamio</persName><note target="fn49" type="footnote"/>, Abbt zu <persName ref="p2336" cert="high">Spanheim</persName>, unter die vornehmen gelehrten Männer ganze<pb type="scan" next="A4r"/> Liede und sein Leben beschrieben worden<note target="fn50" type="footnote"/>, also das man nicht findet, das seien leer und Meinung vom Sakrament jene<note target="fn51" type="footnote"/> sie von der Kirchen weder verworfen noch für ketzerisch verdammt, sondern viel mehr vom Kaiser <persName ref="p1329" cert="high">Karlen</persName><note target="fn52" type="footnote"/> angenommen und gelobt worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="142"/>Aus welchem u. F.G. erlernet und augenscheinlich sicht, dass Luthers Meinung Nina<note target="fn53" type="footnote"/> so lange Zeit, wie er vergibt und rühmt, gewährt<note target="fn54" type="footnote"/> hat, auch unsere wahrhafte Leere nie von der Kirchen verworfen ist.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Das Widerspiel<note target="fn55" type="footnote"/> aber findet sich gar klarlich, dass von der Zeit Jesu Christi und seiner Aposteln viel hundert Jahr das Nachtmal Christi von allen Gläubigen, wie wir lehren, gehalten worden ist; und so oft diese ungegründe Meinung auf die Bahn je kommen<note target="fn56" type="footnote"/>, so oft sind allweg fromme gelehrte gotsfürchtige Männer gesehen, die ihre widerstrebt haben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und mag Luther nicht einen einigen<note target="fn57" type="footnote"/> bewährten Lehrer anzeigen, der seiner Meinung gesehen sei, bis auf <persName ref="p1272" cert="high">Innocentium</persName> den Papst, den Dritten des Namens<note target="fn58" type="footnote"/>, der von der Schühle zu Paris solchen Artikel<note target="fn59" type="footnote"/> gesogen, im Concilio <placeName ref="l601" cert="high">Lateranensi</placeName> bestätigt hat<note target="fn60" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dann er was auch Magister Nester, Dannenhaar<note target="fn61" type="footnote"/> er seiner Schüle<note target="fn62" type="footnote"/> zu gefallen, solche falsche irrige und schädliche Meinung der Kirchen für einen Artikel des Glaubens<note target="fn63" type="footnote"/> aufgetragen<note target="fn64" type="footnote"/> und dem römischen Stil viel Richttag<note target="fn65" type="footnote"/> damit angerichtet hat; da doch aller Königin und Fürsten Reichtum nicht genug<pb type="scan" next="A4v"/> waren.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Es hat auch Luther selbst nicht einmal<note target="fn66" type="footnote"/> geschrieben, dieser Artikel sei das bufelige und kraftlose Fundament des Papsttüms, das von Not wegen<note target="fn67" type="footnote"/> fallen müsse, so ist weder auf Christum den wahren Grundstein, noch auf sein Leer gegründet ist<note target="fn68" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Und ist wahrlich spöttlich<note target="fn69" type="footnote"/>, auch höchlich zu erbarmen, das Luther, ein solcher gelehrter Mann, ein solches grosse und schwere Hauptwe<note target="fn70" type="footnote"/>überkommen hat, das er sprechen guter<note target="fn71" type="footnote"/>, wenn er gleich nichts um seine Meinung hätte<note target="fn72" type="footnote"/>, wäre im Knüge<note target="fn73" type="footnote"/>, das es die Kirchen so lange Zeit gehalten hat<note target="fn74" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Welche Kirchen, o Luther?</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Die Kirchen Christi?</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Nein nein, das wird sich mit Wahrheit nimmermehr finden.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Des Papstes Kirchen?</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Die Gattin uns nichts an, o Luther.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Sehend, g. Fürst und Heer, soll des Luthers Argument hier gelten von Länge der Zeit, so stand das Papstüm noch steif<note target="fn75" type="footnote"/>, dann sei<note target="fn76" type="footnote"/> immerdar auf die Kirchen und Länge der Zeit pochen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Dann aber wurde alle Leere des Luthers zuboten gestossen<note target="fn77" type="footnote"/>, denn er je anders<pb type="edition" next="143"/> geleert, denn es die römischen Kirchen so lange Jahr gehalten hatte.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wo bringt der Zank einen Menschen hin?</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Luther sollte ermessen, dass sich die Kirche auf Gottes Wort gründet, nicht auf Länge der Zeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Und ob er gleich vermeint, Helle<note target="fn78" type="footnote"/>, dürre<note target="fn79" type="footnote"/> und ungezweifelte Worte zuhaben, so müsste er die selben auch nach der Meinung des Geistes, nach Art des Glaubens und Verstand der Geschrift auslegen und verstanden; sonst hätte der Papst<pb type="scan" next="A5r"/> auch helle Wort seines Irrsals<note target="fn80" type="footnote"/>, nämlich: «Auf diesen Felsen will ich mein Kirchen bauen» [Mt 16,18].</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Aber so er diese hellen Worte der Geschrift gemäss nicht auslegt und verstand, wird erfunden ungeträulich mit Gottes Wort handeln<note target="fn81" type="footnote"/>; welches dem Luther auch Geschichte in den hellen Worten Christi («das ist mein Leib, der für euch gegeben wird» [Lk 22,19]), welche er wider den Sinn des Geistes, wider die Art des Glaubens, wider die Geschrift auslegt und verstand.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Waren das nicht auch klare helle Wort, da Christus sprach: «es sei dann, dass ihr mein Fleisch essen und mein Blüt trinken, werdet ihr kein Leben in euch haben» [Joh 6,53].</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Noch verstündendes etliches Letzen<note target="fn82" type="footnote"/> und wurden vom Herren gestraft<note target="fn83" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Also den Christus sprach: «Lösen auf diesen Tempel, in dreien Tagen wird ich ihn wieder aufbauen» [Joh 2,19].</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Dies waren ja helle Worte, aber sie wurden ihm zur Kundschaft wieder sein Leben aufgerupft<note target="fn84" type="footnote"/> und vorgeworfen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Ob den Worten des Herren («das ist mein Leib» [Mt 26,26]) sind wir nicht uneins, wir verstanden aber die Worte Christi geistlich und wie dem Glauben gemäss, nicht lieblich wie der Luther, dann Christus selbst redet, seine Worte seien Geist und Leben<note target="fn85" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl lauter grosse Arbeit hat u. F.G. Zeberreden, das sechste Kapitel Johannes gehöre nicht ins Nachtmal<note target="fn86" type="footnote"/>, das wir uns hier jetzmal nicht beladen, aber was die alten leeren schreiben, liegt am Tag und ist wieder den Luther.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Auch sind wir nicht so geschickt, nicht so geistreich<note target="fn87" type="footnote"/>, dass wir von Geistlichen<pb type="scan" next="A5v"/> um essen reden können noch mögen, als Luther uns bezieht<note target="fn88" type="footnote"/>.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Aber alle Schmach und Schande, die er uns zühlegt, wollen wir gern tragen um der Wahrheit willen und um des Willen, der für uns auch geschmäht ist, werden um seiner bitteren und giftigen Worten willen nicht ein Haar breit von der gefassten und bekannten Wahrheit jene Weichen noch abtreten, ob gleich Luther noch so viel plaudert<note target="fn89" type="footnote"/>, welches er uns auftrichtet<note target="fn90" type="footnote"/>, und ers aber wahrlich tötet.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Dann was ist sein Reden im Sendbrief an u. F.G. anders, dann ein hochmütig Stolz, verächtlich, Frevel, unnütz, eitel und ungegründet geschwätzen und plauderen?</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Wir aber, die auf die Wahrheit Gottes gegründet sind, lassen uns mit Plauderen nicht abtreiben<note target="fn91" type="footnote"/>, sondern man müsse Geschrift und Wahrheit bringen.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Darum lassen wirs alles fallen<note target="fn92" type="footnote"/> und verantworten allein das, dass wir keine Ketzer noch Rottengeister sind, dann wir noch nie mit Geschrift überwunden, noch des Irrsals in Einicherlei<note target="fn93" type="footnote"/> beweist<note target="fn94" type="footnote"/> und überzeugt<note target="fn95" type="footnote"/> sind werden.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Wir erbieten uns auch noch Hütbytag<note target="fn96" type="footnote"/>,<pb type="edition" next="144"/> wäre uns mit Geschrift und göttlicher Wahrheit bessers möge berichten, wollen wir weichen<note target="fn97" type="footnote"/>, das aber bis her nie geschehen.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Aber Luther will nicht mit Geschrift wider uns fechten, sondern mit dem Schwerden, Rüften und schreibt Kaiser, Fürsten, Herren und statt an, dass man uns durchächte, vertreiben und tödten; ob das Göttlin<pb type="scan" next="A6r"/> chem Geist gemäss sei, lass ich alle Gläubigen urteilen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Dennweilen wir dann mit der heiligen Kirchen sind und mit der Wahrheit und mit dem wahrhaften Verstand göttlicher Geschrift übereinstimmen, von keinem nie<note target="fn98" type="footnote"/> mit göttlicher Geschrift des Irrsals bezeigen<note target="fn99" type="footnote"/> und widerwiesen<note target="fn100" type="footnote"/>, wie können dann wir Rottengeister oder Ketzer verurteilt werden?</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Wahrlich, durchlüchtiger Fürst und Herr, Luther braucht mit uns so gar keine christliche Liebe noch erbarmend, dass wir auch bei unseren Feinden mehr erbarmt und Mitleiden finden.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Ists aber nicht ein grausam Ding, so viel Kirchen, in denen viel tausend frommer gläubiger Menschen sind, dem Teufel geben und verschätzen<note target="fn101" type="footnote"/>?</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName>, <placeName ref="l697" cert="high">Memmingen</placeName>, Esslingen, Augsburg, <placeName ref="l565" cert="high">Konstanz</placeName>, Lindau, Zürich, <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName>, <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName>, Glaris, <placeName ref="l83" cert="high">Solothurn</placeName>, <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhausen</placeName>, <placeName ref="l4" cert="high">Appenzell</placeName>, Mülhausen, <placeName ref="l136" cert="high">Biel</placeName>, alle drei Bünde<note target="fn102" type="footnote"/>, Sant <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName>, das Rintal<note target="fn103" type="footnote"/>, das Thurgau, <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName> und andere viel statt, Land, Fürstentüm, die in diesem Artikel dem Luther nicht anhängig, die alle ja also versetzen und hochmütiglich verwerfen und dem Teufel geben, will sich christenlichem Geist nicht zuziehen<note target="fn104" type="footnote"/>.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Und ob wir gleich in äusseren Dingen zweispältig werden und irrten, müsste man darum gleich die schwachen Brüder also dem Teufel geben?</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Welches Evangelium lehrt doch das?</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Wo hat man ein solches von uns gegenm Luther und<pb type="scan" next="A6v"/> seinen Anhängern vernommen?</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl wir unsere Meinung aus Gottes Wort, mit starken Gründen der Geschrift, oft weder in Erhalten<note target="fn105" type="footnote"/> haben und noch, wo es Not ist, erhalten wollen.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Wir mögen auch seine Meinung der Geschrift ungemäss, genügsam anzeigen, ja dass sie wider die Art<note target="fn106" type="footnote"/> des Glaubens ist, ein Aufheben<note target="fn107" type="footnote"/> und Entlösung<note target="fn108" type="footnote"/> des ganzen Leidens und Opfers Christi am Kreuze getan.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Noch haben wir ihn und die ihm anhängig weder mit Worten noch Herzen nie gekätzert, nie dem Teufel geben, nie heissen Verjagen noch tödten.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">So die Apostel Züge Hierosalem Rat hatten der Beschneidung halb<note target="fn109" type="footnote"/>, gab Petrus ein Rat, der näher sich Züge christlicher Freiheit und Wahrheit Zoch<note target="fn110" type="footnote"/> weder der Rat Jacobi, noch lässt wir nicht, das Petrus darum Jacobum verschöpft<note target="fn111" type="footnote"/> oder so gar schmählich verachtet habe.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Paulus, der Vollkommner<note target="fn112" type="footnote"/>, verachtet nicht den Rat Jacobi, der aber den Ceremonien etwas zügab<note target="fn113" type="footnote"/>, lässt sich bescheren<note target="fn114" type="footnote"/> und richtet die Gelübde aus, damit die Liebe nicht zerrüttet werde.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Und dieser vollkommene Mann ward alles allen Menschen<note target="fn115" type="footnote"/> um Christus willen.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Mögen dann wir um christenlicher Liebe willen, um Friedens und Einträchtigkeit willen nicht geduldet werden, so wir doch mit Geschrift nie berichtet<note target="fn116" type="footnote"/> noch überwunden sind?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="145"/>Wie ist aber der Teufel unser Meister, so wir uns allein auf Gottes Wort bauen?</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Wir beso<pb type="scan" next="A7r"/> irgend wahrlich, der Luther haue Züge weit über die Schnüre<note target="fn117" type="footnote"/> christähnlicher Bescheidenheit, er sollte billlich des Spruchs Pauli gedenken: «wer stand, der Lüge, dass er nicht falle» [1 Kor 10,2], und wissen, dass Hochfahrt<note target="fn118" type="footnote"/> dem Herren, dass Diener wir sind, sehr missfällt.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Mag doch Luther (denn er auch in Menschen und menschlichen Anfechtungen nicht gar an<note target="fn119" type="footnote"/>) auch fallen und irren.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Hat ihn dann Gott anfänglich Züge seinem Werkzeug gebraucht (das wir auch bekennen<note target="fn120" type="footnote"/>), sollte er dest mehr demütig sein und dankbar, sollte darum uns nicht so gar stolz und hochprächtlich<note target="fn121" type="footnote"/> verschöpfen.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Dann wenn man vons Teufels Schül sollte reden, besorge ich, er würde in seiner Bekanntnuss<note target="fn122" type="footnote"/> auch etwa ein Stück daraus genommen haben; denn alle frommen Welt wissen, was es für ein Buch ist, wie es der Wahrheit und Glauben zystimmt<note target="fn123" type="footnote"/>.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Wir lassens aber hier von züchten<note target="fn124" type="footnote"/> Wegen bleiben mit samt anderm hitzigem, zornwütigem Schreiben, so er im Sendbrief treibt: als so er den frommen Carlosstadt so gar verachtet, dass er ihm auch sein Herz und Gewissen urteilt<note target="fn125" type="footnote"/>.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Indem das er den Türen und frommen Mann <persName ref="p265" cert="high">Ulrichen Zwinglin</persName>, nach seinem Tod, mit so lästerlichen Worten antastet<note target="fn126" type="footnote"/>, dass doch hin Heiden nicht gebraucht und schändlich gehalten wird.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Wir erkennen Andreas Carlosstadt für einen frommen bitterben Mann, der weder seiner Leere noch Lebens halb sträflich<note target="fn127" type="footnote"/> bei uns wohnt.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Wir versehen<note target="fn128" type="footnote"/> uns auch (so viel wir<pb type="scan" next="A7v"/>äusserlich urteilen mögen), sein Herz und gewissen Sie fröhlich<note target="fn129" type="footnote"/> in Gott.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Den <persName ref="p265" cert="high">Zwinglin</persName> halten wir für einen frommen teuren Lehrer der Wahrheit, berühmt uns seines Namens nicht, den man uns Züge schmach auftrichtet<note target="fn130" type="footnote"/>, dann wir uns niemands rühmen dann Christi.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Wir erkennen ihn für einen Werchzeug Gottes, durch den uns Gott seiner Wahrheit berichtet<note target="fn131" type="footnote"/> hat; in seinem Leben hat er grosse Sorge, Mühe und Arbeit gehabt, wie er die Wahrheit und Ehre Gottes pflanzte, wie er die niedergefallene<note target="fn132" type="footnote"/> Gerechtigkeit<note target="fn133" type="footnote"/> und Frömmheit<note target="fn134" type="footnote"/>, die in einer Eidgenossenschaft zu Grunde gangen, wieder aufrichtete, um des Willen hat er alles mögen leiden und tönen.</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Und damit er solches vollführte, ist er gestorben, und hat sein Blüten um keiner Mysthet willen vergessen, sondern dass er Gottes Ehre und gemeine Gerechtigkeit möchte wieder aufrichten; das sind Zügen alle frommen in der ganzen Eidgenossenschaft.</s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Warum wollten dann wir ihn nicht mögen einen Marterer, das ist einen Zügen der Wahrheit nennen, so er die Wahrheit bis in Tod bekannt und verjähen<note target="fn135" type="footnote"/> hat, ja um der Wahrheit und Gerechtigkeit willen erschlagen ist?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="146"/>Dass aber die Päpstischen uns angesiegt<note target="fn136" type="footnote"/> und die unseren erschlagen haben, nimmt Luther zum Argument und Bewährung<note target="fn137" type="footnote"/>, dass unser Glaube nicht gerecht sei<note target="fn138" type="footnote"/>.</s>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Wie aber dies sein Argument in der Geschrift Grund habe, gib ich allen Rechtverständigen zu urteilen.</s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Was Josias<pb type="scan" next="A8r"/> glaube darum ungerecht, dass er im Krieg umkam<note target="fn139" type="footnote"/>?</s>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Hatte der Türk darum den rechten Glauben, dass er viel Christen erwürgt und ihnen ansiegt?</s>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Hatte Napochodonoser den rechten Glauben, darum dass er die Juden gefangen hinführt<note target="fn140" type="footnote"/>?</s>
					<s n="80" xml:lang="de" type="auto">Ach wie ist uns doch der Mann so gar verwechselt<note target="fn141" type="footnote"/>?</s>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Wir bekennen zwar, dass wir billig von unsern Sünden wegen gestraft sind und von des Glaubens wegen, nicht dass er ungerecht sei, sondern dass wir ihm nicht gemäss gelebt.</s>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl solche Strafe gross, ist sie doch minder dann unser Misthet erfordert; und ist auch nicht so gross, denn dass wir die väterlichen Rüden und Hand Gottes, ja sein väterliche Treue gegen uns noch erkennen, und in seiner Leere und Gnaden mehr dann vor je zunehmen und befestnet<note target="fn142" type="footnote"/> sind.</s>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">Es soll uns auch solcher Fall<note target="fn143" type="footnote"/> von unserem Herren und Gott, dem wir noch steif anhängen, keines Wegs abfällig machen, so weit fällts<note target="fn144" type="footnote"/>, dass Luthers Prophetze und Zeichendeuten<note target="fn145" type="footnote"/> wahr sei.</s>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">Wir suchen aber nicht unser Ehre, wollen auch uns hiemit nichts rühmen; das wir sind, sind wir aus Gottes Gnaden.</s>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Begehrt auch hiemit dem Luther sein Heer und Namen keines Wegs zuschmäleren noch zuverkleineren, verachten ihm sein Leer nicht, halten ihn für einen teuren Diener Gottes, erkennen, dass Gott viel und grossen Nutzen durch ihn in aller Welt geschafft hat.</s>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Das wollen aber wir ihn ermahnt haben, dass er gedenke, dass er auch<pb type="scan" next="A8v"/> ein Mensch sei, und das es nicht alles Geist sei, das er schreibt, redet und handelt; das er auch irren möge, das er seine armen Mitarbeiter im Werk Gottes (uns) nicht so gar verachte.</s>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">Dann auch Petrus nach dem empfangenen Geist geirret und von Paulo straff<note target="fn146" type="footnote"/> geduldet hat<note target="fn147" type="footnote"/>.</s>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">Wir sollen ein Fleisch nicht für Geist verkaufen<note target="fn148" type="footnote"/>.</s>
					<s n="89" xml:lang="de" type="auto">Saul was von Gott erwählt, irret auch in viel Dingen.</s>
					<s n="90" xml:lang="de" type="auto">Des gleichen David, ein Mensch nach Gottes Willen, wie kann der seinen Ehebruch unter dem Geist verkaufen?</s>
					<s n="91" xml:lang="de" type="auto">Es hat doch Moses der getreue Diener gefällt und gestrichelt.</s>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto">Darum bitten wir den Luther, er wolle uns für Brüder erkennen, sich nicht von uns abtrennen, uns nicht verschöpfen, wir erbieten<note target="fn149" type="footnote"/> uns alles Friedens und Liebe gegen ihm, allein er trinke uns nicht von erkannter Wahrheit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="93" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil aber Luther uns, den Übeltäterin, die um ihre Misthet hinaus an die Richtstadt geführt werden, vergleicht<note target="fn150" type="footnote"/>, ist unser demütige Bitte an u. F.G., auch an alle frommen Fürsten und Herren, statt und alle Stände des heiligen römischen Reichs, man wolle nicht gleich aufs Luthers Schreiben einen bitterben Mann mit Weib und Kind ins Elend<note target="fn151" type="footnote"/> treiben<note target="fn152" type="footnote"/>, der nicht gleich kann glauben, was der Luther glaubt.</s>
					<s n="94" xml:lang="de" type="auto">Oder wo haben wir das eine Beispiel in der Leere Christi und der Apostelen?</s>
					<s n="95" xml:lang="de" type="auto">U.F.G. wolle viel<pb type="edition" next="147"/> steifer sein, denn dass sie sich ab einer solchen Geschrift<note target="fn153" type="footnote"/><pb type="scan" next="B1r"/> eines Menschen lasse wieder fromm unschuldig leid verwilden<note target="fn154" type="footnote"/>.</s>
					<s n="96" xml:lang="de" type="auto">Nun vermeinen wir ja auch Christen sein, ob wir gleich in diesem Artikel und mit den Bilden<note target="fn155" type="footnote"/> dem Luther nicht können zufallen<note target="fn156" type="footnote"/>.</s>
					<s n="97" xml:lang="de" type="auto">Die Liebe mit dem Glauben der Worten Gottes ist uns der thürste Schatz.</s>
					<s n="98" xml:lang="de" type="auto">Den Glauben der Geschrift halten wir Tür und Hoch, forscht ihm täglich fleissig nach, bittet Gott dass er uns die Geschrift aufschliesse<note target="fn157" type="footnote"/>.</s>
					<s n="99" xml:lang="de" type="auto">Wo wirs ergreifen<note target="fn158" type="footnote"/>, sagen wir im Dank und lassen uns davon nicht abtreiben, wir wollens auch weder gemeert noch gemindert haben.</s>
					<s n="100" xml:lang="de" type="auto">Der heiligen Väterin Geschrift nehmen wir mit aller Zucht und Ehrerbieten an, vergleichen Sie fleissig mit der Geschrift und halten Sie in denen Ehren, in denen Sie begehrt gehalten werden; was die Geschrift nicht verwirft, verwerfen wir auch nicht; wir bieten allen Menschen Liebe an, und nehmen Sie auch an von anderen.</s>
					<s n="101" xml:lang="de" type="auto">Und so gleich<note target="fn159" type="footnote"/> etlich irrend, verwerfen wir sie darum nicht gleich, sind alle Zeit bereitet, mit Sanftmütigkeit Bescheid<note target="fn160" type="footnote"/> der leeren Zunehmen und Zugeben.</s>
					<s n="102" xml:lang="de" type="auto">Wir sprechen nicht, dass es schlecht<note target="fn161" type="footnote"/> Brot und Wein sei, reden auch nicht verächtlich davon, sondern nennens mit Paulo ein Brot des Herren, ein Brot der Danksagung, nennends den Leib und Blüte Christi mit Christo.</s>
					<s n="103" xml:lang="de" type="auto">Aber die zügetanen Worte vom Luther und anderen, aus welchen Zank und Streit<note target="fna" type="footnote"/> gefasst<note target="fn162" type="footnote"/> mögen werden, vermeinen wir unnötig, ärgerlich und<pb type="scan" next="B1v"/> gefährlich sein.</s>
					<s n="104" xml:lang="de" type="auto">Wir bekennen auch und glauben, dass der Leichnam<note target="fn163" type="footnote"/> Christi, der für uns in Tod gegeben, und sein Blüten, das Zeugen Abwäschung unserer Sünde am Kreuze vergessen ist, wahrlich ihm nachtmal zugegen sei und von den Gläubigen genossen werde; aber der Gestalt wie es dem Glauben und Geschrift gemäss ist; wie es von den Gläubigen verstanden und genossen mag werden, und so viel es ein Spiess der Seelen sein mag.</s>
					<s n="105" xml:lang="de" type="auto">Wir begehren öffentlich und klarlich vor unseren Kirchen<note target="fn164" type="footnote"/> von diesem Handel zerreden und der Masse, das uns die Kirche verstanden.</s>
					<s n="106" xml:lang="de" type="auto">Wir kann mit Wahrheit um und begehrt niemand zugetrieben, niemand zuverführen, darum scheucht uns<note target="fn165" type="footnote"/> ab dem Licht gar nichts.</s>
					<s n="107" xml:lang="de" type="auto">Dies sei, hochgeborner Fürst, auf des Luthers Anklage unsere kurze Antwort an u. F.G. und alle Gläubigen, die wir um Gottes willen bitten, in diesem Handel nicht zugehen<note target="fn166" type="footnote"/>.</s>
					<s n="108" xml:lang="de" type="auto">Folge man dem Rat Kamalilis<note target="fn167" type="footnote"/>, ist unser Sache nicht aus Gott, so mag sie nicht bestanden; ist sie aus Gott (dass wir nicht Zweifel tragen), mag sie niemand ausrüden noch dämmen<note target="fn168" type="footnote"/>.</s>
					<s n="109" xml:lang="de" type="auto">Was will man sich dann eintweders vergebens bemögen<note target="fn169" type="footnote"/>, oder wider Gott verhauen<note target="fn170" type="footnote"/>?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="110" xml:lang="de" type="auto">Des <persName ref="p1902" cert="high">Bertrams</persName> Büchlein<note target="fn171" type="footnote"/>, so wir u. F.G. züschreiben<note target="fn172" type="footnote"/>, ist von uns nicht ausgegangen, dass wir jetzt<note target="fn173" type="footnote"/> unserer Meinung zugefassten<note target="fn174" type="footnote"/> damit wollend einführen, sondern darum,<pb type="edition" next="148"/> dass u. F.G. und alle Menschen sehen, dass vor Zeiten unser Meino<pb type="scan" next="B2r"/> eng von den frommen Lehrerinnen auch gehalten ist.</s>
					<s n="111" xml:lang="de" type="auto">Es wollen sich auch niemand ab etlichen Worten, die von etlichen Lehrern in diesem Büchlein gebraucht werden, ärgern, als consecrieren, opfern, alter, Wasser in Wien tünn etc.</s>
					<s n="112" xml:lang="de" type="auto">Denn sie auf ihre Zeit<note target="fn175" type="footnote"/> doch in gutem Verstand also zerreden gepflegt haben, viel mehr sähe man auf den Zweck, darauf der fromme <persName ref="p1902" cert="high">Bertram</persName> immerdar trinkt: nämlich, dass der Leib und das Blüten Christi, das am Kreuz für uns geopfert ist, nicht lieblich wesentlich da sei, sondern allein im Glauben, in der Gedächtnis, <foreign xml:lang="la">in mysterio et sacramento.</foreign></s>
					<s n="113" xml:lang="de" type="auto">Nicht an Gefährten<note target="fn176" type="footnote"/>, sondern aus göttlicher Vorsichtigkeit ist dies Büchlein jetzt Zeugen unseren Zeiten hervor gekommen<note target="fn177" type="footnote"/>; denn wie es vormals Kaiser <persName ref="p1329" cert="high">Karlen</persName> Züge geschrieben ist, also verhoffen wir, kaiserliche Majestät<note target="fn178" type="footnote"/> werden solches Büchlein nicht verachten, sondern, daweil der Name mit einstimmt<note target="fn179" type="footnote"/>, fleissig lesen und sich der Meinung auch halten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="114" xml:lang="de" type="auto">Wir bitten, u. F.G. wolle uns armen Unwertigen unser Schreiben nicht verargen, sondern es der Meinung, wie es geschehen, von uns empfehen und Züge Güte halten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="115" xml:lang="de" type="auto">Geben auf den siebenziehenden Tag Brahmonats.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="116" xml:lang="de" type="auto">U.F.G. Willige Diener des Worts zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
