<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10136">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10136</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich willig Dienst und was ich Ehren liebst und küssen vermag, sei Euch allzeit zöfern, freundlicher lieber Herr und Schwager.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben<note target="fn1" type="footnote"/> der kläglichen Veränderung, die sich verschiener<note target="fn2" type="footnote"/> Zeit bei Euch so unversehenlichen Zügetragen<note target="fn3" type="footnote"/>, dazu die grosse Widerwärtigkeit, so Euch und meiner Schwester<note target="fn4" type="footnote"/> in solcher Einbürung<note target="fn5" type="footnote"/> zugestanden<note target="fn6" type="footnote"/>, hab ich alles Inhalts vernommen, und ist mir solches alles in treuen Leiden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auch in berührter Handlung meiner Schwester halben viel sorglicher Anfechtungen<note target="fn7" type="footnote"/> gehabt und erlitten; denn ich allwegen<note target="fn8" type="footnote"/> besorget, dass ihren<note target="fn9" type="footnote"/> etwas Unzucht<note target="fn10" type="footnote"/> und Schmach von den unverwüten<note target="fn11" type="footnote"/> Leuten begegnete, das doch, Gott sei Lob, ihn allweg verhütet worden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="manual">Nachdem<pb type="edition" next="149"/> aber Euch hierauf aus göttlicher Vorsehung dermassen eine christliche Amtsversehung<note target="fn12" type="footnote"/> angefallen<note target="fn13" type="footnote"/>, Züge derselben töne ich Euch viel Glücks wünschen, Dann mir solches eine grosse Friede ist, in Güter Hoffnung, Ihr werden dasselbige Zeug Pflanzung göttlicher Ehren und Züge Nutz der Menschen Seelen versehen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Desgleichen wollen ihr meine Schwester allzeit in treuem Befehl<note target="fn14" type="footnote"/> haben, auch ihren von meinetwegen<note target="fn15" type="footnote"/> viel Gütes sagen<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Meine Hausfrau<note target="fn17" type="footnote"/>, die nun zwanzig Wochen ein Patrys<note target="fn18" type="footnote"/> gewesen, lasst Euch und meine liebe Schwester gar freundlichen Grüssen, mit herzlichem Begehren, Ihr wollet Gott den Herren für Sie und uns alle bitten, auch uns allzeit lassen befohlen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum in Il of den 18. Tag Juny Anno etc. 32.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Euer gütwilliger <persName ref="p3" cert="high">Johann</persName> <persName ref="p279" cert="high">Adlischwyler</persName>, Stadtschreiber zu reinfelden.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrsamen wohlgelehrten Herrn Heinrichen Bullinger, freier Künsten Meister und des wirdigen Stifts Santt Felix und Regula Züge Zürich predicant, meinem freundlichen lieben Schwager.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
