<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10131">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10131</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade<note target="fna" type="footnote"/> und Friede von Gott durch Jesum Christum.<pb type="edition" next="130"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ordentlich mit den Täufern handeln<note target="fn2" type="footnote"/> ist halbe Arbeit.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sie werden auch grad im Anfang so gar<note target="fn3" type="footnote"/> erleiden<note target="fn4" type="footnote"/>, dass Sie hernach in der Handlung Nina hin kommen mögen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nun wäre aber mein Ratschlag, das man also mit ihnen handelte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Principio refert definire, quibus armis haec pugna sit conficienda, ne in ipsa actione hoc, quod expeditum definitumque esse oportebat, omne negotium obscuret et interturbet.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Proinde post habitas preces et praefationem protinus proponetis hanc propositionem:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wenn Späne<note target="fn5" type="footnote"/> und Stösse<note target="fn6" type="footnote"/> sich unter Christen von Wegen des Glaubens zütragen, sollen die mit heiligerbiblischer Geschrift als und Neues Testaments entscheiden und erläutert werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nudam autem hanc ponatis positionem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Mox enim atque publice fuerit praelecta, clamabitis: Si quis diversum sentiat, prodeat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Extorquebitis igitur, sicubi latuerit veteris testam[enti]negatio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wenn Sie nun hervor treten und Disputation anheben, Ort einzuführen<note target="fn7" type="footnote"/>, damit Sie vermeinen, das alte Testament abgetan seien, so nehmt Ihr in Euren Verantworten das eigentlich wahr<note target="fn8" type="footnote"/>, dass Ihr Euch nicht lasst von der Position<note target="fn9" type="footnote"/> abführen<note target="fn10" type="footnote"/>, auch nur das Verantworten<note target="fn11" type="footnote"/>, das Zeugen verantworten ist.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="1v"/>Demnach genommen war der Orden, die sie einführen, und fliesst euch das zum Höchsten, das ihr allweg<note target="fn12" type="footnote"/> hell beweist, dass die eingeführten Sprüche nicht wieder euere Position seien, sie auch nicht entkräftiget haben, und haben allweg ein Auge auf die Position.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das andere, das er euch nicht lasst von der Geschrift abführen, auch nicht von angezogenen<note target="fn13" type="footnote"/> Sprüchen weichen, bis manglich<note target="fn14" type="footnote"/> sehe, dass sie dem eingeführten Spruch gewählt haben getan und dass er dahin nicht diene<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und da lassen schlecht<note target="fn16" type="footnote"/> nichts nah<note target="fn17" type="footnote"/> und trinken sie und haltends im Seelen<note target="fn18" type="footnote"/> <foreign xml:lang="la">ad statum<note target="fn19" type="footnote"/>.</foreign></s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Da ziehen nur [!] gar nichts hinhin<note target="fn20" type="footnote"/>, allein Lügen<note target="fn21" type="footnote"/>, das ihnen ihre Gegenwürfe<note target="fn22" type="footnote"/> verantwortet<note target="fn23" type="footnote"/> werden.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Et ne verbum amplius ullum!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Verwahrt aber ich<note target="fn24" type="footnote"/> zuvor<note target="fn25" type="footnote"/> mit dem Wörtlein: lex.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">In hoc vertitur maxima huius partis concertatio, illique impudenter abutentur amphibolia verbi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sic enim paralogizabunt: «Lex abrogata est, Ebr. 8 [13].</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ergo nulla est veteris instrumenti in disputando autoritas».</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ecce eo loco Paulus tantummodo loquutus est de lege cerem[oniali] per synechdochen<note target="fn26" type="footnote"/>, de sacrificio et sacerdotio, ut patet ex praecedentibus et sequentibus, maxime ex cap. 7.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Iterum inferent: «Lex damnat<note target="fn27" type="footnote"/>; ergo vet[us]test[amentum] damnat.»</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="131"/>Non enim vident legem heic usurpari per <foreign xml:lang="el">μετάλιψιν</foreign><note target="fn28" type="footnote"/> pro peccato, quod lege patefit Rom. 4 [15ff]. 7 [1ff].</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Lex igitur, quatenus accipitur<note target="fnb" type="footnote"/> pro scriptura et perpetua voluntate dei, non est abrogata, nisi tropum<note target="fn29" type="footnote"/> constituas in dictione «abrogata»,<pb type="scan" next="||2r"/> quod usurpari potest pro «impleta».</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Da lügen, dass er ihnen die Fickmühle<note target="fn30" type="footnote"/> bald <foreign xml:lang="la">per etymon et nomen rei ac vocabuli</foreign> gestellt<note target="fn31" type="footnote"/>, das man allweg erläutere, was in dem eingeführten Spruch «Lex» heisse.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Si enim non significat scripturam s[anctam], iam non quadrabit amplius locus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Wenn Ihr sie nun genügsam des Artikels halb verhört, lasst Euch aber keine anderen einflechten, so reden denn: «wisst Ihr nichts mehr?»</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Wissens dann nichts mehr, und ihr ander Gründe mehr dann sie wissen, so zeigens an mit Euer antwortet.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nam hoc plurimum facit ad plebem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Hierauf zühletst haltend an und sprechend: «Jetz wenn mir euch unser Gründ, unsere Position anzeigen, euch zugerichten weiter oder Züge hören, ob ihr Nisswas<note target="fn32" type="footnote"/> darwider mögt<note target="fn33" type="footnote"/>, die ihr doch bisher euer Meinung nicht haben mögen befesten<note target="fn34" type="footnote"/>».</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Und hier lügen, dass ihr euer Gründe zum kürzsten, stärksten und hellisten, nun<note target="fn35" type="footnote"/> die besten gestellt haben, und die melden<note target="fn36" type="footnote"/> denn alle, je einen nach dem andren in der Ordnung.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Und wenn sie dann alles vermeldet, so kehrt dann wieder zum ersten Grund, meldet den Wider und sprecht: «weil nun jemand den umstossen, der thüge es mit Geschrift.»</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Kommen Sie dann mit dem vorigen Geschwätz, so sage man, es sei verantwortet <foreign xml:lang="la">ad statum rei praesentis.</foreign></s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Und also tönt mit den folgenden Gründen allen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Zühletst so lügen nun, dass er stark und tapfer<note target="fn37" type="footnote"/> seien in der Collection<note target="fn38" type="footnote"/>, auf die Meinung:<pb type="scan" next="2v"/></s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="manual">«Sittmal<note target="fn39" type="footnote"/> es sich dann erfunden<note target="fn40" type="footnote"/> hat mit Gottesworten, dass man die Geschrift erdurren<note target="fn41" type="footnote"/>» etc. <foreign xml:lang="la">(hic brevi epilogo recense, quae hactenus probata et quibus argumentis),</foreign> «hoffen wir nunmalen erhalten seien<note target="fn42" type="footnote"/>, dass man alle Späne mit Altem und Neuem Testament entscheiden soll, und begehrt, dass solches nun angeschrieben<note target="fn43" type="footnote"/> und in aller Disputation aushin gehalten<note target="fn44" type="footnote"/> und Darwider nicht gehandelt werde» etc.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Und da lasst genommen<note target="fn45" type="footnote"/> nichts nah!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Si autem requiras quaedam pro veteri ex<note target="fnc" type="footnote"/> novo testamento robora et testimonia, haec accipe.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Tu expolito, illustrato et digerito:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">1. 2. Tim. 3 [14ff]: «At tu persistito» etc.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Quaere, quae sint sacrae literae, in quibus educatus Timotheus, quum novum testamentum nondum scriptum esset.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Sed mox sequitur expositio: «Omnis scriptura <foreign xml:lang="el">θεόπνευστος</foreign>.»</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Quae vero illa?</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Respondet Petrus 2. Pet. 1 [20f]: «Omnis prophetica scriptura» etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">2. Evangelium est testimonium de Iesu Christo.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Sed Christus dicit: «Scrutamini<pb type="edition" next="132"/> scripturas, et illę sunt, quae testantur de me» [Joh 5,39].</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Igitur script[ura] et evangelium in idem recidunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">3. Paulus dicit se «segregatum in evangelium dei, quod ante promiserit per prophetas suos in script[uris] s[anctis]»: Rom. 1 [1f].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">4. Ipse Christus erroris fontem Sadducęis aperiens inquit eos nescire scripturas et retro in prophetas reducit: Matt. 22 [29].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">5. Idem in Luca prodidit Abrahamum respondisse: «Habent Mosem et prophetas» etc.: Luc. 16 [29].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">6. In transfiguratione apparent simul cum Christo Moses et Helias: Matt. 17 [3].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">7. Paulus dicit se nihil aliud praedicare, quam quod<pb type="scan" next="||3r"/>Moses et prophetae docuerunt: Act. 26 [22].</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">At in Galatis negat et pernegat se legalia docuisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">8. Berrhoeenses omnia probarunt scripturis: Act. 17 [11].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">9. Christus discipulis aperuit scripturas: Luc. 24 [27].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">10. Paulus ecclesiis tradit scripturas: 1. Cor. 15 [3f].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">11. Evangelistae sua firmant scripturis<note target="fn46" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">12. Propter nos omnia scripta esse dicit Paulus Rom. 4 [23f].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Infinita sunt huius generis alia, sed hęc incidenter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Wenn man nun den Artikel erobert<note target="fn47" type="footnote"/> hat, mit was gewähren<note target="fn48" type="footnote"/> man fechten solle, so wird dann von nöten sein, dass man auch eins werde, wie man die Gewehr brauchen solle.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Secundo ergo loco disputabitis de genuino scripturae sensu.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Denn hierin ist gross Span, so einer Seite: «also verstand ichs», ein andrer aber: «also ich».</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Damit mag man nicht wissen, wers Recht verstand oder nicht.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Hier mögen ihr nun diese Position stellen:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Die Geschrift aber soll nicht ausgelegt werden nach Menschen Gütungen und Geist, sondern Mitte und durch sich selbst, auch mit der Regel des Glaubens und der Liebe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Oder aber er mögen reden, er wollt jetzt ein Wissen haben, ob man die Geschrift dem Büchstaben nahe ausgleiten solle verstanden, oder ob man sie auslegen solle.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Redend si, man sölls dem buͤchstaben nah verstan, so stryt wider si: «Pater maior me est» [Joh 14,28], «Hoc est corpus meum» [Mk 14,22], «Nisi manducaveritis carnem filii hominis» [Joh 6, 53], «Erue oculum abs te» [Mt 5,29], «Qui lotus est, non opus habet» etc. [Joh 13,10].</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">So müsse mans je auslegen.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Sed quomodo?</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Heic controvertitur.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Ostendant ergo modum.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Si falsum ostendunt, impugnate!</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Si verum, in tabulas scribite!</s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Und lügen,<pb type="scan" next="3v"/> dass Ihr da alle Dinge klar machen, wie genügsam im ersten Artikel gemeldet, dass Ihr allweg Euer Hinterhüten<note target="fn49" type="footnote"/> zuletzt vorhin thütet<note target="fn50" type="footnote"/>.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Quae autem hac in re habeo, vobiscum communico.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Scripturam esse exponendam probatur exemplis:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">1. Christi, qui legem exposuit Matt. 5 [17ff], locum Esaiae ex 61.cap.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">[1f] apud Luc. 4 [17ff], scripturas discipulis Luc. 24 [27].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">2. Petri, qui nonullos exposuit locos in Actis<note target="fn51" type="footnote"/> et epistolis, sed et testatur quosdam Paulum perverso sensu intelligere: 2. Pet. 3 [16].</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Est ergo sensus rectus et verus.<pb type="edition" next="133"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">3. Ecclesiae, quae exponit Psal. 2 [1f]: Actorum 4 [24ff].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">4. Philippi, qui eunucho exposuit Isaiam: Act. 8 [35].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">5. Pauli, qui in Actis plura, in Rom. de Abraham<note target="fn52" type="footnote"/> et aliis quaedam, in [1] Corinth. [5,7] pascha, in Galat. multa cap. 3.4.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">6. Clarissmum est 1. Cor. 14 [28]: «Quod si non sit interpres, taceat in ecclesia» etc., et: «Spiritus ne extinguatis» etc.: 1. Tess. 5 [19].</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Quibus verbis quid, oro, clarius?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Nunc ex ipsis scripturis s[anctis] docebimus, quomodo sit exponenda:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">1. Non satis est unum locum produxisse, nisi opponantur et alii.</s>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">Alias evicisset daemon: Matt. 4 [1ff].</s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Sadduc[aei]: Matt. 22 [23ff].</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Adduxere quidem scripturas, sed et contraria et clariora loca opponit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">2. Obscuris igitur adhibenda clariora, ut Petrus docet 2. P[etr] 1 [19ff].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">3. Ipse locus per se secundum circumstantias, fidem et charitatem exponendus est<note target="fn53" type="footnote"/>.</s>
					<s n="93" xml:lang="la" type="manual">Probo: Sic agit Christus cum libello repudii, Matt. 19 [3ff], Paulus cum dictione «imputatur», Rom. 4 [3ff], 1. Cor. 12.13 [?]<note target="fn54" type="footnote"/>, Jac. 2 [21ff].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||4r"/>Ex istis iam sequitur, quod iste in scripturis fultus ex scripturis erutus et prolatus est.</s>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">Item, ubi minus per maius, obscurius per clarius, secundum fidem et charitatem omnia directa sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto">Hic imprimis curate, ut in haec dissentire desinant, sed consentiant, neque hinc discesseritis, quoadusque subscribant.</s>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto">Ad hoc enim utile erit, ut postea in ipsa disputatione neque spiritum suum iactare neque nuda litera uti ausint, et si scripturae locos produxerint, non minus sensum ex scripturis probare atque testimonia ex scripturis petere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="98" xml:lang="de" type="auto">Da werden ihr nun frei allwägen mögen hämen<note target="fn55" type="footnote"/>, allweg reden: «Nun gewähre<note target="fn56" type="footnote"/> den Verstand<note target="fn57" type="footnote"/> mit Geschrift oder aber ich will dir mit Geschrift den Verstand umkehren.»</s>
					<s n="99" xml:lang="la" type="auto">Exercitatum quidem haec in scripturis hominem requirunt, sed certissima speranda victoria.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">Cave etiam, ne specie expositionis similes prorsus locos coacervent.</s>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Debent ii loci, quibus exponere volumus, aut clariores esse, quam is sit, de quo concertatio est, aut contrarii, ut quisque ex repugnantia videre possit alium subesse sensum quam eum, quem verba prae se ferunt.</s>
					<s n="102" xml:lang="la" type="auto">Ibi iam excutiendae circumstantiae, praecedens, consequens, fides, charitas<note target="fn58" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">Haec hactenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="104" xml:lang="de" type="auto">Darnach nehmt erst die Artikel zuhaben, so werden ihr befinden, dass die Arbeit hierauf geringer wird.</s>
					<s n="105" xml:lang="de" type="auto">Und ob<note target="fn59" type="footnote"/> sie daran nicht gern kommen<note target="fn60" type="footnote"/> und das zuvor wollen lassen handeln, so zeigt ihnen, dass es nicht geschähe aus keinem Aufsatz<note target="fn61" type="footnote"/>, sondern künftige Späne zuvermeiden und dass man tapfer<note target="fn62" type="footnote"/>, sicher und wahrlich handeln möge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="106" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="134"/><pb type="scan" next="4v"/> Das hab ich jetztmal gehabt, dass ich dir rate.</s>
					<s n="107" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe dir, <persName ref="p145" cert="high">Casparen</persName><note target="fn63" type="footnote"/> und <persName ref="p1393" cert="high">Franzen</persName><note target="fn64" type="footnote"/>, auch andren lieben Brüderen Weisheit, Verstand und sei bei seinem Worte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="108" xml:lang="de" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="109" xml:lang="la" type="auto">H. Bullinger</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
