<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1014">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1014</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Argentinae primo septembris 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Vehementer gavisus sum, Bullingere amice et domine colende, quod literas ab Hopero accepisse te scripseras, per quas et de libris et de benevolentia regia certior eras.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Gratitudinis tuae munus a Froschouero magna cum gratia accipiam referamque, si dabitur occasio.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Per postam quum literas mitto, pro unciis singulis, quae ex duabus Germanicis lott constant, decem cruciaros pendendi praeter vecturam hinc Spiram, quae sol t ut minimum pro singulis fasciculis batzium cum dimidio, si maiores fuerint.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De turba orta in Gallia Belgica nihill audimus plane.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dominus det gratiam, ut quocunque modo Christus et imperium suum augeatur, antichristi diminuatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod imponis mihi de libris et literis tum accipiendis a Froschouero tum in Anglia reddendis, libenter accipio; non id grave, sed pergratissimum mihi erit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Cupio enim tibi et Tigurinis omnibus inservire; nam me ipsum Tigurino-Anglum puto.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Libros igitur et literas fidelissime vel reddam ipse vel mittam iis, quibus commendasti.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Miror tamen, quod episcopo nullum exemplar miseris.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed parum refert; nam eidem tuo nomine praesentabo, quod mihi dederis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas ad doctorem Montium Augustam misi; istic enim est cum legato Angliae, verum in fine huius mensis huc reversurus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Avocant negotia nec sinunt diutius immorari; precor igitur, ut parcas tenuitati meae scribendi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nova non habemus; si quid fuerit, Franckofordiae communicabo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bene vale cum familia universa.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Uxor mea quam officiose te et tuam resalutant.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salvi sunt fratres omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuus Burcherus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Librum Lovaniensem reperire non possum; sed a Franckofordia mittendus erit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Has literas quaeso perferri cures Vitudurum Dem frommen, wisen hern Bullinger, praedicanten zum Münster, mynem gunstigen hern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
