<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10146">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10146</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott der Herr hat mir mein Kirchen bis hier her traulich beschirmt vor den Tüfferen<note target="fn3" type="footnote"/>, frommer Herr und getrauter<note target="fn4" type="footnote"/> Bruder im Herren Jesu.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Aber schilderte<note target="fn5" type="footnote"/> sandte Johannes Tag, als mich das Vorkommen<note target="fn6" type="footnote"/>, hab ich die alles, Weib und man, geschickt<note target="fn7" type="footnote"/> und in Gegenwürdigkeit meiner Egomerien<note target="fn8" type="footnote"/> sie vermahnt, um Gottes Willen und uns Ansehen<note target="fn9" type="footnote"/><pb type="edition" next="169"/> des Mandats<note target="fn10" type="footnote"/> von unseren Herren ausgegangen (das ich einen vorlas) von ihrem vornehmen<note target="fn11" type="footnote"/> abzustehen, das da<note target="fna" type="footnote"/> ist: sie kann<note target="fn12" type="footnote"/> an der Tupferen Predig, stand zu Nacht auf von den Kinden ab dem Bett, Luft an den<note target="fn13" type="footnote"/> und hinweg, kann nicht zu uns zu predig, sagen, unser Herren<note target="fn14" type="footnote"/> haben nichts zu einen zu tun<note target="fn15" type="footnote"/>, lieb und Leben wollen sie bei dem Handel lassen, das die Tuefer Recht haben etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dabei mich auch anboten, haben Sie etwa an Mangel an der Lehre, so sollen Sie zu mir kommen, wolle ich mich freundlich und Sie mit mir unterreden, damit Sie abstanden etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darauf sie geantwortet: Ja, so bald sie aus der Ernte kommen, die jetzt einen auf dem Halse liegen, wollen sie mir den Tag anzeigen und zu mir kommen etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Als die Ernte<note target="fnb" type="footnote"/>übereinkommen<note target="fn16" type="footnote"/>, haben sie mir anboten<note target="fn17" type="footnote"/> und lassen merken, wolle ich, so seien sie bereit, vor der ganzen Gemeinde mit mir den Bericht<note target="fn18" type="footnote"/> anzunehmen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darauf ich, frommer Bruder, an Verdanken<note target="fn19" type="footnote"/> genommen, denn ich schmecke<note target="fn20" type="footnote"/>, dass Sie die Sucht gerne mehren wetten und<note target="fnc" type="footnote"/> so bösfädig<note target="fn21" type="footnote"/>, dass Sie mir die Sache zutreffen<note target="fn22" type="footnote"/> geben, damit ich einen grösseren Unwillen erlange<note target="fnd" type="footnote"/>, und weiss, wo ich öffentlich mit Ihnen nach Ihrem Anbringen<note target="fn23" type="footnote"/> handelte, das Sie schon voran im Herzen gehen, bricht nicht anzunehmen, Sünder Ärgeres anzurichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darum, frommer Herr und Bruder, wie ich mich mit Ihnen einschicken<note target="fn24" type="footnote"/> solle, begehr ich geschriftlich Euers Rats.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich darf nicht von der Pfarrer kommen<note target="fn25" type="footnote"/>, Argwohn zu vermeiden, damit ich mich um dir und anderer Ursachen mit euch beriet, die mein Amt perieren.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darum tun allwegen als ein treuer Bruder, das will ich auch tun, als wette mir Gott Verstand verlichten, und gern das Beste tun und was ich möchte erfinden in Rat bin ich, dass das Aller christlichest wäre, an die Hand zunehmen mit den Leuten<note target="fn26" type="footnote"/>, das will ich tun.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dann ich dermassen die Menschen so wohl gegen<note target="fn27" type="footnote"/> in der Pfarrer, dass Güte wenig Geschüst<note target="fn28" type="footnote"/>, Ruhe<note target="fn29" type="footnote"/> nichts helfen will.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Meine Egomer haben auch sämliches Langest angezeigt dem unterwegt<note target="fn30" type="footnote"/>, da bei auch gebeten, dass er darob sei<note target="fn31" type="footnote"/>, dass zu <placeName ref="l257" cert="high">Dachsen</placeName><note target="fn32" type="footnote"/> auch Egomer verordnet werden, da scheitert Weihnachten<note target="fn33" type="footnote"/> keine gewesen, aber keinen Bescheid hat der Fall<note target="fn34" type="footnote"/> und Trag Vogt noch nie gegeben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Damit sind Gott dem Herren treulich empfohlen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datum Lufen, 28 Julii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p194" cert="high">Petrus Frick</persName>, Uwer williger Bruder im Herren Jesu.<pb type="edition" next="170"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Meinem getrauten lieben Herren und Bruder, M. Heinrichen Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
