<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10153">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10153</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich Grüsse, und was ich ehren, Liebes und Götz vermag zuvor, ehrender, Lieber Herr Schwager<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben<note target="fn3" type="footnote"/>, an meinen Vetteren Stadtschreiber<note target="fn4" type="footnote"/> meinenthalb gelangte, habe ich litt Inhalts wohl verstanden und des ersten Harrus<note target="fn5" type="footnote"/> Euer freundlich Gemüt gegen mir erkanntet.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Solches und mehreres stand mir<note target="fn6" type="footnote"/> mit meinem Dienst<note target="fn7" type="footnote"/> um Euch zu beschulden<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="178"/>Danne des Vorschlags<note target="fn9" type="footnote"/> halb, harren angezeugte, gefällt mir Züge dem höchsten Wohl, den<note target="fn10" type="footnote"/> das ich in Sorgen standen, solchen Leuten Gütz halb nicht vergleichen mögen<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Derohalben, lieber Schwager, ich mein Vermögen euch hier angezeugt will haben, darüber euers Wintern entscheids zu erwarten, damit die Sache<note target="fn12" type="footnote"/>, ehe und vor<note target="fn13" type="footnote"/> sie lutbrachten<note target="fn14" type="footnote"/> gemachten, beider Sitten wohl erwägen und nicht nachmals unfruchbar an die Hand genommen werde; denn ich je nicht besinnt<note target="fn15" type="footnote"/>, mir, wann<note target="fn16" type="footnote"/> Minsen Inkommens, Jemans vorzuschlachen<note target="fn17" type="footnote"/>, das nachmals euch, einem getreuen Vorstander<note target="fn18" type="footnote"/> der Wahrheit, meinem Untertätiger<note target="fn19" type="footnote"/>, und auch mir nachteilig sein möchte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Mein Mütterlein<note target="fn20" type="footnote"/> würde dieser Zeit mich mit fünfhundert oder gefilchtet mir Gulden beraten<note target="fn21" type="footnote"/>, und nach ihrem Abgang (den Gott lang wenn) mir 800 oder 900 Gulden gediegen<note target="fn22" type="footnote"/> samt anderen Kleinoten<note target="fn23" type="footnote"/> und Hausrats etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dass ich Euch also meinem vertrauten Freunde in geheimen Willen angezeugt haben, herüber mir<note target="fn24" type="footnote"/> zu erfragen, ob ich der Sache vorher<note target="fn25" type="footnote"/> Nachfrage bedürfe<note target="fn26" type="footnote"/> gäben oder anderswo mich gedenken zu versehen<note target="fn27" type="footnote"/>, auch mir hiemit zu schreiben, was willens der Vater der Tochter halb sein würde, wie viel der Kinden und ob es ihnen<note target="fn28" type="footnote"/> nicht zuwider, mich etwas ehrlichen Gewerbes zu brauchen<note target="fn29" type="footnote"/>, unser Auskommen dester Baas<note target="fn30" type="footnote"/> zu haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Danne so ihr über solches mir weitere Nachjagens<note target="fn31" type="footnote"/> anzulegen<note target="fn32" type="footnote"/> raten bedurften, wollte ich ohne Verzug Züge euch hinüber kommen, denn dies aller meiner Meinung Inhalt ist, also ob ich selbst persönlich [!] bei euch wäre.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sonst bin ich Güter Hoffnung, die Tochter keines Wegs verfällen<note target="fn33" type="footnote"/>, den wir ein Ehrliches, lustig<note target="fn34" type="footnote"/> und vollkommen<note target="fn35" type="footnote"/> gewesen (wie Ihr wohl wisst) bei uns habt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Auch wurde mein Mütterlein<note target="fna" type="footnote"/> uns ihr mütterlich treu mitteilen und ich (wie einem frommen, redlichen Züstatt) mich halten; deshalb kein Mangel, den das ich Sorge trage<note target="fn36" type="footnote"/>, solche Ehrenleute ab meinem Gegenwurf<note target="fn37" type="footnote"/> vielleicht Bedurens<note target="fn38" type="footnote"/> erholen<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darum ich diese Meinung selbst persönlich euch zuschreiben, damit ihr mein Herz erkennt, hiemit fleissig bittende, mich in allen Treuen befallen zu haben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Auch ist<pb type="edition" next="179"/> mein Begehr, wollens nicht verargens haben, dass mein Antworten nicht angentz<note target="fn40" type="footnote"/> auf Euer Schreiben gefallen; dann Abgemelder mein Vetter nicht anheimisch<note target="fn41" type="footnote"/> gewesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Altan begehr ich Unterricht zu werden, was ich aufgehalten, unsere Hochzeit<note target="fn42" type="footnote"/> zu besuchen, da wir mit besonderer Begierde Euer gewartet etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Datum 13. augusti anno domini 32.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p256" cert="high">Ludwig</persName> Zehnder, Euer Gütwilliger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen, wohlgelehrten Herren Meister <persName ref="p210" cert="high">Heinrichen</persName> Bulle<note target="fn43" type="footnote"/>, verstandern<note target="fn44" type="footnote"/> göttliches Wortes Zeugen Zürich, meinem lieben Schwager.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
