<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10161">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10161</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tametsi <persName ref="p2176" cert="high">Simlerus</persName><note target="fn1" type="footnote"/> noster certissime omnia referre possit, charissime Heinrice, quae de nostrarum rerum statu desideras, nolui tamen vacuus ad te veniret, quo perpetuos mei in te amoris testes habeas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Vidi, quae in Epistolam Hebreorum a doctis temporum nostrorum ferme omnibus neglectam edideris<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Placet studium hoc et quidem absolutum, quod in sacris habes.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Placet charitas, qua donis a domino tibi datis foenorari<note target="fn3" type="footnote"/> proximis omnibus velle videris.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Placet laconismus et is ad sensus genuini scopum absolutissimus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dominus tibi vitam, ocium et prae omnibus spiritum tribuat, quo in aliis quoque bibliorum libris reipublicae christianę commodare possis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tribuat etiam, ut quae a domino habes, illi accępta referas, ne usquam extra te feraris in quantulamcunque ambitionis notam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Gloria te manet perpetua, qua te dignum illustrabit, cuius dono hec praestas, ubi solius illius glorię studueris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ceterum <persName ref="p145" cert="high">Megander</persName> optima de vobis omnibus retulit<note target="fn4" type="footnote"/>, quod maxime me exhilaravit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Spero de homine in dies meliora.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">At quid de conditione sua, quam apud vos adhuc habet, egerit, nondum communicavit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Male audit apud aliquos nostratum, quasi utramque sellam sibi paraverit<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Si quid habes, quo hominem excusare liceat, mone.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Proinde age acta Zofingae<note target="fn6" type="footnote"/>, quam primum excusa fuerint, ad nos veniant magistratus sumptu; nam catabaptistarum fex ad mentiendum et imponendum instructissima augetur in dies, et qui in agro facile illorum trichis moventur, quottidie clamant procrastinationem illam indicium esse certissimum veritatem a catabaptistarum parte esse.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Urge igitur typographos, ne excusa diutius delitescant et negligamur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Optarem utique te omnia iudicio perpendisse, ut ubi ubi erratum esset, alia via resarciretur<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tandem, ut sepe abs te petii, si quid superesset, quod congessisses in Epistolam ad Romanos<note target="fn8" type="footnote"/>, communicares.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Trado eam pro contionibus, et quamvis iudicium habeam,<pb type="edition" next="235"/> tamen ita mihi non sum addictus, quin ad summum desiderem tuum maxime iudicium audire.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Occurrit proxima contione locus de conscientia accusante et excusante<note target="fn9" type="footnote"/> in die domini tractandus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quem cum forte pro modulo spiritus mei absolverim, tamen ego in multis adhuc de conscientia hęsito.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Intelligo conscientiam legem intellectam aut naturę legem cordibus nostris insitam<note target="fn10" type="footnote"/> atque iis iudicari et contestari, quae bona sunt et quę mala.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, unde sit, quod conscientia reddatur uni lata, alteri arcta, quibusve causis erronea, ut absolute non potui praestare, ita cum silentio praeterii a te pendens, ut quemadmodum in omnibus, ita et hac in re iudicium tuum describas.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tam importunum tibi amicum tua collegisti humanitate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Postremo obsecro, me semper commendato ad vota utere, nec pęniteat te mihi aliquando operam praestare, qui absque praecęptoribus viva voce docentibus omnia iuxta domini bonam voluntatem utcumque peregi.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">O utinam hunc viverem diem, quo tua praesentia refocillaretur caro mea, hoc est affectus ille, quem iuxta spiritum et carnem et totus erga te habeo.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Et utinam quam secretissime ad me venire posses<note target="fn11" type="footnote"/>, quo te nemo resciret, quousque ad aliquantulam saturitatem tibi locutus essem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Vale, animae meae pars non minima<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l121" cert="high">Bernę</placeName>, 8. septembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">De rebus publicis penitus nihil habeo.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Quid <persName ref="p263" cert="high">Zuickius</persName> apud vos egerit<note target="fn13" type="footnote"/> et de turcico apud vos feratur bello<note target="fn14" type="footnote"/>, vel verbo indica.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Salva sit familia tua, <persName ref="p165" cert="high">Pellicanus</persName>, quem opere suo pergere vellem, quod fratres agri nostri linguarum inscii maxime desiderent, <persName ref="p114" cert="high">Leo</persName><note target="fn15" type="footnote"/>, <persName ref="p117" cert="high">Carolstadius</persName>, quem tibi comitem vellem - sed fiat, ut tu vis -, reliquosque omnes nostra salutatione non neglectos velim.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ora pro me dominum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tuum minimum nummisma, ad obsequia quaevis addictissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger, Prâdicanten zu Zürich, seinen insonders geliebten Brüder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
