<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10163">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10163</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p2176" cert="high">Symlerus</persName><note target="fn1" type="footnote"/> noster procul dubio tibi reddidit literas<note target="fn2" type="footnote"/>, quas commiseram deferendas, charissime Heinrice.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interim aliud nihil accessit, quam quod Salodorensium defectio<note target="fn3" type="footnote"/> nos maxime perturbat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dominantur illic catabaptistę, etiam hi, qui partem evangelii se fovere gloriantur contemptis omnibus verbi ministris, adeo ut nihil verear, quam quod propediem et catabaptistę et papistę in universum omnes sint amandaturi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vulgus ubique, etsi in 24 parrochiis templa repurgarint, sibi timet.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Neminem pudet fidem Christi etsi cognitam abnegasse.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Infestant supra modum anabaptistę et plus quam antea agrum nostrum libere conveniunt et aperte in <placeName ref="l83" cert="high">Solodorensi</placeName>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">In nostro, quanto occultius, tanto plebs magis ad conventus illorum allicitur<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Me movet, ut et in prioribus ad te scripseram<note target="fn5" type="footnote"/> et tuum super his iudicium intellexerim<note target="fn6" type="footnote"/>, quod papistis omnia sunt libera, etiam si conventus sacros negligant, verbum domini traducant et de toto Christi negocio male loquantur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vitia etiam, etsi suas habeant mulctas, tamen suos habent propugnatores.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nemo, quod magistratus decrevit, exequi studet, cum legislatores non solum sint primi transgressores, sed et transgressoribus conniveant, et qui se evangelium vorasse videntur, facti sunt tepidissimi, inter se contentiosi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Qui vero ab anabaptistis sunt, vitia cavent, in ipsa invehuntur, inter se arctissime conveniunt suis legibus addictissimi et hypocrisi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Mire etiam simplicibus imponunt, etsi multi per ipsos a decimis et censibus liberari sperent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quodsi iam morte plectendi sunt, quia errant, quia tumultum pariunt, cur non et eadem lege in papistas et vitiosos advertendum?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">De errore illorum nihil dubito per te in multis certior redditus<note target="fn7" type="footnote"/>, sed de ipso abolendo per gladium nondum certus sum, cum morte illorum error confirmetur in multis et numerus potius crescat quam decrescat, cum item nos, qui ab evangelio sumus et persecutionem ab omnibus propter Christum expectare deberemus<note target="fn8" type="footnote"/>, etiam eos habeamus, quos et nos persequamur, qui de cruce et afflictione potius gloriari deberemus<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ita soleo erga te effundere meos affectus, quibus eo facilius succurrere poteris, quod etiam veterum lectione sis exercitatissimus<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Proinde, quid sit conscientia<note target="fn11" type="footnote"/>, unde lata, stricta, perturbata, erronea, mala, bona et recta sit, aliquando, dum per ocium posses, novissime precatus sum<note target="fn12" type="footnote"/> et nunc obsecro atque, ut indices, obtestor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quodsi acta Zofingae<note target="fn13" type="footnote"/> sint excusa, urge, quatenus quam ocissime ad nos vehantur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Mora in periculo est et eo quidem maximo<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p145" cert="high">Megander</persName> aiebat et tibi et<pb type="edition" next="238"/>Leoni<note target="fn15" type="footnote"/> commendasse, ut limam vestram adhiberetis<note target="fn16" type="footnote"/>, et utinam id factum sit<note target="fn17" type="footnote"/>!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Iam vale valeantque, quotquot tecum Christum diligunt et in ipso te amant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l121" cert="high">Bernò</placeName>, 12. septembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tuus B. <persName ref="p90" cert="high">Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger, Predikanten zu Zürich, seinen günstigen, geliebten Herren und Brüder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
