<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10160">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10160</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Dem christlichen durchleuchtigen Fürsten und Herren, Herren <persName ref="p169" cert="high">Philippen</persName>, Landgrafen in <placeName ref="l26" cert="high">Hessen</placeName>, seinem gnädigen Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Christenlicher, durlüchtiger Fürst und Herr, mein untertänig Dienst mit Erbietung alles Güten sei Euer fürstlich Gnade bevor an bereit.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Erstlich bitten ich u. F.G. zum höchsten, Sie wollen mir mein Wollvertrauen<note target="fn1" type="footnote"/> nicht für ein Fròvel rechnen, das ich Iro gedörren<note target="fn2" type="footnote"/> habe die Epistel zühn hebreiernen Züschreiben<note target="fn3" type="footnote"/> und hiemit auch überschicken.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Denn es wahrlich aus besonderbarer Liebe und Treue geschehen ist.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dieweil mir mein Vorfahr<note target="fn4" type="footnote"/> seliger Gedächtnis, M. <persName ref="p265" cert="high">Huldrych</persName> Zwingli, bei seinem Leben<note target="fn5" type="footnote"/> viel Ehren, redliche, Tapferkeit und freundliche von u. F.G. erzählt<note target="fn6" type="footnote"/>, darum ich auch verhofft<note target="fn7" type="footnote"/>,<pb type="edition" next="233"/> Sie wurden mein Treu auch gnädiglichen Annehmen und sich des Zeuschreibens, die will es nichts dann die Luther Wahrheit ist, gar nicht beschämen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Danach bitte ich, u. f.G. wolle solchen geschriften<note target="fn8" type="footnote"/> vornehin<note target="fn9" type="footnote"/> wie bisher in ihre Landen lassen läsen<note target="fn10" type="footnote"/>, und die niemands, der Iro begòrte, versperren, wie uns dann in etlichen Städten anderer Landen unbeschulte<note target="fn11" type="footnote"/> Geschichte<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann wir je kein anderes Vornehmen<note target="fn13" type="footnote"/> nicht haben, denn dass die<pb type="scan" next="53v"/> ewige Wahrheit, wenn oder was sie beträfe, rein und klar an Tag gebracht, und die herrlich eher Gottes aller Welt hôle geoffenbart werde in der Kraft und Zückkunft unsers Herren Jesu Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hat uns Gott gleich jetzt gedemütiget und gesucht<note target="fn14" type="footnote"/>, hat er uns doch väterlich gesucht, nicht weiter versucht, dann wir ertragen gemögen<note target="fn15" type="footnote"/>, und die sinnen als das Gold hin für bewòrt<note target="fn16" type="footnote"/>, auch unser Sinn hier mit zeitlicher Schande gestraft, dass er uns der ewigen Schande entlühte<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darum wir ihm auch Dank sagen und sein vterlich treu erkennen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Nichtssterminder<note target="fn18" type="footnote"/> hier zu Zürich in Stadt und auf dem Land, desgleichen zu <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName>, <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName>, Sandgallen, <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhausen</placeName> etc. noch styff<note target="fn19" type="footnote"/> an Gott und seinem Wort, wider alles Papstüm, in Gottes Gnade und Hand bestand, und wieder mit seinem Gnaden bis in das Ende zü beharren Willens sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und ob gleich wohl der äusserlich geschriebene Bundt<note target="fn20" type="footnote"/> durch Zwang, mehr dann allen frommen Liebe, geschwächt, soll doch u. F.G. wissen, dass alle Liebhaber evangelischer Wahrheit nichts dister weniger grosse Liebe und tráffentlichen Gunst zügen u. f.G. tragen, euer Treu und Guthaet<note target="fn21" type="footnote"/>, uns unwertigen beweisen, erkennen und<pb type="scan" next="54r"/> je lònger je mehr u. f. g Liebe gewinnen, desshalb sie<note target="fn22" type="footnote"/> u. f.G. bestand<note target="fn23" type="footnote"/> und Tapferkeit bei Gottes Wort mit grossen Freuden vernähmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hierum bitte ich, u. F.G. wolle allweg<note target="fn24" type="footnote"/> zunehmen, uns ihre Befohlen haben, dies mein Einfalt schreiben und hiemit überschickt Büchlein gnädig aufnehmen, das Kommentarium, so vor<note target="fn25" type="footnote"/> uns gercht und der Wahrheit nicht zuwider ist, schirmen, wie dann u. F.G., insonders christähnlichen Namens halben, wohl gebühren und ohne Zweifel der Wahrheit dienstlich sein will.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle Euer fürstlich Gnade mit samt Ihren<note target="fn26" type="footnote"/> Volk in seinem Willen führen und erhalten Züge seinen Ehren und ewigem Heil.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Geben Zürich, des 1. Tags in Herbstmonat in 1532.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Uhr f. G. Untertäniger Diener</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">H. Bullinger, Predikant zum Münster, Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
