<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10171">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10171</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accępimus consilium tuum, quo caveri putas posse Quinquepagiorum tyrannidem<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod quidem etsi verum fateri omnes cogantur optimeque consultum, sed in hoc paucos fore qui consentiant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ita caro est addicta carnalibus illis foederibus maximeque vereri nostro agro, cum sine eius consensu fieri non possit id suggeri, quod potius vallenses nostri<note target="fn2" type="footnote"/>, immo et Aergoia [se] dederet Pagicorum foederibus urbemque nostram negaret, quam quod huic obsequerentur consilio, atque id ea conditione, ubi Immontani<note target="fn3" type="footnote"/> pollicerentur ex utraque parte, ut vulgo vocant, <foreign xml:lang="de">Ein Ort z'macht uns <placeName ref="l1076" cert="high">tun</placeName> samt dem ganzen Oberland und Ärgau.</foreign></s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Scis, quam in varios plebs rapiatur affectus, quam inconstans, quam facile illi imponatur blanditiis, quam cito vana spe illudi illi posset.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Saepe tamen in ore et corde piorum volutabitur id, quod indicasti.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Convenit Sępianus<note target="fn4" type="footnote"/> cum sex aliis me caena.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Illic ad longum disseruimus de omnibus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tandem eo ventum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Acta comitiis Badensibus<note target="fna" type="footnote"/><note target="fn5" type="footnote"/> nondum sunt audita a magistratu.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sic enim non sine periculo solet differri usque ad diem, quo iam ad alia comitia abequitandum est.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quam primum audientur, scribent, si pii per suffragia hoc obtinere possunt, ad vos<note target="fn6" type="footnote"/>, ne his comitiis respondeatis, sed qualicunque excusatione responsionem differatis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nostro legato<note target="fn7" type="footnote"/> comittetur, quatenus precibus adoriatur Quinquepagicos, ne praetendant, sed ab instituto hoc cedant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cum pax illa infęlix exigit, ut ipsi maneant apud suam fidem, ongearguiert<note target="fn8" type="footnote"/>, eadem sit et conditio nostra et ius, <foreign xml:lang="de">Dass sie uns bei unserm Glauben bleiben lassen<note target="fn9" type="footnote"/> ungerechtfertiget<note target="fn10" type="footnote"/>.</foreign></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nam nec <placeName ref="l121" cert="high">Bernates</placeName> id pati possint aut velint.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sic concludere nihil poterunt: <foreign xml:lang="de">Müsse jedermann<note target="fn11" type="footnote"/> das heimbringen.</foreign></s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Interim<pb type="edition" next="247"/> vel nostrates vel tui civitates christianas ad <placeName ref="l187" cert="high">Brugg</placeName> convocarint<note target="fn12" type="footnote"/>, atque illic convenientes mox consultarint, ut dum Immontani omnino velint ius a tuis exigere<note target="fn13" type="footnote"/>, postea civitates illę alios Helvetios convocarent, Glareanos, Appezellanos, <placeName ref="l83" cert="high">Salodurenses</placeName> et Friburgenses, <foreign xml:lang="de">Und sich vor denen hoch und teuer beklagten und liessen merken, ehe dass sie tun wollen, ehe ein anders an d'habt nähmen<note target="fn14" type="footnote"/>, und als bald den Ratschlag<note target="fn15" type="footnote"/>; dann Schuss<note target="fn16" type="footnote"/> mag es nicht erhebt<note target="fn17" type="footnote"/> werden bei den Unsern.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Mir hat in dieser Stunde einer angezeigt, woher die Praktik<note target="fn18" type="footnote"/> kommen.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Immontani miserunt ad regem Gallorum quendam ex <placeName ref="l875" cert="high">Rapperswil</placeName><note target="fn19" type="footnote"/>, ut omnino solvat, quae debet, atque id numerata pecunia.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quod si non fecerit rex, <foreign xml:lang="de">Wollen Sie als bald die Vereinung<note target="fn20" type="footnote"/> Harus fordern oder geben<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn21" type="footnote"/> und sich samt den <placeName ref="l24" cert="high">Bünden</placeName><note target="fn22" type="footnote"/>, <placeName ref="l98" cert="high">Wallisieren</placeName>, Herzog von Mailand<note target="fn23" type="footnote"/> und Papst </foreign> in perniciem fidei nostrę <foreign xml:lang="de"> Zemen verbinden</foreign> et contra Gallum et nos<note target="fn24" type="footnote"/>, atque ut id fieri possit, vestros nunc hoc medio affectari consilio <persName ref="p835" cert="high">Ennii</persName> Verulani<note target="fn25" type="footnote"/> legati.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sperat enim papa, quam primum Tigurum ad fidem suam rediisset, actum esse de nobis.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">So will die Immontanos bedungen, der König schätze sie nicht viel mehr.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Also wollen die Glocken Zemen leiden<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Pręterea nobis minari nil dubites ab Hyspanis, ubi ab expeditione turcica redierint, invasuros fidei nostrę confessores<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Dominus sit protector noster.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ceterum, quem tu mihi commendas<note target="fn28" type="footnote"/>, ego eum vicissim tibi commendo.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ipse viam indicabit, quam tu tibi serves.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Vale et me, ut cępisti, amare perge ac dominum pro ecclesia nostra orare non cesses.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Faciunt multi mihi spem te ęditurum annotationes in totum no[vum] test[amentum].</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Perge et vive.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="248"/>Rursum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">2. octobris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Me nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, ecclesiastę Tigurino, fratri suo semper charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
