<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10184">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10184</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der Artikel des Landfriedens<note target="fn2" type="footnote"/> den Glauben betreffend<note target="fn3" type="footnote"/> vermag<note target="fn4" type="footnote"/> nicht anders, denn dass wir unser lieben Eidgenossen von den Fünf Orten sollen und wollen bei ihrem alten, wahren, ungezweifelten christähnlichen Glauben bleiben lassen etc<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Haben Sie denselben, das ist ins Lieb.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ja, Sie haben ihn in zwölf Artikeln<note target="fn6" type="footnote"/>, wie man denselben ins Alle von Jugend an gelehrt hat und wir denn auch haben und halten; darum wir nicht gesinnet sind, Jemand daraus zu treiben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil wir ins vornacher<note target="fn7" type="footnote"/> allweg erboten Hand, unsern Glauben mit der Geschrift als und neues Testaments erdürren<note target="fn8" type="footnote"/> zu lassen, sind wir in diesem aufgerichteten Frieden nicht des Vornehmens<note target="fn9" type="footnote"/> Gsin, einigen<note target="fn10" type="footnote"/> Glauben Güte oder böse Züge geben<note target="fn11" type="footnote"/>(dann der Glaube nicht ab diesen Orten<note target="fn12" type="footnote"/>, sondern mit andern Gründen und ab andern Orten Güte oder böse geben werden müsse), sondern um Fred und rüh willen; dieweil sich also zutragen, das dass Glaubens halb zwischen ins<note target="fn13" type="footnote"/> Span und Misshell entstanden, solches gern nachgelassen, sie, unser Liebe Eigenossen, bei ihrem Glauben antisputiert und gearguiert<note target="fna" type="footnote"/><note target="fn14" type="footnote"/> und in Sonderheit bei ihrem Alten, waren, angezweifelten christähnlichen Glauben zubleiben lassen, mit lüterem Vorbehalt, das wir gleichermass bei unserm Glauben irgendhalb<note target="fn15" type="footnote"/> unangefochten bleiben sollen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So aber sie, unser lieben Eidgenossen der fünf Orten, mit Form und Anmassung<note target="fn16" type="footnote"/> abeingezeigts Artikels die Meinung vor einen kann, Scham<note target="fn17" type="footnote"/><pb type="edition" next="265"/> wir einen ihren Glauben damit Güte machen<note target="fn18" type="footnote"/>, wie sie denselben mit allen Umständen<note target="fn19" type="footnote"/> vor ihnen haben etc., und ins also zu hindergehen oder Züge fassen<note target="fn20" type="footnote"/> vorgenommen hatten, so geben wir aller Ehrbarkeit<note target="fn21" type="footnote"/> Züge ermessen und Züge gedenken, mit was Aufsatz<note target="fn22" type="footnote"/>, List und Argwohns solches von ihnen geschehen; das wir ins doch gegen ihnen, so einen frommen, aufrechten, beständigen Frieden zu machen und zu halten ins vergeben Hand, ganz nicht versehen<note target="fn23" type="footnote"/> können.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan"/>Züge dem allem mag ein jeder, auch schlecht Verständiger, wohl abnehmen und merken, so der Anzug<note target="fn24" type="footnote"/> unserer lieben Eidgenossen von den Fünf Orten, den sie gegen und über unsere Mandaten<note target="fn25" type="footnote"/>, in unsern eigenen Landschaften und allein Zügen den Insern ausgangen, Züge haben vermeinen wollen, sahm sie dadurch geschmutzt<note target="fn26" type="footnote"/> oder geschmäht sein etc., für ansächlich<note target="fn27" type="footnote"/> und rechtmässig züggelassen werden sollte, wie schlechtlich wir gefriedet werden<note target="fn28" type="footnote"/>, ja wie gar wir an unserm Vorbehalt unsers Glaubens<note target="fn29" type="footnote"/> nicht haben sein<note target="fn30" type="footnote"/> könnten noch möchten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann so wir in unsern landen, Gerichten und Gebieten gegen und mit den unsern nach Erhöschung<note target="fn31" type="footnote"/> unsers Glaubens zu handeln untersten<note target="fn32" type="footnote"/> würden, es wäre mit Mandaten, Missiven, mit Gebot, mit verboten, mit warnen, strafen gegen unsern Vögten, unterfügten, Predikanten oder andern, so ins Pflichtig sind, und<note target="fnb" type="footnote"/> aber solcher unser Verwaltung von Zwiespalts wegen des Glaubes zwischen ihnen und ins unser Eidgenossen der fünf Orten sich annehmen, Sam sie (wie gemeldet ist)<note target="fnc" type="footnote"/> geschmützt wären und also für friedbrüchige anziehen<note target="fn33" type="footnote"/> und belästigen<note target="fn34" type="footnote"/> wollten, wie jemal von unsers jüngst ausgegangen Mandats wegen ins begegnen will, so wurde<note target="fnd" type="footnote"/> es zwar<note target="fn35" type="footnote"/> dazüge kommen (wollten wir anderste ihrem Begehren und Gedanken<note target="fn36" type="footnote"/> nach Frieden halten), das wir der Bekentnuss unsers Glaubens und aller Verwaltung des selben gegen den Insern gar und ganz still oder Abston müssten und an dem Vorbehalt, so der Landsfrieden ins nicht weniger dann einen bestimmt und zügibt<note target="fn37" type="footnote"/>, nicht haben sein noch bei gedachtem Landsfrieden dieser sah halb gehandhabt<note target="fn38" type="footnote"/> werden möchten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann wir je kein anderes unseres Glaubens halb bekennen,<pb type="scan"/> halten noch predigen lassen, denn dass die Opfermesse, wie man sie täglich braucht<note target="fn39" type="footnote"/>, ein wahrer Missbrauch des Einsatzes des Nachtmals Christi<note target="fn40" type="footnote"/> und ein Greuel vor Gott sei, welcher Züge Schmälerung und Abbruch des Todes Christi reiche<note target="fn41" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Indem das der Bruch der Sakramenten,<pb type="edition" next="266"/> wie sie der Papst in Übung hat, mit der Schrift nicht gegründet noch der leere Christi gemäss seien.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Indem das wir durch Achtung unserer Werken nicht selig, sondern durch den einigen Glauben<note target="fn42" type="footnote"/> vor Gott gerecht werden etc., mit solchen und dergleichen Punkten und Artikeln mehr, in welchen unser Glauben mit ihrem Glauben sich nicht will noch mag vergleichen<note target="fn43" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und wir aber alles das, so wir in diesen Stücken<note target="fn44" type="footnote"/> vor eins haben, handelnd und bekennend, nicht jemands Züge Abbruch seines Vornehmens, viel minder Züge schmach, Trotz oder Verachtung, sondern aus Güter, Berichter<note target="fn45" type="footnote"/>, christähnlicher Gewissene, das ist aus Verwaltung und gründlichem Ansinnen unsers Glaubens, Tünn und Handeln, wie das durch unsere Mandate und Ordnungen tägliches von eins, gegen denen wir dessen Macht und Gewalt haben, an Unterlass gehandelt und gebraucht wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und so dem nun also ist, das unser lieben Eidgenossen der fünf Orten Vorhaben des Glaubes halben und unser verstand<note target="fn46" type="footnote"/> und Bekentnuss desselbigen straks wieder und gegen einandern stand und Streben, so liegt am Tag, was uns Züge beiden Teilen in Abredung des Friedens verursachte habe, jedwederm<note target="fn47" type="footnote"/> Teil seinen Glauben vorzubehalten, und das wir durch solche Mittel zu Fred und Räuen kommen, auch der bunten<note target="fn48" type="footnote"/> und anderer Gerechtigkeiten<note target="fn49" type="footnote"/> halb, wie wir die in unsern eigenen Gerichten, gebieten, Herrschaften, Leiden und Landen haben, dieser fürderlicher in Einhelligkeit verharren und bleiben möchten, angesehen was jeder Teil seines Glaubens halber in den selben seinen Eigentumen<note target="fn50" type="footnote"/> gebrochen oder handle oder nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan"/>wir wollen geschwiegen, das der Inhalt des Artikels unser gemein Herrschaften betreffend<note target="fn51" type="footnote"/> wohl anzeigt, das man in denselben allein, und nicht in eigenen Oberkeiten<note target="fn52" type="footnote"/> und Gerichten, jedweders teils Glauben soll frei und unangefochten Vorgänge<note target="fn53" type="footnote"/> lassen und daselbst dein Teil des andern Vorhaben verletzen<note target="fne" type="footnote"/>, schmüssen noch antasten, und so das von jemand geschehen, das sie von einem Vogt darum gebützt<note target="fn54" type="footnote"/> und bestraft werden mögen; uns welchem allem offenbar ist, das wir von den Orden und Oberkeiten, so ausserhalb gemeiner unser Herrschaften in gemelden Landsfrieden kommen und verfasset sind<note target="fn55" type="footnote"/>, nicht mögen noch sollen um Verwaltung des Glaubens, der Gestalt wie in gemeinen Herrschaften zugelassen, angefochten werden<note target="fn56" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Oder aber die Artikel, uns Züge beiden Teilen ausgedingt<note target="fn57" type="footnote"/>, würden eitel<note target="fnf" type="footnote"/> und vergeblich des Glaubens halb gestellt sein, und aller Unfrieden da denen<note target="fn58" type="footnote"/> seinen Ursprung haben und üben<note target="fn59" type="footnote"/> als wohl als vor<note target="fn60" type="footnote"/>, dass aber der heitere und ausgedruckte Verstand des Landtfriedens in allen seinen Artikeln nicht ertragen noch gedulden mag; mit<pb type="edition" next="267"/> Begehr, das unser Eidgenossen der Fünf Orden solches eigentlich Züge Herzen fassen und wohl bedenken wollen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es befrömmtet ins dabei nicht unbillig, dieweil unser geschworen bindet uns im Landsfrieden heiter vorbehalten und Züge allen Teilen vollkommene gewaltsame gegen den Insern<note target="fn61" type="footnote"/> mit Herrlichkeiten, Freiheiten, Gerechtigkeiten und anderm loblichem Herkommen unsers Verwaltens zugeben<note target="fng" type="footnote"/><note target="fn62" type="footnote"/> haben, das unser lieben Eidgenossen von den fünf Orten Angesehen desselben uns erst<note target="fn63" type="footnote"/>(Scham wir beherrschet Wort) auszielen<note target="fn64" type="footnote"/> und anmassen<note target="fn65" type="footnote"/> wollten, in was Gestalt wir mit und gegen den<pb type="scan"/> unsern in eigenen Landen, Gerichten und Gebieten zu handeln und zu fahren<note target="fn66" type="footnote"/> hatten, das wir doch einen uns Ansehen abgemelder Artikeln des Friedens Ungarn zumuten<note target="fn67" type="footnote"/> wollten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">So aber in unserm jüngst ausgegangen Mandat oder andern unsern geboten oder verboten gegen den unsern Getan sich befinden wurde, das wir sie<note target="fn68" type="footnote"/> mit Namen anzogen, gemalt<note target="fn69" type="footnote"/> oder uns merken lassen, sie in ihren Landen und Oberkeiten von ihrem Glauben zu trinken<note target="fn70" type="footnote"/> und nicht Züge gedulden, das sie mit den ihren unserm Glauben zugegen<note target="fn71" type="footnote"/> vernähmen oder Handlatten etc., oder das wir solche Mandat, Gebot oder verboten gemeinen unsern ihren<note target="fn72" type="footnote"/> Herrschaften übersandt und Züge halten oder aufzunehmen nach gemachtem Frieden zugeschrieben hatten (welches sich alles nicht erfindet), so hatten sich unser lieben Eidgenossen zwar nicht unbillig Züge beklagen, als wohl als wir ins der rheintalischen Mandats<note target="fn73" type="footnote"/> Züge beklagen haben, in welchen den evangelischen Predikanten ausserhalb und wieder vermöge gemels aufgerichtetes Landfriedens Trostung<note target="fn74" type="footnote"/> von ihrer leer wegen zu tun aufgelegt ist, dass wir uns um ihrens Erbietens Willen und uns vermöge des Friedens billig nicht Züge gedulden beladen und angenommen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es ist niemand verborgen, den das unser liebes Eidgenossen von den fünf Orten steif auf dem Verharren, nämlich niemand wieder einige Ceremonie oder Gebrauch ihren Glauben antrefft, es sei Fleischessen, Guten, Platten<note target="fn75" type="footnote"/>, der Messe oder anderer Kirchgewohnheiten, zu reden oder zu fahren ungestraft zülassen oder gestatten, sondern an Leib, Güte oder andere Wege büssend, wie fast<note target="fn76" type="footnote"/> Joch<note target="fn77" type="footnote"/> dasselbe unserm Glauben zückigen und wieder ist, darab wir<pb type="scan"/> gleichermassen, nicht weniger dann sie, eins zu beschwören hätten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ja, wo solches mit ausgetrugtem Vorbehalt des Friedens ihnen nicht zügellassen und als wohl als uns gegen den Ihren nach ihrem Wohlbedenken zu fahren vergonnen<note target="fn78" type="footnote"/> wäre.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Und wir aber sollten gedachten unsern lieben Eidgenossen ihre Klage lassen und als die, so den Frieden brachen, zum rechten Stange<note target="fn79" type="footnote"/> oder aber unsere gebührliche, rechtmässige Mandat verändern oder abtun, wenn wir allein um<pb type="edition" next="268"/> Förderung des, so wir gegen Gott gesinnet und uns seinem Wort Bericht, dazu für und für Züge gründlichem Bericht und Erdurung der Schriften als und neues Testaments gegen ihnen und Menglichen das unser mit Wahrheit Züge gefassten begierig und unbietig gesinn und noch sind etc., gegen den unsern mit unvergriffen<note target="fn80" type="footnote"/> Mandaten, Schriften, geboten und verboten, an Einrich vernehmen jemand zu schmüssen oder Züge verachten, handelt?</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und das Ihnen in Ihrer eigenen Oberkeiten wider unsern Glauben recht und billlich ist, das sollte uns in unsern Oberkeiten unziemlich und um des Willen, dass es Ihrem Glauben nicht ähnlich ist, abgestreckt<note target="fn81" type="footnote"/> und verboten und<note target="fnh" type="footnote"/> wir Ihnen darum zum Rechten zu stande verbunden<note target="fn82" type="footnote"/> und schuldig sein<note target="fni" type="footnote"/>?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ob das billlich, rechtgemäss oder gegründet sei und ob es ihm gleich sehe, samm man Fred und Ruh zu halten und jedermann bei seinen Rechten und demjenigen, so ihm ziemt und gebürt, ja der heiter Landsfrieden zügibt etc. bleiben lassen wolle, dass wollen wir aller Verständiger Erbarkeit und denen, so dass Landsfriedens eigentlich gelesen und genietet<note target="fn83" type="footnote"/> sinden, in treuen Zügen ermessen heimgesetzt<note target="fn84" type="footnote"/> haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan"/>Hierum<note target="fn85" type="footnote"/> und dieweil wir kein anders vor uns haben, dann das wir unser lieben Eidgenossen von den fünf Orten, wie vor Gemälde, ungesummt und angeierten<note target="fn86" type="footnote"/>, auch (dieweil sie also wollen) antisputiert und arguiert<note target="fnk" type="footnote"/> bei ihrem Glauben bleiben lassen wollen, so<note target="fnl" type="footnote"/> will zwar herum alle Billigkeit erfordern<note target="fnm" type="footnote"/>, das sie ins laut des Landfriedens bei unserm Glauben und bei Verwaltung<note target="fn87" type="footnote"/> desselben gegen den unsern nach unserm Willen und gefallen, wie wir ihnen solches in ihren eigenen Oberkeiten und Landschaften zulassen und können, gleicher Weise und Masse anangezogen<note target="fn88" type="footnote"/> bleiben lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Denn wir straks und unverrückt<note target="fn89" type="footnote"/> bei dem zu bleiben gesinnet sind, das gedachtem unserm christähnlichen Glauben bei und gegen den Insern bestand, Vorschub und Handhabung<note target="fn90" type="footnote"/> tun mag, dazu unser offenbares Verjochen<note target="fn91" type="footnote"/> des Glaubens, welches wir in vielfältigen, offenbaren Gesprächen, niemands Zügen Trotz<note target="fn92" type="footnote"/> oder Schmach, sondern um Handhabung willen der Ehre Gottes offthühn<note target="fn93" type="footnote"/> und bekannt haben, nicht verhindern noch mindern wollen, es sei dann, dass einst jemands uns Gottes Wort, unserm Erbieten nach, eines Andern berichte.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Besonder Güter und vertrauter Hoffnung, unser lieben Eidgenossen werden uns auf solche unser so rechtmässig darthin und auf die lauter, wohlgegründet Vorbehaltung unsers Glaubens zufrieden sein und ihrer vermindern Beschwerde, so sie uns unsern Mandaten ziehen wollen, Scham wir ihren darin gedacht oder um irrenden willen sie ausgehen lassen haben, sie selbst und ins ruhig machen und das Tüne, das auf ihr anfänglich erbieten Züge Frieden und Einigkeit reichen mag.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dann wo solches auf unser so vielfältig erbieten nicht geschehen, und wir je<pb type="scan"/> mit solchen und dergleichen eingriffen und Ansprachen<note target="fn94" type="footnote"/> der Gestalt fuhren<note target="fn95" type="footnote"/><pb type="edition" next="269"/> Soltant fixiert und belästigt und mit so vergriffen<note target="fn96" type="footnote"/> und verdächtlichen Umständen von Lutherm und hellem vermöge<note target="fn97" type="footnote"/> unsers gemeinen Landsfriedens getrunken werden, wurden wir zwar verursachte, Mittel und Weg zu suchen, durch weltlich wir und die unseren bei demjenigen beschirmt und gehandhabt<note target="fnn" type="footnote"/> werden möchten, das sie von den fünf Orten uns mit Brief und Seilen befestnet, verwilliget und nachgeben, und wir uns anfangs des Friedens Luther vorbehalten haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hactenus de summa controversiae et quibus argumentis adversariorum intentio dilui et confutari possit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Sequitur consilium de caussę qualitate; nam et hoc belle expendendum erit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Dieweil unser Eidgenossen von den fünf Orten auf ihren vermeinten Eintrag<note target="fn98" type="footnote"/> achten wollen, mit ins das Recht nach laut der Bünden zu brauchen und einen solchen wichtigen, grossen Handel (um dessen Willen man Concilia Züge beschreiben<note target="fn99" type="footnote"/> in Ratschlägen ist) wollten zuletzt auf eines mansche Erkenntnis und Urteil hinsetzen, vielleichter<note target="fno" type="footnote"/> der Hoffnung, dass der Züge einen fallen<note target="fn100" type="footnote"/> und wir also unserm gegründeten Glauben müssten mit merklichem Anstoss<note target="fn101" type="footnote"/> und unser Ehren Verletzung<pb type="scan"/> einen Backenstreich geben lassen und von dem treten, das wir in unser Gewisseninnen gefasset und aus der Wahrheit erlernt haben etc., welcher Grund fast anhin, meines Gedankens, alles Anzugs vornehme<note target="fn102" type="footnote"/> Ursache ist <foreign xml:lang="la">(nam id saxum volvit vulpecula illa mytrata<note target="fn103" type="footnote"/>, sui nomine pontificis).</foreign></s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">So ist Züge ermessen, dass man nicht schuldig ist, auf allen Anmütungen einen Rechts auf der bunten Leute und Sage Züge gestatten.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Dann so man solchen Brauch, besondere Züge diesen Zeiten und Läufen<note target="fn104" type="footnote"/> zülassen und eine jede Ansprache, wie Frevel und Ungegründet die Ware, sollte von Stunde an nach Abschlag der Gütlichkeit auf eines Mannes Entscheid oder Erkenntnis gesetzt werden, wohin und zu was übertrank<note target="fn105" type="footnote"/>, Arglist und Aufsatz<note target="fn106" type="footnote"/> das Geschlecht<note target="fn107" type="footnote"/>, fromm und getreue Ansehen der Bünden gebraucht werden möchte, ist allen Verständigen leichtlich Züge ermessen, und das geringer sein wird, dieser Gestalt an Bünden sein, dann in Bünden sein.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Besonder wo man ausserhalb rechtmässiges und gebührliches Verstandes auf den Büchstaben des Friedens trinken und nicht den Sinn aus vor und nachgehenden Artikeln und Kapiteln abnehmen, fassen und zülassen wollte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Hierauf vor allen Dingen die Scheidorte und die Botschaften derselben Orden um dieser Sache willen anzulangen und an sie mit allem Ernst zu wenden und anzubringen: So sich zutrüge, dass die Fünf Orte solches Irrens anmüdens je nicht still standen noch ruhig seine Welten, dass man sie freundlich und gütunglich davon weisen und sie erinneren, damit sie dem Luthern und heitern<note target="fnp" type="footnote"/> Frieden geleben<note target="fn108" type="footnote"/> und solchen ungegründeten Anzug fallen lassen wollten.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Dann wo sie das bei ihnen zu erhalten<note target="fn109" type="footnote"/> nicht<pb type="edition" next="270"/> vertraut und wir aber keines andren Willens, dann styffe Züge verharren etc., wurde man von nöten Wegen gehorschacht, anfangs darum eine lautere Erklärung der Artikeln Züge erfordern etc.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan"/>Wo Sie aber solches mit Hängen<note target="fn110" type="footnote"/> der Scheidorten je erobern sollten, als ich doch nicht vermeine, dass man Ihnen um gemalter Ursachen willen glimpfen geben<note target="fn111" type="footnote"/> möge, so müsste doch mir das der erste Rechtsatz sein: ob der Landsfrieden solche der Fünf Orden ansprach anzunehmen bezwinge<note target="fn112" type="footnote"/>, und ob man Ihnen um solche Erforderung, Scham Sie Geschmecht seien, Antwort und Rechts zu gestatten schuldig sei oder nicht.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Nach welchem erst dieser Rechtsatz statt haben wurde: ob der von Zürich jüngst ausgegangene Mandat und derselben gleichen Mandat dem Landsfrieden zügigen wird oder nicht etc.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Solcher Gestalt möchte sich der Handel strecken und verziehen eine lange Zeit, und mittlere Zeit man allerlei Läufen vernähme.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl mir nicht zweifelt, denn dass man ihnen dieses Anzugs halber zu lösen nicht schuldig, und so vier Mann zusammen Welt sitzen mit Herzen und Willen, Gottes Ehre und Wort zu forderen etc., ihnen ihres Vornehmens gar nicht gelingen wird.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Gott<note target="fnq" type="footnote"/> wolle sie eines Besseren berichten.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Amen<note target="fnr" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Vigilandum ergo nobis et attente circumspiciendum, ne quid admittamus, quod professe pietati ulla in parte incommodet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Valebis et boni consules suggestionem nostram.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Est enim, nisi fallor, nobis caussa communis, ut ratio expostulare videatur, et consilia communia esse oportere; quanquam sine intermissione deum precamur, quo mentem illis mutet sua gratia in melius et ita afficiat ultorios animos, ut positis affectibus saltem avitae libertati et patriae decori non desint, si tandem pietati adesse nolint.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Olim et haec illis fortassis dominus impertiet.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Utinam autem ita fiat, ut illius gratia dispensante ultimi primi fiant et primi ultimi, modo non prorsus nulli!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Vale rursum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus <persName ref="p226" cert="high">Vadianus</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
