<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10186">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10186</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Querit consilia senatus noster a vestrate in negocio iudicii censorii, quod consistorium vocant<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Duae sunt sanctiones ante biennium institutae<note target="fn2" type="footnote"/>, quibus casibus experientia quottidiana obvenientibus imposterum occurrere volebamus; sed crescente hominum malicia ita nihil effęcimus, quod quottidie novis conatibus impellant nos, quorum malicia nullo obice impediri potest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Prior sanctio hęc est:</foreign> Die des Ehescheidens Schuld tragen, sollen Züge dem Ministen ein Jahr lang still standen<note target="fn3" type="footnote"/>, sich ehrlich und frömmlich tragen, sich ohne des Ehegerichts erlauben und genügsame Kundschaft<note target="fn4" type="footnote"/> der<note target="fna" type="footnote"/> Besserung nicht<note target="fnb" type="footnote"/> verehelichen; welche es aber täten wider das Verbot, sollen unser Staat und Land mitten, doch auf unser Gnade und Straf<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hic sunt duę declarationes, super quibus senatus concordari non potuit.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ein Teil will es nichts das minder für ein Ehe haben, dieweil sie von Gott niemand versperrt soll sein<note target="fn6" type="footnote"/>, und die Leistung<note target="fn7" type="footnote"/> von der Stadt für eine Strafe der Ungehorsame lassen sein.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Altera pars:</foreign> Dieweil Ehebruch so eine lichte Strafe habe, die zu besorgen<note target="fn8" type="footnote"/> nicht grösser gemacht werden, müsse man den Züggang ad secundas nuptias nicht so gemein lassen sein; sonst wurde Ursache und Anlass geben zu hören, entscheiden und abbrechen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Deshalb, dieweil auch der Jugend unter Jahren<note target="fn9" type="footnote"/> die Ehe versperrt, so sei bezogen<note target="fnc" type="footnote"/><note target="fn10" type="footnote"/> an Verwilligung der Eltern, und so sei sich verehelichtend, nicht gestattet, solle auch das kein Ehe sein noch bleiben, sondern eine Hüre, deren, so Scheides Schuld tragt und über<note target="fn11" type="footnote"/> das Verbot sich verehelicht.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ziehen Sie uns unsere Herren Piet, halte man Sie, worfür man wolle, an andren Orten.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Faciles sunt magistratus, personas accipere et semel proscriptos rursus in urbem admittere, quo fieret, ut quisque sic ad divortium anhelaret.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tu igitur cogita, quod divinius, id est minus offendere videatur; nam verbum domini super his non habemus<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Posterior Lex: Es soll hinfür keine Person sich mit der Person verehelichen, mit deren sie gebracht hat, sie trage Scheidens Schuld oder nicht.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Diese Satzung will sich so weitläufig zütragen, dass die Gescheidenen ihre Hüren oder Büben<note target="fn13" type="footnote"/> nähmen, vermeinen, wenn es nicht in Klage oder Recht kommen sei <foreign xml:lang="la">ab innocente<note target="fn14" type="footnote"/></foreign> und scheidens keine Schuld trage, solle ihnen nicht versperrt sein<note target="fn15" type="footnote"/>, <foreign xml:lang="la">quantumvis notorium fuerit adulterium.</foreign></s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ettlich meinend, Ärgernis zu vermeiden, sollen man <foreign xml:lang="la">salutem ecclesię</foreign> höher<pb type="edition" next="274"/> schätzen, dann besonderer<note target="fn16" type="footnote"/> leiden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Begehrt etlich bei der Satzung Stift<note target="fn17" type="footnote"/> zu bleiben an allen Einbruch<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ettlich auch, aber mit dem Zütz, dass ein Chorgericht Gewalt habe, nach Billigkeit und Gestalt der Sachen<note target="fn19" type="footnote"/> zu urteilen.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hoc quoque perpende et scribe sententiam tuam fulciasque argumentis, quibus potes<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Non dubito <persName ref="p145" cert="high">Megandrum</persName> Leoni etiam scripsisse<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale; nulla alia sunt apud nos nova.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ultima novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tuus B. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Docto iuxtaque pio Heinrico Bullingero, suo fratri semper charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
