<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10187">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10187</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger Herr und Brüder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben<note target="fn3" type="footnote"/> habe ich verstanden und mit Freuden eingepfangen, in welchem ich allwegen die Liebe und Freundschaft, so Ihr Züge mir habt, spüren, dass ich Euch zum aller höchsten Gedanken etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Weiter, günstiger Herr und Brüder, so habe ich in euerem Schreiben verstanden, wie das meine Sublicacion an meine Herren von Zürich<note target="fn4" type="footnote"/> von Burgermeister und den Räten verhört sie etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darauf man sich erkannt habe, vier Mannen vom Rat den Handel zu einpfelen, dass die darüber sitzen sollen und ein Ratschlag zu tun, wie man mir möge helfen, dass es zum aller Heimlichsten geschehen möchte, damit mir kein Nachteil daraus entstünde.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Diese Meinung hat mir zum Teil mein Herr Gvatter und Brüder M. Werner <persName ref="p204" cert="high">Steiner</persName> auch zugeschrieben<note target="fn5" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Auf sömmliches Schreiben und Handlung habe ich bei mir selber gedacht: nun wollen,<pb type="edition" next="275"/> es bleibt nichts verschwiegen; sollte man mir etwas verordnen zu geben und heimlich geschehen<note target="fn6" type="footnote"/>, und es aber mit der Zeit auskamen, brachte es mir mehr Schadens und Nachteil gegen meinen Herren, denn so es mit ihrem weissen Geschehen, angesehen das meine Herren vor auch auf den Tagen zu <placeName ref="l85" cert="high">baden</placeName><note target="fn7" type="footnote"/>, das gleichen durch ihre Botschaft vor Bürgermeister und Räten in meiner Sache und Ansprach<note target="fn8" type="footnote"/> gehandelt haben etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und damit sämmliche Nachrede verhüten wurde und mich auch nichts hinderte, an meinem Amt steif anzuhalten<note target="fn9" type="footnote"/> und vorzufahren, habe ich die Sache gewagt und bin Zügfahren und habe mein sublication, wie ichs ich und meinen Herren von Zürich zügschickt habe, meinem Herr Amman<note target="fn10" type="footnote"/>, dem Statthalter<note target="fn11" type="footnote"/> mit samt den anderen Räten anzeigt und sie gebeten, ob etwas in der sublication vergriffen<note target="fn12" type="footnote"/> wäre, daran sie ein Missfall, wollten mir das selbige anzeigen, wollte ihres anderen (wie wohl ich mein sublication vor und ehe ihres meinen Herren von <placeName ref="l1238" cert="high">Zug</placeName> anzeigt habe, ich zugeschickt, wie dann die selbige vor Bürgermeister und den Räten verhört ist); habt sie mein sublication für gerecht, geschickt und wohlgesetzt erkennt und ganz kein Missfall daran gehabt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sämlichen Handel habe ich in verrugten Tagen <placeName ref="l1238" cert="high">Zug</placeName><note target="fn13" type="footnote"/> Meister <persName ref="p87" cert="high">haben</persName><note target="fn14" type="footnote"/> erzählt, was mich dazu gehorsacht habe, allein dass es mich besser und geschickter gedichtet hat, meinen Herren sömmliches selbst anzuzeigen, weder das sei es sonst hätten sollen vernommen; brachte mir minder nachteils etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Welches nun Meister <persName ref="p87" cert="high">haben</persName> wohlgefallen hätte, und mir hierauf geraten: dieweil ich alle Handlung meinen Herren von <placeName ref="l1238" cert="high">Zug</placeName> angezeigt habe, solle ich Sie bitten um ein Vordernis<note target="fn15" type="footnote"/> an Bürgermeister und Rät<note target="fn16" type="footnote"/>; werde mir nichts schaden, besonders forderen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Da habe ich gefolget und meine Herren um eine Vorgeschrift gebeten, welches mir gütwilliglich vergonnen ist, als sich mit der Vorgeschrift<note target="fn17" type="footnote"/> befindet.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hierauf ist mein freundliches Bett, Ihr wollt wieder das Beste tun und in der Sache handeln, wie Ihr Vermeinen am aller Geschicktisten Züge seien; dann ich Euch hierin allen Gewalt geben zu handeln nach Euerem Gefallen etc<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="276"/>Sagt M. Werner <persName ref="p204" cert="high">Steiner</persName>, er solle sich nichts lassen verlangen<note target="fn19" type="footnote"/> um die 3 Kronen um das Fenster<note target="fn20" type="footnote"/>; mein Herr Ammann <persName ref="p2324" cert="high">das</persName> will ihn darum zufrieden stellen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott befohlen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir unsere Brüder.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dem Wirtigen, Wohlgelehrten und Hochgeachten m. H. Bullinger, Diener des Evangeliens der Kirchen Zürich, seinem insonders Vertrauten und Geliebten.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
