<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10190">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10190</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Friede von Gott durch Christum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Besonders lieber Herr und Brüder.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wie dann auf Verschienen Osteren Jakob <persName ref="p1939" cert="high">Riner</persName> selig<note target="fn2" type="footnote"/> und ich für meine gnädigen Herren von Zürich aus Befehl aller Brüder, der Predikanten im Rintal und Gotzhaus<note target="fn3" type="footnote"/>, abgefertiget waren<note target="fn4" type="footnote"/>, damit der Aufgericht Landfrieden<note target="fn5" type="footnote"/> erläutert, auch was Artikel den Landfrieden brechen mögen, worin mir in Hoffnung, alle Sachen in mittler Zeit<note target="fn6" type="footnote"/> dahin gebracht wird, dass mir Gottes Befehl<note target="fn7" type="footnote"/> frei, unverhohlen hätten dürfen predigen, so ist es je länger je ferner.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dann ich euch unverhalten will haben, dass der Abt<note target="fn8" type="footnote"/> eine solche Tyrannerie im Gotzhaus braucht, dass es Züge erbarmen ist.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann auf jetzt verschienen Freitag hatte er seinen Anwalt<note target="fn9" type="footnote"/> zu <placeName ref="l112" cert="high">Berg</placeName><note target="fn10" type="footnote"/> kein<note target="fn11" type="footnote"/>, mit solchem Buch<note target="fn12" type="footnote"/> und Trotz, besonders als sich die Biderben litt der Messe und des ganzen Greuels widerten<note target="fn13" type="footnote"/>, das sie tapfer heraus liessen, meine Herren von Zürich hatten ihm Züge Frauenfeld zugesagt<note target="fn14" type="footnote"/>, ihn bei seiner Herrlichkeit, Gerechtigkeit und allen seinen Bruchen schützen, schirmen und handhaben<pb type="edition" next="280"/><note target="fn15" type="footnote"/>, das Menger Bidermann redet, das Gott müsse geklagt sein, das sie ihn bei dem Greuel und aller Götzlasterung schützen wollten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Haben uns also Pfründen abgekündet und schier an allen Orten die beabschlichen Messe aufgerichtet, daran ein mächtiges Missfallen in<note target="fn16" type="footnote"/> den Betrieben gelitten ist, den besonderlichen in meiner Pfarrer (doch nicht mehr Miene) ob<note target="fn17" type="footnote"/>600 Personen hört<note target="fn18" type="footnote"/>, und hat sie<note target="fn19" type="footnote"/> keine annige<note target="fn20" type="footnote"/> Person von Weib noch Mann mehr begehrtet.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Doch so sind die Bederben leid so begierig und eifrig um Gottes Worte, dass sie der Meerenteil die Predikanten auf ihren eigenen Kosten enthalten wenden<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Doch so ist der Trotz und Buch so gross, wo meine Herren von Zürich nicht ein besonderlich Drinsehen tun, das mir nicht bleiben mögen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann des Abts Hoffmeister, Friedrich von Hadam<note target="fn22" type="footnote"/>, hatte Züge <placeName ref="l112" cert="high">Berg</placeName> in das Ammann Haus frei heraus gerettet, es thübe nicht recht, bis sein gnädiger Herr ein 4 oder 5 Producenten in einen Thurn zumen Salzen<note target="fn23" type="footnote"/> und ihnen darnach platten Schere<note target="fn24" type="footnote"/>, das Kopf einweg fallend und Blut übersich springe.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es haben auch die Bederben leid begehrte, damit der Messpfaff um die 8 oder 9 Griechen<note target="fn25" type="footnote"/> sei, damit sie ihren Prädikanten auch aufstellen möchten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ist ihnen gar abgeschlagen, denn der Bericht<note target="fn26" type="footnote"/> vermögest nicht<note target="fn27" type="footnote"/>, sondern man solle ihn nicht hinderen, ob er schon erst um die 12 Stunden gereichen würde.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das also ein Sonnentag verschienen der Prädikanten Züge Steinach<note target="fn28" type="footnote"/> nicht hätte können predigen, denn er erst um den Mittag grach ist worden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sämliches hab ich aus besonderem Vertrauen, so ihr Züge der Wahrheit und allen Predikanten habt, nicht wollen verhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es hats michs auch der fromme und weisse<pb type="scan" next="201v"/> Burgenmeister von Watt ich kaisen<note target="fn29" type="footnote"/> zu schreiben und anzeigen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ist also mein freundliches Bett und Begehr, mir und uns allen Predikanten zu retten, wie der Sache zu tun wäre.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dann, der Herr seis gelobt, die Predikanten sind alle tapfer und handlich<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So weit und irres auch ritt, möchte ich leiden<note target="fn31" type="footnote"/>, das vertrauten, als Burgenmeister rösten (den er selbst<note target="fna" type="footnote"/> in kurz verschienenen Tagen die Handlichkeit und Eifer bei meiner Gemand gesehen hatte<note target="fn32" type="footnote"/>), angezeigt würde, damit mir nicht gewaltigt, und der Trotz und Buch abgestellt wurde.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Das will ich mich gänzlich, auch alle Brüder, züh ich versehen<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="281"/>Hiemit bewahre uns die Gnade Gottes, und tröste uns auch der reiche Gott, damit mir Stif in seiner Verjochung<note target="fn34" type="footnote"/> und Kreuz bleibt, den er ein reicher Bezahler ist, das zeitlich mit dem Ewigen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">So ich mein Schwager gebeharrte <persName ref="p526" cert="high">Brunner</persName><note target="fn35" type="footnote"/> begegnete, so sagt ihm viel Gutes und Ehren von mir, auch den ergangenen Handel.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Geben zu Sant <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName>, auf 7. Tag December im 1532 Jahre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p82" cert="high">Sebastian</persName> Grubel, Diner züge <placeName ref="l112" cert="high">Berg</placeName>, Euer freundlicher Brüder.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 202v.:]</note>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen und getreuen Heinriche Bullinger, Predikanten Züge Zürich, meinem besonders Herren und Brüder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
