<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10197">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10197</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ihr aller liebsten Brüder in Christo unserem Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige, treu und gütig Gott wolle ich Züge aller Zeit mit der Kraft seines Geistes kräftigen, auf das ihr und die eueren von Tag zutage Züge nehmen und aufwachsen in wahrer Erkenntnis Gottes des Vaters und unsers Herren Jesu Christi<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wissen, Getreuen, geliebten Brüder und Herren in Christo, wo<note target="fn5" type="footnote"/> mich nicht trockte der grosse Last und die schwere Burte meines eignen Kreuzes und der meinen, möchte ich Euch wohl ruhig lassen<note target="fn6" type="footnote"/>, denn mir nicht zweifelt, ich allen miteinander auch angebützt<note target="fn7" type="footnote"/> sein von unserem treuen Gott die Hoffffarbe<note target="fn8" type="footnote"/>(das Kreuz) der äusserwählten Gottes.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Desshalb ich Euch billlich ankymbret liesse, wo ich nicht wüsste, dass es sich<pb type="edition" next="293"/> ziemt, in Schwäche und Krankheit von den stärkeren Trost zufordern.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darum ich euch treulich und ernstlich bitte durch Gottes Willen, ihr wollt mir raten, wie ich doch meine Sache ohne Nachteil Gottes Ehren an denhand nehmen solle; denn ich kann und mag ihn daher<note target="fn9" type="footnote"/> solche Armütte und Mangel an mir selbe, an meiner schwangeren Hausfrauen<note target="fn10" type="footnote"/>, die alle Stunden Genässendes wertig<note target="fn11" type="footnote"/>, und an sechs Kinden nicht erlitten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Was man mir zukostens nicht so traulich und brüderlich geholfen, so hätte ich längest ins Elend<note target="fn12" type="footnote"/> müssen gehn und wollte auch gern darin; so mag<note target="fn13" type="footnote"/> ich die Kind nicht ertragen<note target="fn14" type="footnote"/>, so mögen sie selbe nicht gehn<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Zudem mag Dfrau Nina hinkommen<note target="fn16" type="footnote"/>, so bin ich<note target="fna" type="footnote"/> sonst Alltag selb krank und baufällig und weiss weder Hintersich noch Fürsich zukommen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wissen auch, lieben Brüder, ich bin an grosse Ursache von Roschach<note target="fn17" type="footnote"/> nicht kommen, und ist das eine, ich habe meine Nahrung nicht gehabt; die gemeint wollt mir Not geben, sie sagten, der mich dahin tun<note target="fn18" type="footnote"/>, sollt mich besolden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Sold was wohl bestimmte vom Hauptmann<note target="fn19" type="footnote"/> und Reden, man gab mir aber nichts, ja ich habe müssen ein Rock verkaufen in der Türe und um Korn geben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zu letzt nahm mir der Miller<note target="fn20" type="footnote"/> Hau, Deko<note target="fn21" type="footnote"/> den Kinden um das Sein<note target="fn22" type="footnote"/> und Billige<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Zum selben kam des Abtes Vater<note target="fn24" type="footnote"/> mit den Sinnen und Durchsicht Alles in Mym Haus und fand aber nichts.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dabei verhaftet<note target="fn25" type="footnote"/> mir auch der Abtt allen Schweiss<note target="fn26" type="footnote"/>, und zü Letzt verkauft man, was du was bis an zwei Betten, die schickt man mir mit Weib und Kinden und soll<note target="fn27" type="footnote"/> man mir noch an bestimmter Competenz<note target="fn28" type="footnote"/>25 gl., 17 Malter<note target="fn29" type="footnote"/> Korn.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Da wird mir nimmer Haller um<note target="fn30" type="footnote"/>, denn es sollt mir aus dem Klostergüte gegeben worden sein.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Das ist nun alles tot und ab.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darum, meine lieben, getreuen Brüder, raten doch, wie ich mein Leben anfähen solle.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich bescham mich Bettlands<note target="fn31" type="footnote"/>, so kann ich nicht wirken, so mag ich Weib und Kind nicht verlangen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">In Summa, der treue Gott wolle verstehen<note target="fn32" type="footnote"/>, dass mein Fleisch nicht tücke, dazu es Lust hätte, wie wohl der innere Mensch aus Gottes Kraft fast kämpft und widerstand.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aber die grosse Armhütte trockt und trinkt so hart, dass ich kaum dem Kreuzwind<note target="fn33" type="footnote"/> widerstand.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ist denn etwas Trosts und Ermahnung bin ich in diesem Mim elend, bitte ich euch durch Gott, ihr wollt euch nicht sparen<note target="fn34" type="footnote"/>, als ich euch den Treu,<pb type="edition" next="294"/> und mir als im trostlosen Ratten, wie ich ihm tun soll, damit und ich beharre bis ans Ende und nach diesem Leben das ewige mit euch, meinen geliebten Brüdern, empfähe.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der barmherzige Gott verleihe ich allen mit einander sein Gnade.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p51" cert="high">Huldrych Eckstein</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrichen Bullingern und seine mit Arbeitern im Worte Gottes Zürich, meine geliebten Brüder, H. E.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
