<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1019">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1019</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein Willigen und alles gut zuvoran, würdiger und günstiger Herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr, ich schick Euch hiemit ein kaiserisch Edict, die niederländische Inquisicion gelangend, dabei Ihr auch vernehmen werden, dass Euer und fast aller frommer, gelehrter und christähnlicher Männer, die zu unsern Zeiten gelebt haben, schreiben alles verboten soll sein, welches grosse Zwietracht in den Niederlanden gibt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Aber zu Anorff ist es allein noch nicht publiciert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sofern es aber publiciert, werden alle Engeländische, Seestädtische<note target="fn1" type="footnote"/>, Oberländische und Italianische Kaufleute hinweg ziehen; sie sind schon dazu gerichtet.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Lasst ers dann allein an dem Ort erwinden, so ist gut abzunehmen, wo ihme das Ei liegt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es wäre sein Vornehmen im obern Deutschland auch also zu handeln; aber ich hoffe zu Gott, es werde ihm nicht gelingen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich vernimm, dass der mehrere Teile Reichsstand nicht gern werden in allen Bäckern bewilligen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So verstehe ich aus einem Vertrauten, das er Kaiser Dissenteriam neben andern gefährlichen Krankheiten habe und dermassen disponiert sei, dass er natürlich nicht 2 Mond erleben möge.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So gehts Herzog Heinrichen zu Brunzweig, welcher an Zweifel aus seinem Anrichten fast wider die Stadt Brunzweig tiranisiert, auch nicht wohl; sie habe ihnen aus seinem Lager ausgeschossen, und als er von der Stadt, die er belagert hat, abziehen wollen, immer viel Volk erschlagen und Herzog erreichen und immer viel Geschütz genommen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Andreas Dorea hat die Stadt Afrika in Afrika nicht gewonnen, und hat eine Tragut auf dem Morgen geschlagen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So ist noch kein weltlicher Fürst aufm Reichstag; man versichte sich auch keines Zukunft.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser und sein Bruder der römische König sein in der Wahl des Kaisertums und sonst in viel Sachen strittig, und in Summa, die Sachen stand allenthalben schwierig und dermassen sonst gut Lob beschaffen, davon dies mals nicht zu schreiben, dass ich zu Gott verhoffe, es werde den vorgenommenen Weg nicht hinaus laufen, sondern bald nach seinem Lob einen viel besseren Weg erlangen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dies alles hab ich Euer Würde als meinem hochvertrauten Herrn nicht verhalten sollen, dem ich mich zu Gunsten befehle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datum Basel den 5. septembris Anno 1550.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vester ex animo S[ebastian] Schertlin ritter subscripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen und wohlgelehrten Heer Meister Heinrichen Bullinger, Predikanten zu Zwirich etc. meinem günstigen Hörnen zu Handen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter Notiz von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Has probe inclusas et communitas brevi certeque remitte.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
