<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10204">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10204</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein ganz freundlich gross und allzeit willige und unverdrossene Dienste zu vor, günstiger und geliebter Bruder im Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich bin auf Hütte<note target="fn3" type="footnote"/> zu <placeName ref="l178" cert="high">Bremgarten</placeName> gesehen und halte von unserem guten Herren und Bruder Schultheissen Mutslein<note target="fn4" type="footnote"/> vernommen, das mich gar befremdet und unbilllich<note target="fn5" type="footnote"/> hat<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und ist das nämlich der Handel von des vergangenen Tags, so jetzt vor Wienacht<pb type="edition" next="35"/><note target="fn7" type="footnote"/> zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> gehalten ist, von welcher Handlung er von auch etwas geworden verstanden<note target="fna" type="footnote"/><note target="fn8" type="footnote"/>, so vielleicht unseren Herren von Zürich von unserer Herren von <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> Ratsboten<note target="fn9" type="footnote"/> soll begegnet sein, alles nämlich dass sie unserer Herren von <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> halber sollen ohne Hilfe und Gans ratlos oder trostlos<note target="fn10" type="footnote"/> gestanden sein, und also ihnen ins Recht verwilligen um solcher Ursache<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nun aber, dieweil und ich jetzt auf Wienächt zu <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> von mir her Vennrichen im Hack fiel ein anderes verstanden habe, das doch solchem gar widrig<note target="fn12" type="footnote"/> ist, und ich ihm<note target="fn13" type="footnote"/> auch gern wollte zuschreiben das, so unter Euch die Sage und Mag ist, und ich nun aber das nicht so gar gewiss, ist mein freundlich bitte an Euch, Ihr wollt der Sache und solcher Rede destar eigentlicher<note target="fn14" type="footnote"/> nachfragen und mich, oder allein meine obgenannten Herr Schultheissen<note target="fn15" type="footnote"/>, solches berichten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann das sage ich: Hand unserer Herren Ratsboten von <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> solches gehandelt, so haben sie es aus ihnen selbst und nicht aus meiner gnädigen Herren empfichen, auch Sidhar zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> nicht die Wahrheit dargetan.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und darum, dieweil ihr auch herwiderum das Geschrei und die Sage zu <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> vernehmt, ist mir solches von mir Herr Venrichen Petrin im Haag selbst gesagt aufs nächsten vergangenen Wienichts Tag.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann alles ich bei zwei Stunden zu <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> in seinem Haus bei ihm bin gesessen und unter viel Reden auch ihn von solchem Abscheiden des Tags gefragt habe, hat er mir geantwortet, er wisse noch nichts drum, er seie noch nicht bin geboten<pb type="scan" next="268"/> gesehn, doch so haben sie in Empfehl<note target="fn16" type="footnote"/>, dass sie bei denen von Zürich sollen standen, und auf dass sie da gar und ganz den Fünf Orten hin und zu keinem Recht standen, dann solches Recht möchten wir eben alles wohl alles sie nicht erleiden, Ursach unsers Mandat<note target="fn17" type="footnote"/> seien Schärpfer<note target="fn18" type="footnote"/>, und wenn es ab ich komme, so wäre es zum nächsten auch an uns.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und hat hiemit mir beide Mandate meiner gnädigen Herren und auch das deren von Zürich gezeigt etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Nach solchem auf dem Abend ist er mir gekommen<note target="fn19" type="footnote"/> beim Münster<note target="fnb" type="footnote"/> und mir gereift und gesprochen: «wie du mir hast<pb type="edition" next="36"/> heute gesagt, also ist es gegangen<note target="fnc" type="footnote"/>.»</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich aber hatte ihm gesagt, wie ich vernommen hätte, dass die von Zürich sich begeben hätten, den Fünf Orten ins Recht zu stande<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und wieder redet er: «das Gott treulich Erbarmen!</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich meine, dass Gott gar wieder uns seie.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss schier nicht, was wir uns schon<note target="fn21" type="footnote"/> zu denen von Zürich versehen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sie wenden nicht beständig sein, denn wie die Fünf Orte haben wollen<note target="fnd" type="footnote"/> eine Antwort von ihnen haben, und sie das nicht Hand Gewalt<note target="fn22" type="footnote"/> gehabt, haben sie noch mehr Gewalt hintersich geschickt<note target="fn23" type="footnote"/>, und nach dem, alles der Gewalt ihnen kommen, ihnen ins Recht verwelket<note target="fne" type="footnote"/><note target="fn24" type="footnote"/>, und das wider unserer Boten und deren von <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> geheissen, Günst und Willen<note target="fn25" type="footnote"/>, das uns nun übel geschwächt<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Doch so haben sie noch das vor ihnen, dass sie alleinig also verwilligt haben, dass sie vermeinen, sie haben nichts wider den Landsfrieden gehandelt» etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Solches, lieber Meister Heinrich, ist mir von dem genannten wahrhaften Mann<note target="fn27" type="footnote"/> selbst gesagt.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dabei er wohl mögen abnehmen, was für ein listiger Teufel in der Sache umgattet, dann die Groste klagt und sorge zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName>, alles ich auch von anderen gehörte habe, weder dass die von Zürich nicht wollen handfest<note target="fn28" type="footnote"/> sein, und statt fast wohl in <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Damit dem Herren Christo treulich befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Datum 1533, die 8. ianuarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Im Bruder andres <persName ref="p1898" cert="high">Rappenstein</persName> statt es wohl.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Uwer allzeit williger Human <persName ref="p88" cert="high">Haberer</persName>, Schaffner, zu Hallwyl.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
