<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10208">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10208</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p28" cert="high">Buceri</persName> literas<note target="fn1" type="footnote"/> accurate expendas; libere monet, quorum meminisse oportet.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Eadem ego ad Roystium consulem<note target="fn2" type="footnote"/> sic temperata, ut praelegi queant questoribus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Caeterum spem factam per nos de nihilo non esse scias.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Deinde scias magistratum vestrum, si per se aget, ea obtenturum omnia, quę tu ad nos enumerasti<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed<note target="fna" type="footnote"/> per nos eam spem factam ne evulgetur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nolunt enim explorati nobis videri<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nihil auxilia vestra segniora reddit, quam quod summis amicis videtur vos deploratiores, quam qui oblata admittatis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quid obtulit Hessus, quid pro vobis admolitus est, quam frigide, ne dicam propemodum contumeliose exceptus est<note target="fn4" type="footnote"/>!</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Alia omnino ratio agendi est, si consilium superest asserendi se suaque in tutum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Recognosce tecum, quid coram ego<note target="fn5" type="footnote"/>, qua libertate, et videbis facile cordi esse nobis vestram salutem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Accipe iam, quę in tuis literis desideremus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Haec verba exempta velim, cuiusmodi in posterum omittas:</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="manual">«Ich schrieb zu deutsch, dass Ihrs mögen den frommen, christlichen Herren, so ich vorhin<note target="fn6" type="footnote"/> zu schreiben ermahnet<note target="fn7" type="footnote"/>, zeigen.»</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="manual">Nam videri nolunt huius quicquam nobiscum contulisse.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Adeo occulte et sublatenter rem gerunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Caeterum praestaret talium epistolarum tractationem totam veluti natam vobis esse citra ullam admonitionem te tuosque omnia summa expectare de nobis eoque libere et simpliciter rerum vestrarum conditionem ad nos perscribere, quo boni viri per nos earum participes fiant adiecta petitione praesidii adversus impiam vim hostium.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nam quicquid tanquam ex fiducia amica geritur, animos nunc conciliat.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Haec de literis tuis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De causa ipsa reliqua addam.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Assidua admonitione privata praemunire adversus pericula tuos deberes, maxime patientia, tutissimo propugnaculo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Iam alii se vobis coniungere volunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vos eorum consultationem ne audire [!] sustinetis<note target="fn8" type="footnote"/>, deinde descenditis ad rixas et obiurgationem acrem cum amicis coram irruentibus hostibus<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sic preparatur ad regnum aditus Quinquepagicis.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Carptim enim fide Christi in vobis expugnata vos ditione nudabunt.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Nam si ceperitis relabi in errores papisticos, nihil contemptius erit quam vos vestris popularibus, nec Urso<note target="fn10" type="footnote"/> sua possessio integra relinquetur.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quae neglectę dilectionis christianae<pb type="scan" next="||35"/> iusta ultio erit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tandem predones misere diripientur.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Atqui meliora ominor: Primum, quia procellas istas excipere mascule meditamini; deinde, quod flagellum commeritos agnoscitis; postremo, quod<pb type="edition" next="48"/> hostium furor augescit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Oppressos enim deus adversus crudelem violentiam libenter assent.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Caeterum exile est, quod petis, nimirum ut scribamus, qua nos spe de nostris sumus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Illud magni erit momenti, si per literas apposite scriptas auxilia magistratus vester a nostris rogarit, nisi existimas nos id agere debere.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">At non licet, neque omnino reciperetur.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Suspicio fieret concionatores literis inanibus colludere, nihil huius meditari magistratum vestrum.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Nam oblata auxilia<note target="fn11" type="footnote"/> toties contumeliose contempserunt, ut nunc animum adiuvandi publice multi deposuerint, quia res esse deploratiores putant, quam quod auxilia admittere possitis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Principes et civitates nostrę pacem habent a cesare<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Phas eis non est publica prae se ferre studia adiuvandi illius hostes.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Nam pro hostibus vos habent cesareani.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Quod si non dubitaretis petere, certum est nobis, petita ferretis, modo verisimile fieret, serio petere et prudentia quadam circumspicere, ne quid praesidii temere reieceritis.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Quare duo sunt, quę vobis conanda: Alterum, ut multa humanitate foederatas respublicas vobis devinciatis dissimulata superioris anni infelicitate, alterum, ut nos exteros auxilia rogetis cum accurata narratione, quid adversarii moliantur, quę vobis voluntas repugnandi, quo sitis in religione animo, quanta expectatione erga nos, imo caput causae integrum nobis videbitur, si tui scribere sustinebunt se cum vicinis <placeName ref="l121" cert="high">Bernatibus</placeName> et <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensibus</placeName> redintegraturos amicitiam pro viribus nec illos plane invitos occurrere.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Vigilandum vobis, mi Bullingere, sed in timore domini.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Olim emerget in lucem veritas vel invitis hostibus.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Tantum oro dominum, ne publicum verbi ministerium adimat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">14. ianuarii anno 1533.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Tuus V. <persName ref="p40" cert="high">Capito</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse am linken Rand:]</note>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Henrico Bullingero, concionatori Tigurino, sibi in domino observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
