<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10207">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10207</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade, Fred und Heil vom Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und Bruder, wir sagen euch besonderen Dank, dass ihr uns so vertraulich alle euere Gelegenheit zuschreiben<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der Handel ist Gottes, darum auch unser aller, die nach Gott fragen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der selbige wird auch an allen Zweifel uns seine Hilfe herrlich sehen lassen, so wir ihm neuer Tapfer vertrauen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wir haben, dass Ihr uns geschrieben, getreulich Rat gehabt und befinden, dass wir noch wie vor guter Hoffnung sind, sollten Ihr ums Herren willen leiden, man würde Euch nicht lassen<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dass man sich aber sollte selbe etwas anbieten<note target="fn5" type="footnote"/>, ist bei uns der Brauch, das man im Verheissen nicht gern behütet<note target="fn6" type="footnote"/>, aber was man verheisset, völlig leistet.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dazu wurde<note target="fn7" type="footnote"/> nun erfordert, dass der Handel für das ganze Regiment käme<note target="fn8" type="footnote"/> und von Leuten, den es anstünde<note target="fn9" type="footnote"/>, und aus Ursachen, die etwas trinken<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Jetz lautet die Sache bei uns, es sei euch von etlichen, so euch Zügegewandt, ein getreuer Rat und desselbigen Abschrift auf nächst verschienen Tag angeboten worden<note target="fn11" type="footnote"/>, aber dahin lautet, dass ihr euch ins Recht nicht begebet, welches Ratschlags nicht viel solle geachtet worden seien<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Jetzt begehre man sein, so es Züge Spat und das Recht schon bewilligt ist, und dasselbig an einige Kondition<note target="fn13" type="footnote"/>, welches dann solle beschwerlich sein, nachdem die Pünte vermögen<note target="fn14" type="footnote"/>, dass ein solchen Fällen jedes Teil seines Gefallens Leute zoeten<note target="fn15" type="footnote"/>, und aber der Klagen Teil den Obmann niemand<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Auch eueren Widerwärtigen<note target="fn17" type="footnote"/> das immer vornen liegt<note target="fn18" type="footnote"/>, man habe sich verbriefet, ihren ungezweufelten Glauben nicht Züge disputieren oder Züge schmähen<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aus welchem, so sei wollten fortrennen, was das bekennen, das ihr Glaube der rechte Glaube sei, in ihm hatte, kann jeder wohl sehen, wo das hinaus wollte<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Derhalb ja von Nöten wäre, sich einen alles rechten Züge anbieten, doch das Vorbehalten, dass man euch bei euerem Glauben, welches nach voriger Bekenntnis gesetzet und sie deshalb mässiget, bleiben lasse, auch den selbigen keines Wegs schmähe, welches sie doch unmenschlicher<pb type="edition" next="41"/> Weise tun, auch an den ihren zum Schweresten strafen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Derhalb, wo der Beisatz, so in euerem Schreiben, in dem Abschied zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> nicht austrocket, wurdens beschwerlich sein.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Nun sei aber da wie im Wollen, so möchte ihr gedenken (wir wollen, wie ihr begehren, frei alles schreiben): so man hörte, dass der mehrverwandten<note target="fn21" type="footnote"/> Rat nicht hoch geacht, auch dawider ins Recht bewilligt ist, dass auch anderen nicht träglich<note target="fn22" type="footnote"/>(wie es auch ein seltsames Recht ist, da der klagende Teil das Meer Züge machen hat), das sich fremdere dann an besondere Ursache Züge geraten nicht gern einlassen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Mehr<note target="fn23" type="footnote"/> bringt auch grosse Scheu<note target="fn24" type="footnote"/>, dass man nicht weg sehen<note target="fn25" type="footnote"/>, dass einmal aller Unwille zwischen euch, <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> und anderen, die doch in gleichem Handel und Gefahr stehen, wurde hingelegt, und dahin gedacht, dass gemeine Sache mit gemeinem Rat auch gehandelt wurde.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dann so Euch nicht wohl an diesen<note target="fn26" type="footnote"/> kann geraten werden, sie auch an Euch nicht gestehen, bringet es viel Gedanken<note target="fn27" type="footnote"/>, wie es doch immer mehr Zügohn möge<note target="fn28" type="footnote"/>, das nicht vor allem nach dieser Einigkeit betrachtet wird, das wahrlich in dieser gefährlichen<pb type="scan" next="415v"/> Haide das erste und vernimmst sein sollte, nach Anrüfen und Vertrauen Züge Gottes.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Mit den Nachbaren, sagte das alt gesprochen worden, richte man die Scheuren auf<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ermahnen euch deshalb im Herren um der Herren Christi und unser aller gemeinen Wohlfahrt willen, ihr wollt aufs aller fleissigesten Denken und Trachten, wie ihr doch nun hinfür diese euere Sache, die doch aller, so dem Wort Gottes geleben wollen, gemein ist, aus gemeinem Rat handeln könnten und Züge recht herzlicher Einigkeit mit vorgemalten Orten, <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName>, <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> und <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhausen</placeName>, kommen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wo dazu wir etwas vermöchten, als dann unser lieber Brüder <persName ref="p40" cert="high">Capito</persName> Züge <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName><note target="fn30" type="footnote"/> und <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName><note target="fn31" type="footnote"/>(hoffen wir) etwas vermögen sollte, wollen wir uns alles unsers Vermögens angeboten haben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Dann wahrlich, so lang ihr selb euer eigene Sache nicht bas ein Gemein<note target="fn32" type="footnote"/> handelt<note target="fn33" type="footnote"/>, die doch eigentlich gemeint ist, meinen anderen eines Teils, es sei die Not nicht so gross, eines Teils, es sei nicht allein gefährlich, sondern unmöglich, euch Züge helfen, dieweil ihr selbe nicht bas zusammen stimmen, da man sorget, es misse der Gewalt gar nicht bei denen sein, die den Handel verstanden, oder woll meinen<note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Darum, lieben Brüder, lassen Euch dies ernstlich angelegen sein.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Es bringt einen grossen Scrupel und hindert mehr, den wir schreiben mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Zum anderen, nachdem Euer Begehr<note target="fn35" type="footnote"/> fiel ein anderes ist, dann unsere anbringen<note target="fn36" type="footnote"/> Pflegen Züge sein, und wäre [!] es sollte anbringen, müsste zum wenigesten bei den<pb type="edition" next="42"/> dreizehen<note target="fn37" type="footnote"/> Schriften darum dartun<note target="fn38" type="footnote"/>, dass es sollte geraten und der Sachen dienstlich sein, auch woher Herr hatte.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dazu hatte euer Schreiben aus Ursachen<note target="fn39" type="footnote"/> nicht wollen füglich<note target="fn40" type="footnote"/> sein, und achten<note target="fn41" type="footnote"/>, so ers dahin wisseten<note target="fn42" type="footnote"/>, dass ein ehrsamer Rat bei euch unseren Herren, denn dreizehenden, freundlich geschrieben, ein was Gefährten sie waren, doch nicht gedacht<note target="fn43" type="footnote"/>, dass sie von menglich verlassen (dann man kanns nicht verstehen, wie es doch immer<note target="fn44" type="footnote"/> ein Meinung habe, dass <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName>, <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> und <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhausen</placeName> nicht sollen diese besser ihre eigene besser erkennen), und zeigten an<note target="fn45" type="footnote"/>, wie sie in vor hatten, bei der Wahrheit Züge Stohn und drob Züge leiden, dieweil sie aber ein solcher Sachen, die dermassen Stande, auch von denen Leuten<note target="fn46" type="footnote"/> getrieben wurde<note target="fn47" type="footnote"/>, dass ein jeder wohl sehen möchte, dass es um das heilige Evangelien Züge tun wäre, sich billig Züge allen, die das Evangelien liebten, christliche Liebe und treu versehen<note target="fn48" type="footnote"/>, auch deren Rat und hilf als ihrer im höchsten bunten des Glaubens verwanden [!] und Mitglieder in Christo suchten, so wäre ihr<note target="fn49" type="footnote"/> Bitte und christliches anscheinen, als Züge denen sie sich gesünder treu vertrösteten<note target="fn50" type="footnote"/>, dieweil sie<note target="fn51" type="footnote"/>, als die verständigen, euren vorgegangen Unfall<note target="fn52" type="footnote"/> brüderliches Mitleidens deuten könnten<note target="fn53" type="footnote"/> und sich allweg freundlicher getreuer Nachbarschaft gehalten, sie wollten dieseren Euer Geschar und Euer Feind vornehmen<note target="fn54" type="footnote"/> christliches Bedenken, zu Herzen führen, das auch den christlichen Fürsten, unseren gnädigen Herren, den Landgrafen<note target="fn55" type="footnote"/>, und unsere christliche Einigungsverwandten, die von <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName><note target="fn56" type="footnote"/>, in geheim verständigen und darauf, was sie bei diesen und einen selbe erfunden<note target="fn57" type="footnote"/>, das einen auch, Rat und Hilfe zu tun, christliche treu und Liebe und vor allem<pb type="scan" next="416r"/> der Eifer Züge dem Reich Christi und seinem heiligen Evangelio raten wollte, euch das selbige fürderlich<note target="fn58" type="footnote"/> zu verstehen geben.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Und wäre aber euer Sinn und Gemiet<note target="fn59" type="footnote"/>, alles zäh tun und leiden, das ihr mit Gott immer könnten, damit ihr Züge Kriegen niemand verursachten, dazu dann dienen würde eine kürze Erklärung, worin jetzt der Span statt<note target="fn60" type="footnote"/>, was ihr euch der Billigkeit erboten und waren euch die selbigen vom Gegenteil<note target="fn61" type="footnote"/> abgeschlagen wurde, mit klarem Dathin, wie sie euch und ihr sie allerlei Sachen halten<note target="fna" type="footnote"/><note target="fn62" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Wo es Gott aber je also fügte, dass der Gegenteil an euch die Sache<note target="fn63" type="footnote"/><pb type="edition" next="43"/> Gedichte anzuheben<note target="fn64" type="footnote"/>, ob sie dann hoffen möchten, bei ihnen Züge erlangen sein die Stücke nach Ernung [!], wie ihr uns die Zügeschreiben haben<note target="fn65" type="footnote"/>- welche alle dermassen sind, dass wir gänzlich der Hoffnung sind, so fern man nur das Gericht wäre, dass ihr an euere Anreizung<note target="fn66" type="footnote"/> ums Glaubens willen bekriegt werden sollten, und ihr aber selb das euer auch getreulich tun wollten -, es sollte ihr allerhalb nur keine Not haben.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Das hat wohl die Leute des Teils kleinmütig gemacht, dass Euch im vorigen Unfall, das Ihr jetzt begehren, unbegehrt anboten<note target="fn67" type="footnote"/> und aber von Euch nicht angenommen worden.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Da kann man aber auch wohl bedenken, wie und bei wem die Sachen dazumal gestanden sind, wiewohl das noch mehr das Vertrauen Züge Euch geschwächtet, das unsers gnädigen Herr Landgrafen so gnädiges Ansinnen nach aller Handlung so schlecht angenommen<note target="fn68" type="footnote"/>, und dann fernher, wie vorgemalt<note target="fn69" type="footnote"/>, Euer eigenes Bundgenossen so gering geachtet worden sind<note target="fnb" type="footnote"/>, welches vor einen Übel lautet.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Dann war sich so gehaltet, als ob ihm an Leuten nicht viel gelegen, den meinet man, auch ihr hilf nicht hoch begehren<note target="fn70" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Züge gedachtem geschrieben<note target="fn71" type="footnote"/> müsste man sich auch des Erbieten, das mans alles in der Stille halten, auch, so man der Hilfe anfängliches gebrauchen wollte, das man das selbige in eurem Namen und dermassen tun, das, so lange es gemeine notdurft nicht erheischet, euerhalb die unseren niemand sollte Züge beklagen<note target="fn72" type="footnote"/> haben, als ob sie aufgerichten Frieden oder Anstande<note target="fn73" type="footnote"/> deutscher Nation stören wollten und Krieg anheben, auch, wo einen schon nicht gelegen, die Punkten alle oder etlichen Züge bewilligen oder zusagen, dass sie Euch doch sonst ihren Getreuen Rat geben und, was einen wohl tunlich<note target="fn74" type="footnote"/>, vertrösten<note target="fn75" type="footnote"/> wollten, die ihr euch je dermassen Züge halten begeraten, dass euch Niemen, dann allein des heiligen Evangelien halb, bekriegen werden, indem ihr euch mit der Hilfe Gottes Gedichten auch<note target="fnc" type="footnote"/> also Züge schicken<note target="fn76" type="footnote"/>, das man sehen sollte, das ihr euch gern dahin geben<note target="fn77" type="footnote"/>, dass alle, die christliche Wahrheit lieben, bei der selbigen könnten im Frieden und Reue blieben, was Joch Gott Ziver über euch um Euer und unser aller<note target="fnd" type="footnote"/> sind Willen verhänget hat.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Man sollte auch das Erfahren, wo jemand anders deren<note target="fn78" type="footnote"/>, so das heilige Evangelien angenommen, sollte dieser Sachen halb und alles rechtens angefochten werden, ihr wollten das von euch einem jeden widerfahren lassen, das ihr<pb type="edition" next="44"/> jetzt von ihnen begehren.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Brüder, wir schreiben frei, wie Ihrs begehrt.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Daran liegts fast alles, dass man sehe, dass euch selb ernst sei und ihr selb euch haltet ein Gescharr sein<note target="fn79" type="footnote"/>.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Dazu will nun gehören, dass man sich der Not nicht berge<note target="fn80" type="footnote"/> gegen denen, bei welchen man Hilfe sucht.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Es sollte freilich auch des Anbietens halb nicht genöt<pb type="scan" next="416v"/> haben, wenn nicht so viel vergangen und noch verginge, daher etwas Ursach sich sehen lasset<note target="fn81" type="footnote"/>, als ob ihrs selbe noch nicht für Ernst hielten.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Die vornehmen Ursachen haben wir gemeldet.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Summa Istis [!]: sich ernstlich zeige Gott kehren und dem Vertrauen; zum anderen ganze Einigkeit mit den Nachbaren in alle Wege und vor allem suchen, da vergessen alles, das hin<note target="fn82" type="footnote"/> ist, sich auch keiner Dimitigung schämen; demnach den Äusseren, so die Freunde und Notelfer sein sollen, auch frei bekennen und berichten tun aller Sachen und freie Rat und Hilfe begehren; dazu unsers Achtens sollte<note target="fne" type="footnote"/> nun mehr bei euch leicht zu bekommen<note target="fn83" type="footnote"/> sein, dass man solches, das nicht durch viel Musse gehandelt werden vorzunehmen<note target="fnf" type="footnote"/>, Gewalt denen, so dazu tauglich, gebe<note target="fng" type="footnote"/><note target="fn84" type="footnote"/>.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Eure widerwärtigen Suchen und Namen Hilfe und Vorschub<note target="fn85" type="footnote"/> von Menglich<note target="fn86" type="footnote"/>; so man den etlichen Herren Gewalt gebe, auch noch Rat und Hilfe Züge trachten, wo das Nichts und Gut, so viel weniger da ausgetrocket, wo oder wie<note target="fnh" type="footnote"/>, so fiel es den Feinden erschröcklicher sein wurde<note target="fn87" type="footnote"/>.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Es sollte auch Zürn Gegenklagen<note target="fn88" type="footnote"/> alles das Zeim Ernstlichsten vorgenommen werden, das dazu dienet und doch leider viel Züge wahr ist.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Auch die Uneinigkeit euer selben und das immer zurück treten und weichen machten die Leute frech.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Segt doch beständig, vertrauet dem, der Euch zuvor so gewaltig errettet hat.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Und so ihr Züge gut der blöden<note target="fn89" type="footnote"/> gewahrsam<note target="fn90" type="footnote"/> handeln und von Gott gegebenen Mittel brauchen wollen, lieben Herren und Freund, so greifet doch die Mittel Zeimen erst geflissenesten an, die vor allem von Nöten, und an welche die anderen kümmerlichen<note target="fn91" type="footnote"/> Züge bekommen und wenig erschiesslich<note target="fn92" type="footnote"/> sein könnten, als da sind:</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Dass ihr so ein gleicher Gefährte sind, gleiches Sinns, Rats und ganz treuens Herzens die Sache vernehmen, in welchem man sich allweg des verwegen<note target="fn93" type="footnote"/> muss, dass Menschen Menschen bleiben, welches dann Gott auch so haben will, damit das ganze Herz bei ihm bleibe, und derhalb Züge Dank annehmen, was man von ihnen erlangen kann, denn es eitel Gewinn ist, <foreign xml:lang="la">quia per se vana salus hominum<note target="fn94" type="footnote"/>,</foreign> und sich gar nicht irren lassen, dass man nicht alles erlangen kann, das wir billlich fordern; sich auch, das uns solches beschwert, nicht annehmen<note target="fn95" type="footnote"/>, dann<pb type="edition" next="45"/> man die Leute allweg weiter bringet, so man sich gegen einen wohl vernügig<note target="fn96" type="footnote"/> und dankbar erzeigt.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Sobald man klaget, meinen die Leute schon, sie haben vergebens gedienet, achten auch allweg ihren Dienst mehr, den er ist, wollen unverkleinet haben<note target="fn97" type="footnote"/>.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Lieben Brüder, sehen, wie Paulus allein in der anderen Zunge korintern<note target="fn98" type="footnote"/>, wiewohl mans bei ihm allenthalb spürt, in diesem Stück<note target="fn99" type="footnote"/> so meisterlich haltet.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Wie subteil [!] und listig strafet er, das Zeugen straffen waren, wie treibt er sie mit Lob!</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Ihr scheint gut fromme Leute, die noch der alten Einfalt<note target="fn100" type="footnote"/>, die etwan bei Euch gewesen, pflegen Frey mit einander Züge handeln.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Ihr sehen aber, wie auch Euer Leut in dem Züge viel höflich werden, das sei<note target="fni" type="footnote"/> etwan mehr dann andere wollen, dass<note target="fnk" type="footnote"/> man ihnen bevor gebe<note target="fn101" type="footnote"/> und sie zeitlich führe, wenn sie gleich gegen anderen viel gröber und räuer sind, dann die alte Einfalt je war.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Gedenket, was ihm Paulo sei <foreign xml:lang="el">τῷ καιρῷ δουλεύειν</foreign><note target="fn102" type="footnote"/>.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Wir müssen nur auf Gott sehen und von dem alles warten und mit allen Leuten, auch den weisesten,<pb type="scan" next="417r"/> frömmesten, gebrechnesten (denn sie als noch Menschen) also wie mit schwachen und blöden Handeln und eitel Gewinn achten, was wir bei ihnen erlangen, dass sie sich zehn Herren Christi gebrauchen lassen.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Und vor allem, lieben Brüder, muss man wahrlich in diesen Sachen sehr still sein, mit niemand davon handeln, denn deren man Zürn Sachen notdürftig ist, und so viel man ihr notdürftig ist.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Derhalb melden Niemand<note target="fn103" type="footnote"/>, handeln ihn geheim.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Ihr wisst, dass in allen gefährlichen Handeln die Sache auf wenige kümen müsse: quare dictatorem creapant romani?</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Darum, was ihr an unsere Herren schreiben wollen, richtens an, dass etlichen ein gemeiner Befehl geben werde, bei guten Freunden Rat Züge sahen; die selbigen schreiben<note target="fnl" type="footnote"/> dann an unsere geheime Räte, die dreizehen.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Ihr wisst ja, wann die Feinde unsere Anschläge wissen, wie leicht sie [!] sie brechen mögen.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Man stand in gemeinem Anstande im Reich; darum auch von Nöten sein will, alles still und gewahrsam Züge handeln.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Man weiss, wo des Papstes Räte hinsehen, was auch ganzen Handel gelegen<note target="fn104" type="footnote"/>; noch muss und solle man alles Glimpfes gefahren<note target="fn105" type="footnote"/> und sich in allem erzeigen, das wie wir in der Wahrheit nächst [!] den Frieden in Gott suchen, das uns auch niemand anders Züge verdenken habe uns Ursach nehmen<note target="fn106" type="footnote"/>.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Sagt, lieben Brüder, einfältig wie die Tauben<note target="fn107" type="footnote"/>.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Seht einfältiges Herzens allein auf Gottes Heer und sein heiliges Wort, vergessen allen Verlurst, Schmach und was Euch berührt, sagt dabei auch Bescheid<note target="fn108" type="footnote"/> wie die Schlangen<note target="fn109" type="footnote"/>, dass Ihr aller Dinge nichts übersicht oder unversuchet lassen, damit Ihr an Gott und seinen Helgen getreu erfunden werden.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Rüffet immer den Herren an, dass er euch Brauch Züge seinen Ehren und gebe, dass wir ein ruhig, still Leben führen<note target="fn110" type="footnote"/> in aller Gottseligkeit und Ehrbarkeit.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Unser himmlischer Vater wolle euch durch unseren Herren Christum führen und leiden, raten und helfen Züge seinem Preis.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="46"/>Dies ist, dass wir bei uns und anderen guten Christen Euch auf dies Mahl Züge Schreiben gefunden haben.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Mittlere Zeit wollen wir nicht schlossen und den Weg Züge allem, das ihr begehren, getreulich bereiten, nicht allein bei uns, sondern auch bei dem christlichen Fürsten und gnädigen Herren Landtgrafen und andren.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Wir wollten auch, Ihr schreiben Euer Antiken, wie uns, junger Konrad <persName ref="p264" cert="high">Zwicken</persName> und Damen <persName ref="p20" cert="high">Blarero</persName>.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe Gnade.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Und zweifelt nicht, wir fahren treulich; so viel auch wir verstanden<note target="fn111" type="footnote"/> haben, sind wir noch aller der Hoffnung, wie vor und jetzt angezeigt.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Dass man aber nicht schreibet, machte<note target="fn112" type="footnote"/>, dass man daher das nicht Ursach vernimmt,<pb type="scan" next="417v"/> da<note target="fn113" type="footnote"/> man nächst<note target="fn114" type="footnote"/> noch Bericht Euer Gelegenheit geforschet hat<note target="fn115" type="footnote"/>, indem das man aus erzählten Ursachen etwas ihr<note target="fn116" type="footnote"/> ist und nicht weiss, wem und wozu man schreiben solle, was es Frucht bringen möge.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Welches Euch doch nicht kleinmütig<note target="fnm" type="footnote"/> machen solle, denn Günther berichte alles Handels wirds alles zurecht bringen.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Gedenket selbe, lieben Brüder, wie es bei Leuten, die nicht eigentlich<note target="fn117" type="footnote"/> aller euer Sachen Bericht sind, ein Ansehen haben möge, das man der besten und nächsten Freunde Rat nicht doch nur<note target="fn118" type="footnote"/> lesen will, wie Züge <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> geschehen<note target="fn119" type="footnote"/>.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Ja sagt: «wir habens kein Befehl.»</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Ihr möcht gedenken, was man gedenke, etwan es wäre den Leuten leid, dass sie einen guten Rat wüssten.</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Meine Seele, meine Seele [!], es muss in diesen Sachen Baas um sich geschehen, besser Wort gegeben, alles gehört und züge Dank angenommen sein, auch das nichts hilft, oder dem man nicht gedenket nachzukommen.</s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Wohlan getrost, Gott wirds alles Guts machen<note target="fn120" type="footnote"/>.</s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Traut ihm nur wohl und wachte in aller Demüt und Gelassenheit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1049" cert="high">Argentorati</placeName><note target="fnn" type="footnote"/>, 14. ianuarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Libere scripsi omnia, quare tu pro tua prudentia et diligenti observatione, quid quisque ferre possit, legenda ea exhibeas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">M. <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> tuus<note target="fno" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse von Bucers Hand auf separatem Blatt 414ar.:]</note>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten und christlichen Prädikanten zu [Zürich], Meister Heinrich Bullinger [seinem] vorgeliebten, zu handen<note target="fnp" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
