<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10213">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10213</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">A[nno] d[ominicae] i[ncarnationis] 27. ianuarii 33.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger, wohlgelehrter, günstiger, lieber Herr und Freundt, ich seien mein<pb type="edition" next="54"/> Dienst ungespartes Fleiss allezeit ganz willig zuvoran, etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Diese geschrift, von mir an ich als an meinen lieben Herren und unbekannten Freund langen, wollen ihr guter und freundlicher meinig von mir annehmen und verstanden und als Meister Urich<note target="fn2" type="footnote"/>, der fromm und ohne Zweifel bei Gott zu der Zeit wohlgeachtet, mir vorneher in seinem Leben viel günstigen Willen bewiesen und erzeigt<note target="fn3" type="footnote"/>, so wollen er, als der uns Gottes ordnungen an sein Staten bestellt und kommen, mein schreiben und begehr auch solcher Gestalt in Freundschaften erkennen und, ob etwas Neues im Truck vorhanden, mir bei diesem Zeiger<note target="fn4" type="footnote"/> zuschicken, will ich ich, was das Kosten würde, zusammt hoher Dankbarkeit fürderlichen auch mit Bezahlung erstatten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und so Ihr neuer Zeitung halb etwas Berichts hatten, mir dasselbige, so viel ich ausserthalb zu tun gebürdet, auch kundbar machen wollend.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann ich hinwiederum günstigen Willen zu beweisen, bin ich geneigt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dattum ut supra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Martin Seger, Stadtvogt zu Mayenfeldt.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, wohlgelehrten Meister Heinrichen Bullinger, predicant zu dem Münster Zürich, meinem insonderen lieben Herren und Freunde.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
