<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1021">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1021</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, wohlgelehrter, sonderns günstiger, lieber Herr und guter Freund, mein ganz gutwilliges Dienst seien auch zu allen Zeiten zu vor an bereit.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Demnach so dank ich auch aufs aller freundlicheste, so mir möglich, der gar ehrlichen Badenschenke, so hier mir bei diesem Boden zu Geschick, welches minthalb umb ich ganz unverdient ist.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So ich aber solches und andere Gotttäten und Ehren, so hier und die Aueren mir täglich gewisst, mit meinem kleinfügigen Vermögen könnte Beschulden umb Euch und die Aueren, sollte und wollte ich mich zu aller Zeit nicht sparen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren Graf Jörgen will ich auf Morgen, so ich kömmlichen zu ihm kommen kann, Uwer und Mines Herr Burgemeister Lavateren freundlichen Grossen anzeigen, auch die Unbelmögenheit gemahls Herren Burgemeisterin, welche an Zweifel im Leid sein würde.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Nicht weniger ists auch mir; denn er mir so viel Ehren bewiesen, dass mich seine langwierige Gesundheit wohl freuen würde.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hiemit bitte ich Euch, mir hin und Burgemeister haben, auch Meister Ulrichen Zwingli, und wär Euch lieb Sie, fast freundlichen zu grüssen, Gott den allmächtigen treulichen Bittenden, dass er Euch, meine gar ehrenden, lieben Herren und vertrauten Freunde, in seiner Gnaden Schirm und Hut einwäglich erhalten wolle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Von Baden auf 6. Tag Septembris Anno 1550.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Euer allzeit gottweiliger Hans Rudolf von Ehe? Erlach.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen und wohlgelehrten Meister Heinrich Bullinger, meinem gar ehrenden, lieben Herren und vertrauten Freund zu Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Notiz v. Bullingers Hand:]</note>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hans Rudolff von Erlach.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Hier einzufügen: Georg von Württemberg an (Bullinger?), Baden, 7. September 1550, Zürich ZB, Ms F 24, 495: Wir bedanncken unnss der newen zeyttungen...]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
