<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10228">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10228</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrsamen, weisen h. <persName ref="p226" cert="high">Joachimen</persName> von Watt, Altbürgermeister zu S. <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName>, meinem günstigen Herren etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Friede von Gott durch Jesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Euere Weisheit schreiben<note target="fn1" type="footnote"/> um der Rede, so bin ich Gatte, wie meine Herren das<pb type="edition" next="79"/> Mandat<note target="fn2" type="footnote"/> haben heraus gegeben<note target="fn3" type="footnote"/>, damit Sie auch den päpstischen Glauben befest, hat mich sehr befrömt, verwundert auch alle die Gutherzigen, so davon hören, denn ich die Meinung Euers Schreibens Etwalchen, und nicht den Kleinsten, angetragen<note target="fn4" type="footnote"/>, doch niemands gemeldet<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ja so gar fern ist es, dass noch jemands bei eins des Willens sei, das Mandat abzutun, das ist unsern Glauben hinzugeben, dass wir ehe (ob Gott will<note target="fn6" type="footnote"/>) einst in alle Gefahr gegeben werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Den Schädleiden<note target="fn7" type="footnote"/> ist auch nicht mehr befohlen, denn ich euch zuletzt angezeigt und in vorigen Tagen dargetan<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So fern dass es nicht geschehen mag und sie, die Schädelheit, so sich herum zu reiten erboten<note target="fn9" type="footnote"/>, mit Güte ab dem Weg nicht tun mögen, so wird man ein Recht lassen walten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dazu sind schon erwählt mein Herr Bürgermeister Röist und Meister Chamly<note target="fn10" type="footnote"/>, zwei glaubig, redlich man Zunge zugesetzten, Meister <persName ref="p87" cert="high">Hans habe</persName> zum Reder, Meister Konrad Ascher<note target="fn11" type="footnote"/> und Meister Rudolf <persName ref="p209" cert="high">Stollen</persName><note target="fn12" type="footnote"/> zu Ratgeben und Burghard würze<note target="fn13" type="footnote"/> zum Schreiber.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Da wird man auch nicht rechten um den Glauben oder um die Messe, ob die Gut oder Böse, Recht oder Unrecht sei, sondern von wegen dessen, ob wir<pb type="scan" next="715"/> das nicht Fug oder Recht haben, auch nach Vermögen des elenden Friedens<note target="fn14" type="footnote"/> und der alten bündenden Mandate zu machen, dieweilen wir einst doch unsern Glauben und Freiheiten vorbehalten etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">In Summa: Mich betrieben dann viel ehrlicher Beiderber leid gemüht<note target="fn15" type="footnote"/>, so verstand<note target="fn16" type="footnote"/> ich nicht, das jemands werde unsern Glauben hingeben, dann es möglicher, bünden und anders zu lassen<note target="fn17" type="footnote"/>, ehe Jesum Christum und sein Opfer zu lassen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="manual">Gott<pb type="edition" next="80"/> wolle einst den um unsere Sünden willen insonders plagen und schänden<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darum sind wohl getrost.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Man wird auch ohne und wider die Landschaft, die sehr gut ist, nichts annehmen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So stand es sonst auch nicht also übel.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es sind noch viele Städten und Beiderberge Leute auch unset<note target="fn19" type="footnote"/> Rheins, die ins Wohl trösten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle alle Zeit mit ins Sein.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Verstand mein Schreiben im besten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, 8. Tag Merz im 1533.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">II. w. Untertäniger Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der Krieg und das Treuen des Kriegs wird nicht alles ebnen<note target="fn20" type="footnote"/> mögen, denn auch die, so bei uns die Böswilligen geschätzt, einmündig sprechend, die 5 Orte wollen mit ihrem Übermut auch noch Mengen Kriegsch machen, der vor lieber Rube gehabt etc.<note target="fna" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
