<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10223">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10223</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">In domino pacem ac salutem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Spectaram abs te, clarissime ac charissime vir, literas tuas, quibus et tuam aliorumque confratrum incolumitatem et quę tecum aguntur cepissem, verum nullas hactenus videram, ob adsiduos forsan, quibus detineris, rerum tumultus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Facile igitur ignoveram.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cęterum, charissime frater, consilio atque auxilio mihi adesse salubri tu una cum tuis confratribus velis impense rogo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Est homo Mgr.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p600" cert="high">Ioannes Carion</persName><note target="fn2" type="footnote"/> vocatus, qui insignis calumnię nota me nuper sua plausibili cronica<note target="fn3" type="footnote"/> in lucem iam prodita turpiter ac mendaciter credulo popello traduxit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Cuius hęc subscripta illic inserta sunt verba:</s> 
					<s n="8" xml:lang="de" type="manual">«Einer genannt Schappeler hat zwölf Artikel<note target="fn4" type="footnote"/> gemacht, genannt von christlicher Freiheit<note target="fn5" type="footnote"/>, dass man der Oberkeit nicht Zins gegebene Saft etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Durch diese Artikel, meinet man, sei der Pöffel des mehreren Teils erregt.»<note target="fn6" type="footnote"/></s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="manual">Hęc per fratres contionatores Meminganos<note target="fn7" type="footnote"/>, amicos meos candidos, schedula quadam ad me transmissa<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nec enimvero articulos ullos unquam me confecisse certissime scio<note target="fn9" type="footnote"/>, de christiana item libertate<note target="fn10" type="footnote"/>, testor deum, ęque ignoro.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Postremo magistratui seu prępositis decimas non solvendas autve tribuendas perinde verum est atque id, quod nugacissimi pharisęi de censu cęsari non dando innocenti domino Christo imposuere<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Testatur hac in re innocentiam meam copię cuiuspiam inscriptio apud senatum Memingensem adhuc retenta, quam olim ad petitionem eiusdem senatus una cum meis commilitonibus eidem ultro<pb type="edition" next="73"/> tradideram<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Testantur hoc idem boni quique mei illic auditores.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Verum lividulus ille autore nescio quo false edoctus atque furia in me concitatus, ut non tam me quam evangelicam veritatem mortalibus exosam redderet, pictorum atque poetarum modo<note target="fn13" type="footnote"/> nugatoribus omnibus ludum perperam ac infęliciter obtrusit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quid igitur illic mihi fatiundum quave via atrox illa iuste vindicanda iniuria sit, vestram omnium industriam ob dei nomen imploro atque expecto.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Apologo, ut deceret atque ęxpediret, visum est fratribus quibusdam opus esse, cuius tamen formulam, si placet, mihi praescribere haud dedigneris peto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Novarum rerum quicquid apud nos erat, te neutiquam latere, imo d. D. <persName ref="p226" cert="high">Vadianum</persName>, qui plurimorum scius est, plurima tuę humanitati probe scripsisse<note target="fn14" type="footnote"/> arbitror.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Satanico spiritu atque phanatico agitatur in suam misellam plebem abbas ille<note target="fn15" type="footnote"/> cum suis delicatissimis fautoribus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Iam omnes ferme contionatores e locis Thrasonico<note target="fn16" type="footnote"/> furore expulit idem<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Civitatem nostram innumeris viis ac technis traducens exosam reddit inquietissimis nostris adversariis.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Mentitur iniquitas sibi passim, ut dignas aliquando pęnas sentiat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Reliquum, quę ipse coram in re mea tecum atque aliis confratribus meis observandis exposueram, simulac fideliter commiseram, haud oblita duco.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Interim domi otiosus adhuc delitesco.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tu, optime Henriche, tuum <persName ref="p184" cert="high">Christophorum</persName> nacto ociolo de rebus vestris certiorem reddas obnixe pręcor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">His vale ac in domino Iesu vive cum tuis fęlix, quos omnes una cum confratribus, d. Leone<note target="fn18" type="footnote"/>, Pellicano, <persName ref="p188" cert="high">Erasmo</persName><note target="fn19" type="footnote"/>, <persName ref="p16" cert="high">Bindero</persName>, <persName ref="p14" cert="high">Theodoro</persName><note target="fn20" type="footnote"/>, viris doctissimis, amicis meis iucundissimis, nomine meo salvos dicas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">E Sanctogallo, 17. februarii 33.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Dominum pro me misello orato.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Chris.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p184" cert="high">Sertorius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo simulac piissimo viro Heinricho Bullingero, contionatori Tigurino, suo amico in domino observando.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
