<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10232">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10232</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Meinen freundlichen Kreuz<note target="fn1" type="footnote"/> und was ich Euch zu Dienst und gutem Gefallen vermache allzeit Zofoerens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Heinricke, guter Freund, wissen, tat ich samt meiner Hausfrauen und Hausgesinde in guter Gesundheit bin, dem Herren Sie loben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Des Gleichen begehre ich allezeit von euch zu vernehmen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Weiter wissen, dass ich jetzt besonders nicht gehabt, ich zu zu schreien; dennoch habe ichs, auf das ich neigt unachtsam gehalten werden, dies selbige unterworfen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die von Suist und Münster halten sich noch heftig in angefangenem Evangelio<note target="fn2" type="footnote"/>, davon ich Lestmähl geschrieben<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="manual">Der Bischof<note target="fn4" type="footnote"/> van Münster nahm voir sich, sein Untersaessen mit Gewalt zu zwingen<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ist im Hafer gefeilt<note target="fn6" type="footnote"/> und vertragen<note target="fn7" type="footnote"/> einen anderem in seinem Voirnamen zu leisen, bis zu komstigem Concilio.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Van welchem Concilio was bei uns etwas in drück Gestalt<note target="fn8" type="footnote"/> dennoch wieder unterdrückt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="91"/>Indem, es ist bei uns daherzu gekommen, dass etliche van den geistlichen Prälaten auch klein auf priestlichen Bahn achten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ida, Phrysemius<note target="fn9" type="footnote"/> was aufgenommen und deputiert Voir einen Canceller des Bischofs van Collin<note target="fn10" type="footnote"/> ist aber neulich mit Tode, abgegangen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich begehre, lieber Heinricke, schickt mir Zwingli loblicher Gedächtnis <foreign xml:lang="la">«Institutiones de pueris ad pietatem erudiendis»<note target="fn11" type="footnote"/>,</foreign> und was er <foreign xml:lang="la">in prophetas</foreign> annotiert, auch wo er etwas <foreign xml:lang="la">in psalmos</foreign> kommentiert ach annotiert hat, dann sein Psalterium<note target="fn12" type="footnote"/> habe ich bei uns aufgegolten<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="manual">Und schrieb mir, was jeder Punct kosten soll; will ich, wild Gott, ehrlich verrichten<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Oder schreibt mir, dass ich das selbige mit Beinchen hier geheift bezahle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Item, es was ein seltsames Buch in den Druck geben Henrice Agrippe an nettesem<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ist aber durch die Theologoges verhindert worden<note target="fn16" type="footnote"/> dies ist der selbige, der die «Deklamation de scientiarum vanitate»<note target="fn17" type="footnote"/> beschreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Will dahineben gebeten haben, dies mein Gering schrieben voir gut aufzunehmen, und auch van Euch gebeten haben, das Ihr desgleichen dahint.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Haisto mael neidet besonders, schrieb das selbige wie ich jetzt gedaen und laess alte Freundschaft nicht zerrinnen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Und greis mir deine liebe Hausfraue<note target="fn18" type="footnote"/> und Herr Hansen, deinen Bruder<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Datum zo Collen, anno 33 uff maentag nae Letare Jh[erusa]l[e]m.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Theodericus <persName ref="p18" cert="high">Bitter</persName> Wipperfordensis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrsamen und weilgelierten<note target="fn20" type="footnote"/> Meister <persName ref="p288" cert="high">Heinricho</persName> Bullinger, meinem besonderen guten Freunde zu handen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gegen Zcurich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
