<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10230">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10230</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Adeo grata sunt mihi omnia, candidissime Heinrice, quae hactenus ad me misisti<note target="fn2" type="footnote"/>, quod gratiora non acceperim nec accepturum me credam, cum ipsa sis anima mea<note target="fn3" type="footnote"/> totaque vita.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Adulatores et minus syncęros fratres etiam multos novi pluresque indies experior.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Te cum primis exosculor sic, ut in fratrum amicorumque calculo primas obtineas.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Post te de paucis hoc mihi vere persuadere possum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quare si etiam lapillum vilissimum ad me miseris, eo gratior chariorque mihi erit, quod sciam ab amicorum optimo maximoque hunc accepisse.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nihil igitur turberis, etiam si non mox ad omnia rescribam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Multi abhinc Tigurum proficiscuntur, de quibus nihil constat, multi ad nos a Leone <persName ref="p145" cert="high">Megandro</persName> literas<note target="fn4" type="footnote"/> adferunt, qui te quoque latent.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Interim animus erga te meus manet syncerissimus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Faxit deus ut, quod schedis sępe tibi de me polliceor, experiri aliquando daretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De supplicio catabaptistis infligendo nihil penitus habeo, quod quaerar.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Petieram collationem locorum Deut. 13 [1-5] et 18 [9- 20] de pseudoprophetis occidendis et Math. 13 [30]: «Sinite utraque» etc., ad Titum [3,10]: «Hereticum hominem» etc.<note target="fn5" type="footnote"/>, quam et adhuc a te audire percuperem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sic sumus tres<note target="fn6" type="footnote"/>, ut plane confitear, quod parum in conferendis scripturis nos invicem iuvare possimus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1393" cert="high">Franciscus</persName><note target="fn7" type="footnote"/> et ego linguarum dono caremus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ille senex iam est et ad internum hominem ędificandum<note target="fn8" type="footnote"/> quotidie<pb type="edition" next="84"/> pergit, ego vero, quemadmodum <persName ref="p737" cert="high">Eccius</persName> <persName ref="p265" cert="high">Zuinglio</persName> improperabat, <foreign xml:lang="de">«Ein selbst gewachsener Theologus»<note target="fn9" type="footnote"/>,</foreign> qui nullis praecęptoribus a multo tempore usus, qui nec studii rationem habuerim nec ullum hominem, cum quo conferrem.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p145" cert="high">Megander</persName> talis est, qui et iudicium et donum linguarum habet, cęterum sui propositi tam tenax, quod vel contendere cogar vel sine fructu abire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Movi multa literis ad te datis et quotidie velut discipulus a praecęptore quęro, quae te scio vel admirari vel suspicari, quasi te tentem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed absit ut unquam hoc de me cogites.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ita mihi arrident tua ac cęteris etiam piis fratribus, quod candida sunt, quod clara, quod vera et ita aperta ac simplicia, ut tenebrę ignorantię nostrę penitus amoveantur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quare te non pęniteat, in quem dominus tot dona contulit, me suppedaneum tuum aliquando tua in scripturis dexteritate iuvare.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Non credis, quam mihi curta supellex<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="manual">Pro contionibus sacris dominus hactenus dedit, cui etiam soli tribuo, id, quod ecclesia nostra testetur, quando solus ad quadriennium multis sepe periculis et morti quoque expositus, multoties exilio, illi domini verbum ministravi<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Domino sit laus et gloria in sęcula<note target="fn12" type="footnote"/>!</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ex libellis et annotationibus multorum, cum neminem haberem praecęptorem, multa congessi maximo etiam labore.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Literis sacris uti nesciebam, nisi quantum alii occasionem dabant et ecclesię necessitas ministrabat.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Iam dudum ad te scripsi, qui fuerim ab ovo<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Repeto nunc denuo, quo pergas eo libentius tua eruditione iuvare me, quemadmodum cępisti.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quod vero times inter nos<note target="fn14" type="footnote"/> ali simultatem, de me sentias nihil simultatis et invidię esse erga ullum mortalium.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Si qui vero ambitione victi suam gloriam quaerunt<note target="fn15" type="footnote"/>, cum contemptu saltem nominis mei nihil penitus moror.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="manual">Es ist mir leid, dass mein Name je gedruckt ist worden<note target="fn16" type="footnote"/>, <foreign xml:lang="la">nisi aliquando orbi vestigia nominis praestare possem.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">14. huius mensis, cum <persName ref="p145" cert="high">Megandro</persName> assiderem in iudicio nostro censorio<note target="fn17" type="footnote"/>, dicebat se a senatu petiturum consensum super apologia quadam Rellicani<note target="fn18" type="footnote"/> excudenda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quęsivi, qualis nam esset.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Dabat eam in manus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Ego vidi illic encomia scolarum, didascolorum [!] et subdocentium, pręterea et <persName ref="p145" cert="high">Megandri</persName>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Is itaque cum senatum adiisset,<pb type="edition" next="85"/> noluit consentire, nisi prius versa in linguam vulgarem illi praelegeretur.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">15. postera die cum et diacosii<note target="fn19" type="footnote"/> convenissent, senatus uterque archigrammatęo apologiae summam indicante negavit et consentire noluit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quodsi <persName ref="p145" cert="high">Megander</persName> in praeambulari epistola catalogum parochorum congessit, quantum ad me spectat, nihil moror nec turbor, nisi quod parochis datur occasio vel simultatis, cum non omnes sint numerati, vel pravę suspicionis, quod nos duo<note target="fn20" type="footnote"/> non adnumeramur.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Ego vobis id relinquo.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sat erit domino esse commendatum.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Credidissem Leonem eos sicut et de aliis monuisse.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Tu nihil ea de re sollicitus sis, ne cogitent me male habere.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Vellem tamen tuum de commentationibus illis iudicium crederes.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Nam si alia non scribit, quam quae palam docuit, facile a quoquam iudicari possunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Quod vero mihi, qui nihil de te meritus sum, tam egregiam foeturam in Romanorum epistolam nuncupare dignatus es<note target="fn21" type="footnote"/>, quando credis gratias me acturum, quas deberem?</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Quando licebit beneficium hoc compensare, quo animum meum abunde saginasti?</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Praeterea in multis, quae pro tenuitate mea attigi, testimonium spiritui meo reddidisti.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Nam 26. februarii huius anni pro contione epistolam eandem finiveram.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Quaterniones omnes accępi usque ad 5. inclusive.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Si reliqui fuerint excusi, puer<note target="fn22" type="footnote"/> ille bibliopole nostrę [!]<note target="fn23" type="footnote"/> adferet.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Cum ita nec dignas agere gratias possim nec munus hoc alio simili munere rependere, curabo, ut vel indicium aut testem quantulumcunque gratitudinis accipias.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Id sane confiteor, me piis tuis meditationibus in eandem epistolam plus gaudii accepisse, quod sciam, quantum profuturę sint multis fratribus orbis christiani, quam quod mihi ascribere dignatus sis.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Amor et munificentia est erga me summa, sed donum dei, a quo hęc profecta sunt, longe magis veneror.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">In Epistolam Petri promiseras<note target="fn24" type="footnote"/>, sed utinam quae in <persName ref="p1432" cert="high">Ioannis</persName> evangelium et Thessalonicenses habes, aliquando invulgarentur<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Promittit <persName ref="p145" cert="high">Megander</persName> in Epistolam Iacobi, et utinam ita invulgaret<note target="fn26" type="footnote"/>, quemadmodum docuit.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Testaretur, quam nimius sit aliquando<pb type="edition" next="86"/> in commendando, cum eandem omnibus epistolis Paulinis praetulerit, nullibique exactius fidei pietatisque rationem descriptam atque in ea.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Item et in Ephesios<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Hanc enim novissime pro suggestu tractavit.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Expecto a vobis Leonem in Epistolam <persName ref="p233" cert="high">Iacobi</persName><note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Res nostrę publicę alioqui bene se habent.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Dum nemo nos persequitur, constantes sumus, frigidi vero in adiuvandis fratribus<note target="fn29" type="footnote"/> periculis undique et exilio idolatrieque expositis.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Ad ferias pascales<note target="fn30" type="footnote"/> magistratus ordinatur<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Illic desideraremus in consulem <persName ref="p233" cert="high">Iacobum</persName> a <persName ref="p233" cert="high">Wattenwil</persName>.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Sed dominus dabit principes, modo non faciat in furore suo<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Additus erat nostris animus erga vos, quod in sententiam illam consenseratis<note target="fn33" type="footnote"/>; sed nunc omnia silent, nec verbum accipimus, quomodo res vestrę se habeant.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Quod si tibi commodum videtur, scribe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Noricas stultitias<note target="fn34" type="footnote"/>, dum iis carere non poteris, remittam pellectas tamen.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Luterum ferebant revocasse sententiam libello de humano errore ędito<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Aliud ex te intelligo.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Cuperemus et nos hunc libellum videre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Tandem<note target="fna" type="footnote"/> contendit quidam ex nostris<note target="fn36" type="footnote"/> nos esse etiam carnalem Israelern, ad quem spectent promissiones et minę legis et prophetarum, ita quod et nobis liceat, ut intelligas, in Antronios<note target="fn37" type="footnote"/> invehi non secus ac in Cananeos bellorum tumultibus<note target="fn38" type="footnote"/>.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Contendit item iudicialia in hodiernum diem nos ligare perperamque factum, quod caesareę leges iis praeferantur, et ita contendit, quasi oraculum attulerit e cęlo<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Ceremonias admittit abrogatas et quod sine lege Christus non possit praedicari.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">A quo <persName ref="p40" cert="high">Capito</persName> in synodo nostra dissentit<note target="fn40" type="footnote"/>.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Iam repeto, quod supra precatus sum: Te non<pb type="edition" next="87"/> pęniteat tuum in hac re iudicium indicare.</s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Man sagt mir, du siehst zu gütig, so man so viel Not hat nach Räsi<note target="fn41" type="footnote"/>; wollte Gott, dass dem ein Tusch geschähe<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Quid pluribus?</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Timeo me te nunquam visurum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">17. martii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Et salvus sis perpetuo cum uxore<note target="fn43" type="footnote"/>, liberis et fratribus tibi dilectis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p165" cert="high">Pellicani</persName> laborem<note target="fn44" type="footnote"/> multi expectant.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Dominus det illi, ut cęptum opus perficiat.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">In 2. tomo commentariorum <persName ref="p165" cert="high">Pellicani</persName><note target="fn45" type="footnote"/> desidero primum quaternionem.</s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Reliquos habeo usque ad LL. inclusive.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Tuus quem nosti ut suus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">B. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger, Predikanten zu Zürich, seinem geliebten Herren und Bruder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
