<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10238">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10238</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr Gevatter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nach allerlei Umständen will mich bedungen, dass die freundlichen Worte, so die 5 Orte meinen Herren geben, und der freundliche Vertrag<note target="fn1" type="footnote"/>, damit das Rechten erspart, seien ein Aufzug<note target="fn2" type="footnote"/>, bis dass sie nach Notdurft gerüstet uns unsersähnlich und ungerüstet mögen überfallen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Denn es hat mir gestern ein Vertrauter<note target="fn3" type="footnote"/> aus den 5 Orten angeboten, die 4 Wahlstatt seien einhellig, das nicht anzunehmen, so jetzt abgeredet ist<note target="fn4" type="footnote"/>, sondern nicht ein Haar von dem zu weichen, das meine Herren sollen den Artikel aus dem Mandat<pb type="edition" next="101"/> tun, deshalben er sich keines anderen versuche dann eines schnellen Aufbruchs.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darauf wenden sich auch die Umstände, nämlich des Züges im Mailand, des Müssers Rüstung<note target="fn5" type="footnote"/> des<note target="fn6" type="footnote"/> Amman, Reichmut in Botschafts Weise hinein (als sie sagen) zum Papst reiten<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dann, dass sie sagen, sie besorgen ihr Landen enthalb dem Gotthard, ist eine Blendung, daweil sie des Papstes<note target="fn8" type="footnote"/>, Kaisers<note target="fn9" type="footnote"/> und Herzogs von Mailand Botschaft<note target="fn10" type="footnote"/> im Lande habend.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Nun habe ich nicht Zweifel, meine Herren seien der Dingen aller Berichte, und ihr auch, nichtsder minder schrieb ich das zu euch, damit ihr mir, ob Botschaft von Einsiedeln<note target="fn11" type="footnote"/> käme, dass man doch richten müsste, schreiben und raten, wie ich mich halten solle, ob ich solle etwas ab Weg führen<note target="fn12" type="footnote"/>; denn ich bin ratlos, mach nicht gern ein Geschrei, so verlass ich nicht gern meinen Herren das ihr, das ich mit grossem Kosten, Mücke<note target="fn13" type="footnote"/> und Arbeit zusammen gebracht habe<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Damit sind Gott befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum zu <placeName ref="l534" cert="high">Capell</placeName>, Zinstags nach Judica im 1533.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Euer williger <persName ref="p200" cert="high">Petrus Simler</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrsamen, wohlgelehrten Herren Meister Heinrichen Bulli<note target="fn15" type="footnote"/>, Predikanten Zürich, meinem lieben Gevatter.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
