<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10244">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10244</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="manual">Lieber Meister <persName ref="p2131" cert="high">Heinrich</persName> und Meister <persName ref="p114" cert="high">Leo</persName>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich tun Euch zu wissen, dass der Landvogt von <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName><note target="fn4" type="footnote"/> auf Zinstag vor Sant Jörgen Tag nächst verschienen<note target="fn5" type="footnote"/> zu meiner Herberge [!] zu <placeName ref="l1066" cert="high">Tegerfelden</placeName> ist geritten und mit mir ganz unbescheidenlich<note target="fn6" type="footnote"/> gerettet, welches ich Euch nicht kann verhalten, und zeige Euch nicht sömmliches an von wegen meiner Person, sondern von wegen göttlicher Ehre, die damit gröblich gelästert wird, auch unser Glaube also geschmachtet.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ist mein Gebiet an Euch, das Ihr sömmlichen Handel väterlichen betrachten und, so fern es Euch gut bedichtet, sömmliches im Bürgermeister<note target="fn7" type="footnote"/> und den Ratten anzuzeigen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Nicht dass ich begehre, dass meine gnädigen Herren von Zürich etwas Unrates<note target="fn8" type="footnote"/> oder Unruhe anfahenden von Minuten wegen, sondern das da betrachtet werde, wie die er Gottes auch gefördert und weder uns noch unserem Glauben getrauet, und ungefecht<note target="fn9" type="footnote"/> und ungehesset<note target="fn10" type="footnote"/>, dieweil doch das der Landfrieden vermag etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und ist das der Handel: anfänglich hat der Landvogt mich angerettet, ob ich noch wisse, was er mit mir habe gerettet, da der Tag zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName><note target="fn11" type="footnote"/> gewesen?</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Antwort: Ja, ich weisse es wohl.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Landvogt: Warum ich das aber nicht gehalten habe?</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Antwort: ich habe es gehalten (damit ihr, meine lieben Vetter, aber vernehmen, was der Landvogt mit mir gerettet habe, und er nicht selbst mündlich, sondern Meister <persName ref="p87" cert="high">habe</persName><note target="fn12" type="footnote"/> von Zürich und Fenderich Störler<note target="fn13" type="footnote"/> von <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> in seinem Namen Hand also gerettet: die Acht Ort haben mich wieder erkennt gegen <placeName ref="l1066" cert="high">Tegerfelden</placeName>, und solle logen, das ich predige unnachteilig dem Landsfrieden; Antwort: ich wolle mich das Fliessen, so vor ich Ihnen<note target="fn14" type="footnote"/> möge; dies ist die<pb type="edition" next="111"/> Summe) und habe den Landsfrieden nicht gebrochen, sondern meinen Glauben predigt meinen Schefflinen, und ihres Glaubens in kein Weise weder gescholten auch nie gedacht<note target="fn15" type="footnote"/>, und hab mich söhmliches bezügt auf ein ganze gemeint, die hab mich gehört.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Landvogt zu mir: «Du rühmst das Dinge hoch und lügst damit» etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Auf Sömmliches habe ich gefragt, womit ich den Landsfrieden gebrochen habe.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Landvogt: «Mit dem hast du den Frieden gebrochen, das du auf den Ostertag einen Fressenden hast du aufgerichtet und die selbigen hoch gerühmt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und mit dem, das du den Fressenden so hoch gerühmt hast, damit hast unseren Glauben geschmeckt.»</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darnach rettet er: «Wir haben den wahren ungezweifelten alten christähnlichen Glauben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Darum hat man uns Brief und Siegel gegeben.»<note target="fn16" type="footnote"/></s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="manual">Damit fragt er mich, ob es nicht also wäre.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Damit merke<note target="fn17" type="footnote"/> ich den Griff<note target="fn18" type="footnote"/>, Antwort: wie der Landsfrieden wäre, also liess ich Ihren Glauben sein.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte auch keinen Fressenden angerichtet, sondern das Nachtmal der Danksagung begangen mit meinen Brüderen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dieweil der Landsfrieden lautete, das Jeweder parte die Anderen ungefochten lassen solle, begehre ich Sömmliches.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Das hab ich mich auch bisher geflissen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auch ihm angezeigt, dass der Decan von Zurzach<note target="fn19" type="footnote"/> mir aus meiner befohlnen Kirchen mit sein selbst Gewalt auf den Ostermontag<note target="fn20" type="footnote"/> den Tisch<note target="fn21" type="footnote"/>(der ihn nicht habe geirrt<note target="fn22" type="footnote"/>) heraus getragen (damit er etwa selbst 12 Weite möchte haben<note target="fn23" type="footnote"/>); habe auch etliche der Räten zu ihm gesandt, lassen fragen, dieweil ich den Tisch mehr auf den selbigen Tag wolle brauchen (auch gebraucht), warum oder uns was Ursach er denn heraus getragen habe.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Antwort: Er wolle in den nicht wissen, denn sein Glaube wisse nicht, dass er neben ein sömmlichen Mass habe etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Auf Sömmliches hat mir der Landvogt keine Antwort gegeben, aber nach viel hoher<note target="fn24" type="footnote"/> reden mir also getreut: (Landvogt:) Seien sah<note target="fn25" type="footnote"/>, dass ihm mein Vierkommen<note target="fn26" type="footnote"/>, das ich den Landsfrieden mit sömmlichem oder mit anderem Brechen <foreign xml:lang="la">(iudicent fratres),</foreign> er wolle mich selbst beim Kopf nehmen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Damit wolle er mich warnen, wolle mich selbst reichen<note target="fn27" type="footnote"/> und an ein Landsgericht stellen und da lassen das Recht über mich gehn.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Hat mich hiemit gefragt, ob ich das verstanden.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Antwort: «Ja, ich begehre auch nichts anderes denn das Recht.»</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Und hab noch mehr willen reden, da tobet er wie ein Schwein, und alle mein Reden verschlug er mir im Mund.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Dabei sind die zwei gesehen, Kaspar <persName ref="p2097" cert="high">Schreiber</persName><note target="fn28" type="footnote"/> von <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> und Steffen <persName ref="p1349" cert="high">Kaiser</persName><note target="fn29" type="footnote"/> von Zurzach (und wo es not ist, lieben Herren, so will ich selbst persönlich der Klage beständig sein, wo man dessen begehrt).</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Hiemit bitten ich, dass Ihr die Sache betrachten, mir darin raten.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Schreiben, wie der Sache zu tun seien, um Gottes er willen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade Gottes sei mit euch.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="112"/>Datum ut supra<note target="fn30" type="footnote"/>, anno 33.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Johannes <persName ref="p246" cert="high">Winzürn</persName>, ein Diener des Wortes zu <placeName ref="l1066" cert="high">Tegerfelden</placeName>, Euer Williger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Meinen lieben Herren und Vetterinnen, Meister Heinrich Bullinger und Meister <persName ref="p114" cert="high">Leo Jud</persName>, deinem des Wortes zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
