<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10249">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10249</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Hoch und wohlgelehrte, fromm, vorsichtig, ehrsam und weiss, besonders gnädig, günstig und lieben Herren, unser ganz untertänig, willig Dienst sei ich zu vor an bereit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Alles wir den Verscheiner Jahren aus unser rechten Pfarrkirch<note target="fn4" type="footnote"/> gezogen, Ursachen halb der Cerimonischen Werken und Abschehens der verführischen Messe, einen eigenen Predikanten uns Hilfe und zuschob unser gnädigen Herren zu erhalten vorgenommen und erlangt<note target="fn5" type="footnote"/>, welche muss zum Teil aus Gnaden Gottes dasselbe auch hingetan<note target="fn6" type="footnote"/>, deshalb wir wieder in die rechten Pfarrer geordnet und zusammen wieder gegen geheissen sind, seither aber unseres Trübsal<note target="fn7" type="footnote"/> in der selben unser Pfarrkirche die abgöttische muss wieder überhand genuinen<note target="fn8" type="footnote"/> und uns nicht zustanden noch gebühren will, weiter in die selbe Pfarrkirche<pb type="edition" next="118"/> zu kann, haben wir uns gemeinlich zusammen verfügte und uns Hilfe und gewesen<note target="fn9" type="footnote"/> der Ersamen, wissen Meister Niklausen Brunneres<note target="fn10" type="footnote"/>, damals unseres Vogts, und des Kapitels Dachen<note target="fn11" type="footnote"/> zu beratschlagen anfangen, durch was Form und gestaltet wir wieder zu einem Predikanten und des selben Erhaltung kommen möchten<note target="fn12" type="footnote"/>, damit unsere Kind und Schwachgläubigen nicht wieder in die Alte, missgläubig Abgötterin fielen von täglichem Anschauen der Götzen und in Zuhörung der abgöttischen Messe.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und so viel erfunden, dass wir auf sechs oder sieben mit gernen, desgleichen ein Wiese<note target="fn13" type="footnote"/>, so jährlich bin dreissig Pfunden ertragen<note target="fn14" type="footnote"/> mag, einem Predikanten geordnet.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Mögen und wissen auch nicht mehr zu geben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Harum ist an Euch unser fleissig Heide und Begehren, unser gnädig Herren bittlicher Weise anzukehren, dass Sie uns abermals wie vor ein Zuschub<note target="fn15" type="footnote"/> tun und etwas mit uns teilen wollen, damit unsere Armen seien des heiligen Wort Gottes nicht beraubt werden und wir unsere Kinde in Anzeigung des Willen Gottes auferziehen mögen; wollen wir uns allwegen also die Gläubigen und Untertänigen an unseren christähnlichen Herren treulich halten, wollen auch unsere Boten<note target="fn16" type="footnote"/> mit Ihrem Beistand<note target="fna" type="footnote"/> Ihres Befehles<note target="fn17" type="footnote"/> wieder verhören<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und zu Urkunden mit des<pb type="scan"/> ehrsamen, weisen Meister Rudolfen Hoffmanns<note target="fn19" type="footnote"/>, unseres<pb type="edition" next="119"/> Vogts und gnädigen Herren eigenem Insel verwahrt<note target="fn20" type="footnote"/>, auf Samstag des heiligen Kreuzes Tag Anno 1533.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Allzeit untertänige und gutwillige beiden Gemeinden</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ottelfingen und Poppelsen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf separatem Blatt:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Den hoch und wohlgelehrten, vorsichtigen, ehrsamen und weisen Herren, Präsidenten, Verkünderin des Wortes Gottes der Stadt und Land Zürich, jetzt dasselbe in Synode beieinander versammelt, unseren günstigen und gnädigen Herren<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
