<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10254">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10254</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ersam, fromm, vorsichtig, wies Herr Bürgermeister und gnädige liebe Herren, unser freundlicher Gruss, williger Dienst und was wir Euch zu ehren und gefallen möchten, sei Euch bevor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Alles dann der ehrsam und hochgelehrt d. <persName ref="p28" cert="high">Martin besser</persName><note target="fn2" type="footnote"/> uns Zeugen<note target="fn3" type="footnote"/> dieses Briefs h. Baden <persName ref="p78" cert="high">gering</persName><note target="fn4" type="footnote"/>, bürtig von <placeName ref="l125" cert="high">Münster</placeName> im Irrgau<note target="fn5" type="footnote"/> gelegen, gefragt und höhlich bezügt von ihm, seiner leer und Lebens halben Kundtschaft zu geben, haben wir im bei unsern treuen bekannt, das uns nichts von genamtem Herren Baden zu wissen sie dann alle er, Zucht, gutes, Geschicklichkeit und Tugenden; das er besonders von Gott begnadet sie, sein Wort klar vorzutragen mit züchten; das er<pb type="edition" next="126"/> auch zu dietigen in der Grafschaft <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName>, da er jüngst Predikant gewesen, wohl christlich und Recht geleert und gelebt habe.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Da denen keiner inneren Halben nicht kommen sei<note target="fn6" type="footnote"/>, dieweil auch die bitterben Leute zu dietigen noch niemands lieber hätten, wo es des <persName ref="p2131" cert="high">Schönbrunners</persName> Vogts halben geschehen möchte<note target="fn7" type="footnote"/>, dann diesen etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil der hochgelehrten d. Martin <persName ref="p28" cert="high">Putzer</persName> dieser Kundschaft begehrt<note target="fn8" type="footnote"/>, dass wir die euere ehrsamen Weisheit zuschreiben, sind wir willig Xen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bittet auch, Euere Weisheit wolle Ihre diesen frommen, redlichen Mann befohlen haben, der auch (wo ich hieran nicht vernügte) genugsame Kundtschaft von unsern gnädigen Herren von Zürich aufbringen wird.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hiemit befehlen wir Euere ehrsamen Weisheit göttlichen Gnaden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, des 14. Tag Mains im 1533.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Uwer Weisheit willigen Diener des Worts der Stadt Zürich, <persName ref="p2131" cert="high">Heinrich</persName> Bullinger und <persName ref="p114" cert="high">Leo Jud</persName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Den ehrsamen, frommen und weisen Herren, h. Bürgermeistern und Rat der Stadt <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhausen</placeName>, unsern gnädigen, lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
