<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10256">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10256</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlichen grossen und willigen Dienst mit Erbietung aller Herren, liebst und gutem Sie euch zu fahren bereit etc., wohl gelehrter, lieber Herr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich las euch wissen, dass zu neuferen<note target="fn1" type="footnote"/>Übel statt der Dofren<note target="fn2" type="footnote"/> halb, die da das arme From Völklein verführen, das ich nichts weiss, ich ihm tun soll, den ich seit Sant Johannes Tag im 32<note target="fn3" type="footnote"/> Jahre 5 haben lassen richten<note target="fn4" type="footnote"/>, auch sonst viel in Gefängnis und um Geld gestraft.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Aber sie kann gar nichts darum und wenn auch nichts ihres Pfarrers<note target="fn5" type="footnote"/> alte<note target="fn6" type="footnote"/> Hirten stirn hören<note target="fn7" type="footnote"/>, kann nichts zum Wort Gottes, denn sie sprechen, er habe sie gelehrt, dass der Kinder Topf<note target="fn8" type="footnote"/> nichts gerecht sei, sprechen auch, er habe gepredigt, wo Zins als Zehenten nichts zu einer Schuld gemacht seien, da sei man die selben nichts schuldig zugeben nach Leute des neuen Testaments.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Welcher aber den Zechenteil seiner Früchten auf den Boden versetzt und verkauft<note target="fna" type="footnote"/> habe, der sie schuldig, den Zechenden zu geben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Solch und andere<note target="fn9" type="footnote"/> haltens mir vor und wenn ihn nichts mehr hören, sprechen, er sei ein falscher Prophet etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="manual">Und<pb type="edition" next="129"/> auf das so war meine beste Meinung, wo er könnten einen Tusch<note target="fn10" type="footnote"/> machen und in den Tannen tun und einen andren der Ton, den er eben alt ist und viel Kind hat und in täglichen Anfällen, damit<note target="fn11" type="footnote"/> er nichts fleissig die Geschrift geschaut, und aber gestreift<note target="fn12" type="footnote"/> Buren unter ihm hat, die vielleicht genommen das Gift aus saugen<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann wahrlich so schafft dieser nichts Gutes mehr.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hab ich Euch bester Mennig<note target="fn14" type="footnote"/> nichts wollen bergan, damit in die Sache gesehen werde<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Denn ich besorge, wenn mein Jahr aus sei<note target="fn16" type="footnote"/>, so werde er Andies<note target="fn17" type="footnote"/> nichts lange halten zu nüffren bleiben, den er der erste gesehen ist, der das wahre Wort Gottes gepredigt hat, auch gewebet und anders<note target="fn18" type="footnote"/>, damit ihm die Fünf Orte nichts fast hold sind<note target="fn19" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Unsers Pfarrers halb zu Frauvenfeld<note target="fn20" type="footnote"/> handeln ich jetz, wie ich mit euch gerettet hab etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hiemit so sei der Friede Gottes mit uns allen und verhehlich euch und uns allen ein fromm gut Ende.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Amen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Actum am 19. meyens anno 33.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Uwar allzeit williger Hans <persName ref="p53" cert="high">Edlibach</persName>, Landtvogt zu Frauenfeld.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Probst von <placeName ref="l319" cert="high">Embrach</placeName><note target="fn21" type="footnote"/> war gut, mit her nicklassen<note target="fn22" type="footnote"/> zu handeln.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten frommen Herren <persName ref="p24" cert="high">Heinrichen</persName> Bulle<note target="fn23" type="footnote"/>, Predicant zu Zürich zum grossen Münster, meinem treuen Hirten und Herren und Freunde.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
