<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10255">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10255</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Fido sacrarum literarum concionatori, <persName ref="p2131" cert="high">Heinricho</persName> Bullingero, Io. Frisius gratiam et pacem a deo exoptat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non me fugit, vir praestantissime, te infinitis negotiorum fluctibus esse obrutum partim ob evangelii simplici turbę concionandi provinciam, partim ob immensum tibi in aedendis libris laborem iniunctum, qui rei christianę etiam peregrinum incolantibus orbem cognitionem potest praebere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ob hoc, inquam, nolui tuum, quo perpetuo adstructus es, studium meis perturbare nugis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Alias scribendi initium de meo vitę statu ipsa, qua Tiguri discessi<note target="fn1" type="footnote"/>, hora sumpsissem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quare tui ingenii [!] canderent, rebus magis necessariis addictum haud volui vanis obtundere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">At si te meae tenet<pb type="edition" next="127"/> conditionis desiderium, <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName> nostrum, cui omnia copiose scribsi<note target="fn2" type="footnote"/>, adeas velim.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Is te de novellis quibusdam <placeName ref="l836" cert="high">Lutecię</placeName> Parrisiorum actis faciet certiorem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, ne diutius quoque par sit, digrediar.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Rem ipsam paucis cape.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nosti, vir humanissime, quo animo, quo etiam consilio nos hanc peregrinationem sumpserimus, quęque ratio vos<note target="fn3" type="footnote"/>, huc qui copiam discedendi concessistis, impulerit, nempe capesendi ergo ingenii cultus exterarumque nationum mores cognoscendi, qui hominem non tantum prudentem aut solertem efficiunt, verum etiam in rebus sive adversis sive secundis constantem immotumque reddunt, eum vero imprimis, qui cum malos malis esse artibus viderit instructos, sibi ab huiusmodi potest cavere cęterosque, quo malum evitent, amice admonere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed, quęso, cur haec dudum experto narro?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Silentio igitur prętereundum existimo ac animi institutum, a quo totus negotii cardo pendet, brevibus pro mea ingenii parvitate explanabo.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quamprimum Parrisios venimus, statim inter nos consilia, quid facto opus esset, contulimus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Alter satius fore aliquot Parrisiis menses manere suadebat, alter item <placeName ref="l165" cert="high">Bituriges</placeName> versus iter instituendum contendebat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tandem potius <placeName ref="l836" cert="high">Lutecię</placeName> degere visum est.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Proxima tum de hospitio erat quaestio.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quod non minori singulis mensibus comparatur precio quam uno ac dimidiato floreno.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Id nostri crumenulę plus satis esse videbatur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Porro quo sumptu nobis civi alicui liceret esse <foreign xml:lang="el">ὁμοτράπεζοις</foreign> itidem interrogavimus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">40 aut plus eo florenis singulis annis affirmabant.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tum animus et consilium mutatum est, ac recta <placeName ref="l165" cert="high">Bituriges</placeName> fleximus iter.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||301v"/>Ibi tum annonę caritatem invenirnus maximam studiaque dempto iure prorsus politioribus in literis frigere vidimus<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Haec quantumvis e re nostra minus fore sentiebamus, nihilominus exhausti iam longo itinere coacti sumus permanere.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ista, o vir praestantissime, ob hanc causam literis mandavi, ut videas, quantarn nostrum pertulerit iacturam marsupium.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Oro itaque tuam humanitatem pecunię, quamprimum fieri potuerit, ad nos perferantur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tu enim unicus is es, cui tanquam fido patrono confidimus, in cuiusque tutelam spem nostram - de illa autem loquor, qua aliquis erga alium utitur - prorsus coniecimus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quare, si tu deseris, perimus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Postremo oro et adhortor, ut nobis tuo consilio frui semper detur facultas.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Hoc per quicquid in nostrum videris cessurum commodum, benigne admoneas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vale, praesidium dulce decusque meum<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tuam familiam salvam cupio.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p14" cert="high">Theodorum</persName><note target="fn6" type="footnote"/>, <persName ref="p117" cert="high">Carolostadium</persName> meis verbis officiose salutabis.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Dominum item <persName ref="p225" cert="high">Heinrichum</persName> Utingerum, Nicolaum Wiss<note target="fn7" type="footnote"/> diligenter salutabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="128"/>Datum raptim <placeName ref="l165" cert="high">Biturigibus</placeName> Franckorum regis, 14. die maii anno 1533.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Frisius, quantus quantus est deditissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Fido evangelii preconi M. <persName ref="p2533" cert="high">Heinricho</persName> Bullingero, suo patrono imprimis colendo.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Gegen Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
