<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10261">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10261</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Sciencie dei accessionem precor tibi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Meister <persName ref="p2131" cert="high">Heinrich</persName>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ihr habt wohl verstanden, wie es meinem Mitbrüder<note target="fn3" type="footnote"/> von Tägerfeld gegangen ist, der hat doch zuletzsten auch mit grossem Leid müssen von seinen Schaffen wichen<note target="fn4" type="footnote"/>, wie wohl, als ich von den Gutwilligen vernimm, sie in grossen Trauberen ab seinem Abscheid haben empfangen, den sie in Ungarn von ihnen lassen, dieweil sie mögen erkennen, solches mir aus Aufsatz<note target="fn5" type="footnote"/> dann aus Beschulden geschehen sein.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Also oder viel Ärgers möchte es mir übernacht auch begegnen, denn ich schon zum Teil durch etliche Gutherzig die Praktik über mich gemacht<note target="fn6" type="footnote"/> habe verstanden, das mir 3 Artikel schon sind aufzeichnet, unter denen einer ist, ich habe gerettet, Gott sei nicht mehr bei uns lieblich auf Erden, so doch ich die Worte Akt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">1 [11], von Engel geredet, von der Menschheit Christi nach Vermögen des Glaubens ausgelegt habe, mit Gegensatz anderer Geschriften im Joh. 14. 16. 17<note target="fn7" type="footnote"/>. etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Nun wisst ihr wohl, dass unser Verantworten<note target="fn8" type="footnote"/> nichts gilt, sondern der geistlichen Schreiben<note target="fn9" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es drängt<note target="fn10" type="footnote"/> mich auch, lieber Meister <persName ref="p2131" cert="high">Heinrich</persName>, das ich muss sehen und an alle Widerrede dulden, das viel der unseren Schwachen durch irrige, ungegründete Leere und Treuung der zeitlichen Strafe von unserem Widersacher auch von der Oberkeit am meisten abgewiesen werden zu der Messe, das ihnen doch in ihrem Herzen, als sie sagen, eine Greuel ist.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und zum Dritten ist es meinen Untertanen<note target="fn11" type="footnote"/> eine grosse Beschwerde, dass Sie so viel Gutes, als Sie es schätzen den Dritteil Ihrer Güterin, müssen den Korherren<note target="fn12" type="footnote"/> gehen, und aber ein Predikanten selbst auch müssen speisen<note target="fn13" type="footnote"/>, denn ich habe mich die Zeit müssen leiden<note target="fn14" type="footnote"/> mit essen und trinken, dass ich nach Anzeignung der Geschriften<note target="fna" type="footnote"/><note target="fn15" type="footnote"/> meine Freiheit<note target="fn16" type="footnote"/> nicht gebracht habe<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Bin Zeus gesehen<note target="fn18" type="footnote"/>, das aber meinen Handel gar übel fügt<note target="fn19" type="footnote"/>, wie er selbst wohl mögen ermessen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Auf solches alles ist mein Bett an euch, ihr wollt mein Not und Antiken selbst bass ermessen und von Herr<note target="fnb" type="footnote"/> Hansen<note target="fn20" type="footnote"/>, meinem Mitbruder, erkunden<note target="fn21" type="footnote"/>, mir helflich und rätlich sein, damit ich von meinen gnädigen<pb type="edition" next="137"/> Herren<note target="fn22" type="footnote"/> bedacht werde, ob ich müsste oder möchte da beleben, dass mir doch auch meine ziemliche Notdurft von den Kurherren, auch Besserung<note target="fn23" type="footnote"/> gegeben wurde.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aber ich trage grosse Sorge, ich möge noch Künde nicht da bleiben, so überschwenglich gross ist der Aufsatz der Widersächerin und finden Christi.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Lieber Meister Heinrich, ich bitte Euch, Ihr wollt mir wieder schreiben, wie ich mich in solchen grossen Gefährlichkeiten halten soll.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Leb in euch Christus<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l1240" cert="high">Zurzach</placeName>, 1. junii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Petrus Rimelin.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen, frommen M. Heinrich Bullinger, meinem lieben Herren und Vater.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
