<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10279">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10279</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a deo etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Meister Heinrich, ich bitt ich, mein schreiben von <persName ref="p1206" cert="high">Anna</persName> Schmidlin<note target="fn2" type="footnote"/> wegen an ich mir nicht verargen, vorhabe so ich Meister Löwen vor geschrieben<note target="fn3" type="footnote"/> von ihren wegen und mir die frommen meine Herren vom Eegrecht von ihren wegen wiederum geschrieben, sie sich ihren nicht werden beladen, willen sie ausserhalb ihrer Herren von Zürich Gericht und bittet sie<note target="fn4" type="footnote"/>; dann ich abermal so hoch gebeten und ermahnt von ihren worden bin, dass ich solches mit keinen Fugen haben können abschlahen, und sie auch nichts anders begehrt, dann dass sie durch Euer bittet, Hilfe und Rat als ein Sünderin und Schuldige,<pb type="edition" next="163"/> das sie sich wohl bekennt und hoch beklagt, von ihren gnädigen Herren begnadet werden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darum, günstiger, lieber Herr und Bruder, seitmal uns Christus, der treue Hirt unserer Seelen<note target="fn5" type="footnote"/>, uns heisst, den Sünder mit Güte und Freundschaft strafen und zu uns trocken<note target="fn6" type="footnote"/>, und der Thur Apostel Paulus die Korinther heisst, den ausgeschlossenen Hurer wiederum zu ihnen in ihr Gemeint nehmen<note target="fn7" type="footnote"/>, mein ich, mir nicht zu verweisen sein, ob ich abermal ihren zu Willen worden, jetzt ich mit meinen Schreiben von ihren Wegen unruhigen<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Bitte ich also und vermanne euch auf das Höchste, dass ihr unsere gnädigen Herren von ihren wegen bitten und ermahnen wollen (möge es ihnen sein), sie wiederum zu begnaden und ihren Verzeihen die Vorgehenden ihre Misshandel, welches sie auf das aller demütigesten von ihren Herren und Ohren begehrt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bin guter Hoffnung (sie desgleichen), Schmach, Schand, Armut und das Elend, das ihren umb dahin gegangen ist<note target="fn9" type="footnote"/>, wird ihren nicht lichtlich empfahlen<note target="fn10" type="footnote"/>, wird sich auch dermassen einschicken, dass sie in der gleichen Handeln nicht<note target="fn11" type="footnote"/> mehr betreten und euch noch mich, dass wir für sie gebeten, und meine gnädigen Herren, dass sie sie begnadet haben<note target="fn12" type="footnote"/>, nicht geruhen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Datum quinta die augusti tricesimotertio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tibi deditiss[imus]</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Theodorichus Hasenstain, verbi minister in Rinow.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo viro Heinricho Bullingero, ecclesiaste Tigurino, fratri suo in Christo summe diligendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
