<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10283">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10283</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Precamur scientie dei accessionem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben uns am 25. Julii getan<note target="fn1" type="footnote"/>, erwärtigen Herren und in Christo geliebten Brüder, haben wir seines Inhalts vernommen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nimmt uns aber fremd<note target="fn2" type="footnote"/>, das uns erst<pb type="edition" next="168"/><note target="fn3" type="footnote"/> jetzt, so nahe auf die Quattemer als am 20. Augustin, die Antwort worden ist<note target="fn4" type="footnote"/>, der wir uns doch keins Wegs hätten versehen, der Hoffnung, ihr unsere lieben Herren und Bruder hätten angesehen die grosse Gefahr unser Kirchen, die, wie wir im nächsten<note target="fn5" type="footnote"/> schreiben<note target="fn6" type="footnote"/> auch zum Teil angezeigt, mit lutherischen Läufen und Händeln<note target="fn7" type="footnote"/>, nicht allein in den Alten, sondern in der Jugend sich hat schwerlich anklebt<note target="fn8" type="footnote"/>, das uns wahrlich gross von Nöten ist, der Jugend einen vorzustellen, der gleichförmig mit uns singe<note target="fn9" type="footnote"/>, dazu wir diesen Benediktum<note target="fn10" type="footnote"/>, ders etwa selbst an mich<note target="fn11" type="footnote"/> trägen, ehe und ich gegen Kempten kommen<note target="fn12" type="footnote"/>, taugenlich erkennte.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und nachdem er sich selbst persönlich aller verfügt<note target="fn13" type="footnote"/>, vor unseren Herren erschien, sich eben weit gegen einen England, wie er selbst bekennen muss, das wir auch Sorge trägt<note target="fn14" type="footnote"/>, unsere Herren, ob wir schon still schwiegen, werden in seines Zusägens nicht erlassen, ist deshalb, erwärtigen lieben Herren, an ich unser untertänig hochfleissig bittet und vermannen: wollen noch um der Ehren Gottes willen, die ihr wahrlich in dem Wagen grösslich verhindert, ermessen, was Schadens und nachteils erstlich uns Predikanten, die wir den<note target="fn15" type="footnote"/> unseren Herren haben zugestellt, auch der Kirchen und Jugend daraus erwachsen wurde.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wir müssen Lügner von unseren Herren und ganzer Gemeinde gescholten werden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So müssen wir leiden, dass nun die Böswilligen im Rat uns nun einen lutherischen Schulmeister anhängen, der auf jener Seite zerzöret, was wir auf dieser haben auferbauen<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So mögen wir nun keinen Meer des Gefährts<note target="fn17" type="footnote"/> erlangen; wir haben wunderbarlich mit ihme das Meer erhalten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Weiter, wo er denn und er sich selbst uns wurden aufhalten<note target="fn18" type="footnote"/>, erlegt<note target="fn19" type="footnote"/> er unser, die wir auch noch gern in Linguis wieder gefahren wären, der Jugend vernämlich und der ganzen Stadt gemeinen Nutzen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dennoch<note target="fn20" type="footnote"/> ist noch an Euch unser hochfleissig Bitte und Begehren: wollen Abgenannten unseren lieben Bruder Benedictum nicht aufhalten, sondern gegen ihme, denn Ihr glaubrüchig worden machen, und gegen uns, die wir müssten Litz standen<note target="fn21" type="footnote"/> vor unser Oberkeit und ganzer Gemeinde, Liebe brauchen, dieweil Ihr doch wohl andere haben an den Staat zu stollen<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="manual">Gedenkend, was Nachteil es dem Wort des Herren brächte, so wäre der Gemeinde und Oberkeit entfallen<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Er weiss wohl, was er im Pfarrhof versprochen und gerät<note target="fn24" type="footnote"/> hat zu Kempten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Summa, wir haben nicht mehr Gewalt, ihn ledig zu sägen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Er hat nicht uns, sondern unseren Herren zugesagt; wir haben ihn nicht, sondern unsere Herren, angenommen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darumen, geliebten Herren, sehen Base miss Spiel<note target="fn25" type="footnote"/>; uns,<pb type="scan" next="54v"/> ihm und ich ist mir daran gelegen, dann also<pb type="edition" next="169"/> plötzlich die Sache hinwerfen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hat er sich erstlich nicht bei uns England, so hat es wenig Mühe.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wir hatten etwa sonst Mucken etwas finden.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Nun aber ist die Sache zu tief hinhin gesunken.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Tüte gegen uns wie gute Herren und Freunde.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Mögen wir hindert<note target="fn26" type="footnote"/>, wollen wirs wahrlich ein ander Weg erkennen<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wir versehen uns Euer Treue und seiner Zukunft.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Hätten wir vor Mücken verstanden, dass ich, unseren lieben Herren, und der Jugend zu Zürich ein Nachteil daraus erwachsen wäre, und das er nicht hätte den Wechsel gehabt, wollten wir wahrlich in allen Treuen Euer verschonet haben.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Nun jetzt stets da.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Tuend zu beschehnen Dingen das Beste, fordert unser Kirchen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Er sind auch treu schuldig; wir sind euere Brüder und Schwester wie die von Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Sind dem Herren empfohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Geben Kempten, 20. Augustin im 33.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Jacob Heistung, Vitus Kappeler, <persName ref="p173" cert="high">Paulus</persName> Rasdorffer.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Dem wirdigen Herren M. Heinrichen Bullinger und denen vom Collegio allen zu Zürich, ihren Geliebten und besonderen Brüderen zu Handen etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
