<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10297">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10297</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas<note target="fn2" type="footnote"/> gratissimas accępi, charissime Heinrice, quibus perpetuo intelligo, quam integer in me tuus sit animus, quanto me certe indignum amore prosequaris, cum in omnibus, quibus saltem licet, mihi obsequi et inservire digneris, hactenus item tanta in me effuderis beneficia (spiritalia volo, quod iis potissimum indigeam), ut nisi non fratrem solum nec germanum, sed vere parentem et in domino maiorem te agnoscerem, omnium plane forem ingratissimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Per eruditionem tuam me quotidie gignis, eruditiorem et ad ministerii mei functionem aptiorem facis, ut post deum neminem animo meo intimius complectar praeter te.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Suspicio te tanquam organum domini, quo multorum ignorantiam illustrare velit, studiosorum item votis succurrere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Haec non intelliges, quasi adulatione et hypocrisi te mihi vendicare velim.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Testis est mihi deus<note target="fn3" type="footnote"/>, in cuius conspectu hęc scribo, amorem meum in te adeoque mutuum in causa esse, ut non possim mihi temperare, quin quoties ad te scripsero, mutuae charitatis mentionem faciam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod ad tuum ad nos adventum pertinet, id ipsum sępenumero apud me cogitavi, cuius in literis admones, nempe iter non admodum tutum et occupationes tuas sanctas esse, quas citra dispendium relinquere nequeas<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich habe zu viel Anfechtung, wie du schreibst; die sind aber nicht nach dem Fleisch<note target="fn5" type="footnote"/>, denn von Angesicht habe ich dich nun<note target="fn6" type="footnote"/> einst gesehen in der Disputation<note target="fn7" type="footnote"/>, quando offerebas, quae in axiomata notaras<note target="fn8" type="footnote"/>, und wenn du jetzt zu mir kommst, kannte ich dich nicht.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Spiritus tuus, quem ex literis et libris tuis haurio, meo spiritui et animo arridet, ut quaecumque desideravero et multis iam annis desiderarim, in te uno abunde reperiam.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das bekenne ich leider: ich habe mein Lebtag nie können studieren.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Multa siquidem legi, sed dum citra ordinem et rationem, sic absque fructu exciderunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Iam cum ante biennium rationem studii epistola<note target="fn9" type="footnote"/> depinxeris addito nunc integro libello<note target="fn10" type="footnote"/>, <foreign xml:lang="de">So ist es mit mir zu spät.</foreign></s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte gern viel an die Hand nähmen, so habe ich der Zeit nicht.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Mit den Linguis fürchte ich, es sei zu spät; aus denen auktorizierend<note target="fn11" type="footnote"/> aber er gelehrten allgemeinlich.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Er zieht Tropas, Schemata, Hebraismus, so eigentlich aber ungleich, zu Zeiten an.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wo soll ich armer Knecht uns?</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich kann das Laden nicht.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Danach so wollte ich gern <foreign xml:lang="la">patres, tuas et aliorum commentationes</foreign> mit Fleiss und Urteil lesen, so jagt mich jetzt das Predigen, jetzt das Chorgericht, jetzt der Brüderin Zulauf und Antiken darab, und wird immerdar vor mir selbst zu Schanden.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich wird viel krank, wäret von Gottes Gnaden nicht lang.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="manual">Ich habe einen schweren Leib, bin grau <foreign xml:lang="la">et difficilem patior herniam, citra dolorem tamen, id quod domino tribuo.</foreign></s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Novit senetio Io[annes] Fritz<note target="fn12" type="footnote"/> morbum<pb type="edition" next="193"/> meum, quem olim meis expensis a Tiguro vocaveram, ut ligamen pararet<note target="fn13" type="footnote"/>, sed non potuit, nec ille M. <persName ref="p2204" cert="high">Iacobus</persName><note target="fn14" type="footnote"/> strage nupera occisus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ita nullum medicorum reperio, qui vel praecavere posset, ne augeretur.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Also statt meine Sache, mein frommer Heinrich.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">So trückt mich mein Gewissene erst am allermeisten, dass ich ungeschickter an einen solchen Ort dem Handel Gottes soll verstehen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p1393" cert="high">Franz</persName><note target="fn15" type="footnote"/> beladet sich keiner Dingen dann des Predigens.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Caspar<note target="fn16" type="footnote"/>, der nun gelehrt, der Sprachen verständig, aber weder der Oberkeit noch der Gemeinde aller Dingen angenehm<note target="fn17" type="footnote"/>; kann mich nicht zu ihm versehen<note target="fn18" type="footnote"/>, dass er bei uns bleibe<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="manual">Ich kann auch nichts von ihm lernen, muss also immerdar in meiner gewissen Anstösse leiden, in meiner Unwissenheit bleiben und fürcht Gott übel<note target="fn20" type="footnote"/>, ich verhöhne<note target="fn21" type="footnote"/> etwas in seinem Handel<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Et ut tibi confitear, soli inquam, animus meus non est tantus erga eum<note target="fn23" type="footnote"/>, quantus erga te, quod condonet mihi dominus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Haec omnia tibi praesenti indicare volebam<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Iam cum non liceat, cogeris vel legere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Also statt unsere Ordnung und Wesen: Am Sonnentag predigen wir alle drei<note target="fn25" type="footnote"/>, am Montag, Zinstag <persName ref="p1393" cert="high">Franz</persName>, am Mittwoch, Dunstag <persName ref="p90" cert="high">Berchtold</persName><note target="fn26" type="footnote"/>, am Freitag, Samstag Caspar.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Am Montag, Mittwoch, Freitag haltet man Chorgericht gleich auf die Predige etwa bis zu 11 oder 12, dran<note target="fnb" type="footnote"/> sitzt Caspar und ich<note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="manual">Am Zinstag und Dienstag Manne Octava liest <persName ref="p145" cert="high">Megander</persName> Hebrice, Religanus Grece, jetzt 3. Regum<note target="fn27" type="footnote"/>; sind wenig Auditores, etwas bei Acht.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Am Zinstag <foreign xml:lang="la">post prandium</foreign> halten wir Colloquia, kommen die Pfarrer vom Land dazu, wird ein <foreign xml:lang="la">locus scripturę</foreign> Auf die Bahn gebracht<note target="fn28" type="footnote"/>; git ein jedlicher Sinn <foreign xml:lang="la">iudicium.</foreign></s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="manual">Am Montag, Mittwoch, Donstag, Freitag <foreign xml:lang="la">hora tercia post meridiana list Rellican novum testamentum tribus linguis<note target="fn29" type="footnote"/> et iisdem diebus hora 12. list er rethoricam [!] Melanchthonis<note target="fn30" type="footnote"/></foreign>; acht wohl, verstanden sie wenig, es sei dann Caspar und er selbst.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Nun rechnen Du uns, wie viel Zeit ich habe, nach dem ich ihr aber bedurfte.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Schrieb auch darum Solches, das du nun erwägst, wie ich doch die Zeit am aller Besten möge anlegen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="manual">Wir haben keine Hilfe zu predigen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Zwei Helfer<note target="fn31" type="footnote"/> gehen wir, die sind nichts angenehm und nicht geschickt und sind aber stattgegeben<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Caspar haltet seine Ordnung in seinem Studieren frei, ursach er Gatte gar an kein Predigen dann am Sonnentag<pb type="edition" next="194"/> nach dem Mal; so hatte er den Überlauf nicht von den Buren und Brüdern wie ich.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p1393" cert="high">Franz</persName> ist der Allerübigeste<note target="fn33" type="footnote"/>, bedarf sie um seines Alters willen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Mein frommer Heinrich, nun lass dich nicht verdriessen, diese Stempenein<note target="fn34" type="footnote"/> zu lesen und mir den treuen Rat darüber zu gehen.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Ich habe keinen Menschen auf Erdreich, dem ich so viel vertraue als dir.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Qui mihi multis annis manus et pes, immo et oculus fuit <placeName ref="l121" cert="high">Bernę</placeName>, ante biennium peste periit<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Leid dich<note target="fn36" type="footnote"/> mit mir um Gottes willen.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Ich kann und mag nicht anderes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Des Theodori<note target="fn37" type="footnote"/> halb hab ich dir noch nie angezeigt.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Er ist also zu gingsfelden<note target="fn38" type="footnote"/> gesehen, dass ich von seiner vernähmen Geschicklichkeit nie nichts geweist habe.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Ich habe ihn aus <persName ref="p265" cert="high">Zwinglis</persName> selig Befehl im Rat<note target="fn39" type="footnote"/> erstlich präsentiert und nicht über drei Worte mit ihm geredet, er mir nie kein Buchstaben geschrieben.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch an Ursache seine Geschicklichkeit mir nicht verhalten, denn wo ich das Gewist von ihm, das ich jetzt in Kurzem vernommen, ich wollte wohl an ein Rat vermögen<note target="fn40" type="footnote"/> haben, das er in die Stadt zu uns verordnet wäre, das aber etliche vielleicht besorget<note target="fn41" type="footnote"/> und ihn dest minder grüsst.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Ich freue mich der Propheten<note target="fn42" type="footnote"/> und wird nicht ablehn zu bitten und zu gelehn<note target="fn43" type="footnote"/>, bis du sie mir ein nach dem andren mitteilest.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="manual">Ich habe Sebastiani oeconomi seligen Annotationes in Esaiam<note target="fn44" type="footnote"/>, die er erst vor seinem Tode vollendet.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Ist eine böse<note target="fn45" type="footnote"/> Geschrift, doch nicht ungeschickt, aber <persName ref="p14" cert="high">Theodoro</persName><note target="fn46" type="footnote"/> an Zweifel nicht zu vergleichen.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Das war aber meine erste Bitte, wo es möglich (so es nicht möglich, kann ich nicht zürnen), das du mir <foreign xml:lang="la">dispositionem orationis Paulinę in omnes epistolas<note target="fn47" type="footnote"/></foreign> zu Weltst schicken.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">In Romanos hab ich fast genug; wollte ich dir fürderlich wiederum überantworten.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">De ratione studii<note target="fn48" type="footnote"/></foreign> Schreibt mir mein Junker<note target="fn49" type="footnote"/> ab, so viel ich Sie bedarf<note target="fn50" type="footnote"/>.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Des Platzes halb, da wir Zement kommen<note target="fn51" type="footnote"/>, wollen wir diesen Winter lassen stehen.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="322v"/>M. Leonies<note target="fn52" type="footnote"/> halb wäre meine grosse Bitte, du helfst, als auch tust, dass er bliebe<note target="fn53" type="footnote"/>; wo aber nicht und <persName ref="p145" cert="high">Megander</persName> von euch berüft wurde, besorge ich, sage abermals dir, unsere Herren wurden ihn lichtlich lassen fahren, wo ihr Ernst ankert<note target="fn54" type="footnote"/>.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Wo aber wir ein andren sollten nähmen, den weiss ich nicht.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Meinsgleichen finde man wohl in unsere Landschaft, du weisst aber wohl,<pb type="edition" next="195"/> dass man allweg eines Gelehrteren bedurfte.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Kein Ausländiger wird nichts sollen<note target="fn55" type="footnote"/>; so sind die heimischen Tür, so willt du kein <placeName ref="l121" cert="high">Berner</placeName> mehr sein<note target="fn56" type="footnote"/>, denn Zürich bedarf denen fast wohl.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Also wurde ich erst zwischen Dür und Angel<note target="fn57" type="footnote"/> geführt.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Von Firntagen, Leiden etc. will ich dich nicht mehr bekümmeren.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Ich schrieb allein dir, was uns entgegengeworfen<note target="fn58" type="footnote"/> wird, wir<note target="fn59" type="footnote"/> seien nicht gleich, und sollen aber ein Glauben, ein Evangelium sein<note target="fn60" type="footnote"/>.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="manual">Ich muss den Handel einmal kömmlich<note target="fn61" type="footnote"/> <foreign xml:lang="la">pro contione</foreign> ableinen<note target="fn62" type="footnote"/>.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Was er meint mit dem Ave Maria zu sprechen zu Erinnerung der Menschwerdung Christi, die doch sonst alle Predigen gehandelt wird<note target="fn63" type="footnote"/> und wir den Gruss und die Worte für andre auf dem Kanzel hervor ziehen, <foreign xml:lang="la">superstitione carere non indicant hi, qui a vobis audiunt, quamvis doctrinam vestram sanam in hoc agnoscam.</foreign></s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Nos abstinemus nostris contionibus; utinam tamen: omnes libertatem intelligerent et iuxta caritatem ea uterentur<note target="fn64" type="footnote"/>!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Von der Strafe des Ehebruchs<note target="fnd" type="footnote"/><note target="fn65" type="footnote"/> ist nicht von jedermann verstanden, wie du schreibst, sondern ihr begehrt, dass es bei dreien Tagen solle bleiben, wie von erstem geordnet.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Das hat uns befremdet.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Ich habe kein Zweifel, wäre es also geschrieben und verstanden, wie du anzeigest, es hätte keine Not gehabt.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Wär Gott, sämlich Handel uns auch zu berichten, damit sie mit Fugen<note target="fn66" type="footnote"/> erhebt<note target="fn67" type="footnote"/> möchten werden bei ihm raten.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Auf Sonnentag jetzt verschienen<note target="fn68" type="footnote"/> hat man Euer Schreiben<note target="fn69" type="footnote"/> verlesen vor den 200; ist abgemehrt<note target="fn70" type="footnote"/>, bei den 5 Tagen zu beleben.</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Gott ist erzürnt über uns, dass die zwo statt<note target="fn71" type="footnote"/> einanderen nicht mehr verstehen und losen<note target="fn72" type="footnote"/> wenden.</s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Jetz vernimm ich erst, dass ein Löffer zu euch geht, der Neiswas reden wird anzeigen; Intelliges an Biis<note target="fn73" type="footnote"/>.</s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p1393" cert="high">Franz</persName> wird Wattenwillio<note target="fn74" type="footnote"/> die Schenke<note target="fn75" type="footnote"/>überantworten; er ist nicht in der Stadt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Nun hab ich abermals meinem Herzen gerumpt.</s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Bitte dich, mein allerliebster Heinrich, wollest mein arbeitselig<note target="fn76" type="footnote"/> Schreiben nicht verübel aufnähmen, dann, wo ich mich dir nicht so gar vertraute, welchem du Ursache gegeben hättest, <foreign xml:lang="la">amicicię et amoris erga me testibus locupletissimis,</foreign> wollte dich wohl unbekümmert lassen.</s>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Wir warten alle auf Vadiani Epitomen<note target="fn77" type="footnote"/>, wenn das absolviert werde; ist unsern Brüdern trefflich anmütig<note target="fn78" type="footnote"/>.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Perge cum <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName>, ut prius etiam monueram, et vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="80" xml:lang="de" type="auto">Es kommt auf diesen fronfasten<note target="fn79" type="footnote"/> <persName ref="p213" cert="high">Simon Sulcurus</persName>, ist ein <placeName ref="l121" cert="high">Berner</placeName>, fast gelehrter Gesell<pb type="edition" next="196"/> Grece et Latine, wird mit Rhellicano lesen und uns helfen, so acht<note target="fn80" type="footnote"/> die Getrappen<note target="fn81" type="footnote"/> bei uns nicht sich wollen turen lassen<note target="fn82" type="footnote"/>.</s>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Das bringt Rhellicano ein Stoss<note target="fn83" type="footnote"/>; er hätte bisher sich weder zum Chorgericht noch Predigen brauchen lassen, auch nicht willen zusagen, zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> zu bleiben.</s>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">So sind meine Herren unwillig, grossen Kosten an Leute zu kehren, die kein Sinn<note target="fn84" type="footnote"/> haben, bei ihnen zu bleiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Rursum vale et dominum ora pro me, ut facis semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">23. septembrische.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Ae [!]<note target="fne" type="footnote"/> nun verzih mir et me amare non desine.</s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Tuis interim fruar epistolis et libris, dum te audire et frui coram non licet.</s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Saluta <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName> et omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">B. tuus <persName ref="p90" cert="high">Hallerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, <persName ref="p175" cert="high">Tigurino</persName> ecclesiastę, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
