<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10294">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10294</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger lieber Herr, ich verstand<note target="fn1" type="footnote"/> von Niklausen<note target="fn2" type="footnote"/>, wie etliche seltsame Geschrei<note target="fn3" type="footnote"/> bei euch gegangen, wie man bald werde Zürich gemäss haben und dem Papst gehälten<note target="fn4" type="footnote"/>, und der Dingen viel, dass ich mich gar nicht verwundern, denn man diese rede nun etliche Jahre her auch da gebraucht, da unser Stand minder Aufsatzes<note target="fn5" type="footnote"/> und Verfolgens hat.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das aber jetzt<note target="fn6" type="footnote"/> unter uns der gleichen vorgenommen oder einiges Wegs darauf zicke<note target="fn7" type="footnote"/>, ist nicht.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die je und je mehr Herzens zu der Superstition dann zu der Religion gehabt, mögen dergleichen wohl hoffen, gleich wie auch die Juden auf ihre Messia hoffen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es sind aber noch so viel frommer und redlicher Leiden, die eine Lust und Gefallen an der Wahrheit haben, dass ich Gott und allen Frommen bessers vertraue, die sich dennoch dermassen noch erzeigen, dass Dero keiner sich also hervorlassen<note target="fn8" type="footnote"/> getan<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Doch hoff ich, ihr verstanden selbst den Handel und ihre eitel Rühmen, das bin ich, uns und allenthalb ein sümlich Wohnvolck<note target="fn10" type="footnote"/> ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Des Bundes<note target="fn11" type="footnote"/> halb kann ich schlecht<note target="fn12" type="footnote"/> noch nicht eigentlich<note target="fn13" type="footnote"/> vernehmen, dass er gemachet sei, sondern ich vernimm immerdar, es hange noch also.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Was die Unseren dazu wollen, will ich Euch vertrauter Meinung nicht verhalten.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die 5 Orte haben hergeschrieben<note target="fn14" type="footnote"/> und begehrt an meine Herren, dass sie wollen ein Verbot anlegen in Vogteien, das niemand zu Krieg laufe (observa versutiam et vederatores), denn sie<pb type="edition" next="188"/> wollen bedungen, es wolle ein Aufbruch geben, wie der Jahren, da ein Teil zum Franzosen, der andere zum Papst lüff<note target="fn15" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darauf meine Herren nicht zufrieden, dann sei je<note target="fn16" type="footnote"/> vermeint, die 5 Orte, die immerdar frömbden Herren an sich ziehen, seien ursächig an dem und anderem etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darum auch jetzt ein Tag Michaelis<note target="fn17" type="footnote"/> zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName><note target="fn18" type="footnote"/> gehalten wird.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Darauf meine Herren willens sind, die 5 Orte zu ermahnen, des Papstes und anderer Herren müssig zu gehen<note target="fn19" type="footnote"/>, ansehen, was die Bünde vermögen<note target="fn20" type="footnote"/>, und dass der Bundt mit dem Papst uns nachteilig<note target="fn21" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das haben mir nicht die Ungewaltigsten angezeigt, dass sie das Schwert nach Notdurft wider alle die Brüchen wollen, die<note target="fna" type="footnote"/> aufweibend<note target="fn22" type="footnote"/> oder sonst erfunden, dass sie stur und hilf<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn23" type="footnote"/> wider den geschwornen Brief<note target="fn24" type="footnote"/> getan etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wie dann<note target="fnc" type="footnote"/> Jahr und Tag um den Papstsold geworben<note target="fn25" type="footnote"/> und zuletzt<note target="fnd" type="footnote"/> geschrieben<note target="fne" type="footnote"/>, wenn man sich Römscher Kirchen begäbe<note target="fnf" type="footnote"/><note target="fn26" type="footnote"/> wie ich vor geschrieben etc., haben meine Herren Meister [<persName ref="p87" cert="high">Hans</persName>]<note target="fng" type="footnote"/> <persName ref="p87" cert="high">haben</persName> verordnet, schlecht zu häuschen<note target="fn27" type="footnote"/>, man wolle ihm<note target="fn28" type="footnote"/> nichts<note target="fnh" type="footnote"/> weiter Antwort geben, dann bei ihren Glauben, in neu<note target="fni" type="footnote"/> und alte Testament begründet, zu bleiben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der sollte sie [ihnen?]<note target="fnk" type="footnote"/><pb type="scan" next="22v"/> schuld, so habe er sie jetzt mit guten Worten ob 10 Jahren auszogen<note target="fn29" type="footnote"/>; sie wollen ihn<note target="fn30" type="footnote"/> ein Mal haben etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wo er nicht wollte, sind sie in Willen, gegen den übrigen Orten zu handeln, dass man in Vertrieb oder zu Bezahlung halte<note target="fn31" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil man sich Vorsicht<note target="fn32" type="footnote"/>, er werde nichts geben, hofft man doch, man möge ihn durch das Mittel vertreiben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dann wie sich Luzern mit dem Gehalt<note target="fn33" type="footnote"/>, also werden sich meine Herren auch gegen einen<note target="fn34" type="footnote"/> halten, wo jemands unter uns wäre, an den sie angesprach<note target="fn35" type="footnote"/> hätten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">In Summa: es stand um uns Glaubens halb nicht übel, denn<note target="fn36" type="footnote"/> dass wir, wie allenthalb sind, leid haben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Doch erhält noch immerdar Gott sein Heer und gibt viel Stärke<pb type="edition" next="189"/> den Sinnen<note target="fn37" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="manual">«Virtus in infirmitate perficitur» [2Kor 12, 9].</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott sei mit euch.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Und lasst Euch das Epitome<note target="fn38" type="footnote"/> angelegen sein, dann grosse Verlangen und Fragen darnach ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Zürich, 21. septembris 1533.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hein. B. tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. Ioachimo <persName ref="p226" cert="high">Vadiano</persName>, consuli Sangallensi prudentissimo, suo domino plurimum observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
