<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10308">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10308</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott dem Vater durch Jesum Christum, unsern Herrn etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber mein Herr und Bruder in Christo.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nachdem mich Gott der Herr um mein Sinn gnädiglich gezüchtiget und mich eine Zeitlang, mir und andren zu Gutem, schamrot gestellt, bekenn ich mein Misstatt<note target="fn2" type="footnote"/>, sagen Gott und seinen Gnaden gross Lob, er und Dank mit demütiger Bitte an Euch, als meinem gesundren günstigen lieben Herrn, dem mein Lehr, Leben, Wesen und Wandel eine lange Zeit bekannt ist<note target="fn3" type="footnote"/>, mich wiederum begnaden<note target="fn4" type="footnote"/> gegen meinen Ungünstigen<note target="fn5" type="footnote"/>, deren Liebe ich dann durch mein Leben verärgert<note target="fn6" type="footnote"/> hätte.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Deshalb unterwirf ich mich ganz gutwillig Euer Lehr und Strafe, weil auch allzeit, wo ich sträflich erfunden wird, mich besseren und nicht allein mir selbst, sondern auch meinem nächsten Leben und Dienen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dieweil ich jetztzumal aber standshalb<note target="fn7" type="footnote"/> meinen nächsten Zedienen mit denen gaben, so ich von Gott aus Gnaden entpfangen, beraubet bin, welches ich auch unangesehen zeitliches Genies<note target="fn8" type="footnote"/>, Guts oder Ehren, sondern GOtt zu Lob und meinen nächsten zu Gutem gern tun wollte<note target="fna" type="footnote"/>, dieweil aber niemanden sich selbst darbieten soll, befieh ich mein Gutdungen Euere Liebe, darin zu urteilen, dann mich drückt mein Gewissene vor GOtt, den ganzen Tag am Märkt müssig standen<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dieweil es nun ist um die letzten Stunden, so begehren ich um Gottes willen, wo es sein mag und Euer liebes Gut sein bedingt, mit Euch die letzten Stunden im Weingarten des Herren getreulich zu arbeiten<note target="fn10" type="footnote"/>, damit ich samt allen Gläubigen am lettsten Tag göttlicher Rechenschaft als ein treuer Schaffner erfunden und gnädiglich belohnet<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hiemit befiehl ich mich allzeit in euer Liebe, die bewahr Gott langwierig<note target="fn12" type="footnote"/> in seinem Schirm etc<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ruͦdolffus Amann.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, getreuen Evangelisten M. Heinrich Bullinger, seinem Sundren günstigen, lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
