<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1030">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1030</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Divina factum esse providentia mihi persuadeo, doctissime Bullingere, quod inertiae suae vesaniam admirabili quadam impudentia rursum orbi testatam facere Lovanienses illi magistri voluerunt, a quibus damnatum esse me tantum abest ut doleam, ut mihi etiam gratuler hoc ipso, quod me in tam illustri damnatorum coetu numerare sunt dignati.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Video enim, ab iis nonnisi pientissimos veterisque ecclesiasticae et apostolicae doctrinę peritissimos viros inque his ipsis veteres et orthodoxos doctores omnes, immo etiam Christum ipsum et eius apostolos haereseos damnari et se suosque tot modis barbaros socordesque et extremae audacię rabulas pro suo iure moreque in sua illa nuper nata et tam lepide exornata ecclesia catholicos orthodoxosque censeri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quid opus erit Tridentino concilio, si tanti a Caesare aestimatur Lovanię Sorbona, ut lynceis oculis inspicere veritatem et de ea seorsim, non ullis consultis tot regnorum et provinciarum ecclesiis, pronuntiare et partem damnare possit, quae, quibus de caussis digna sit damnatione, ne iota quidem unico docetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Caesar Augustae liberam pollicetur et aequanimem de doctrina fidei cognitionem nec damnandus censet quenquam, antequam audiatur; Lovania damnat et proscribit omnes illos, qui vernaculae suae religioni quadamtenus adversentur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quis non videat, istas Pallades de uno cerebro terreni Iovis nasci non posse, sed turbam pontificiam vere belluam esse multorum capitum, quae suarum tamen artium perfidiam summi monarchę nomine et auctoritate fucant et ostentant neque aliud conantur magis, quam ut se ipsos indignos faciant fide, quicquid tandem orbi polliceantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Facile igitur erit nobis, horum concilia respuere et nosmet ipsos rebus magis secundis servare, donec videamus, Carolum et nominis et officii sui gloriae consulturum in hoc totum esse, ut de veritate scripturarum perquirenda quam circumspectissime deliberetur, et tandem videat, nec divinam nec naturalem aequitatem ferre posse, ut ullam de proferenda sententia facultatem sibi assciscant aut arrogent, quos reos hac quidem in controversia religionis totus orbis agit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wir müssen sehen, wo sich alle untreu hinlenken wollen, und müssen alle anhalten, damit wir in der Eidgenossenschaft ganz und gar kein Mittel dessen Knabenzone zulassen, durch welche eine loblich gemeinsame unser aller hergebrachten Freiheit möchte einiges Wegs getrennt und in Abfall gebracht werden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Lass man sie sich mit einander erbalgen und versuche man sich, dass man nach früh genug zu der Sache kommen werde.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wir wollen aber lösen.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si quid accepero, mature tibi significabo.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Zu Magdenbrug haben sie das Lovanische Edikt verdeutscht und in dem Trug ausgehen lassen; wird bald herkommen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">M. Hans Fries ist eilends verritten; ist nie zu mir gekommen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Hat mich etwas bedaurt; acht aber wohl, er hab es böser Meinung nicht tun.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quae misisti, remitto et gratiam habeo insigni tuae fidei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">S. Galli, 28. septembris, anno 1550.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo ornatissimoque viro domino Henrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae episcopo, domino suo valde colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
