<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10314">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10314</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger geliebter Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gewiss, dass die Zwietracht zu <placeName ref="l83" cert="high">Solothurn</placeName><note target="fn1" type="footnote"/> noch nicht zertragen<note target="fn2" type="footnote"/>, aller Eidgenossen boten sich trefflich darin bemüht, unsere Herren 6 der Räten, 4 der Bürgerin da haben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und ist das der Anfang der Sache, als ich habe hören sagen: bei dreien Jahren, als ich zu <placeName ref="l83" cert="high">Solothurn</placeName> predigete<note target="fn3" type="footnote"/>, ward auch ein Aufruhr Liederlingh<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ist durch Freiburg, <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName>, <placeName ref="l136" cert="high">Biel</placeName> und <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> vertedinget<note target="fn5" type="footnote"/>, und Brief und Siegel aufgerichtet<note target="fn6" type="footnote"/>, wie sich bet Parteien gegeneinandergehen halten sollen, da sich unser Teil hoch beklagt, ihnen nie keine Stunde gehalten seien, sondern davon je länger je mehr getränkt, ja auch in der Stadt ihnen kein Platz Gottes Wort vergönnen zu hören, demnach unterstanden auf der Landschaft, da ob 30 Pfarren unsere Religion angenommen<note target="fn7" type="footnote"/>, sie mit Meeren<note target="fn8" type="footnote"/> und Prakticieren<note target="fn9" type="footnote"/> abfällig zu machen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Je in kurz verrückten<note target="fn10" type="footnote"/> Tagen ist ein falscher evangelischer Pfaff<note target="fn11" type="footnote"/> wiederum zur Messe gefallen, darab unser Bart ein gross Missfallen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Indem hatte sich zugetragen,<pb type="edition" next="225"/> dass 2 evangelische Buren im Messpfaffen Zins gebracht, der die Buren nicht kennt, sondern vor ihnen ausgelassen, ehe drei Tage ein Ende haben, werde man Wunder sehen in <placeName ref="l83" cert="high">Solothurn</placeName>, und werde der Luthersche Klub ein Ende haben<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das sollt unser Bart von den 2 Buren gewarnet sein und sich übel besorget vor Gewalt und desshalb 30. Octobris um das eine im Tag Zement glüffen, das Büchsenhaus eingenommen<note target="fn13" type="footnote"/>, Pontifici aber auch zum Teil gegen einen gestanden, zum Teil mit Büchsen in die Häuser sich gelegret und alsbald, dass ich nicht rede<note target="fn14" type="footnote"/> zu ihnen zielen, haben auch Wellen das Thor [!]<note target="fn15" type="footnote"/> gegen ihre Landschaft im Gau<note target="fn16" type="footnote"/> und den Kirchhof s. <persName ref="p2221" cert="high">Ursen</persName> Wellen innemen, besorgen, seit ihrs Anschlags verraten worden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Indem hatte sich der Schultheiss<note target="fn17" type="footnote"/> in der Stadt, Brosi von S. <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName><note target="fn18" type="footnote"/> und andere dazwischen gelegt und ihr Begehr, das nichts anderes was, dann dass man Brief und Siegel an ihnen hielte, verhört<note target="fn19" type="footnote"/> und auf morgen vor grossem und kleinem Rat Bescheid entpfähen geheissen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Also sind sie mit einanderen, ihren bei Hundert wohl gerüstet, über die Brücke in die Vorstadt gezogen, die Brücke abgeworfen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Als bald unsere Buren<note target="fn20" type="footnote"/>, ihre Nachbarin, das vernommen, sind sie ihnen zu glüffen mit grossen Hufen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Also sind unsere Herren<note target="fn21" type="footnote"/> des Verständigten, ihre Botschaft geschickt, die sie nicht haben wollen lassen dazwischen reden, sie mahnten dann die Ihren ab.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das ist nun geschehen<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Indem haben Pontifici unsere Herren gemahnt binnen Bünden und Burgrechten, dass sie ihnen wollen helfen, die meineidigen Verräter strafen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Was einen zu Antwort worden sie, weiss ich nicht.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Indem haben wir viel Warnungen einpfangen, wir ihnen<note target="fn23" type="footnote"/> zu Hilfe kommen und durch unser Gebiet ziehen wollen; sind wir verursachte, euch und andere zu ermahnen, ein Treu aufsehen auf uns zu haben<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Da ist uns ein so gar spöttlich und schimpfliche Antwort geschrieben<note target="fn25" type="footnote"/> von euch, dass uns übel beduret.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Mögen nicht wissen noch erdenken, uns was Grund das geschähe, ob wir uns aller Dingen nichts zu euch dürfen versehen<note target="fn26" type="footnote"/>, weder Hilfe, rät noch Trost, oder wie es standen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ist mein ernschnlich Bitte, wollest dich doch an Vertrauten erkunden, wie es doch stande, denn wir uns noch aller Dingen nichts Parteiet haben, helfen<pb type="edition" next="226"/> zu freden<note target="fn27" type="footnote"/>, wie wir mögen<note target="fn28" type="footnote"/>, doch dass der Gottes Wort nicht nachteilig sei, dann, als ich höre, unser Boten nicht weiteren Empfehl<note target="fn29" type="footnote"/> gehen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wo aber über ein das nicht sein möchte und Antroni<note target="fn30" type="footnote"/> unterstünden, Adversis durch unser Gebiet zuzuziehen, wird uns ganz und gar ungelegen sein, auch sämliches nicht vertragen<note target="fn31" type="footnote"/>, sondern wären, wie man möchte.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Hier will uns dran gelegen sein, dann viel geredet, viel Warnungen kommen, wo er wollten still sitzen, schied leid dazwischen schicken, oder als bald wir einanders besorgen<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Willst doch mich um der Ehre unsers Gottes willen aus deinen Vertrauten berichten, was sich doch zu verhoffen sei zu Euch.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss nicht, acht aber, doch von Niemanden bricht<note target="fn33" type="footnote"/>, Nostros<note target="fn34" type="footnote"/> werde man nicht lichtlich lassen zugrunde gehen, jedoch kein Krieg anfähen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wo aber er mit uns angefangen wurde, werden wir tun, wie uns dann Gott das geht.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Man fand erst an Artikulieren<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Pontificii salotorensium haben alle die Iren, die sie auf dem Land mögen ankommen<note target="fn36" type="footnote"/>, dahin gebracht, dass sie zu der Panner geschworen<note target="fn37" type="footnote"/>, was je das Meer ist, dem Gehorsamen, alle alte Mandat und Boten hin und ab sein<note target="fn38" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Sie haben auch von den evangelischen Parten (deren bei 800 zu <placeName ref="l1158" cert="high">wanken</placeName><note target="fn39" type="footnote"/> und Wittlisbach<note target="fn40" type="footnote"/> liegt, dann sie in der Vorstadt nicht sicher<note target="fn41" type="footnote"/>) 8 Mann<note target="fn42" type="footnote"/> heraus gefordert, die wollen sie am Leben strafen<note target="fn43" type="footnote"/>.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Die Übrigen sollen sich auf Gnade und Ungnade aufgehen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Unter den acht Mannen sind das die vernimmsten: <persName ref="p1244" cert="high">Hans Hugi</persName> Venner, <persName ref="p2221" cert="high">Urs</persName> stark alte Seckelmeister, <persName ref="p1240" cert="high">Hans</persName> <persName ref="p245" cert="high">Heinrich</persName><note target="fn44" type="footnote"/> Meister Löwen<note target="fn45" type="footnote"/> Freund, zwei Brüder, heissen <persName ref="p1948" cert="high">Roggenbach</persName><note target="fn46" type="footnote"/>.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich achte, wenn Sie handfest<note target="fn47" type="footnote"/> bleiben, werden alle Sachen<pb type="edition" next="227"/> zu Gutem kommen, wo nicht, wird grossen Jammer, eilen, Ärgernis anstossen, und sind wir umgeben.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Nun las nicht und schrieb eigentlich<note target="fn48" type="footnote"/>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quod facio non ex me ut antea.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Hiemitt vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">7. novembris anno 33.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Schrieb mir aller Dingen Antwort bei diesem Boten<note target="fn49" type="footnote"/>.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Er ist vertraut<note target="fn50" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Tuus B. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">An Heinrich Bulli, meinen lieben Gevatter.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
