<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10323">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10323</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas<note target="fn2" type="footnote"/> consolationis plenas, charissime frater, accępi iisque didici, quid pro contione faciundum sit hisce periculosis temporibus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Profligantur Salodori<note target="fn3" type="footnote"/> contionatores, ut audio, singuli, adigitur plebs ad suffragia urbis recipienda.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Interea multi sua sponte ex oppido aliorsum migrant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Qui vero in urbe sunt, ita convitiis proscinduntur, ut vix tuto in angulis suis delitescant.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Klopfend und schreiend ihnen vor den Häusern: «Verräter, Ketzer.»</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Statt in der Massen so übel, dass sie selbst, utcunque furiant et insaniant, reden, es werde nicht mögen bestehen<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Obtruditur nunc <placeName ref="l121" cert="high">Bernatibus</placeName> tota tragędia, tum quod ab ipsis animati hanc seditionem ceperint, id quod papistae nimirum ogganniunt, tum a nostris, quod non solum eos deseruerimus, sed desertione fidem et verbum prodiderimus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ecce hęc est merces nostra: Quod omni cavere voluimus studio, id nobis impingitur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">In seditione ipsa rumor ille per magnam agri <placeName ref="l121" cert="high">Bernensis</placeName> partem spargebatur, nos omnem movere lapidem<note target="fn5" type="footnote"/>, ut bellum novum excitaremus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Id cum nemo vere de nobis dicere possit, non minus malum nostri nobis impingunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Adde, quod et pontificem et Gallum, <placeName ref="l667" cert="high">Mediolanenses</placeName>, <placeName ref="l332" cert="high">Eschentalios</placeName><note target="fn6" type="footnote"/>, <placeName ref="l75" cert="high">Sabaudos</placeName>,<pb type="edition" next="241"/> Valesianos ad arma paratos esse adversum nos omnes<note target="fna" type="footnote"/> palam minantur et pollicentur<note target="fnb" type="footnote"/>, sic tamen, ut Antronii<note target="fn7" type="footnote"/> bellum non incipiant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed nos sic lacessunt, ut vel ipsi cogamur pro voto illorum omnia facere et pati aut primi bello nos tueri, id quod postea in aures agri<note target="fn8" type="footnote"/> susurrabunt, quo eos invitos magis reddant, qui alioqui ad bella hęc inviti sunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vicini nostri Frib[urgenses] - mirum quam illi sitiant sanguinem nostrum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Interim senatus noster vigilat et omnia agit, ut pacis cupidissimus eam nolentibus resistat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quodsi apud vos essent dictatores<note target="fn9" type="footnote"/> quemadmodum olim, iam dudum omnia resciretis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Cum autem tutum non sit nec vobis nec nobis, quod omnia apud vos palam aguntur, manet eo firmior simultas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Obsecro sępissime ad me scribas.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Scio utique defectionem filiorum Israel sub iudicibus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Video subinde multis oppressos annis tyrannide gentium in pęnam nimirum defectionis, a qua cum resipiscerent, deum rursum habuerunt propicium<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Scio, quae prophetę aliquando comminati sunt.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sed num hęc omnia licet applicare nostris temporibus?</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Omnia siquidem ad nostram doctrinam scripta sunt, et ad exemplum rerum ante actarum admoneri non est incommodum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sed quantum promissiones nostrę ante bellum hoc calamitosum<note target="fn11" type="footnote"/> plebem excitarint, ipse nosti, certe non sine iactura divini verbi, cum res longe aliter evenerit, quam verbis pro contionę multi sint polliciti.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quid hic praemii nos manet?</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Gerte id, quod Deut. 18 [20] scriptum est.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Hęc certe ex ignorantia, meam quidem fateor, veniunt, quod nescimus uti tam historiis quam prophetarum minis et promissionibus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nobis crux Christi promittitur, persecutio et impiorum in nos triumphus<note target="fn12" type="footnote"/>, Israelitis victoria, omnia bona terrę, benedictiones adeoque terra Canaan, ubi<note target="fnc" type="footnote"/> observarint dei praecepta<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nos, qui pie vivere volumus in Christo, perpetua persecutio manet.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">In mundo pressuram habituri<note target="fnd" type="footnote"/><note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Confirmabantur Israelitę adversus hostes suos delectu militum, pręsenti et admiranda dei victoria, tametsi fiducię in deum interim admoniti sint.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Nobis vinci ab universo mundo summa promittitur esse victoria.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Nec ullo exemplo probatur, quod ego legerim, christianismum unquam feliciter armis et bello defensum.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Si vera est legenda 10 millium martirum<note target="fn15" type="footnote"/>, si vera sunt, quae <persName ref="p801" cert="high">Eusebius</persName> in ecclesiastica recenset hystoria<note target="fn16" type="footnote"/> certe nos nulla, quam similis manet victoria, crucis scilicet.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Decem legimus primitiva ecclesię persecutiones<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quid, si has nobis praesagirem, qui, quod ad doctrinam et externam religionem attinet, primitivę accedimus, quo et fides nostra probetur et multorum cordium cogitationes revelentur?</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Tu nunc, charissime frater, videris, quid in hac parte docendum sit, dum scilicet ob nullam aliam causam quam religionem sic lacessimur, ut aut a fide deficere cogamur aut bellico tumultu nos defendere,<pb type="edition" next="242"/> num liceat armis uti aut hosti nos dedere, quandoquidem non omnibus datum est relinquere uxorem, patrem, matrem, liberos, agros et vitam ipsam.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Ab utraque parte pro sua simplicitate urgentur multi ex fratribus et plebe, quibus difficillimum est vel ad arma ob religionem hortari vel dehortari.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Contulimus hęc aliquando pro colloquiis nostris, sed mihi et multis satisfactum nondum est.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Audiam ergo ea in re dominum mihi per Bullingerum loquentem, ut instructior aliquando sim in functione mea exequenda nec plebem doceam, cui ipse minus fidem adhibeam vel quod ipse nondum didicerim.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Obsecro igitur te per miserationem dei, quam primum liceat, me huius instituas<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="manual">Ante mensem alterum atque alterum effuderam in sinum tuum affectus meos, quibus cum nihildum responderis, silentio tuo video eos non esse dignos, ut ad respondendum illis occuperis.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Essent adhuc alia, quae te scire vellem, sed satius est obticuisse quam quibusvis cartis committere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Vale et me tibi commendatum amare non desinas.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Valeant <persName ref="p165" cert="high">Pellicanus</persName>, <persName ref="p114" cert="high">Leo</persName><note target="fn19" type="footnote"/> et cęteri fratres.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Sed num tu in Chorintiis [!] illustrandis progrederis<note target="fn20" type="footnote"/>?</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Rursum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">3. decembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Philotatus tuus B. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger, Predikanten zu Zürich, seinem insonders geliebten Herren und Freund.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
