<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10337">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10337</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben<note target="fn1" type="footnote"/>, geliebter Herr und Bruder, hat mich sehr und aus der Massen wohl erfreut.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle es zu Gutem Ende bringen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Was ich nun<note target="fn2" type="footnote"/> hierin<note target="fn3" type="footnote"/> kann, will ich wahrlich nicht sparen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Denn ich wolle merken, was Gutes daraus erwachsen, dieweil ich gründlich glaube, dass es ein helles Zeichen von Himmel unsers Untergangs und unser Zerstörung sei, wenn uns sümlichem ehrlichen treulichen und freundlichen Werben nichts sollte werden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Was<note target="fna" type="footnote"/> er nicht zuwegen bringt, das bringt niemands zuwege.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> ist Zürich angenehm, nicht nun dass sie auf dem Berg<note target="fn4" type="footnote"/> mit ihnen gelitten, sondern auch sonst<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich trau aber Gott, er verlass uns nicht ewiglich.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Bisher hab ich eben diesen Handel sehr viel getrieben<note target="fn5" type="footnote"/>, aber vergebens, dass ich hieran eine Zeit lang verzweiflet.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Nun so ich andere und bessere Mittel sich<note target="fn6" type="footnote"/>, habe ich an wiederum hoffen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Demnach das ihr begehrt, dass ich euch Anzeigung gäbe, welchen unter den Unsern die Sache zu vertrauen <foreign xml:lang="la">et cum quibus legatus ille vester<note target="fn7" type="footnote"/> tuto possit colloqui,</foreign> wissen also, ermessen auch eigentlich<note target="fn8" type="footnote"/>, was ich schrieb.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wenn der Handel allein anträfe das Evangelium, und dass man steif dabei wider Mengliches Anfachten bestanden, anträfe, wäre gering zu handeln; es möchten euch auch viel angezeigt werden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Nun so aber diese vorgenommene Handlung darauf vornehmlich reicht und daneben<pb type="edition" next="267"/> angehends<note target="fn9" type="footnote"/> der <placeName ref="l121" cert="high">Bernern</placeName> halben hat, so wirds etwas reicher<note target="fn10" type="footnote"/> Zügen und Sinnes<note target="fn11" type="footnote"/> bedürfen, <foreign xml:lang="la">quid cui fidat.</foreign></s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dann erstlich haben wir Leute, die dem Evangelio nicht günstig und bas<note target="fn12" type="footnote"/> den alten Irrtum leiden möchten, dürfen sich aber nicht lassen merken.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wo sie aber sonst Anlass finden, dass sie irren<note target="fn13" type="footnote"/> mögen<note target="fn14" type="footnote"/>, so sparens sie nichts.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Also<note target="fn15" type="footnote"/> hierin: Sie sehen, dass es unserm Glauben ein Schaden bringt, dass wir, so ein Leib sein sollten, getränt sind.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Das mag Ihnen nun nicht missfallen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So müssen sie je besorgen<note target="fn16" type="footnote"/>, wo einige Einigkeit unter uns gemacht wurde.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Darum wo nun die diese Sache merken, werden sie zahlen und wehren.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Nicht dass sie (alles sei reden) wider Gotteswort sein wollen, sondern dass sie sich vor den <placeName ref="l121" cert="high">Bernern</placeName> kommen<note target="fn17" type="footnote"/> wollen.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ecce sic transferunt statum caussae, ut facilius vincant.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Da tun sie dann ihre Proben<note target="fn18" type="footnote"/> herzu: <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> hat uns nicht nun eingeist, sondern allweg gefällt<note target="fn19" type="footnote"/>, und sonderlich im Zürichkrieg<note target="fn20" type="footnote"/> und jetzt<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Et<note target="fnc" type="footnote"/> revera sic habet<note target="fnd" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Was sollen wir unterstehen, dass Evangeli<pb type="scan" next="19v"/> um mit denen zu erhalten, die uns und andere bitterbe Leute in nächst verschienem Krieg gar nach<note target="fn22" type="footnote"/> um das Evangelium, dazu um Leib und Gut gebracht haben!</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Solches alles ist noch ein frischer Gedächtnis und zum Teil nun zu viel wahr.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Da ist jetzt ein anderes <foreign xml:lang="la">genus hominum</foreign> unter uns, die Medii scheint; fallt zu dieser Meinung, ehe dann zu einem Bessern.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">So sind demnach <foreign xml:lang="la">tertii, pii quidem et filii lucis<note target="fn23" type="footnote"/>, sed imprudentiores;</foreign> die Ermessenen dann auch nicht gründlicher, was drauf und dran ist.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Dann die neue Wunden schmerzt sie zu sehr; so hat der den Sohn, der den Vater, der den Bruder verloren.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Wenn ich Ihnen dann bisher die Grimme ausnehmen<note target="fn24" type="footnote"/> gewollen, so überwand Sie allweg der Vehementior Affectus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Also wollen wir jetzt wieder fahren und von den Personen reden.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Aus Abgemeldem haben ihr jetzt gut abzunehmen<note target="fn25" type="footnote"/>, wie ihr zum Teil die Unsern anfangs finden werden.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Aber erschreckt nicht, ich muss Euch je gründlich berichten.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Die dem Evangelio nicht von Herzen günstig, Hypokritae, werden widerwärtig sein:</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Revera ne salva sit veritas, at praetexent <placeName ref="l121" cert="high">Bernen[sium]perfidiam</placeName>.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Die dem Evangelio günstig, <foreign xml:lang="la">boni et pii viri</foreign>, werden auch den Schaden im Herzen und die Untreue ihnen beweisen<note target="fn26" type="footnote"/> merken lassen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Der Herr <persName ref="p2428" cert="high">Walter</persName><note target="fn27" type="footnote"/> beladet sich keiner Sachen zu viel.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Röist<note target="fn28" type="footnote"/> will dem Evangelio wohl, aber <placeName ref="l121" cert="high">Bernin</placeName> ist ihm bitter, Ursach<note target="fn29" type="footnote"/>, wie die Feinde auf <placeName ref="l497" cert="high">Horgen</placeName><note target="fn30" type="footnote"/> zufielen und anhoben den Seeweg<note target="fn31" type="footnote"/> berauben<note target="fn32" type="footnote"/> wider den Zusagen der Schädleuten, die Panner von Zürich zu <placeName ref="l178" cert="high">Bremgarten</placeName><note target="fn33" type="footnote"/> lag, bei Nacht aufhob und mit Jammer auf <placeName ref="l497" cert="high">Horgen</placeName> zog, das Iro zu reden, ward benahmter Herr Röist gegen <placeName ref="l178" cert="high">Bremgarten</placeName><pb type="edition" next="268"/> zu den Bernern gesandt<note target="fn34" type="footnote"/>, dann sei noch da mit Iro Paner unverletzt mit Macht gelegt.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Da bat er sie und ermahnte sie um Gottes willen, um Christi willen, um des Glaubens, Bünden, Burgrechts, um ihre Weib und Kinden willen, es lag ihnen jetzt am Herzen und an der Stadt, dass sie wollten helfen Eindenken sein, was zu <placeName ref="l729" cert="high">morden</placeName><note target="fn35" type="footnote"/> und andern Orten Zürich der Stadt <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> getan und jetzt helfen,<pb type="scan" next="20r"/> gegen Zürich in den Stadt ziehen, an ihre Betten liegen, ihr Brot essen und Wein trinken, so wollen sie, die Züricher, unter den Himmel an den Feigen liegen<note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Dann tügen sie das nicht, so fall der Seeweg von ihnen, so müssen sie dann einen Frieden annehmen, der ungöttlich.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Sonst, wenn die Landschaft sähe, dass der Rungen<note target="fn37" type="footnote"/> <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> noch in der Stadt Zürich, hofft sie, zu einem ehrlichen Frieden zu kommen.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Das redet der Herr Röist mit solchem Ernst, dass er zuletzt anfing vor ihnen weinen, und andere mit ihm.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Das Geschoss<note target="fn38" type="footnote"/> alles nicht so viel, denn das <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> einen weder raten noch helfen wollte, ja sprach, sie waren ihm<note target="fn39" type="footnote"/> weiss und witzig genug, sie hättens angehebt; achteten wohl, sie könntens wohl ausmachen etc.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Des, red der Herr Röist, wolle er sein Leben lang nicht vergessen.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="manual">Hoc omnium nostrum ulcus est:</s> 
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Achten klein<note target="fn40" type="footnote"/>, dass sie<note target="fn41" type="footnote"/> am Berg<note target="fn42" type="footnote"/> nicht Xen, oder anderswo nichts tun etc., sondern das Grad darauf die Landschaft abfiel und sie in Frieden<note target="fn43" type="footnote"/> annehmen müssten, der nichts sollte und erst um Leib und Gut gebracht hatte und täglich bringt, davor sie allem wohl hätten mögen sein<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Pergimus.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Meister <persName ref="p1759" cert="high">Ochsner</persName><note target="fn45" type="footnote"/> ist Obrister Meister, will sehr wohl, ist aber nunhinfür alt und kindlich, also Meister <persName ref="p452" cert="high">Binder</persName><note target="fn46" type="footnote"/>.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Sed iis multum potest fidere.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Meister <persName ref="p87" cert="high">Haab</persName><note target="fn47" type="footnote"/> ist redlich, hat aber seinen Bruder<note target="fn48" type="footnote"/> verloren und ist zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> von <placeName ref="l121" cert="high">Berner</placeName> Boten getratzt<note target="fn49" type="footnote"/>: Ja, Gott lass uns den Tag nicht leben, dass <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> ein Frieden habe wie Zürich.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Ist aber böser, dass er auch etwas verbittert.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Die <persName ref="p2471" cert="high">Werdmüller</persName><note target="fn50" type="footnote"/> haben ein<pb type="edition" next="269"/> Sohn<note target="fn51" type="footnote"/> verloren, und Meister Dumysen<note target="fn52" type="footnote"/> den Vater<note target="fn53" type="footnote"/>, 2 Brüder<note target="fn54" type="footnote"/>, dass sie auch etwas ungeduldiger<note target="fn55" type="footnote"/>.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">In Summa: Dieweil der Handel also bei uns, so bedüchte mich kein füglicheres<note target="fn56" type="footnote"/> und nutzbareres Sinn, dann Euer Bett Garten Haar<note target="fn57" type="footnote"/> und ginge zäh niemands dann zu dem Herr Räusten, das Amt jetzt Johannes<note target="fn58" type="footnote"/> Angad, dass er Bürgermeister<note target="fn59" type="footnote"/>, und nähme ihn zum ersten für Hand<note target="fn60" type="footnote"/>, bitte und ermahne ihn, dass er wolle das Beste tun und demnach ihm die Räte und Bürger wohl versammeln, und da<pb type="scan" next="20v"/> tüge er dann seine Meinung mit Ernst dar.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auch so viel Geflissener<note target="fn61" type="footnote"/> geschrieben, was die Unseren irrt, da ihr die euern Mannen, das Alles abzulehnen<note target="fn62" type="footnote"/>, wenn es dahin kommt.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Es will mich auch gar nicht fruchtbar bedungen, dass er jetzt handle mit besonderbaren Personen.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Mit gemeinem Rat bringt man die Sache viel ferner<note target="fn63" type="footnote"/>.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Indem wo besondere Personen darin handelt, blieb es so verschwiegen nicht.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Es wurde der Sache geschaden, samm<note target="fn64" type="footnote"/> es Neiswas<note target="fn65" type="footnote"/> anders wahre.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">De<note target="fne" type="footnote"/> taciturnitate ne sis sollicitus.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Vos videritis, ne effluat.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Equidem vago rumore quaedam de hac re nuper audivi, forsan a <placeName ref="l121" cert="high">Berna</placeName> profectum, equidem nil certi etc.<note target="fnf" type="footnote"/></s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Interim ego parabo animos eorum, qui in senatu humeros admoveant<note target="fn66" type="footnote"/>.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Ich will auch zum Herr räusten <foreign xml:lang="la">et parabo mentem eius</foreign>.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Sed interim ne hic vel alius ex legatis vestris discat me huius pactionis esse conscium!</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Plura cum legato vestro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Und das insonderheit: es wird ein Argwohn anstun [!], man nähme vielleicht sämliches für Hand, dass man ein Krieg anhebe.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Dass sämliches abgeleinet werde und dargetan, dass man sämliches zu haben nähme, dass man vor Kriegen sei etc.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Ubi hostes viderint nos scindi, acrius irruent in alteros, ubi coniunctos viderint, tardius aggredientur.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Haec omnia summa fide tibi committo.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Scis, quid facto opus sit.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Lectis his exurito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir meinen besondern geliebten Herren Bürgermeister Jac. <persName ref="p1642" cert="high">Meyern</persName> und Junkeren <placeName ref="l121" cert="high">Bernhardin</placeName> <persName ref="p1642" cert="high">Meyern</persName>, Freigen<note target="fn67" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Zürich, 22. decembris 1533.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Achten nicht, dass ich eine so lange Legende<note target="fn68" type="footnote"/> geschrieben.</s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Ich habs mit treuen Gemeinden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Hein. tuus.<pb type="edition" next="270"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">An Herren Oswalden <persName ref="p154" cert="high">Myconien</persName>, Predikanten zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName>, scheinen insonders lieben Herren und guten Freund.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
