<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10332">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10332</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Legi, charissime <persName ref="p114" cert="high">Leo</persName>, quas misisti literas <persName ref="p2122" cert="high">Schwenckfeldii</persName><note target="fn2" type="footnote"/> ad te nuper scriptas, ex quibus iamiam talem esse coniicio, qualem hactenus suspicabar<note target="fn3" type="footnote"/>, mente videlicet corruptum, in dicendo non tam firmum quam vanum loquacemque, spiritum quidem magnaque dei mysteria cum maiestate quadam iactantem, sed simplicitatem christianam turpiter ignorantem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Atque utinam fallerer et in iudicando<note target="fn4" type="footnote"/> servo alieno temerarius invenirer.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed nimium vera vereor, quae dico.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Scribit, imo evomit homo ille, quicquid in buccam venit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nihil solidi in hisce epistolis invenias, omnia tumultuaria et inexpensa, frigida et temeraria, non modo ea, quae iam in itinere<note target="fn5" type="footnote"/> scripsit, sed ea quoque, quae olim de eadem re ad te dedit<note target="fn6" type="footnote"/> eadem subinde oberrans chorda.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non enim nunc dico, quod ad verbum pene Donatistarum<note target="fn7" type="footnote"/> in hac causa refricuit argumenta, quos interim ante mille annos non pontificia aliqua ecclesia, sed vere sancta et catholica damnavit ecclesia, nec clamoribus, sed scriptura<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Certe omnem veritatem hodie confessam et clariorem luce ponit in dubium atque obnubilat, cum praesigni audatia diserte dicit evangelium hactenus non esse predicatum neque ullam hodie ecclesiam constitutam<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Et cum tu fonti corrupto aut venenis infecto comparasses dogma catabaptisticum<note target="fn10" type="footnote"/>, ille palam obiicit:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="256"/><foreign xml:lang="de">«Es ist noch nicht erkannt, wo der Vergift Brunnen ist»<note target="fn11" type="footnote"/>,</foreign> quasi vero catabaptistarum stulta impia et temeraria dogmata non sint toti orbi retecta.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Verum Vertumnus<note target="fn12" type="footnote"/> iste non fovet, ut ait, partes catabaptistarum, quos et infensos sibi habere assent<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quodsi propius singula introspicias, videbis hominem catabaptistis propitium, interim vero <persName ref="p779" cert="high">Erasmo</persName> magis esse lubricum<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nunc enim se catabaptistam esse negat<note target="fn15" type="footnote"/>, mox vero clamitat verum baptismum interiisse per paedobaptismum<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Praeterea istorum hominum vehit sanctimoniam, quam tamen sancti omnes norunt in simplicioribus, hoc est, rudioribus superstitionem plus quam monachicam, in ductoribus autem hypocrisim, impietatem, pertinatiam destinatamque maliciam esse.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quid, quod <persName ref="p1189" cert="high">Hoffmanni</persName>, istius haeretici et blasphemi exquisitissimi, dogma impiissimum<note target="fn17" type="footnote"/> aliquo modo propugnat?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Verum et hic ut canis e Nilo bibit et fugit<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quid, inquit, si non intelligat, quomodo Christus ex Maria carnem nostram assumpserit, an ideo vinculis dignus aut caedendus erat<note target="fn19" type="footnote"/>?</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quis vero hoc dicit?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="manual">Vide ergo acumen, observa versutiam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sane multi sunt homines sancti et simplices, qui ineffabilium rerum modum nesciunt, sed ignorantiam deprecantur et nihil temere in re non intellecta effuciunt.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ille vero nihil tale agit, sed palam docet, imo et prophetam dei se verum et sua certa esse asseverat.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Docendo ergo perversa multorum animas iugulat et incarnationem Christi vellicando deum blasphemat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed ille: Non, inquit, abnegat Christum, sed sua doctrina magis vult evehere<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quasi vero non agnoscamus <persName ref="p352" cert="high">Arrii</persName><note target="fn21" type="footnote"/> et <persName ref="p2362" cert="high">Valentini</persName><pb type="scan" next="||762"/> mendaces voces<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Non vehitur Christus ulla re nisi bona et veritati consona.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quod <persName ref="p2122" cert="high">Schwenckfeldius</persName> quosdam scripturae locos de hac re ceu <persName ref="p1189" cert="high">Hoffmanno</persName> patrocinantes margini illevit, animi improbitatem vere, vere prodidit et<note target="fna" type="footnote"/> me supra modum offendit<note target="fnb" type="footnote"/>, adeo ut abiecissem literas, nisi tui gratia integras legere coactus fuissem<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">An non est ista insignis in homine malicia, quod istos locos: «Hic est panis vivus, qui de coelo descendit, filius hominis, qui est in coelo» etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">[Joh 6, 51. 53. 58]<note target="fn24" type="footnote"/> ad patrocinium Hoffmannice trahit impietatis, quae sentit Christum non ex virgine, sed coelo incarnatum esse<note target="fn25" type="footnote"/>?</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Haec unica malicia satis mihi magno argumento est in <persName ref="p2122" cert="high">Suenckfeldio</persName> nihil solidae pietatis esse.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Merito enim execratur pietas istud impietatis mysterium.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ioannes enim: «Omnis spiritus», ait, «qui non confitetur Christum in carne venisse, ex deo non est» [1 Joh 4, 3], in carne autem,<pb type="edition" next="257"/> quam sumpsit ex virgine sive semine Abrahae<note target="fn26" type="footnote"/>, quam interim ille negat et iccirco antichristus est<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Iam et in hac ipsa caussa, quam tecum agit, inconstantiam animi sui prodit sibique ipsi contradicit «non intelligens», ut ait apostolus, «quid loquatur aut de quibus asseveret» [1 Tim 1, 7].</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Principio enim et in genere omnino cavet, ne catabaptistae puniantur.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Diligenter cavet, ne magistratus quidpiam agat aut administret in rebus ecclesiasticis, mox tamen dicit:</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">«Ists geschehen, dass die Wiedertäufer aufruhr gemacht oder jemands an Leib und Gut geschädigt, so hat die Obergkeit ihr Recht billlich wieder sie wie auch wieder andere zu üben.»<note target="fn28" type="footnote"/></s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="manual">Et quid nos aliud sentimus aut cur puniuntur catabaptistae, nisi quod contra magistratum, tributa et iusiurandum docent, quod baptismo suo ecclesiam dividunt et a vero abducunt ad falsum<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quid enim, etsi negent illi vera esse, quae docemus, aut intelligere nolint?</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">An ideo falsa erat apostolorum doctrina, quod multi recipere nollent?</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Rursus cum tu interrogasses:</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">«Was wurde aber draussen, wenn man einen jeden Letzkopf liesse aufstaunen und plauderen?»<note target="fn30" type="footnote"/>, <foreign xml:lang="la">respondet ille</foreign>: «wenn es wollte zu grob zogen, da möchte ein Magistrat zulugen; dieweil es bei Glauben, Leere und Ceremonien von Gott bleibt, hat er nichts zu wehren.»<note target="fn31" type="footnote"/></s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="manual">Ex ore ergo proprio si iudices hominem istum, quid aliud sequetur ex contrario, quam cum ergo doctrina, fides et disciplina christiana corrumpuntur, christiani magistratus est corrigere.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Atqui dogmate catabaptistico corrumpitur et doctrina et disciplina christianorum.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Ergo magistratus est prohibere eos.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Ubi ergo <persName ref="p2122" cert="high">Schwenckfeldii</persName> positiones nunc sunt, magistratus non esse quicquam in fidei negotio agere etc.?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Sed quid pluribus opus?</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Ego quidem<pb type="scan" next="763v"/> ideo hominem sic natum fovendis tuendisque erroribus, haeresibus atque schismatis, ut nesciam, si parem genuerit Germania unquam.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Quid enim impudentius quam, quod dicit:</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">«Es tut nicht gut, so lang der Glaube mit samt seiner Folge nicht wird frei gelassen.»<note target="fn32" type="footnote"/></s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="manual">O temeritatem hominis!</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Si enim quaevis fides libera esse debet, nimirum veritas opprimi debet.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Nec potest alia nisi unica illa fides nostra esse vera.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Extra hanc non est fides vera.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">In ea conservanda vigilare episcopos iussit Paulus<note target="fn33" type="footnote"/> et ipse Christus<note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Quodsi quaevis fides libera esse debet, quid opus vigilia?</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Faciat et credat quisque, quod libeat.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Id si veritati repugnat, certe illa demum fides libera esse debet, quae vera est.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Quodsi christiani episcopi est vigilare, certe et christiani magistratus est vigilare<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Illud autem imprimis lepidum est, quod dicit sectas non turbare rempublicam, Constantinopoli, <placeName ref="l1133" cert="high">Venetiis</placeName> et <placeName ref="l863" cert="high">Pragae</placeName> multas variasque esse sectas<note target="fn36" type="footnote"/>. lilo autem prodit, quid conetur homo schismatum studiosus et quod nullo spectet, nisi ut ecclesiam in mille partes dividat.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, ut Paulo placeant sectae<note target="fn37" type="footnote"/>, quid item reipublice conferant, nemo nescit.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Addit ille:</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">«Es sind so viel Mynhereien und bleibt doch Frieden.»<note target="fn38" type="footnote"/></s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="manual">Quo tamen exemplo unico discere debebat, quam pestiferum sit sectas fovere.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="manual">Ergo<pb type="edition" next="258"/> pari ratione tueatur monachos, ut non modo catabaptistarum, sed et omnium errorum, imo et monachorum mereatur dici patronus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Breviter, ego ex istis omnibus nihil aliud colligere possum quam <persName ref="p2122" cert="high">Schwenckfeldium</persName> hominem esse lubricum, versutum et ad schismata excitanda mirum artificem, a cuius consortio atque colloquio minim quam te abstinere vellem.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Scis, quid Paulus dicat ex Menandro: «Corrumpunt mores bonos colloquia prava» [1 Kor 15, 33].</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Ipse conquereris animum tuum satis alias esse annum et perplexum<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Perplexior ergo erit, si perrexeris cum hoc tenebrione conversari.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Optime nimirum et tibi et nobis omnibus, imo et toti ecclesiae consulueris, si tibi ab eo caveris.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Nec enim est, quod hominem lucrari possis.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Vides, quo sit animo praeditus.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Paratus est docere, non doceri.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Quoties ingerit:</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">«Ich wollte Euch Gott befehlen.»<note target="fn40" type="footnote"/></s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="manual">Praeterea nosti, qua synceritate, integritate et eruditione praeditus sit <persName ref="p14" cert="high">Theodorus</persName><note target="fn41" type="footnote"/> noster, nosti, quibus ille istum pingat coloribus.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Quod <persName ref="p40" cert="high">Capitoni</persName> non prorsus sordet<note target="fn42" type="footnote"/>, scis virum optimum hypocrisi quorundam et antea sepe seductum et peregrinis circumactum esse dogmatis<note target="fn43" type="footnote"/>.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName>, qui et eruditior et syncerior et constantior est, non probat, ut nosti, hominem<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Tu sane tentationem esse ais, quod usu venit tibi.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Ego perplexi colloquii perplexum interpretor<pb type="scan" next="764"/> esse fructum.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Sathan oppugnat nos a dextra et sinistra milleque artibus imponere satagit<note target="fn45" type="footnote"/>.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Occurramus illi constantia et fideli oratione.</s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Quae vera sunt, simplicia sunt.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Dubia non proposuit deus.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Animus sibi non constans dubia sibi fingit.</s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Neque ego tentationibus careo nec quemquam carere credo, sed semper ad simplicitatem recurro.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Haec autem in hoc maxime monui, quod consultissimum videatur.</s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Quandoquidem imbecilli et perplexo es animo, abstineas a veteratorum consortio colloquiove.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p2122" cert="high">Schwenckfeldio</persName> ista dixi, at de caussa ipsa non videbatur opere pretium pluribus agere aut ad singula respondere, propterea quod eximiae eruditionis et sanctimoniae vir <persName ref="p371" cert="high">Augustinus</persName> ad singula et doctius et evidentius respondent, quam quisquam hodie possit.</s>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">Loca tantum annotare libuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">De ecclesia satis clare in 3. lib[ro] «Contra litteras Petilii», tomo 6<note target="fn46" type="footnote"/>, usque ad cap. 14<note target="fn47" type="footnote"/>.</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Copiosissime vero de eadem disputavit trib[us]lib[ris]adversus <persName ref="p1788" cert="high">Parmenianum</persName>, tomo 5<note target="fn48" type="footnote"/>, item cap. 20 «Contra Donatistas post collationem» recoll[ectis] annot[ationibus]<note target="fn49" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">Quid negotii ecclesiae et ecclesiasticis sit cum regibus, exponit «De correctio[ne]</s>
				</p>
				<p>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="259"/><persName ref="p1788" cert="high">Donatista[rum]</persName>» cap. 13 et 14, tomo 8<note target="fn50" type="footnote"/>; «Contra litteras Petilii» lib[ro] 2, cap. 92 et 97<note target="fn51" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">An in fidei negotio quis cogendus sit, excutit «De correctio[ne] Donat[istarum]» cap. 15<note target="fn52" type="footnote"/>, et in 2. lib[ro] «Contra <persName ref="p937" cert="high">Gaudentii</persName> epistolam» cap. 17, tom. 8<note target="fn53" type="footnote"/>, item «Contra Petilii litteras» lib. 2, cap. 83. 84. 85. 86. 87. 88<note target="fn54" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">De correctione haereticorum disputat in libro «De correct[ione] Donatist[arum]»<note target="fn55" type="footnote"/>, item «Contra <persName ref="p937" cert="high">Gaudentii</persName> epistolam» lib. 2, cap. 11<note target="fn56" type="footnote"/> et 26<note target="fn57" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">An persequtio in argumentum veritatis trahi possit, disputat «Contra <persName ref="p937" cert="high">Gaudentii</persName> epistolam» lib. 2, cap. 12. 13. 14. 15<note target="fn58" type="footnote"/>, et «Contra Petilii litteras» cap. 17, tomo 11<note target="fn59" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto">Haec, mi <persName ref="p114" cert="high">Leo</persName>, habui, quae nunc indicarem, quae si placent et satisfaciunt, domino gratias ago.</s>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto">Spero autem placitura.</s>
					<s n="98" xml:lang="la" type="auto">Mihi sane satisfecerunt olim.</s>
					<s n="99" xml:lang="la" type="auto">Quod autem scripsi, oro, boni consule, siquidem amico profecta sunt animo.</s>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">Hoc enim crede, mi <persName ref="p114" cert="high">Leo</persName>, quod ita te complector charitate syncera, ut nihil non tui gratia facerem.</s>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Iccirco etiam vehementius et plus, quam dici queat, vicem tuam doleam, quod tentationibus sic angeris.</s>
					<s n="102" xml:lang="la" type="auto">Dominus erudiat et stabiliat cor tuum ad gloriam nominis et profectum ecclesiae eius.</s>
					<s n="103" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
