<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10338">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10338</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quantum perpetuo reficiatur animus meus epistolis tuis et eruditione et pietate refertissimis, charissime Heinrice, iam dudum ex me intellexisse te non dubito.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Satisfecisti mihi consiliis tuis in studii mei ratione<note target="fn1" type="footnote"/> habenda.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Utinam et ego in profectum meum iis satisfacere possem, quae sanissime consulis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Animus certe ad literarum studia non deest nec unquam defuit, sed tot sunt, quae retrahunt, distrahunt, invertunt et pervertunt, ut desperaverim in multis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed ita tu spem mihi facis animumque reddis animatiorem, ut nihil amplius conqueri ausim, maxime cum nunc a <placeName ref="l97" cert="high">Basilęa</placeName> adulescentem<note target="fn2" type="footnote"/> magni ingenii optimęque spei <placeName ref="l121" cert="high">Bernatem</placeName> e <placeName ref="l97" cert="high">Basilea</placeName>, ubi collegii, ut vocant, praepositum egerat hactenus, receperimus<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Conditionem habet Rellicano per omnia ęqualem, gręce doctus, hebraica degustavit, ut conferre possit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Is nunc <persName ref="p351" cert="high">Aristotelis</persName> rethorica greca<note target="fn4" type="footnote"/> praeleget, item et dialectica latina, pro pueris scilicet.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Huius familiaritate sic utor, ut nihil mihi negaturus sit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Mea enim apud senatum interpellatione admodum tribus annis promovit, ut miraculo sit omnibus illum audientibus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vivente patre<note target="fn5" type="footnote"/> grammaticam didicerat latinam a <persName ref="p977" cert="high">Glareano</persName><note target="fn6" type="footnote"/>, mortuo autem<pb type="edition" next="271"/> parente barbitonsor factus<note target="fn7" type="footnote"/> octo annis studia reliquerat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero tam fęliciter etiam senatus nostri impensis Argentinae<note target="fn8" type="footnote"/> apud <persName ref="p9" cert="high">Bedrottum</persName> et apud <persName ref="p81" cert="high">Gryneum</persName> <placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName> profecit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hunc urgeo, ut greca doceat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Deinde, quod ad hęc tempora pertinet: Consul noster<note target="fn9" type="footnote"/> e Gallia a rege pro reverentia amandatus fęlici et grato responso rediit<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quale illud sit et quare illuc missus, postea scies.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Non quaerimus auxilia apud Assyriorum regem<note target="fn11" type="footnote"/>, sed num pacem multis iam annis initam<note target="fn12" type="footnote"/> quique sint servaturi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p977" cert="high">Glareanis</persName> apud nos rumor increbruit papistas a piis tumultu exorto profligatos<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Fribur[gensium] <placeName ref="l368" cert="high">Nuithonum</placeName><note target="fn14" type="footnote"/> nuncius<note target="fn15" type="footnote"/> nostram transiit urbem nobis huius tragedię penitus insciis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nihilominus duo viri<note target="fn16" type="footnote"/> cordati tibi probe cogniti illuc mittuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed quid interim de Salodorensibus<note target="fn17" type="footnote"/> scribam?</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Miseramus 4 legatos<note target="fn18" type="footnote"/>, qui causam octo exulum<note target="fn19" type="footnote"/> et verbi dei tractarent atque componerent, quemadmodum se coram omnibus <placeName ref="l121" cert="high">Helvetiorum</placeName> legatis facturos ipsi cana fide polliciti erant, Salodorenses inquam.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">At hoc nostri obtinere non potuerunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nam quae ad verbi dei liberam contionem attinebant, nec verbum se audituros temere asserebant.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Redierunt nostri domum re infecta.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="manual">Da aber die Oberherrlichkeit deren von <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> ist und sie selbst, Salatorensees, unseres Glaubens Handel malefizisch urteilt und straft.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hinc missi erant duo ex urbe, et in agro subordinati ducenti pauciores aut plures, qui armis, ubi secus fieri non posset, conatui illorum resisterent.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Moniti tamen prius erant a senatu nostro, ne facerent; <foreign xml:lang="de">Ist auch vorhin einen recht geboten.</foreign></s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quamprimum igitur id in oppido Salod[orenses] resciverunt, mox<pb type="edition" next="272"/> diacosiis<note target="fn21" type="footnote"/> convocatis <placeName ref="l652" cert="high">Lucernam</placeName> legatum<note target="fn22" type="footnote"/> miserunt.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quid ille responsi attulerit, nescio, sed hoc unum scio: 18. decembris 4 legati<note target="fn23" type="footnote"/> a Salod[uro] coram senatu verbis blandissimis comparuerunt, qui nos prius videre dedignabantur et audire, et exhibuerunt se admissuros, ut exulum causa dirimatur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">At verbi dei nullam mentionem fęcerunt.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nostri convocatis diacosiis illis responderunt se nolte quippiam agere propter exules, nisi et Christi negocium tractetur.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quodsi hoc rite componi non possit, et exulum quoque causa infecta maneat<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Addidit senatus noster se conquesturum coram omnibus Helvetiis proximis comitiis<note target="fn25" type="footnote"/>, quam Salod[orenses]promissa rescindant et nihil eorum servent, quae tamen toties polliciti sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Hinc nobis in mentem venit, vera esse, quae de Glareanis incerto referebantur rumore<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Nulla apud nos alia sunt nova.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Solliciti sunt dictatores<note target="fn27" type="footnote"/> nostri, quibus adfuere Rauricorum legati<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Cęterum habes Cristanni [!]<note target="fn29" type="footnote"/> mei literas<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Homo est, cui secundum non habemus, qui amantior tui sit, quod sentit multorum fratrum ex tuis commentationibus profectum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Huic, dum vacat, nihil moreris respondere.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Visitabit aliquando te, nisi bella consilium nostrum obvertant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Porro, si tantum temporis daretur, et Froschouwer in imprimendis <persName ref="p165" cert="high">Pellicani</persName> commentariis a fine Ezechielis reliqua quoque mitteret hoc nuncio<note target="fn31" type="footnote"/> tu curares.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Plura scribere non potui.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Salva sint tua omnia.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">In Corinthiis<note target="fn32" type="footnote"/> perge, nam multa sunt, quae non sane intelligo.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint symmistę.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">23. decembris 33.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Tuus Berch. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">An den erwärtigen Herren Meister Heinrich Bullinger, Predikanten zu Zürich, seinem geliebten Bruder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
