<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10340">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10340</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam, pacem et successum ingredientis anni fęlicem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Binas his diebus a te accępi literas<note target="fn2" type="footnote"/>, quas ceu simbola mutuę charitatis et sacramentum exosculari non desino.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Priores indicant tibi multa in epistola mea<note target="fn3" type="footnote"/> displicuisse, cui nonnulla de armorum usu interserueram<note target="fn4" type="footnote"/>, item, quo pacto me extricare deberem, cum sub lege terra Canaan, victoria gentium et similia multa carnalia promissa sint Iudęis, quae quod ad nos attinet, in spiritualem sensum verti debere videantur, ut cum peccatis pugnemus, illorum victoria cęlestem patriam adipiscamur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">His cum te offensum non facile credam, quod me admodum ames, sed hoc displicuisse nimirum, quod tam tenue sit apud me earum rerum iudicium, quarum professionem tot iam annis egerim publicam, vidi <persName ref="p371" cert="high">Augustinum</persName>, quem dum non undique intelligam,<pb type="edition" next="275"/> hinc fit, ut neque is satisfaciat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">At hoc mihi persuadeo de te: Ubi per ocium licuerit, pro tua in rebus sacris tractandis dexteritate paucissimis omnia absolvere possis, qui prae cęteris hoc peculiari dono ornatus es, ut quae intelligas ipse, ceteris planissime instituere possis.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sigilant mullte: Wo stets geschrieben, dass man um des Evangeliums willen soll kriegen oder mit Kriegen schirmen?</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wo haben wir ein Wort oder Exempel von Christo und den Aposteln?</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Unser Reich statt hier unterm Kreuz etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quamvis his aliquando pro mea virili responderim, tamen aliorum, maxime vero tuum iudicium desidero.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Obsecro igitur te, charissime Heinrice, ne meam ignorantiam plus ęquo importunam et morosam ęgre feras, quandoquidem te sic meum esse polliceris, ut alter ego esse velis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ad Campum Regium<note target="fn5" type="footnote"/> hieme me venire possibile non est, quod non facile in tota urbe equum mihi commodum et, quem habere possim, etiam pecuniis conductum, inveniam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Periculosum enim mihi est cuique insidere equo.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quodsi tempora fuerint pacatiora ad maium, quam omnes nunc ominemur, facilius et citra periculum iter susciperem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tu vero in perpetuo periculo es, ubi ubi Tigurinum exiveris agrum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Det dominus, ut te ante mortem meam vel semel audiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sępiano dixeram quod mandaveras.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Is, ut semper meticulosus est, semper petit literas suas exuri.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ceterum, quid apud vos potuerint <placeName ref="l97" cert="high">Basilienses</placeName><note target="fn6" type="footnote"/> aut num apud vos fuerint utque sese res apud vos habeant, qui bellorum rumores, hoc, dum possis, petit, ut scriberes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nuncii nostri<note target="fn7" type="footnote"/> ad Glareanos missi usque <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName><note target="fn8" type="footnote"/> venerunt et a praefecto<note target="fn9" type="footnote"/> rerum instructi mox redierunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l398" cert="high">Gebennis</placeName> nunc <persName ref="p60" cert="high">Farellus</persName> cum aliis ignem accendit<note target="fn10" type="footnote"/>, sed non palam.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim ultra 400 pii in ea urbe.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Rasi<note target="fn11" type="footnote"/> cum suis obsistunt auxilio Friburgensi<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">De consule nostro<note target="fn13" type="footnote"/> expiscari omnia pro voto non licuit, quod summo silentio ipse apud se retinere velit sibi credita et aliis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Proxima tamen epistola, qua reditus sui mentionem feci<note target="fn14" type="footnote"/>, uno verbo quasi totum negocium insinuavi, quod forte non observasti: Auxilium a nemine huiusmodi petimus, sed pacem iam dudum initam<note target="fn15" type="footnote"/> etiam vobiscum<note target="fna" type="footnote"/> servari desideramus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Urgent procul dubio Antronii<note target="fn16" type="footnote"/>, quotquot possunt, et nos totumque negocium evangelicum tanquam hereticum et seditiosum exemplo<pb type="edition" next="276"/>Salodoren[sium]<note target="fn17" type="footnote"/> omnibus inculcant, etiam regibus et principibus.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quo igitur innocentia nostra nonnullis fieret perspecta et nos vicissim securiores redderemur, ne<note target="fnb" type="footnote"/> quos amicos putemus, inimicos illorum instinctu sentiamus, pacis admonere placuit iam dudum initae<note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Legationis occasionem silebo.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Causam habes, et quod petitum est, impetratum audio.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Plura non licet, atque ea tibi soli scripserim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quid inter pontificem et Gallum<note target="fn18" type="footnote"/> actum sit, iam dudum novimus, tametsi non per omnia cęsari placere intellexerimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p891" cert="high">Christophorus</persName><note target="fn19" type="footnote"/> tercii tomi<note target="fn20" type="footnote"/> finem misit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Expecto nunc initium quarti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Misit nunc denuo senatus noster legationem<note target="fn21" type="footnote"/> ad Salod[orenses] propter exules<note target="fn22" type="footnote"/> et verbi libertatem.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Non credis, nec describi potest aut dici populi huius insania et impius furor.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">25 pastores ac contionatores amandarunt.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ex Alsatia et Brisgaudia turmatim advolant sacrificuli.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Nulla est apud hos homines nec ęquitatis nec veritatis ratio.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Scribam posterioribus, quid actum sit.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Vellem Leonem<note target="fn23" type="footnote"/> nostrum cognatum<note target="fn24" type="footnote"/> sibi Heinricum Winckeli epistola<note target="fn25" type="footnote"/> consolari.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Apud nos aliquot dies manebit cum uxore<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Nam bonus ille vir et senecio nimirum graviter exilium fert, qui tamen hoc negocio seditioso<note target="fn27" type="footnote"/> totus innocens est.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Quodsi literę ad me mittantur, omni die eas recipere poterit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">57 cives iam ex urbe <placeName ref="l83" cert="high">Saloduro</placeName> locum mutarunt.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Sie verbieten sie jetzt in der Stadt, und so einer daraus will, beissen sie in sein Gott wirdigen und schätzen.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Schätzt Herr zu wohlfeil, so mag ihm der nächsten abziehen und die Bezahlung also darlegen, will er aber hinweg, so muss er von 10 Gulden ein zu Abzug gen<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Ich schriebs, wie mir angezeigt ist.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Sie bollwirkt heftig in ihr statt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Tilemannus<note target="fn29" type="footnote"/> noster a quaesturę officio semotus est.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Successit illi <persName ref="p1753" cert="high">Franciscus Nägeli</persName> tibi probe notus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Vale salvus cum thon tui genialis socia<note target="fn30" type="footnote"/> et liberis.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint fratres, <persName ref="p165" cert="high">Pellicanus</persName>, <persName ref="p14" cert="high">Theodorus</persName><note target="fn31" type="footnote"/>, <persName ref="p114" cert="high">Leo</persName>, <persName ref="p117" cert="high">Carolstadius</persName>.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Salutat te <persName ref="p213" cert="high">Sulczerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Unum scire volebam, num recepturi essemus ad nundinas futuras tuas in Corinthios commentationes<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Proinde, quam primum <persName ref="p14" cert="high">Theodori</persName> notis<note target="fn33" type="footnote"/> aliquamdiu carere poteris, me non negligas, ut hactenus nunquam fecisti.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Penultima huius anni die.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Rursum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Tuus B. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Multis nominibus ornatissimo viro Heinrico Bullingero, ecclesiastę Tigurino, suo semper charissimo et cum primis observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
