<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10348">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10348</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam Christi tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi duas epistolas tuas, charissime frater, alteram vicesima, alteram vicesima octava decembris die abs te datam<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quibus quod non respondi, nec negligentiae meę, multo minus contemptui - nam multis mihi nominibus venerandus es -, sed innumeris meis, quibus perpetuo distineor, negociis dabis hocque minus succensebis, quod nec ratio illarum admodum responsionem postulabat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Prior ex clarissimi <persName ref="p154" cert="high">Myconii</persName> literis fragmentum erat pontificis et Galli utroque dignos conatus et foedam collusionern indicans<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Posterior lętum nuncium duplici mihi nomine adferebat, et quod prorsus a <persName ref="p2122" cert="high">Schwenckfeldo</persName> defecisset <persName ref="p114" cert="high">Leo</persName><note target="fn4" type="footnote"/>, simul autem, quod <placeName ref="l97" cert="high">Basilienses</placeName> inter vos et <placeName ref="l121" cert="high">Bernates</placeName> de firmiore concordia sollicitos esse scribebas<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ubi sub calcem rogabas, ut si quid ex <placeName ref="l70" cert="high">Augustanis</placeName> comitiis haberem, tecum comunicarem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod postremum solum meas vicissim literas expetebat, quas tum quoque destinabam, ubi primum certi aliquid rescire contingeret<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Id cum hactenus negatum et heri primum datum sit, nolebam intempestivis tibi meis nugis, quantumvis in istis delitiari te adfirmes, obstrepere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Accipe igitur nunc, quae <placeName ref="l1113" cert="high">Ulmensis</placeName> consul Bössererus<note target="fn7" type="footnote"/> heri ad me scripsit<note target="fn8" type="footnote"/> inter caetera.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="manual">Nam sua verba adscribere visum est:</s> 
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">«Zu Augsburg statt man vor und für eine Handlung, den Bunden zu erstrecken auf etliche Jahre.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das will dem mehrere Teile<note target="fn9" type="footnote"/> nicht gelegen sein; ist gar nicht zu verhoffen<note target="fn10" type="footnote"/>, dass noch ein Bünden wird.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Des Glaubens halber vergleichte<note target="fn11" type="footnote"/> man sich in der Einung<note target="fn12" type="footnote"/>, uns wohl leidlich, und<pb type="edition" next="45"/> dass es die geistlich Genannten<note target="fn13" type="footnote"/> auch nachgeben<note target="fn14" type="footnote"/>; aber es sind der Nebenzettel<note target="fn15" type="footnote"/> so viel, dass es sich gar stosst<note target="fn16" type="footnote"/>, und ist ihm gleich<note target="fn17" type="footnote"/> das Mann vor ein Kardanal,<note target="fn18" type="footnote"/> in unsern Landen haben wird, denn<note target="fn19" type="footnote"/> die Handlung zwischen königlicher Majestät und Herzog Christoph von <placeName ref="l100" cert="high">Wertemberg</placeName> will sich auch nicht richten lassen<note target="fn20" type="footnote"/>».</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Haec ille ad me 19. ianuarii<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">De pontifice et Gallo, quo tua, quę a <persName ref="p154" cert="high">Myconio</persName> accepisti<note target="fn22" type="footnote"/>, confirmem, en tibi descriptam eius epistolę partem, quam et ipsam nudius tertius ad nos dedit <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> noster<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ea sic habet:<pb type="scan" next="||26v"/>«<persName ref="p832" cert="high">Rex</persName> Franciae<note target="fn24" type="footnote"/> gravissimam cępit persequutionem in regno suo.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Alter filiorum<note target="fn25" type="footnote"/> <persName ref="p650" cert="high">Copi</persName><note target="fn26" type="footnote"/> electus in rectorem orationem de more habuit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">In qua cum interspersisset paucula de fide iustificante, in tale discrimen venit per theologos, ut fuga sibi consuluerit ablato<pb type="edition" next="46"/> secum forte per imprudentiam signo universitatis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Fecit magnum illic concilium<note target="fn27" type="footnote"/> per praeconem renunciari 300 coronatos constitutos ei, qui fugitivum rectorem vivum vel mortuum adducat.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Capti tum erant, quando is, qui haec ad nos attulit, illic solvit, supra quinquaginta<note target="fn28" type="footnote"/>, lectumque edictum omnem eum, qui duobus testibus convinceretur Lutheranus, statim exurendum esse<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Res erit non absimilis inquisitioni <placeName ref="l29" cert="high">Hispanicae</placeName>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Putat hic nunc ultra trecentos<note target="fn30" type="footnote"/> <placeName ref="l836" cert="high">Parisiis</placeName> captos.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nam episcopo<note target="fn31" type="footnote"/> illic favente pietati ex animo, tum rege et regina <persName ref="p1147" cert="high">Navarrae</persName><note target="fn32" type="footnote"/>, quae regis <placeName ref="l653" cert="high">Franciae</placeName> soror est, et aliis aliquot magnis proceribus factum est, ut absente rege Fran[cisco]<note target="fn33" type="footnote"/> palam praedicare Christum quidam cęperint<note target="fn34" type="footnote"/> omnes, loqui liberius.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ii notati omnes nunc in summum discrimen vocantur.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">In mediocres enim tantum sęvitur adhuc<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sic nuptiis istis Herodianis<note target="fn36" type="footnote"/> sanguine sanctorum litabimus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1332" cert="high">Rex</persName> Anglię eodem<pb type="edition" next="47"/> adducetur<note target="fn37" type="footnote"/>, vereor.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nam pontifex excommunicationem intentatam in eum non persequitur, licet ille suam super inductam adhuc retineat<note target="fn38" type="footnote"/>» etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Hactenus <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Sic, sic, mi Bullingere, vix adhuc in lucem ędito Christo apud Gallos Herodes<note target="fn39" type="footnote"/> insidiatur, ut perdat.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Sed firmum erit consilium domini, utut mundi tyranni putrem mensuram implere<note target="fn40" type="footnote"/> pergant.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vincet ecclesiae spiritus et per hunc ipsa quoque inferorum portas<note target="fn41" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Sed vigilandum<note target="fn42" type="footnote"/> nobis interim et perpetuo standum pro excubiis<note target="fn43" type="footnote"/>, non contemnen[di] tam ingeniosi, tanto complicio, tantis armis, tanta vi auri instructi hostes, sed Christus sedulo comprecandus, ut vel unus ipse a nobis stet, et vice nobis fuerit multorum<pb type="scan" next="||27r"/> millium cataphractorum.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Aderit omnino et suam virtutem in nostra infirmitate, velit nolit mundus, exeret<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p195" cert="high">Gervasius</persName><note target="fn45" type="footnote"/>, quando tuę adferebantur literae<note target="fn46" type="footnote"/>, nondum advenerat.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Postea vero cum uxore et liberis exactis mecum diebus aliquot ob frigoris inclementiam, quae nusquam abire permittebat, septima ianuarii Memingenum magna omnium expectatione, magno plausu pervenit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">De multis charissimum fratrem admonuimus.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Vehementer nos amare cępit.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Uxorculam<note target="fn47" type="footnote"/> viri omnino talem, qualem prius sorori meę depinxeras<note target="fn48" type="footnote"/>, invenimus.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Omnia faeliciter successura speramus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Soror multum se tibi debere libenter agnoscit [!] scriptura, ubi primum commodior contigerit occasio<note target="fn49" type="footnote"/>; interim se tibi diligenter et christianice commendat ac multam tibi salutem adscribere iubet, id quod etiam tota et nostra et germani fratris<note target="fn50" type="footnote"/> pariter et Zvicii<note target="fn51" type="footnote"/> domus facit.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Salutabis officiosissime tuam coniugem<note target="fn52" type="footnote"/>, quam et ipsam de facie nosse cupiant uxor<note target="fn53" type="footnote"/> et soror<pb type="edition" next="48"/> meae.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Commendabis nos vere sancto viro dei <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName>, praeterea Leoni<note target="fn54" type="footnote"/>, <persName ref="p14" cert="high">Theodoro</persName><note target="fn55" type="footnote"/> cum cęteris; inprimis autem optimos viros <persName ref="p225" cert="high">Utingerum</persName> et <persName ref="p204" cert="high">Steinerum</persName> nostris verbis accuratissime saluta.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, venerande mihi et plus quam charissime Bullingere, meque communi servatori Christo sacris tuis praecationibus nunquam non commenda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">20. ianuarii anno 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p19" cert="high">Ambrosius Blaurerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="manual">Primus scriba Memingensis<note target="fn56" type="footnote"/> ita ad me scribit:</s> 
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">«Der Wiede<note target="fn57" type="footnote"/> hat den Buntstanden<note target="fn58" type="footnote"/> gar ernstlich von wegen des jungen Herzogen von <placeName ref="l100" cert="high">Wertemberg</placeName><note target="fn59" type="footnote"/> geschrieben».</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Item inter cętera:</s> 
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">«Man wollte Herzog Christoph von <placeName ref="l100" cert="high">Wertemberg</placeName> gern gegen dem Türken hinab mit einem Sitz und bis in 5000 fl. jährlicher Nichtsung verweisen; das will er aber nicht annehmen<note target="fn60" type="footnote"/>; so will man ihm im Lande <placeName ref="l100" cert="high">Wertemberg</placeName> nichts geben, dadurch dann der Bundt zergehen und in Deutschland Unfrieden und Krieg erwachsen wird<note target="fn61" type="footnote"/>» etc.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Christus bene vertat!</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo ac vere sancto Tiguricensis ecclesiae antistiti <persName ref="p225" cert="high">Heinricho</persName> Bullingero suo, venerando fratri in Christo.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
