<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1035">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1035</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">mir ist ein Auszug in Eile zukommen der Antwort, so von Chur- und Fürsten etc. Kaiserlicher Majestät geben auf 26. Septembris der vornehmen Artikul halber; habs wahrlich gleich von Hand lassen müssen und nicht mögen abschreiben, dann allein soviel, das die Kur- und Fürsten samt andern Stunden Begehren, das kaiserliche Majestät dem bewilligten Concilio dermassen Welle nachsetzen und die Sachen dahin beförderen, damit dasselbig vermöge jüngst alle zu Augsburg gehalten Reichstags Abschied angeordnet werden, welches die Stand gewärtig sein wollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es ist aber etlicher Kurfürsten Bedenken, dass, allerlei Irrung zu verhüten, die kaiserliche Majestät erinnert werden soll, solche Vorsehung zu tun, dass die Puncten, so hievor in Concili zu Trient decidiert, nicht also pro decisis gehalten werden, sondern von neuem vorgenommen und auf genugsamem Verhör traktiert werden sollen und also diese Wörtlei Continuierung gehörter Gestalt erläutert<note type="margin">a.R.: N...!</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch vom menzischen Kanzler angezagt vor kaiserlicher Majestät, warum das Interim an viel Orten nicht hat in das Werk mögen gebracht werden, indem warum auch der geistlichen Reformation nicht hat mögen vollstreckt werden, mit etlichen gar schimpflichen, lächerlichen Reden, alles da er von der geistlichen Wegen redet, das sie mit ihrem lichtfertigen, ärgerlichen Leben anderen ein böses Exempel geben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ist durch Doktor albern geantwortet von ihren Wegen, das ihnen Gott solches verbieten wollte, das von den Geistlichen in gemein mit Wahrheit geredet sollte werden, das sie mit ihrem üppigen Leben etc. böse Exempel geben etc.; es möchten vielleicht etlich unter ihnen finden werden, die sich der Reformation nicht gemäss hielten etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Indem die Exempten geistlichen Welten sich durch die Ordinarios? nicht visitieren noch reformieren lassen, um das sie vom Papst hoch begabt und privilegiert sind; sagen, man wollte ihnen wider Recht tun, wenn man sie also reformieren wollte.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Des Dings ist viel.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Was kaiserliche Majestät wieder darauf geantwortet und wie es alles verabschiedet sei, habe ich noch nicht vernommen; aber die geistlichen Fürsten verrieten auch, und ist ein ander Tag auf künftig trium regum angesetzt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo<note type="margin">a.R.: ...</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
