<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10352">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10352</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, quin varii apud vos de nostrę reipublicae turbatione<note target="fn1" type="footnote"/> rumores ferantur, charissime frater.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Proinde nolui te diutius suspendere, quantumvis infecta adhuc sint omnia, ut plane vereor.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sic sese res habent: Questor noster Tilemannus ab officio, cui iam sex annis praefuit, amotus est, et cum Salodorenses in negotio verbi dei, utcunque polliciti erant omnium Pagorum<note target="fn2" type="footnote"/> legatis, nihil audire nec tractari voluerint a nostris amandarintque verbi ministros 25<note target="fn3" type="footnote"/> - ipseque questor minis quibusdam nostrę partis animos fregerat, ut cętum solverent, atque id citra magistratus nostri commissionem, quod mali omnis causam interpretantur -, 25. ianuarii ab utroque senatu amotus est<note target="fn4" type="footnote"/> et in pristinam sortem redactus, qui tamen vix secundum habet prudentia et eloquentia illi [ad] sufficiendum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hae autem fuerunt minę, quas effudit erga evangelicos Salodorenses agro nostro congregatos<note target="fn5" type="footnote"/>:</s> 
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">«Er werden euch in die Strafe um der Aufruhr ergeben oder ihr werden Freund zu finden machen.»</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">Secundo:</foreign> «Er werden den Frieden oder Anstand<note target="fn6" type="footnote"/> annähmen, doch dem Glauben an Nachteil und gar nichts verdinget<note target="fn7" type="footnote"/>, oder wo Ihrs nicht tätet, würden Euch meine Herren ab Ihrem Erdrich weisen.»</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">Addidit:</foreign> «Das red ich für mich selbe, meine Herren haben mirs nicht befallen.»</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="manual">Ab iis cum se purgare non potuerit et senatui utrique satisfacere, <foreign xml:lang="de">Hat man ihn heissen der Reden und Burgeren Stillston<note target="fn8" type="footnote"/>.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">30. huius mensis capto quodam a Gryers<note target="fn9" type="footnote"/> bandaretus <persName ref="p994" cert="high">Grafenried</persName><note target="fn10" type="footnote"/>, vir<pb type="edition" next="55"/> aętate et senecta venerandus ac supra modum dives, in asylum fugit<note target="fn11" type="footnote"/>, quod ab eodem a Gryers uxor<note target="fn12" type="footnote"/> pro munere acceperat 10 coronatos.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Huic cum data esset libertas se excusandi coram diacosiis presenter - noluit forte sibi timens -, non solum a senatu et civibus amotus est, sed infamis habitus, cui nulla unquam fides sit habenda<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="manual">Obtulerat idem a Gryers totidem coronatos consuli ab <persName ref="p784" cert="high">Erlach</persName><note target="fn14" type="footnote"/>, at ille pro sua integritate et fide sic nebulonem abegit a se, ut amplius corruptionem hanc non attentaret<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Fertur adhuc alium quempiam apertas ad hec munera habuisse manus et senatorii ordinis non infimum, id quod dum apertum fuerit, rescies<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tam misere et egre se nostra habet respublica, et dum videmus eos, et quidem ditissimos, tam modico munere corrumpi, eos item, qui verbi dei olim columnas se praestabant et omnia, quae ad religionem pertinent, promoverunt maxime, sic ab officiis et senatorio ordine excludi, quid de iis, qui pauperes sunt, qui item vel imprudentes vel pontificii sunt, cogitandum?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Duos e senatu ad praefecturas hoc anno delegerunt, viros pios<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Questor et bandaretus amoti, necdum finis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Delectus inter cives non est abundans.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Aut iuvenes<note target="fna" type="footnote"/> et rerum inexperti aut pontificii illis sufficiendi erunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sic semper periclitabitur pax publica et religio.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ad hęc facile coniecturare poteris in huiusmodi tragediis domesticis animos multorum etiam iunctissimos disiungi, ut nemo iam alteri fidere ausit aut velit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Plebs sane firmissima verbo adheret et mala vult punita.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Urget senatum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed plebis ingenium et mores nemo non ignorat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ut autem intelligas, cur pecunię erogatę sint:</s> 
					<s n="25" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">Est quidam nobilis, pius vir, nomine der herre von Torin<note target="fn18" type="footnote"/>,</foreign> Sitzt hinterm Herzogen<note target="fn19" type="footnote"/> von Savoyen<note target="fn20" type="footnote"/>; da sind 4 Schlösser<pb type="edition" next="56"/> eingenommen von im andren Edelmann<note target="fn21" type="footnote"/>; der hat begehrte Burger zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> geworden, damit ihm als einem Hintersässen<note target="fn22" type="footnote"/> allein zum Rechten nach Vermögen der Bünden der Stadt <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> und Herzogen möchte geholfen werden<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Damit solches verhindert wurde, ist von seiner Widerpart das Geld ausgeteilt<note target="fn24" type="footnote"/>, kommt nicht vom Franzosen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein Guts erbärmten<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="manual">Ich bin sie<note target="fn26" type="footnote"/>übel<note target="fn27" type="footnote"/> erschrocken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vocantur civitates christianę omnes ad comitia in urbem nostram ad 22. februarii nescio qua causa, sed subodoro eam esse, quod Salodorenses omnia, quae promiserant, negarunt mendaciter<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tu fac, ne vestrates<note target="fn29" type="footnote"/> negent.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Kommen Sie, wird man einen Gott Geschirr machen<note target="fn30" type="footnote"/>, <foreign xml:lang="la">quo vetus coalescat amicitia.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ceterum, quod ad me attinet, in mense hoc ter lecto incubui, sed convalui interim<note target="fnb" type="footnote"/> nihil magis desiderans, quam ut in Prophetas vel aliquid a <persName ref="p14" cert="high">Theodoro</persName><note target="fn31" type="footnote"/> mittas, ne vestris studiis et nos omnino privemur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Poteris autem commode apud legatos, si saltem venturi sunt ad comitia.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Id quod moneas etiam <persName ref="p891" cert="high">Christophorum Froschower</persName>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Prophetas<note target="fn32" type="footnote"/> misit.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ultimum expecto tomum in lob, Psalterium etc.<note target="fn33" type="footnote"/> et reliqua <persName ref="p226" cert="high">Vadiani</persName><note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">De Corinthiis<note target="fn35" type="footnote"/> a te illustratis nihildum accaepi.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Parce.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Ich habe so eilends geschrieben, dass ich den Brief nicht überlesen habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ultima ianuarii 34.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Scio multa a te petiisse in prioribus literis<note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Si adhuc sint prae manibus et poteris, respondeas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Tuus B. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, Christi preconi apud Tigurum, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
