<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10356">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10356</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott dem Vater durch Christum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich Gruss und alles Gutes<note target="fna" type="footnote"/>, lieber Meister Heinrich.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich lange euch wissen, dass ich des Leibes halb krank bin, aber der Seel halb von Gnaden Gottes treu ich Gott, es standen wohl, und bin wohl zufrieden, denn ich bin von <placeName ref="l694" cert="high">Mellingen</placeName><note target="fn3" type="footnote"/> gegen Lenzburg aus Ursach des Glaubens, damit ich bei Christo und seinem Worte möchte<note target="fn4" type="footnote"/> bleiben, und will mit seiner Hilfe die angeleitete Hand an Pflug<note target="fn5" type="footnote"/> nicht abziehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Weiter, lieber Heinrich und Güter Freund, lange ich euch wissen, dass mein Brüder<note target="fn6" type="footnote"/> von <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> ist in kürzen verschienenen Tagen bei mir zu Lenzbürgen gesehen und hat von Minnetwegen gehandelt mit denen von <placeName ref="l694" cert="high">Mellingen</placeName> von des Abzugs<note target="fn7" type="footnote"/> wegen, und fordert für den Abzügen zweihundertes Gl. <placeName ref="l121" cert="high">Berner</placeName> Währing.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Aber ich bin nach nicht mit Ihnen überkommen<note target="fn8" type="footnote"/>; aber ich will Sie zufrieden stellen, und soll mich Euch kein Verleist oder Verlassung des zeitlichen Thoren<note target="fn9" type="footnote"/> um Christus willen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich bin auch bereit, um Sinnet und seines Worts willen mit seiner Hilfe noch mehr zu leiden, wo es der Wille Gottes wäre, denn es statt wohl, Gott seie Lob.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Weiter, lieber Herr und Freund, so ist mein Freundlich, ernstlich und treulich bitte an Euch, dass Ihr Euch zum höchsten Willen unseren Brüder und Freund Herr<pb type="edition" next="63"/><persName ref="p1289" cert="high">Joachim</persName><note target="fn10" type="footnote"/> lassen gebohlen sein und ihm helfen, als Ihr Euch wohl mögen<note target="fn11" type="footnote"/>, und das beste Tun, das Ihr versehen werde<note target="fn12" type="footnote"/>, angesehen sein Verfolging um des Worts des Herren.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann billlich sollen wir uns ihren Annehmen nach der leeren Pauli zehn Heb. am 10.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das Auge sind eingedenk und meiner Fürbitte.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wo ich und euch die unseren alle könnten und möchten sämliches mit unseren Vermögen verdienen, wetten wir allzeit gern und gutwillig tun und sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der Herr gebe euch euch Gnade und Stärke, dass ihr treulich und handlich<note target="fn13" type="footnote"/> in seinem Worte mögen verfahren bis in das Ende.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wollt Euch den Herren für mich bitten und Euch lassen gebohlen sein, dass er mir geteilt verleihe in meiner Krankheit des Leibes und erhalte unter dem Kreuze.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Zyaletzt bitte ich Euch, Ihr wollt mich Euch lassen wissen, wie Ihr lebt, wie es um Euch und bei Euch standen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Meine Hausfrau<note target="fn14" type="footnote"/> und wir alle lassen euch alle fast grüssen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Grüsst uns Euer Hausgesind, und wär Euch lieb ist.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Lasst uns euch allen allzeiten Gepolen sein.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der Friede Gottes seie mit euch allen zu aller Zeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Geben zu Lenzbürgen, am 13. Hornung im 1534 Jahr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Und grüsst uns Euer Mütter<note target="fn15" type="footnote"/> sonderlich, unsere Liebe Baas<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Von mir, Rudolff Frieg, Burger zu Lenzburg, Euer allzeit williger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen und wohlgelehrten Herren Meister Heinrichen Bullinger, Predikanten zu Zürich in der Stadt, meinem Insünders guten Herren und Freund Zio haben.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
