<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10358">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10358</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Christlich, wohlgelehrt, ehrsam, günstig, liebe Herrn, Euch seien unser willige Dienste zuvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstigen, lieben Herrn, unser Predikant Lienhart Bechel<note target="fn1" type="footnote"/>, Zeiger des Briefs, ist vor unsern gnädigen Herrn und Oberen, den acht alten Orten unser Eidgenossenschaft<note target="fn2" type="footnote"/>, verklagt, wie das er in etlichen Artikeln wider den Landsfrieden<note target="fn3" type="footnote"/> gepredigt haben soll; deshalb der Vogt<note target="fn4" type="footnote"/> bei uns ihnen<note target="fn5" type="footnote"/> darum vermöge des Landsfriedens vorgenommen<note target="fn6" type="footnote"/> und beklagen müssen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dwill nun auf heute dato unser Vogt solche Artikel, wie wir euch die Herrin verschlossen zu schicken<note target="fn7" type="footnote"/>, zu ihme klagt und er etlicher bekanntlich und etlicher nicht anredet<note target="fn8" type="footnote"/>, und aber doch urbittig<note target="fn9" type="footnote"/> ist, die, wo man ihn verhören will, unterschiedlich<note target="fn10" type="footnote"/>, wie ihr von ihm vernommen werden, zu verantworten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Damit er sich nun nicht vertief<note target="fn11" type="footnote"/>, sondern gelehrter Leiden Rats pflege, so hat er uns um Vorgeschrift<note target="fn12" type="footnote"/> an Euch angerufen und gebeten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dweilen wir nun nicht gern hätten, dass er von uns vertrieben halte<note target="fn13" type="footnote"/> immer arges oder Nachteil zugefügt werden sollte, so bitten wir euch mit Vlies ganz freundlich, er wollet ihme rätlich, helflich und in der Massen befehlen lassen sein, immer Mittel und Weg anzeigen und helfen suchen, damit er sich gegen unsern gnädigen Herrn und Oberen<note target="fn14" type="footnote"/> auf die Artikel<pb type="edition" next="45"/> verantworte und bei uns bleiben möchte.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dann wo er deshalb bei uns vertrieben werden sollte, wäre uns in treuen Leiden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das haben wir Euch aus guter Meinung, auf sein Bett, nicht verhalten wollen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hiemit wir uns zu Euern Diensten allzeit gutwillig erbieten und in Euer Fürbitten befehlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum den 20. Tag Februarii anno etc. 34.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Schultheiss und Rat zu diesenhofen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Den christlichen, wohlgelehrten, wirdigen und ehrsamen Herrn etc. göttliches Worts Predikanten der Stadt Zürich, unsern günstigen, lieben Herrn.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
