<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10350">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10350</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Es ist auf dem gehaltenen Bundstag<note target="fn1" type="footnote"/> von der Vollstreckung eines anderen Bundes nichts gehandelt worden, denn der junge Herzog zu <placeName ref="l100" cert="high">Wirtenberg</placeName><note target="fn2" type="footnote"/> samt einem grossen Beistand etlicher Gängen, Fürsten und des Adels hat angefangen, begehrt Tübingen und Nipfen<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Darwider stellt sich <persName ref="p832" cert="high">Ferdinandus</persName>, und des jungen Fürsten Anforderung zu stellen, schlecht<note target="fn4" type="footnote"/> ihm der König für eine Herrschaft Bludens bei Feldkirch<note target="fn5" type="footnote"/>, darauf der Herzog sich gewidert<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Harwiderum schlecht im <persName ref="p832" cert="high">Ferdinandus</persName> für eine Herrschaft in <placeName ref="l546" cert="high">Kempten</placeName> in der Steuermark<note target="fn7" type="footnote"/>, die will der Fürst von <placeName ref="l100" cert="high">Wirtenberg</placeName> auch nicht, sondern er beharret mit seinem Vornehmen samt seinem Beistand.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nun will der Stand<note target="fnb" type="footnote"/> des Bundes<note target="fn8" type="footnote"/>, ob er sich gleich wollte vollstrecken, sich des Hauses <placeName ref="l100" cert="high">Wirtenbergs</placeName> nichts beladen<note target="fn9" type="footnote"/>, und vermeint <persName ref="p832" cert="high">Ferdinandus</persName>, mit dem Hause Wirtenberg darin zu kommen<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hier zwischen aber fällt (aus Ordnung Götz freilich) der junge Fürst derzwischen, der Mass auf seinem Vornehmen beharrende, dass man sich eigentlich<pb type="edition" next="51"/><note target="fn11" type="footnote"/> eines zukünftigen Kriegs versichte<note target="fn12" type="footnote"/>, und ist also diese Handlung eine Ursache, dass man sich versichtet, der bunten Werte brechen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Danach so wollen die Evangelischen statt in keinen Bunden mehr, man wolle dann der Religion unangefochten lassen und ihnen ihre Zinsen und Gülten wie bisher lassen folgen unangesehen<note target="fn13" type="footnote"/>, dass sie darum nicht Mass halten etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das will der geschorene Hof<note target="fn14" type="footnote"/> nicht nachlassen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und das ist nun die andere Ursache der Zerstörung des Bundes, das sich doch viel gutherziger freuen und viel gottloser traurt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann es litt<note target="fn15" type="footnote"/> die Frommen statt auf einen neuen<pb type="scan" next="51v"/> bunten, der vielleicht den genannten Geischlichen nicht grossen Verdernis sein wird.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dabei sind die Bünde recht nach zu <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> bei einandergehen, warten der Post, so man zum Kaiser geschickt hat von des Spans<note target="fn16" type="footnote"/> wegen Ferdinandi und des jungen Fürsten von Wirtenberg.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So fiel der gewissen neuen Zeitung.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Auf purificationische<note target="fn17" type="footnote"/> Vorsicht man sich einer neuen Beschreibung der bündischen Städten, wie wohl den<note target="fn18" type="footnote"/> von <placeName ref="l697" cert="high">Memmingen</placeName> noch nichts ist geschrieben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Was weiter gehandelt wird deren Dingen halb, weil ich mit höchstem Vermögen<note target="fn19" type="footnote"/> Euer Liebe zu schreiben<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ex Galliis nihil certi habeo, nisi quod nuper scripsit uno verbo <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName>: «In Galliis hodie saevit satan»<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Senatus noster cogitato, quantum malum discordia, quantum bonum concordia, pio conatu in hoc est, ut in urbe et in agro concordiam pro viribus conciliet pulchro consilio<note target="fn22" type="footnote"/>, id quod audies ab eis, quos misisti nuper<note target="fn23" type="footnote"/> et videbis propediem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="52"/>De Argentinensibus nondum audio, quomodo se habeant circa reconciliationem ecclesiae suae.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Illud compertum, catabaptistas licentiam pessime vivendi papistis facere<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis omnibus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p225" cert="high">Utingerum</persName> salutabis, <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName>,<note target="fn25" type="footnote"/> <persName ref="p14" cert="high">Theodorum</persName>, omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName>, 23. ianuarii anno 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Os. <persName ref="p154" cert="high">Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Domino <persName ref="p225" cert="high">Heinricho</persName> Bullingero, antistiti Tigurino, amico et fratri charissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
