<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10378">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10378</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a deo patre et domino nostro Iesu Christo etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber M. Heinrich und Bruder.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Auf die nächstverschienene<note target="fn1" type="footnote"/> Beschreibung<note target="fn2" type="footnote"/> der München von Rütti<note target="fn3" type="footnote"/> ist unsers Bedenkens nichts anderes gehandelt, dann wie man den frommen Pfleger<note target="fn4" type="footnote"/> denen tun<note target="fn5" type="footnote"/> und die lieben Herren mit im andern versehen möchte, der ihres Mals wäre<note target="fna" type="footnote"/><note target="fn6" type="footnote"/>, den sie den guten Mann vor den Rechenherren<note target="fn7" type="footnote"/> hoch verklagt haben, und als man ihn sollte dagegen hören, was die Zeit, aufzuwischen<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Über das haben unsere Herren eine Botschaft herauf geschickt, alle Handlung des Pflegers zu erkennen<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">In mittler Zeit aber haben die Mönche das Feld beritten<note target="fn10" type="footnote"/>, alle Knechte, Magd und Hausgesinden im Kloster dem frommen Mann ungeneigt gemacht und angerichtet, über den Pfleger zu klagen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und als gemalt unser Herren die Münche und alles Hausgesind verhört, haben Sie nichts anderstes gefunden (als<note target="fn11" type="footnote"/> ich verstanden), dann dass er frömmlich<note target="fn12" type="footnote"/> und wohl gehandelt habe, und kann sich niemand ab ihm klagen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Allein das Weib<note target="fn13" type="footnote"/> hat den Schaden Ton.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dieweil nun des Pflegers Weiblin das Lob<note target="fn14" type="footnote"/> Zürich<note target="fn15" type="footnote"/> gehabt, das es res<note target="fn16" type="footnote"/> sei, haben die lieben Herren<note target="fn17" type="footnote"/> vermeint, destbas mit ihrer Klage zu schaffen<note target="fn18" type="footnote"/>, und hat doch das arbeitselige<note target="fn19" type="footnote"/> Weib keinen Gewalt<note target="fn20" type="footnote"/> im Kloster, auch mit den München nichts zu schaffen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Aber unsere Herren sollen also die Luckers Buben<note target="fn21" type="footnote"/> von einem arbeitseligen Weib klagenden hören und von eines Weibes wegen Botschaft herauf schicken, und aber alle Klagen Synode der Erzbuben halb soll nichts beschüssen<note target="fn22" type="footnote"/>!</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Also tief stecken die Schelmen im Regimente<note target="fn23" type="footnote"/> mit ihren Gaben und durch ihre Jägerin<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die vernehmiste Ursache aber, darum sie ab dem Weibe klagt, ist, dass sie ungeduldig<note target="fn25" type="footnote"/> ist, wenn die Mönche bei dieser grossen, erbarmlichen Türin so einen grossen Hufen Hund speisen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Den Lochhündleinen<note target="fn26" type="footnote"/> muss man (so man<pb type="edition" next="106"/> sonst Erbsen oder Linsen kochte) einer Anderlei muss kochen, mit Ancken<note target="fn27" type="footnote"/>überschütten und zu fressen geben, mit grosser Ärgernis und Verletzung aller frommen und armen Gotteskinder.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ja das klagt das arme Weib.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ihre Gefalt nichts der Lenkers Buben haushalten, und redet ihnen zu Zeiten darin.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Das trockt sie, und so man den Lauren<note target="fn28" type="footnote"/> folgen will, müsste man den Pfleger andern<note target="fn29" type="footnote"/><pb type="scan" next="63v"/> an den man doch keine andere Ursache weist, dann dass er fromm und gottsferchtig und ein Liebhaber der Wahrheit ist.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Den sollte man andern von seines arbeitseligen Weibes wegen und die Schelmen in ihrer Hurie, Jägerin sitzen lassen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="manual">O wie des Regiments!</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gerade den München, das sie den frommen Mann hinweg bringt, so geschichte es allein darum, dass etwa<note target="fn30" type="footnote"/> ein gittiger<note target="fn31" type="footnote"/>, gleissender<note target="fn32" type="footnote"/> Füllbuch<note target="fn33" type="footnote"/> herauskomme<note target="fn34" type="footnote"/>, der der München Lied singe.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dann so ist die Glocke gegossen<note target="fn35" type="footnote"/> und die Ketten ganz, die uns armen Schreieren<note target="fn36" type="footnote"/> mit der Zeit den Hals abziehen wird.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es ist bei vielen frommen Leuten ein Verwundern, das unsere Herren über so viel christliche Mandate, Ordnung und Reformation diese Mönche also in ihrem Mutwillen lassen sitzen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Aber es tragen<note target="fn37" type="footnote"/> Häslein, Wildpret und ander gut Ding!</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Die Mönche können nicht genug rühmen, wie ehrlich<note target="fn38" type="footnote"/> man sie Zürich gehalten und zum Rüden<note target="fn39" type="footnote"/> aus der Massen freundlich tractirt habe.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Am<note target="fnb" type="footnote"/> Heimgange haben sie ins Kloster hinhin gesungen<note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Ich habe gemeint, Sie werden geschrieben<note target="fn40" type="footnote"/>, Ihre Schalckheit und Misshandlung<note target="fn41" type="footnote"/> am Pfarrer von <placeName ref="l1149" cert="high">Wald</placeName><note target="fn42" type="footnote"/> begangen<note target="fn43" type="footnote"/> zu verantworten<note target="fnd" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wir haben alle aufgelegt<note target="fn44" type="footnote"/>, wie man sie straffen und andren wurde.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">So ist ein Nachgang<note target="fn45" type="footnote"/> draussen worden auf des Pflegers, des Bittermanns, Haushalten, und die Kugel auf<pb type="edition" next="107"/> das arbeitselige Weib gewalzet<note target="fn46" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Das hiesse Schelmenwerk verstreichen<note target="fn47" type="footnote"/> an, dem schuldigen anfachen und am unschuldigen Ausmachen etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Es ist unter der München Partei grosse Freude und Jubel.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Was es bedeutet, weiss ich nicht.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Wir werden berichten, die Sache des Pflegers halb solle für Rat kommen, wenn aber, mag man nicht wissen<note target="fn48" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wir besorgen übel, den Druck, so die Mönche geschiessen, müsse der fromme Pfleger auswischen, wie es dann zu Zürich gern also gat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Darum, lieber Herr und Bruder, sind um Gottes eher Willen vermant und von unsertwegen gebeten, so viel ich möglich diese Praktik<note target="fn49" type="footnote"/> abzugraben<note target="fn50" type="footnote"/>, und wo ihr gut, getreu<note target="fn51" type="footnote"/> wissen, bei denen<note target="fn52" type="footnote"/> Arbeiten, Lupfen<note target="fn53" type="footnote"/> ob<note target="fn54" type="footnote"/>, doch des Teufels Wagen eine Fahrt<note target="fn55" type="footnote"/> umfiele.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Tönt das Beste, das des Pfarrers Handel von <placeName ref="l1149" cert="high">Wald</placeName> nicht verstrichen, sondern er auch verhört werde.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Ihr wissen wollt, wo Ihr ankieren sollt<note target="fn56" type="footnote"/>, wir aber wissens nicht, dann denen wir einest<note target="fn57" type="footnote"/> zulüfen, sind tot.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Helfen und Ratten, das uns dieser fromme Mann<pb type="scan" next="64r"/> nicht genommen werde.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Es sind leider sonst zu viel blöder<note target="fn58" type="footnote"/> Haupter im grünigeren Amt.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Indem ob er möchten wissen, wenn man darin wollte handeln, ob es gut wäre, dass der Pfarrer von <placeName ref="l1149" cert="high">Wald</placeName> hinein<note target="fn59" type="footnote"/> komme, mögen ihr uns das bei diesem Boten berichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind dem Herren Gott befohlen, der auch seiner Kirchen und uns armen zu gut langwierig<note target="fn60" type="footnote"/> erhalten wolle.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Haben kein Verdruss ab meinem ungesalznen Schreiben, denn der Bett hat mich gleich nach Mitternacht ab dem Bett genommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Datum Bubicken, Hütte Zinstag an morgen früh, 31. martii anno etc. 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Hans Stumpf, Pfarrer zu baubäcken.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrichen Bullinger, Predikanten zu Zürich</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
