<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10394">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10394</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich, willig Dienst, auch was ich liebst und guts vermöchte, allzeit zuvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Frommer, besonders günstiger Herr, auch getreuer, lieber und guter Freund, ich achte auch wohl wüssend, wie das der Messpfaff<note target="fn2" type="footnote"/> alle zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> an verschienem Balmtag<note target="fn3" type="footnote"/> geprediget, das vier hellen Seien, welches er mit Holger Geschrift gewähren<note target="fn4" type="footnote"/> und aber deine Geschrifte<note target="fn5" type="footnote"/> sondern fiel, geschreige<note target="fn6" type="footnote"/> darum angezeigt hat<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Winter, was auf dem Tag<note target="fn8" type="footnote"/> allein gehandelt, wie es dem Gefangen Predikanten<note target="fn9" type="footnote"/>, denen von Diesenhofen<note target="fn10" type="footnote"/> und anderer Sachen halb<pb type="edition" next="141"/> ergangen, acht ich, ich von dahergehen<note target="fn11" type="footnote"/> wohl anzeigt sein, unnötig auch davon zu schreiben, anders von dem acht ich<note target="fn12" type="footnote"/>, und allen Züricherern zu Gott, von Noten zu schreiben sein<note target="fn13" type="footnote"/>: nämlich ist Martin <persName ref="p1829" cert="high">Pfiffenmacher</persName><note target="fn14" type="footnote"/> von Zürich, der alle bade, zu mir kommen und mir von treuen Herzen klagt, wie das Thoman<note target="fn15" type="footnote"/>, der Knecht zum Rüden<note target="fn16" type="footnote"/>(ich hatte schier geschrieben zur wüsten<note target="fn17" type="footnote"/> Leitschen<note target="fn18" type="footnote"/>), sein schon habe kann Wendingen<note target="fn19" type="footnote"/> in das Kloster<note target="fn20" type="footnote"/> getan, Alte ein Münch zu werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nun habe er<note target="fn21" type="footnote"/> mit dem Knaben Grete nach Grün, der ihm geantwortet, so er recht Vater und Mutter hatte, wollte er nicht darin; er muss aber darin.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Nun gestern, wie Thomans Frau mit Tüchlinien<note target="fn22" type="footnote"/> aller zu Markt kommen, habe er sie auch darum angezogen<note target="fn23" type="footnote"/> und übel zufrieden gewesen, die ihm geantwortet, der Knabe der Welt nun darin.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ist nichts den Büberen und Lugnere, den Thoman ihm vor sechs oder achtet Wochen die guten<note target="fn24" type="footnote"/> Soll Küfte haben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hierum, günstiger, lieber her, ich ich, auch uns guter Meinung Martins, solches schrieb; ist darum, ob ihr solches möchten vorkommen<note target="fn25" type="footnote"/>, dann man gewiss den jungen in achten Tagen anlegen<note target="fn26" type="footnote"/> will, und so solches geschehen, wurde man nicht Person, sondern Züricher nähmen<note target="fn27" type="footnote"/>, welches uns und vorab dem Worte Gottes, alles ihr wohl gedenken, grossen Anstoss legen wurde<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darum ist unser Peter bittet, hierin christenlich zu handeln<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte auch noch VIII mir zu schreiben, mag aber nicht seine Ursache<note target="fn30" type="footnote"/> meiner bösen Händen, so mir das Bad gemacht hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="142"/>Hiemit auch Gott dem Herren befehlen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte Euch, mir zu grüssen den Küster<note target="fn31" type="footnote"/>, Meister <persName ref="p204" cert="high">Wernher</persName><note target="fn32" type="footnote"/> und alle Gott hören und Gottes Freund.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Datum zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName>, auf Jeory Anno etc. 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p96" cert="high">Gebhart Hegner</persName>, Schultheiss? zu Winterthur, euer allzeit williger Freund.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, wohlgelehrten Meister <persName ref="p1890" cert="high">Heinrich</persName> Bullinger, christähnlicher Predikant Zürich, meinem günstigen Herren und geliebten Freunde.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
