<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10409">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10409</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Referre nequeam, quanto litterarum tuarum desyderio ardeam, nec scio, si unquam literis tuis caruerim diutius.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interim frequentissimas in hisce rerum turbis optabam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l565" cert="high">Constantia</placeName> 16. huius mensis senatui nostro scripsit<note target="fn2" type="footnote"/> regem<note target="fn3" type="footnote"/> a <persName ref="p169" cert="high">Hessorum</persName> principe<note target="fn4" type="footnote"/> profligatum et in fugam actum ad Nicrum prope opidulum <placeName ref="l606" cert="high">Louffen</placeName><note target="fn5" type="footnote"/> in vico, qui ab incolis appellatur zur Kyrchenn<note target="fn6" type="footnote"/> occisis et in Nicro submersis, duobus milibus, praeterea et <persName ref="p169" cert="high">Philippo</persName> Palatino<note target="fn7" type="footnote"/>, principe exercitus regis, saucio etc<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quam vero id omnes verum esse vellemus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Equidem inter spem et metum anxii deum oramus et nonnihil gaudemus - gavisuri amplius, si certo id factum esse constaret.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Referunt alii ducem<note target="fn9" type="footnote"/> obsedisse et irruptione coepisse opidulum Kaleb<note target="fn10" type="footnote"/> - munitissimum quidem illud - ad Nagald<note target="fn11" type="footnote"/> rivum prope coenobium illud Hirsaw<note target="fn12" type="footnote"/> vetustissimum situm, sed nullas huius rei literas habemus, fama increbuit[!].</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quodsi quid habes, cui certo niti possimus, obsecro, scribas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Von der Grafschaft <placeName ref="l10" cert="high">Burgund</placeName><note target="fn13" type="footnote"/> haben meine Herren nicht wollen den Fürsten<note target="fn14" type="footnote"/> schreiben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich achte, die von <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> haben den beiden <persName ref="p224" cert="high">Wertemberg</persName> und <persName ref="p169" cert="high">Hessen</persName> geschrieben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auch die Kopie gesehen, darin vergriffen<note target="fn15" type="footnote"/>, sie vernähmen, dass Niswas Pratik<note target="fn16" type="footnote"/>über die Grafschaft <placeName ref="l10" cert="high">Burgund</placeName> gemacht.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So vor dem also, beten sie still zu staunen<note target="fn17" type="footnote"/>, dann die Grafschaft einen mit erbeinig verwandt<note target="fn18" type="footnote"/> etc.<note target="fn19" type="footnote"/></s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nostri vero, ne ulla parte principes offendant,<pb type="edition" next="179"/> quando pro voto auxiliari non licet, huius rei gratia nihil scribere voluerunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quod legati aut literae nuper non sunt missae, ut speraveram et in eam spem me senatores haud postremi erexerant, in causa fuit temporis brevitas, et quod certi viri a senatu ordinabantur, qui responsionem adornarent.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed illam cum caeterarum urbium legatis collatam esse existimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Interea Guilielmus de Lange<note target="fn20" type="footnote"/>, orator regis Gallorum<note target="fn21" type="footnote"/>, frater <placeName ref="l836" cert="high">Lutetiani</placeName> episcopi<note target="fn22" type="footnote"/>, Tigurum venit, in colloquium nos evocavit atque ibi multa de sarcienda ecclesiae concordia commentatus est orans, ut si quod nobis esset consilium, indicaremus, item, quibus in rebus aliquid pontifitiis concedere et in quibus perstare vellemus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Orare ergo se, ut Tigurini, <placeName ref="l121" cert="high">Bernates</placeName>, <placeName ref="l97" cert="high">Basileienses</placeName>, <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhusii</placeName> etc. medium aliquod ostenderent scriptis, per quod ecclesia coire posset, et Parrhysios mitterent.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Respondimus nos, nam <persName ref="p165" cert="high">Pellicanus</persName> mihi aderat, pluribus ad singula, sed haec in summa: nos nullum aliud habere concordiae et pacis medium, quam quod rex pacificus Christus<pb type="scan" next="||36v"/> apostolis commisit verbum evangelii et pacis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Id nos praedicare, iuxta huius regulam omnia instituisse, ab eo vel latum unguem discedere non esse tutum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Amare tamen nos regem, qui concordiam cupiat sarcire.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">In cuius gratiam, si caeteris quoque videatur fratribus, libenter nos paratos esse doctrinae nostrae summam exponere et quicquid salva veritate possemus, infirmis dare<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Hic<pb type="edition" next="180"/> monuit nihil esse nobis scribendum praefractius: «In hoc erimus, in hoc erravit <placeName ref="l906" cert="high">Romana</placeName> ecclesia, non feremus tyrannidem <placeName ref="l906" cert="high">Romani</placeName> pontificis, <placeName ref="l906" cert="high">Romanus</placeName> pontifex antichristus est etc.»<note target="fn24" type="footnote"/></s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="manual">Ex quibus intellexi parum esse spei, nisi plus aequo concederemus etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Discessimus igitur atque polliciti sumus nos caeteris fratribus communicaturos, quae nobis retulisset.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Videbar mihi videre interim duo doctissimum illum agere hominem: 1., ut regem nobis commendaret, quo animos nostros magis haberet sibi propitios et devinctos, ut si quid ordiretur, minus reclamaremus sperantes per hunc fore restituendum evangelium.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">2., quando <placeName ref="l906" cert="high">Romanus</placeName> pontifex videt pene actum esse de superstitione, quam nulla potest tueri tyrannide, conversus ad clementiam<note target="fna" type="footnote"/> simulatam iniquum (quod se attinet)<note target="fnb" type="footnote"/> offert, ut aequum, id est optatum, auferat etc<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Caetera ex literis <persName ref="p226" cert="high">Vadiani</persName><note target="fn26" type="footnote"/>, quas remittas oro.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Plura non potui, imo ne has relegere potui; tam festinabat nuncius<note target="fn27" type="footnote"/> et urgebant negotia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vale, amicorum charissime, me tibi commendatum habe.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Sed de <persName ref="p117" cert="high">Carolostadio</persName> quid<note target="fn28" type="footnote"/>?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">18. maii 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tuus ille H. B.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
