<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10402">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10402</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Paucis abhinc diebus quattuor a te, amicissime Heinrice, accępi epistolas<note target="fn1" type="footnote"/>, tui in me amoris testes locupletissimas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quibus ex ordine, quod habeo, respondebo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Primum, ut tua Franckfordię vendita sint<note target="fn2" type="footnote"/>, non miror, immo potius calamitatem imminentem existimarem, quando praesens sęculum non ea amplexaretur, quibus id ipsum dominus per te, organum suum, dignatus est, tametsi <persName ref="p165" cert="high">Pellicani</persName> commentarios<note target="fn3" type="footnote"/> etiam divenditos summe desiderem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Deinde a nostris nihil intelligo aliud, quam quod pacem maxime desiderent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Adeunt ducem <placeName ref="l398" cert="high">Allobrogorum</placeName><note target="fn4" type="footnote"/> questor<note target="fn5" type="footnote"/>, Formosus<note target="fn6" type="footnote"/> ac urbis architectus<note target="fn7" type="footnote"/> in causa cuiusdam nobilis<note target="fn8" type="footnote"/>, viri alioqui pii et boni, cuius arces et bona, quod<pb type="edition" next="155"/> verbo adhereat<note target="fn9" type="footnote"/>, a nonnullis occupata tenentur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">In summa: Bellum abhorremus, tametsi vici omnes nihil nisi bellica tonent<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Atque hęc ad primam responderim epistolam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Secundam epistolam 22. aprilis a te emissam<note target="fn11" type="footnote"/> 3. maii et tardius quidem accępi, in qua mentionem facis commentarii <persName ref="p145" cert="high">Megandri</persName> in epistolam ad Ephesios<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tametsi nihil audiverim ab eo, quod male consulat hunc apud vos non impressum<note target="fn13" type="footnote"/>, quidquid tamen est, mihi nunquam obtulit legendum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hypodidascalus<note target="fn14" type="footnote"/>, qui transscripsit, aliquando paucula quędam ostendit, ubi <persName ref="p213" cert="high">Sultzeri</persName> et mei memoriam fecit<note target="fn15" type="footnote"/>, quam tamen malim obliteratam, quod nulla re dignus sim, qui apud<note target="fna" type="footnote"/> bibliopolas nomine prostem<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Certum est <persName ref="p145" cert="high">Megandrum</persName> paucula quędam annotasse, cęterum Rellicanum omnia in ordinem digessisse, ut potius dixerim Rellicani esse quam <persName ref="p145" cert="high">Megandri</persName>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Misit libellum <placeName ref="l97" cert="high">Basilęam</placeName>, ut illic imprimatur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Num id facturi sint necne, responsum expectat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ego in his omnibus a domino pendeo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Prophetias non aspernor.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quod bonum et ad edificationem ecclesię servit, cum gratiarum actione amplector in uno maiora, in alio minora agnoscens dona.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Simplicitas, syncęritas et pietas placet in iis, qui nunc scribunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ceterum, quae ex inani gloria prodeunt,<pb type="edition" next="156"/> ipsa fronte mihi cognita videntur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tu perge foeliciter, ut cępisti<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nam quotquot in synodo nostra audivi fratres, deum in te laudant, sua dona in te apprime commendant et perpetuo desiderio tui tenentur, qui quottidie alia et alia fęliciori successu sis praestiturus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sapere incipiunt parochi nostri et cum delectu doctos nostri temporis agnoscunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Responsum Helvetiis iam datum<note target="fn18" type="footnote"/> omnibus placet, et utinam habuissemus, antequam legati fuissent amandati!</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Par fuisset nostratum responsum<note target="fn19" type="footnote"/>, tametsi a vestro nihil dissideat, nisi quod vestrum explicatius est, nostrum generalius.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Cattorum principis<note target="fn20" type="footnote"/> legatum Io[annem] Lenignum<note target="fn21" type="footnote"/> comiter excępit senatus et liberali satis responso hunc amandavit, nempe conditionem nostram nunc talem esse, ut milites nullos cuiquam permittere possint, promoturos tamen quovis modo conatum utriusque principis<note target="fn22" type="footnote"/> nec illorum hostibus transitum apud nos fore liberum<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Proinde pastoris illius ex agro vestro importunitatem<note target="fn24" type="footnote"/> et ego non miror, illius tamen nulla adhuc apud nos facta est mentio.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quae si incident, gaudeo me veritatem a te didicisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">De synodo nostra<note target="fn25" type="footnote"/> hec habe: Primum convenimus omnes, quotquot sunt ministri et diaconi in <placeName ref="l121" cert="high">Bernatium</placeName> agro exclusis reliquis omnibus, exulibus scilicet Salodorensium<note target="fn26" type="footnote"/> et aliis, et synodi celebrandę modum proposuimus fratribus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Is erat, ut ante prandium diebus tribus nos, qui <placeName ref="l121" cert="high">Bernę</placeName> docemus, a cęteris fratribus scrutaremur, ordine tamen observato, quomodo quisque legem evangelii, abolitionem legis, iustificationem, opera, praedestinationem, sacramenta et quicquid tale esset, doceret, ea<note target="fnb" type="footnote"/> tamen conditione, ut simili libertate uterentur erga nos, ut et ipsi interrogati responderemus.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Omnia fęlicissime cesserunt et, ut speramus, cum profectu, ut scilicet, qui hactenus studiosi satis et fideles fuerunt, proficiant, ignavis calcaria sint addita<note target="fn27" type="footnote"/>, quo paratiores et promptiores deinceps rationem suę provincię reddere possint.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Cęterum in his omnibus suam et hactenus a me inauditam synodo obtulit sententiam <persName ref="p145" cert="high">Megander</persName>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Nempe cum ipse primus rogaretur a me, quomodo legem doceret, cepit ab Adam ordiri, quomodo is creatus esset a deo<note target="fn28" type="footnote"/> non<pb type="edition" next="157"/> alius quam nos a nostris hodie nascamur parentibus, atque id cum tanta verborum pompa, ut a multis pro oraculo susciperetur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1393" cert="high">Franciscus</persName><note target="fn29" type="footnote"/> renuit.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Fratrum aliorum cum varia essent iudicia, plerique astipularentur <persName ref="p145" cert="high">Megandro</persName>, ego obticui expectans, quid per «similitudinem et imaginem» dei [Gen 1, 26], iuxta quam primus homo creatus erat, intelligerent.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Cum itaque singulatim rogarentur, alius legem naturę hanc esse imaginem, alius pronitatem quandam ad bonum etiam impiis communem [?]<note target="fnc" type="footnote"/>, alius iusticiam, sanctitatem et veritatem intellexit, cumque rogaretur <persName ref="p145" cert="high">Megander</persName>, ultimum asseruit et alius, Schlupfindhegg<note target="fn30" type="footnote"/> nimirum tibi notus, cum eo.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Inferebam ego non parem esse Adę et nostram conditionem, quod Adam iuxta imaginem dei creatus sit, iustus, sanctus, verax, peccabilis tamen immo praeordinatus, ut caderet, qui tamen quantum, in se esset [?]<note target="fnd" type="footnote"/>, peccare non potuisset, immo vim benefaciendi increatam haberet, nos vero hac libertate destituti a peccatoribus nati nihil nisi ad peccandum vim, fomitem, proclivitatem et originem ab illis receperimus, ita ut peccatum nobis sit ingenitum, Adę vero increata imago dei, id est iusticia, sanctitas et veritas, tametsi iuxta dei ordinationem casus praevisus fuerit<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Unde [?]<note target="fne" type="footnote"/> non pari modo Adam creatur a deo, ut nos a parentibus nascimur<note target="fnf" type="footnote"/>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Hic mansimus re infecta multis per hanc loquendi novitatem et temeritatem offensis, multis item <persName ref="p145" cert="high">Megandri</persName> acre ingenium admirantibus.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Also kann wir mit Narrenwerk um, wenn<note target="fn32" type="footnote"/> allein geleert seien, achten wenig, was baue<note target="fn33" type="footnote"/> und die Kirchen verbessere.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Lass ich fürgon, ut devitem contentiones inter nos et ali[as]<note target="fng" type="footnote"/>.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Sonst sind wir in allen Dingen wohl überein gekommen und wohl eins, haben auch beredt vocationem, scheu [?]<note target="fnh" type="footnote"/> examen, permutationem, capitula und im Bann zwei Mangel bei uns erkennt, die noch zu verbesseren<note target="fni" type="footnote"/>.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Der Eine, dass kein Haus schliessen noch Binden oder Geschiedene<note target="fn34" type="footnote"/> bei unser Kirchen, der Andere, dass kein Entbinden oder Versühnen<note target="fn35" type="footnote"/> bei der Kirchen ist und sie desshalb noch nicht ihr Auktorität hat, wie auch bei euch fern<note target="fn36" type="footnote"/> <foreign xml:lang="la">in comitiis praesente <persName ref="p145" cert="high">Megandro</persName><note target="fn37" type="footnote"/></foreign> beredt, und als bei uns nicht erhebt<note target="fn38" type="footnote"/> hätte mögen werden.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Iam habes omnia, quae apud nos acta sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="158"/>Mox peracta et soluta sinodo venit ad colloquium nostrum Gallus<note target="fn39" type="footnote"/> quidam parvulus, corruptę alioqui mentis, a <placeName ref="l97" cert="high">Basilęa</placeName> propter <persName ref="p154" cert="high">Myconium</persName> proscriptus<note target="fn40" type="footnote"/>.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Is proposuit nobis se aliter sentire de deo quam n[os]<note target="fnk" type="footnote"/>.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Unum asseruit deum, trinitatem et personas in divinis non minorem abominationem esse quam missam, Christum non esse deum nec naturalem dei filium nec patri consubstantialem et coęternum, similiter spiritum sanctum nec esse deum nec patri coessentialem<note target="fn41" type="footnote"/>.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Huic dies designatus est quinta maii.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">In colloquio nostro audiemus hominem.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Quodsi non cessaverit turbare ecclesias et fratres, curabimus eum proscribi<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p2154" cert="high">Serveti</persName> <placeName ref="l29" cert="high">Hispani</placeName> nimirum discipulus est, sed sua non poterit defendere.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Parvulus homuncio est et Claudius vocatur, ut, dum ad vos venerit, ipsum noscatis.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Und wie sich der schimpft<note target="fnl" type="footnote"/>, will ich dich berichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Consul an Diesbach<note target="fn43" type="footnote"/> hat das Burgrecht bei uns offen, ist gegen Freiburg gezogen<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="159"/><pb type="scan" next="||12"/>Caeterum, quae de epistola Corinthiorum<note target="fn45" type="footnote"/> scribis iam per te illustranda, retulit et <persName ref="p213" cert="high">Simon</persName><note target="fn46" type="footnote"/>.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Obsecro, quos semper habueris excusos quaterniones<note target="fn47" type="footnote"/> ad me mittas.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Posterior, epistola<note target="fn48" type="footnote"/> talis est,</foreign> Aus deren ich mich wenig verrichten kann; will den Geist gern hören, denn er mir noch am aller angenähmesten ist, und wie ichs begehre, also find ichs bei dir.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Apostolorum Acta pro contione tracto, ut per ocium et cum iudicio commentarios tuos<note target="fn49" type="footnote"/>, quos prius tumultuanter videram, legere possim.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Quae in Petrum<note target="fn50" type="footnote"/> notasti, Cristanus<note target="fn51" type="footnote"/> a Gerzense<note target="fn52" type="footnote"/> ut prior, et diligentissime quidem pellegit, ita profectum tuum admiratur, tametsi nunc gravissima febri detineatur.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Contiones duas habui de officio prophetico<note target="fn53" type="footnote"/> in sinodo nostra tua oratione<note target="fn54" type="footnote"/> adiutus.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Utinam tantum temporis superesset, ut tibi earum scopum indicare possem!</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Nam alioqui, nisi adulenter [!], etiam optimi quique optime consuluerunt omnes.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Aliud nihil habeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Dominus te nobis omnibus servet incolumem!</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Perge in foenore dominico<note target="fn55" type="footnote"/> et me, ut soles, non solum fratrem, quem hactenus tu semper praestitisti, sed suppedaneum tuum tibi commendatum habe.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Lieber, lass mich wissen, wenn es dir am aller Gelägnist wäre, gegen Lenzburg zu kommen<note target="fn56" type="footnote"/>; will ich erdenken, obs mir doch Ihnen<note target="fn57" type="footnote"/> auch möglich wäre.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Wir wollen den beiden<note target="fn58" type="footnote"/> bis zu Ende der Kriegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Nuncii<note target="fn59" type="footnote"/> omnes <placeName ref="l368" cert="high">Friburgum</placeName> petierunt.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Interim ego scripsi, ut dum redirent, literę paratę essent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">3. maii anno 34.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Salvus sit <persName ref="p114" cert="high">Leo</persName><note target="fn60" type="footnote"/>, <persName ref="p165" cert="high">Pellicanus</persName>, <persName ref="p117" cert="high">Carolstadius</persName>, <persName ref="p14" cert="high">Theodorus</persName><note target="fn61" type="footnote"/> et alii omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Tuus B. H. aut H. B.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, Tigurinę ecclesię pastori fidissimo, fratri suo semper amantissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
