<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10403">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10403</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Den erwärtigen, frommen, ernsten<note target="fnb" type="footnote"/>, vorsichtigen, ehrsamen, weisen Herren Bürgermeistern, den zugesetzten<note target="fn3" type="footnote"/> und den Dieneren des Worts Gottes im Synode Zürich versammelt, unsern gnädigen Herren und lieben Brüderen in Gott, anbieten<pb type="edition" next="161"/> wir, die Verkünder des Evangelien des Kapitels Wetzikon im Amt grünigen<note target="fnc" type="footnote"/>, Gnade und Frieden von Gott samt pflichtiger Gehorsame ganz unartoniglich zuvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gnädigen Herren und Brüder, nach dem in vielen vergangen Synodes mangerlei klagten der Conventeren zu rüten<note target="fn4" type="footnote"/> halb vorgebrachte und doch die folgenden gnädigen und brüderlichen Warnungen wenig verfangen, haben wir vor einem Jahr mit dem Vertrag etlicher ihrer unordentlicher Handlungen<note target="fn5" type="footnote"/> euer ehrsam Weisheit und Liebe demütiglich gebeten, gnädiglich mit den obgenannten Herren zu verschaffen<note target="fn6" type="footnote"/>, sich in ihrem Leben und Wandel (in Ansehung, wie gnädiglich und reichlich sie von unseren gnädigen Herren aus der Kirchen gut mit Liebgedingen<note target="fn7" type="footnote"/> versehen sind) etwas geschickter<note target="fn8" type="footnote"/>, züchtiger und eingetaner<note target="fn9" type="footnote"/> zu halten und der Kirchen Gottes mit züchtigem Wandel ein gut Exempel vorzutragen, und vornehmlich, das sie sich gegen uns, den Dieneren des Wort Gottes (die doch nichts anderst dann ihrer Freundschaften und Gutwilligkeit je und je begehrt haben), etwas freundlicher, brüderlicher und kultwilliger erzeugten<note target="fn10" type="footnote"/>, in Hoffnung, das dann auch diejenigen, so sie einen täglich aus unseren Pfarren mit Gaben, Schuppen, mitschlien<note target="fn11" type="footnote"/>, Wildbret und anderen Verehrungen und Freundschaften<note target="fn12" type="footnote"/> anhängig machen, der Wahrheit etwas zuständiger<note target="fn13" type="footnote"/>, der Predig geflisener, unser Herren Mandaten beikleibern<note target="fn14" type="footnote"/>, auch gegen uns und unser leer mit hinterwertigem<note target="fn15" type="footnote"/> Schelten und Schmitzen<note target="fnd" type="footnote"/><note target="fn16" type="footnote"/>(damit dann das Volk nicht wenig verwirrt und über uns verhetzt wird) etwas mässiger und eingetaner<note target="fn17" type="footnote"/>, dann ein Zeitlang geschehen, erfunden<note target="fn18" type="footnote"/> werden sollten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Aber unser göttliches Begehren und das gnädige Vermanen, auch das väterliche Warnen unserer gnädigen Herren und des Synode<pb type="edition" next="162"/> durch Herr Bürgermeister <persName ref="p2428" cert="high">Waldern</persName> und Meister Heinrichen Bullingern<note target="fn19" type="footnote"/> geschehen, hat leider nicht mehr verfangen,<pb type="scan" next="168"/> denn das gar wenig Besserung gemalter Herren halb zu rüden gesperrt wird, sondern hat es in allweg<note target="fn20" type="footnote"/> Ihren und des Hausgesindes halb<note target="fne" type="footnote"/> die Gestalt, wie hernach folget.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">1. Erstlich hat der Bastion Hegnower<note target="fn21" type="footnote"/> sich auf obangezeigtem Synode, vor einem Jahr gehalten<note target="fn22" type="footnote"/>, gegen etlichen Brüderin beklagte auf die Masse, scham<note target="fn23" type="footnote"/> wir als parteigisch allein auf sie zu klagen und anderer ihre Misshandlungen zu verschonen geneigte Seite, welches uns besondere schmerzlich zu tragen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Begehrt hierum, dass er und die anderen erfordert<note target="fn24" type="footnote"/> werden, von uns gemeinlich und sonderlich ihres Wissens Zeugnis zu geben, in Hoffnung, das ihnen seliges Ehren und Gelübden halb zu tun gebühren solle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">2. Und als vor einem Jahr von den genannten Herren angezeugt ward, dass sie ihrem Prädikanten<note target="fn25" type="footnote"/> zu den Zeiten der Begegniss des Nachtmals Christi als Diaconi oder Gehilfen gar nie sein zugestanden<note target="fn26" type="footnote"/>, also das auch gemalter Predikant in eigener Person samt dem Pfleger<note target="fn27" type="footnote"/> das Brot und Trank dem Volk vorzutragen genötigt worden, da doch unsers Bedenkens solche Dienstbarkeit<pb type="edition" next="163"/> gegen der Kirchen niemand bis<note target="fn28" type="footnote"/> dann ihnen zugestanden, als die von der Kirchen erhalten werden, und sich billig<note target="fn29" type="footnote"/> des Frauen sollten, dieweil sie doch sonst der Kirchen kein Nutz gebären.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Seliges aber hat man vor und nach an ihnen nie gefunden bis auf diesen Tag<note target="fnf" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="169"/>3.<note target="fng" type="footnote"/> Demnach wird auch merklicher<note target="fn30" type="footnote"/> Unfleiss an ihrem Kirchgang gespürt, in dem das sei ein Spat nach dem Anfang, unterwillen auch zu halber Predige erst, in die Kirchen kommt und demnach sich samt etlichen ihnen anhängig hinter der Kanzeln, ennet der Murren im Chor<note target="fnh" type="footnote"/>, enthaltend<note target="fn31" type="footnote"/>, daselbst etwa<note target="fn32" type="footnote"/> sonst unter der Predige aus und ein Laufen mit Husten, Rüspieren und Schlürben<note target="fn33" type="footnote"/> mit den Füssen, auch etwa vor und der Predige aus der Kirchen kann.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Seellicher Unfleiss dem gemeinen Volk grossen Anstoss Geburt<note target="fn34" type="footnote"/>; deshalb etliche Erber leitet sich beklagend, dass durch die Resonanz und das Getön ihres gefährlichen<note target="fn35" type="footnote"/> Reiseburens, Hustens, Hin und Widerlaufens das Gespräch des Predikanten betrübt und unverständig gemacht und ihnen dadurch das Gemörck<note target="fn36" type="footnote"/> genommen werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">4.<note target="fni" type="footnote"/> Herr Wolff Hüber<note target="fn37" type="footnote"/>, Keller zu reiten, gebraucht sich offenes Frevels mit vielfältigem Handanlegen an die Leute, die er um kleinfüge<note target="fn38" type="footnote"/> Sachen poltert<note target="fn39" type="footnote"/> und schlecht<note target="fnj" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Er ist auch etwan<note target="fn40" type="footnote"/> liederlich<note target="fn41" type="footnote"/> von des Prediglütens wegen mit frommen, redlichen<note target="fnk" type="footnote"/> Leuten und Nachbarn in Frieden gekommen<note target="fn42" type="footnote"/>, welches alles<pb type="edition" next="164"/> ihm als einem Diener einer christähnlichen Oberkeit und einem geistlichen Gelehrten<note target="fnl" type="footnote"/>, so mit dem Schweiss der Armen aus der Kirchen gut ernährt wird, übel anstatt.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil auf alle seine Frevel, Handanlegung noch bisher nie kein Buse noch straff gefolget ist, so sprecht etlich der Laiebe also: der Keller hat gut mit den Leuten Schlachen, es schadet<note target="fn43" type="footnote"/> ihm nichts.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hat ich die Freiheit, ich wollte auch mit vielen Schlächen etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wir geschwiegen hier, wie geneigt die Herren sein, selig Bussen und Frevel, auch von anderen ihren Anhängerinnen begangen, zu verstreichen<note target="fn44" type="footnote"/> und heimlich vertedingen<note target="fn45" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="170"/>5.<note target="fnm" type="footnote"/> Es befliesst sich auch die obgenannten Herren zu viel Malen einzuziehen die wandelnden Pilgerien<note target="fn46" type="footnote"/>, so auf der Strasse gegen Einsiedeln<note target="fn47" type="footnote"/> ziehen, und vornehmlich etliche Messpfaffen und München, die doch weder einer loblichen Stadt Zürich noch ihrem Glauben günstig sind.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wie viel sie aber armer Vertriebener um Gottes Wortz willen beherberget oder wie freundlich sie gegen den Verkünderin des Wortes Gottes und denjenigen, so sich die christähnlichen Mandaten und Ordnungen der Stadt Zürich unterstand zu vollziehen, erzeugt<note target="fn48" type="footnote"/>, das hören wir nicht viel rühmen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wohl spürt man nicht allein bei einen grossen Unwillen, so etliche Prädikanten gegen Rüte wandeln<note target="fn49" type="footnote"/>, sondern dass auch das Hausgesind, so den gemalten Predikanten günstig, das gegen ihnen engelten muss.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">6.<note target="fnn" type="footnote"/> Wie<note target="fno" type="footnote"/> auch die vielgemalten Herren dem Pfarrer von <placeName ref="l1149" cert="high">Wald</placeName><note target="fn50" type="footnote"/> vergangenes Jahrs den Zehenten auf <placeName ref="l945" cert="high">Scheidegg</placeName> gerichtet<note target="fn51" type="footnote"/>, ist offenbar<note target="fn52" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber etlicher Amtmann aus Angaben genannter Herren umb Missziehendens<note target="fn53" type="footnote"/> willen um Ehre und Gut gestraft worden, und aber Sie um Seliges nicht weiter ersucht noch erfordert<note target="fn54" type="footnote"/> werden, halt sich die Rede bei dem gemeinen Pöbel<note target="fn55" type="footnote"/>(welches an das des Zehentens unwillig ist), das Sie also sprechen: ist das Recht zehendet, so weiss ich auch wohl, wie ich mich vornehin halten soll.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">7.<note target="fnp" type="footnote"/> Alle Stiftung<note target="fn56" type="footnote"/> des Papsttums und der Abgötterin ist durch unser gnädig Herren von Zürich zu Rüten reformiert und verbessert, ausgenommen die ärgerliche Aufenthaltung<note target="fn57" type="footnote"/> der gemeinen dümmen<note target="fn58" type="footnote"/>, die Zunge Zeiten sich in<pb type="edition" next="165"/> guter Anzahl da gesammelnden, etwa lange da leisten<note target="fn59" type="footnote"/>, deren das Kloster selten oder nimmer leer ist, die auch viel scheinbarer<note target="fn60" type="footnote"/>, Baas und länger dann keine Armen (die doch auch nach Ordnung unser gnädigen Herren den lasterhaften in Niesung<note target="fn61" type="footnote"/> des Almosens billig vorgan sollten) da gespeist, geherbergte und offende<pb type="scan" next="171"/> alten<note target="fn62" type="footnote"/> werden, welcher messen<note target="fn63" type="footnote"/> sich auch Zaun Zeiten die Knecht und andere, so ewig haben, missbraucht und öffentlich (nicht mit kleinem Anstoss unser Beiderben Kirchgenossen)<note target="fnq" type="footnote"/> mit ihnen durch die Dörfer auf die Kirchweihen und in die Würzhäuser führen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Auch ein ledige dürren, Margret <persName ref="p1047" cert="high">Gugenbüchlein</persName><note target="fn64" type="footnote"/> genannt, hat vor Jahren ein Kind zu dürrten<note target="fn65" type="footnote"/> bei einem Emman gehabt, demnach sich an ein Knecht zu rüten, <persName ref="p2433" cert="high">Marx Walder</persName><note target="fn66" type="footnote"/>(der auch ein EWeib hatte), gehängte, nachmals um ihres unverschämten Lebens Willen vertrieben und gegen rapperschwill gewichen und doch heimlichen Eingang<note target="fnr" type="footnote"/> zum Hörigen<note target="fn67" type="footnote"/> gehabt, endlich nach Abscheiden gemelden Knechts wiederum (aus was Erlebnis wissen wir nicht) gegen Rüte kommen, zu einer Werkfrauen<note target="fn68" type="footnote"/> angenommen, auch über das, sie etwa<note target="fn69" type="footnote"/> von dem Pfleger geurlebet<note target="fn70" type="footnote"/> worden, ist doch so viel gehandelt, das man die und andere unehrbar und abrichig Personen in<note target="fns" type="footnote"/> unser gnädigen Herren Dienst und Arbeit suchen muss.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wohin nun selig Exempel uns gegen denen, so wir in unseren Pfarren um gleiche Misstadt nach unserer gnädigen Herren Mandaten bei unseren Eiden und Verlierungen der Pfründen<note target="fnt" type="footnote"/> strafen sollen<note target="fn71" type="footnote"/>, dienen<note target="fn72" type="footnote"/> möge, so unsere gnädigen Herren Amtleute<note target="fnu" type="footnote"/> mit solchen Leuten haushalten, das geben wir allen Verständigen zu erwägen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Sollen wir uns Gottes Befehl Essaien 58[1] ohne Unterlass über die ärgerlichen Laster schreien, die strafen und wären, wem sollen wir dann hier in so vielfältiger Aufenthaltung solcher leichtfertiger Leiden die Schuld geben?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">8.<note target="fnv" type="footnote"/> Ob dann die abgemalten Herren ihr Leben erbarlich, ohne Ärgernis, führen und in Reinigkeit hinbringen, ist grosser Zweifel bei aller Ehrbarkeit, dieweil alle obangezeugte<note target="fn73" type="footnote"/> Oppigkeit im Kloster Rüti im Schwank geht<note target="fn74" type="footnote"/>, dazu alle heimliche Eingang und herrenschlich nicht minder dann hievor im Papstum<note target="fnw" type="footnote"/><note target="fn75" type="footnote"/>, sondern mehr und etwas kömmlicher zugerichtet<note target="fnx" type="footnote"/><note target="fn76" type="footnote"/>, auch sie die Schlüssel zu allen Türen, Stegen, Wegen und Eingängen in ihren Händen und<pb type="edition" next="166"/> Gewalten habenden.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Es<pb type="scan" next="172v"/> ermögens auch etliche törichtige<note target="fn77" type="footnote"/> Personen, so mit ihnen leicht<note target="fn78" type="footnote"/>, von ihnen selbst nicht verhalten<note target="fn79" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Daneben sind auch etliche aus ihnen wandels halb<note target="fny" type="footnote"/> unzichtiger, dann solchen ehrbaren Leuten, so von Geistlichen und Kirchengütern erhalten worden, wohl Anstände mit schambarem Tanzen, Küssen, Angreifen<note target="fn80" type="footnote"/> und Halsen<note target="fn81" type="footnote"/> der Weibsbilden, darin sie unterweilen auch derjenigen, so zulockend nicht verschonen, welches doch auch in Frauenhäusern, Geschweigen in Gutshäuserin abscheuchlich<note target="fn82" type="footnote"/> wäre.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ob sie auch ob dem Tisch mehr Gott lobt, preistend und danksagt oder mehr von unlauteren Sachen redend, wissen alle die, so mit ihnen essend und trinken.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">So nun alle Unzucht da gefunden wird und die guten Herren, jung, stark und wohlgefüttert, auch das Kloster ohne Unterlass nicht allein mit liederlichen Werkweibern<note target="fn83" type="footnote"/>, sondern auch mit Messen beladen, und aber daneben diejenigen, so dem Evangelio und der Gerechtigkeit wohl und aller Unehrbarkeit übeln wollen, so bärlich<note target="fn84" type="footnote"/> darum gehasst werden.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">So ist den frommen und gehorsamen Landtleuten und gotzferchtigen Christen hiemit grosser Anstoss und Ärgernis gegeben mit Verwunderung, wie doch solche Sodome unter der Verwaltung einer so loblichen und christähnlichen Oberkeit so lange grünen<note target="fn85" type="footnote"/> und hasten mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">9.<note target="fnz" type="footnote"/> So nun das Hausgeist gemeinlich mehr auf die Herren, dann auf jemand anderes Aufsehen tragen<note target="fn86" type="footnote"/>, folget daraus, das man gar wenig Zucht bei den Knechten spürt, dann das sich etlich aus ihnen<note target="fnaa" type="footnote"/> unterweilen vollsofft, demnach bitterb Leute in dem ihren Überlaufen<note target="fn87" type="footnote"/> mit Götzlistrien, Schmähen und Übelreden, als dann etwa dem frommen Schaffner<note target="fn88" type="footnote"/> zu <placeName ref="l192" cert="high">Pubiken</placeName> und andern<note target="fnab" type="footnote"/> getan.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Und so Seliges von ihnen<note target="fnac" type="footnote"/> geklagtes ist ihnen von den Herren vorgehalten<note target="fn89" type="footnote"/> und bestanden<note target="fn90" type="footnote"/> gegeben, geschwiegen, dass sie etliche Predikanten<pb type="scan" next="173"/> ohne Ursache vor ihren Hüsern getratzt<note target="fn91" type="footnote"/> und über sie geschrauen, da etliche der vielgenannten Herren bei gewesen sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">10.<note target="fnad" type="footnote"/> Es tragen das arme gemeine Volk grosse Bedurren<note target="fn92" type="footnote"/> nicht mit kleiner Hinderrede<note target="fn93" type="footnote"/> das, sie bei diesen grimmen und langwierigen Türungen nicht allein eine grosse Anzahl Hunden da enthalten<note target="fn94" type="footnote"/>, sondern dieselben auch eine lange Zeit her überfleissiglich mit guter gekochter gezeigter<note target="fn95" type="footnote"/> Kost und Brot aus der<note target="fnae" type="footnote"/> Kuchin<pb type="edition" next="167"/> vor den Armen reichlich ernährt, dass die Armen zünden zitten, so das muss erwunden<note target="fn96" type="footnote"/>, Mangeln haben missen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl seligs kurzer Tagen durch den Keller<note target="fn97" type="footnote"/> geändert soll sein, also dass man den Armen vorgeben soll, so muss man doch so viel kochen, dass die Hunde auch Musse und Brot haben.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Damit aber die Armen und Bederben Landtlit zu Jammer, Klagen, Unwillen und (als zu besorgen) zu Lostrung des Evangelien und Hinterredung<note target="fn98" type="footnote"/> einer christähnlichen Oberkeit (die doch an Zweifel des nicht Berichtes ist und keine Schuld tragen) gefördert werdenten, so sei das Tür muss und Brot mit Hunden sehen verhetzen<note target="fn99" type="footnote"/>.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Wir geschweigen des Kostens, so auf die bestellten und bemieteten<note target="fn100" type="footnote"/> Jäger Gatten mit Speisung und anderem Abzug.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl nun selig gejagte<note target="fn101" type="footnote"/> unsern gnädigen Herren von Zürich als ordentlicher Oberkeit durch ihren Amtmann ihnen zu Ergötzlichkeit<note target="fn102" type="footnote"/> da zu erhalten nicht ungebührlich, so wird wenig Nutzens Gemäldern unsere gnädigen Herren halb darin befunden, denn dass den Biderben leiden die Güter, Zinn<note target="fn103" type="footnote"/> und Früchte dadurch zerschleiftet und das gefangene Wildbret unterweilen ausserthalb unseres gnädigen Herren gebietet, denen so weder unserm Glauben noch einer loblichen Stadt Zürich fast<note target="fn104" type="footnote"/> günstig, ausgeteilt wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="174"/>11.<note target="fnaf" type="footnote"/> Die bitterben Leute, so aus Ordnung unserer gnädigen Herren gegen Rüti zu kirchen kann, beklagen sich, dass man viel zu spät zu predigen Leuten und Seliges um der Herren willen, die nach altem Bruch darnach lassen leiden, dass sie nach getaner Predige gleich aus der Kirchen über Tisch sitzen, welches aber dem arbeitenden Volk, das früh zu Morgenossen<note target="fnag" type="footnote"/> gewohnt hat und dann erst nach der Predige über Feld heim gehen muss, zu schwer ist.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Deshalb etliche Zonen Zeiten ohne Predigen wieder<note target="fnah" type="footnote"/> hinweg gangen und nicht warten mögen, welches den Bitterben Leiden einen Argwohn gebührt<note target="fn105" type="footnote"/>, sah es gefährlich<note target="fn106" type="footnote"/> geschehen, den Kirchgang damit zu verkleineren und die Kirchgenossen an andere ungelegenere Art zu gehen zu verursachen und die Predicatur (als man zweifelt<note target="fnai" type="footnote"/><note target="fn107" type="footnote"/>) hiemit in Abgang zu richten<note target="fnaj" type="footnote"/><note target="fn108" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">So<note target="fnak" type="footnote"/> nun, gnädige Herren und lieben Brüder, wir und besondere im Amt<pb type="edition" next="168"/> grünigen am Anstoss<note target="fn109" type="footnote"/> gegen denen, so<note target="fnal" type="footnote"/> haben unser Lehr, Predigen und Glauben an das Unwillen tragend<note target="fnam" type="footnote"/>, gesessen und wohnhaftet, auch besondere ein strittig Volk haben, und aber obangezögte<note target="fn110" type="footnote"/>ärgerliche Handel im Schwank gegeben<note target="fn111" type="footnote"/>, das Volk über uns gehets, täglich neu mehr<note target="fn112" type="footnote"/> und Zeitungen<note target="fn113" type="footnote"/> unserm Glauben nachteilig im Kloster Rüte ausgegossen<note target="fn114" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Wo dann solcher Unrat<note target="fn115" type="footnote"/> unverbessert also beständig sollte sein und zunehmen, können wir nichts Besseres darab<note target="fnan" type="footnote"/> verhoffen zu erwarten, denn ein Zündpulver des Papstums und alles Unrats<note target="fn116" type="footnote"/>, das auch diese Leute mit ihrem Anhang und Hofgeist ohne Unterlass an dem Bendel, damit man uns das Maul verknüpfen möge, spinnen und arbeiten.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ist hierum an Euere ehrsame Weisheit und Liebe um Gottes und seines heiligen Worts willen unser ganz unarteinige Bitte, alle Gefahr und Erkenniss, so<note target="fnao" type="footnote"/> der Kirchen Gottes und uns hieraus erwachsen möchte, gnädiglichen<note target="fnap" type="footnote"/> Erwägen und uns (ob wir doch allweg solchem verletzlichem Unrat an Bescheuen<note target="fnaq" type="footnote"/><note target="fn117" type="footnote"/><pb type="scan" next="175"/> zusehen oder wem wir hierin die Schuld sollen geben) väterlichen Beraten sein.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Als wir dann gegen euere ehrsame Weisheit und Liebe, die der allmächtige Gott ihm<note target="fnar" type="footnote"/> zu ehren und der Kirchen zu gut in beständigem christähnlichen und glücklichen Regiment, auch in Verjochung<note target="fn118" type="footnote"/> seines heiligen Worts alle Zeit nach seinem Willen väterlich erhalten wolle, uns das demütiglich getröstet und als gehorsame Leute untertäniglich zu verdienen alle Zeit geflissen sein wollen<note target="fnas" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
