<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10405">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10405</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Meinen ganzen geneigten, guten Willen allzeit zuvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Meister Heinrich, es ist ein Gemeinde von Raffs<note target="fn2" type="footnote"/> vor mir erschienen und sich das klagt, wie Johannes Guntbrecht<note target="fn3" type="footnote"/>, ihr Predikant, etlich<note target="fn4" type="footnote"/> unmässig Handel gewurcht<note target="fn5" type="footnote"/>, und nämlich in Jahresfrist ist er eine Fahrt<note target="fn6" type="footnote"/> gegen <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhausen</placeName> gegangen, und da er dahin gekommen ist, hat er sich so voll getrunken, da er heim gegangen, ist er unterwegen am Wege darnieder gelegen und alles wieder oben von ihm gelaufen, darum ich in den von meiner Herren wegen um 5 Liebe. gestraft habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Zu anderen<note target="fn7" type="footnote"/> so hat ein Gemeinde von <placeName ref="l1197" cert="high">Wil</placeName><note target="fn8" type="footnote"/> Jecz nächst vergangenen Winters Holcz an meiner Herren bei zu Eglisow<note target="fn9" type="footnote"/> Holcz geführt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und da Sie wiederum heim gegangen sein, da hat er<note target="fn10" type="footnote"/> einen totnen Vogel ihn weg gefunden und Züge seinen Gesellen geredet: «mit dem Vogel will ich etwas Abenteuer brauchen<note target="fn11" type="footnote"/>.»</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und da Sie heim kommen sind, haben Sie mit einander zu Nacht gesessen, und da es ihm und zumal<note target="fn12" type="footnote"/> kommen ist, hat er den totnen Vogel aus dem Bissen<note target="fn13" type="footnote"/> gezogen und einer mit ihm haben mit einem gewettet, wann derselbige den rauhen totnen Vogel mit den Federen also ganz innigessen<note target="fn14" type="footnote"/><pb type="edition" next="170"/> möge<note target="fn15" type="footnote"/> und den nicht wieder von ihm gebe, so wollends Ihnen allen das Mal bezahlen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gebe er aber den Winter von ihm, so musse er ihnen das Mal bezahlen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Also hat derselbige den Vogel gesessen und behalten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Da hat der Johannes und sein Gesell Ihnen das Mal müssen bezahlen und 11 Batzen dafür geben, darum ich in Jetz auf dem Jahrgericht auch vornehmen wird.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dazu so ist er ein Weber geworden und bricht<note target="fn16" type="footnote"/> sein Handwerk streng<note target="fn17" type="footnote"/>, küpft<note target="fn18" type="footnote"/> auch Güter neben ihn, darüber er mehr Fleiss hat dann über das Studieren, da ab<note target="fn19" type="footnote"/> solchem Handel und Unwesen ein Kirch zu raffs sich mehr verärgert dann von seiner leeren Nichts und Frucht empfähe.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das will ich auch Güter Mengung zugeschrieben haben und auch hiebei gebeten, dass Ihr wollt das Beste hier ihn handeln<note target="fn20" type="footnote"/>, als ich Euch vertraue.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wo ich solches um Euch konnte beschuldigen<note target="fn21" type="footnote"/>, will ich allzeit gütwillig erfunden werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Datum auf Zinstagt nach dem Mietag Anna im 34. jahr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Johannes Kambli, Obervogt zu Eglysow.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, wohlgelehrten Herren Meister Heinrichen Bullinger, Predikant zu Zürich, meinem besonders günstigen Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
