<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1040">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1040</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der Reformation halber soll kaiserlicher Majestät angezögt sein:</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">1. Etliche Collegia und Geistliche Privatpersonen, mit Privilegiis, Indultis und Dispensationen von päpstlicher Heiligkeit versehen, dadurch sie sich den Ordinariis entziehen und sie an geborender Visitation verhinderen; indem, das solche Reformation, wie man sich deren wieder solche Exemte Personen gebrauchen etc., anzögen wurden, alles sollte sie in etlichen Punkten gemeinen rechten entgegen sein; indem, das sie an denen Orten, da der Confession verwandten gesunder Predikanten waren, an Aufrichtung derselbigen verhindert wurden, könnten auch keinen Priester, der sich solcher Gestalt gebrochen wollte lassen, bekommen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">2. Dass die Deklaration (Interim), er verstand bei der Deklaration das Interim, nicht in allen Puncten in das Werk gebracht worden wäre, sollten die Verhinderungen kaiserlicher Majestät vorgebracht werden; nämlich, das ihr Majestät zu ermessen, das die Religion nunmehr bei 30 Jahren im Schwank gewusst und durch emsige Predigen, Singen, Lesen und Lehren in die Leute gebildet worden, also das die Untertanen anderst nicht wissen, anderst dann das es der heiligen Schrift gemäss wäre und also nicht einsmals davon abgewendet werden möchten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Zudem so zögten auch etlicher Stand Untertanen den Fürsten und Landschaften an, dass das Interim der heiligen Schrift nicht gemäss und sie an ein Concilium davon nicht zu weichen wussten; sollten dann nun die Untertanen dazu gedrungen werden, hätte man sich derselbigen Tumult, Aufruhr und Rumor zu besorgen, also dass man dasselbige an besondere Gefahr nicht durchbringen könnte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So wollten auch die Predikanten das Interim nicht lehren, verliessen ehe ihr Kirchen und Stuhl; so konnte man sonst auch nicht Priester haben, dadurch dann der Christianismus abtrieben, die Kirchen und Stehen müssten und also eine Haidenschaft eingeführt werden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Deren Ursachen sind noch viel fürgewendet.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Blatt ohne Datum, Unterschrift und Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
