<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10418">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10418</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Meinen Dienst möglichs Fleiss, lieber Henrice.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Aus Gnaden des Herrn sei mir frisch und gesund.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das selbige erfreut mich allzeit van dir, deinem geliebten Gemaehl<note target="fn1" type="footnote"/> und anderen Freunden zu erfaehren.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Deine Briebe<note target="fn2" type="footnote"/> samt Denkenen<note target="fn3" type="footnote"/>, da haben sie Meldung tot, habe ich kurz nach Oisterien des Jairs entfahen, in welchen ich Verschulder Ursachen nicht unbillig gestraeft und bekaufen<note target="fn4" type="footnote"/> werde.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Will dennoch mich damit ätzlicher Maesse, so ich einigen Geloeben<note target="fn5" type="footnote"/> bei dir habe, verschuldigt<note target="fn6" type="footnote"/> haben, dass ich im Nest vergangenen Vastellabend<note target="fn7" type="footnote"/> brieb an dich gegeben<note target="fn8" type="footnote"/> mit eines Bischof Boeden<note target="fn9" type="footnote"/> van Costens, darin ein kleines Opusculum Rudolphi Agricola<pb type="edition" next="194"/><note target="fn10" type="footnote"/> verfasst<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Derselbige mir festlich verheischt<note target="fn12" type="footnote"/> hat, auch darum Geschenk van mir entbangen, dir meinen geringen Schreiben zu behändigen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Merk aber aus deinem Schreiben, das solches Neid geschien.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Broeder Jacob<note target="fn13" type="footnote"/> ist neulich bei mir gewesen; habe van ihm deine Gesundheit und Weilfahrt erfaehren, aber sondern briebe<note target="fn14" type="footnote"/> laessen Reisen, darum dass ich oft van ihm gehofft<note target="fn15" type="footnote"/> bin und vergeben geschrieben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hiewider<note target="fn16" type="footnote"/> machstu einreden<note target="fn17" type="footnote"/>, meine Verschuldung<note target="fn18" type="footnote"/> sie nichts, warum das Ich nicht gegen die Miss<note target="fn19" type="footnote"/> schriebe.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Weiss neid, mein Henrice, was Verhindernnis solches bisher hinterblafen<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wils - kunnt mir Gott Lebens - Verhaelten<note target="fn21" type="footnote"/> und moegliches Fleiss besseren.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Habe darum Geduld, und will nichts denken, tat solches verächtlich hinterlassene<note target="fn22" type="footnote"/> Want<note target="fn23" type="footnote"/> womit ich, Dir Dienst andern Willen beweisen mochte, bin ich geneigt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Mir, so ich dir besonders nicht weiss zu schreiben oder zu schicken, bin ich gut verzachlich<note target="fn24" type="footnote"/>, wills abbestellen, sollte ich schon nicht mehr schreiben, dann a. b.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Mein Heinricken, bei uns is itzt nichts Neues, dann dass die Widderteufer Monster in Westphälen innehaben und Altae gewaltlich toben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Bischof haetts mit seinem Heer kräftig umkingelt<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wissen noch Neid, wie es werden will mit der Öferweinegg<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die Holländer gleicher Meinung<note target="fn27" type="footnote"/> waeren heftich auf der Fahrt, etliche Dusen, die<note target="fn28" type="footnote"/> zu retten und zu schutzen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Sein aber verhindert worden<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich höre, dass auch jetzt unter den Holländern ein Sekt ist<note target="fn30" type="footnote"/>, die willen den komftigen Messiam erwarten; lassen sich beschneiden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">O Herr, was ins Saal sein Düsser neuer und seltsamer<pb type="edition" next="195"/> Sekten.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Und geschueht solches allein unterm Schein des Evangelien.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gegenwärtiger Zeiger<note target="fn31" type="footnote"/> wird dir alle Sachen bis verzollen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Er ist mehr bei dir gesein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Schick mir das Opusculum Vadiani bei <foreign xml:lang="la">acta apostolorum</foreign> Gehoerich<note target="fn32" type="footnote"/>, und gebuet mir wieder, ist hier etwas, das du gern hattest.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Hiemit dem Allmächtigen gefallen, der dich samt deinem Hausgeist in Gesundheit bewahre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Datum eilends auf Maendach nahe Phingsten Anna 34.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Diederich <persName ref="p18" cert="high">bitter</persName> van Wipperfoired, dein günstiger Freund.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Die Handelung des Landgrabens<note target="fn33" type="footnote"/> und Roemschen Koenings<note target="fn34" type="footnote"/> im Land von Wirzburch<note target="fn35" type="footnote"/> begehre ich von dir zu erfaehren, samt der Eidgenossen Anslegen und Übung<note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Dem heirsamen, weilgelirten<note target="fn37" type="footnote"/> meinem geliebten Freunde Henricon Bullinger, Wohnhaftzeichen zu Zürich, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
