<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10437">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10437</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrsamen, frommen und wohlgelehrten Flora, Dechan des Kapitels <placeName ref="l1202" cert="high">Winterthur</placeName>, unserem Günstigen, Lieben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und Bruder, ich ist noch unvergessen, wie im nächstgehaltenen<note target="fn3" type="footnote"/> Synode viel ungeschickter Artikeln weder Herr <persName ref="p1454" cert="high">Hansen</persName> Stadtschreiber eingeleitet<note target="fn4" type="footnote"/>, seine geschriftliche Verantwortung<note target="fn5" type="footnote"/> dagegen verhört<note target="fn6" type="footnote"/> und wir verordnet, der Handlung nachzutrachten<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das nun geschehen ist<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hierum wäre jetzt unser Wille und Meinung, dass er gegen <placeName ref="l1202" cert="high">Winterthur</placeName> hinzu kehrt<note target="fn9" type="footnote"/>, den Pfarrer<note target="fn10" type="footnote"/> daselbst zu euch nehmen und ihr Bett den Stadtschreiber<note target="fn11" type="footnote"/> dasselbe erbettet, das er zu euch stünde und demnach ihr drei nach Vermögen hier beigelegter Instruktion handelt, wie wir euch vertrauen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind gut befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, 1. Julii 1534. jar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Verordnete von den Räten und Prädikanten vom Synode.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Instruktion:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Florus, der Dechan in <placeName ref="l1202" cert="high">Winterthurer</placeName> Kapitel, Mathias Hirsgarter<note target="fn12" type="footnote"/>, Pfarrer zu <placeName ref="l1202" cert="high">Winterthur</placeName>, und Herr Stadtschreiber daselbst sollen Herr <persName ref="p1454" cert="high">Hansen</persName><pb type="edition" next="225"/> Stadtschreiberin berüfen<note target="fn13" type="footnote"/> und dem mit Ernst, nach Notdurft zum Ruhesten<note target="fn14" type="footnote"/>, folgende Meinung verhalten:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="127"/>Die Verordneten von im ehrsamen Synode von Räten und Burgeren und Predikanten haben wenig Gefallenes und Vernügens<note target="fn15" type="footnote"/> an seiner geschriftlichen Verantwortung<note target="fn16" type="footnote"/> als die Sinnes und insonders seiner Hausfrauen, ungeschickten<note target="fn17" type="footnote"/> Wesens halben gründlich und wohl Bericht, ab dem sie auch grossen Missfall tragen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Doch dieweil er kürzlich von im ehrsamen Rat oder Zuchtherren zu <placeName ref="l1202" cert="high">Winterthur</placeName> geschult<note target="fn18" type="footnote"/>, lassen Sie es jetztzumal dabei bleiben des steifen<note target="fn19" type="footnote"/> Vertrauens, erstgemalter ehrsamer Rat werden auch ein fleissig Aufsehen auf ihn haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dabei lassen wir im ernstlich ansagen, das er und sein Frau ernstlicher und geflissener zu der Kirchen und predigen Gangit, das Wirten, entziehen<note target="fn20" type="footnote"/> der Gesellschaften, insonders deren, so unserem waren, heiligen, begründen, christähnlichen Glauben zuwider sind und übel reden, unterlassen, unvergriffen<note target="fn21" type="footnote"/> was, ungefährlicher Weise zu Ehren Zaun Zeiten mit Ehrenleiden oder gegen Armen oder auch fremden redlichen Leiden geschähe, das er sich allweg<note target="fn22" type="footnote"/> der Wahrheit fliessen, leichtferige<note target="fn23" type="footnote"/> in Worten Mitte, auch Kleidung halben sich erbärlich<note target="fn24" type="footnote"/> halten, nicht in einem roten Schleppli<note target="fn25" type="footnote"/> und Hurris<note target="fn26" type="footnote"/> Jüppli<note target="fn27" type="footnote"/> daher fahren, insonders aber mit der Frauen Rede, das sie ihn und neben der mässige beschnittener<note target="fn28" type="footnote"/> und<note target="fnb" type="footnote"/> züchtiger worden sie, Kleider trage, die ihren geziemt und schlechts<note target="fn29" type="footnote"/> den Pracht hinlegen, das sie bedie gedenkt, wie sie aus der armen Schweiss, aus dem Kirchengut lebt<note target="fn30" type="footnote"/> da, schlecht<note target="fn31" type="footnote"/> mein Herren die Hoffart und den Pracht nicht gedulden wollen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und ob er und sie sich hieran nicht stiessen<note target="fn32" type="footnote"/> sollen, sie sich keines anderen nicht versehen<note target="fn33" type="footnote"/>, denn dass man es vornehin nicht gestatten will, dann eine ehrsame Oberkeit je nicht gedulden will, das man also mit dem Kirchen gut brachte<note target="fn34" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="226"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="128"/>Es soll auch der Decanus und Pfarrer zu <placeName ref="l1202" cert="high">Winterthur</placeName> darauf Acht haben, und wo nicht scheinbare<note target="fn35" type="footnote"/> Besserung folgte, im nächstfolgenden Synode anzeigen, ihn betagen<note target="fn36" type="footnote"/>, und soll er, Herr <persName ref="p1454" cert="high">Hans</persName> Stadtschreiber, erscheinen, sich zu verantworten<note target="fn37" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Sollen ja alles in Treuen ausrichten<note target="fn38" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Verordnete von dem Synode: Meister Conrad Escher, Meister <persName ref="p215" cert="high">Itelhans</persName> Dumysen, Doktor Christoffel <persName ref="p121" cert="high">Klauser</persName>, Heinrich Bullinger, <persName ref="p114" cert="high">Leo</persName> Judò.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
