<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10432">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10432</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Hochgelehrten, Würdigen, Frommen, Vorsichtigen, Weisen, Gnädigen, Günstigen,<pb type="edition" next="216"/> lieben Herren.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Auch seien unser freundliches, untertänige, willige Dienste zuvor, gnädigen, lieben Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Euere Weisheit verschrieben<note target="fn2" type="footnote"/>, Ihr uns Herr <persName ref="p1454" cert="high">Hansen</persName><note target="fn3" type="footnote"/> Stadtschreibers halb getan<note target="fn4" type="footnote"/>, haben wir eigentlich<note target="fn5" type="footnote"/> verhört<note target="fn6" type="footnote"/>, darauf hierüber zu Rat schlachen und uns zu erinneren, einander zu befragen zusammen gesessen und also viel erfinden, das uns nämlich wüst des ersten, wie Euer Weisheit dann in Euerem Schreiben gemeldet, das ernämter Herr <persName ref="p1454" cert="high">Hans</persName> Stadtschreiber und seine Hausfrau<note target="fn7" type="footnote"/> ein unziemliches, ungeschicktes<note target="fn8" type="footnote"/> Lebenwesen und einen unerbaren, ärgerlichen Wandel mit Kleidung etc. führt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ist nicht an<note target="fn9" type="footnote"/>, es ist uns etwan verschienen Jahren und Zeiten angelangt, wie sie miteinander ein Unwesen mit Haderen, Zanken und schweren<note target="fn10" type="footnote"/> Trieben, deswegen Euch der Kleidung halb, so sein Frau trägt, sie bete unser Errichter geschickt, sie darum gewarnet und gestraft<note target="fn11" type="footnote"/>, Euch gesagt, dass sie solches sollen abstanden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wie aber sie solche Zangen und schweren Glasen, ist uns nicht wohl Kind<note target="fn12" type="footnote"/>, dawillen wir nicht täglich bei ihnen in ihrem Haus sind, so kommt<note target="fn13" type="footnote"/> uns Euch allweg ein Ding zum Letzten vor<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Doch der ungebührlichen Kleidung halb, dass die Sinn Frau gelesen<note target="fn15" type="footnote"/>, ist nicht, sondern Gatte bekleidet, das uns bedanken, ihr solches zu tragen nicht zieme.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Weiter des Einzeichens<note target="fn16" type="footnote"/> der unnützen<note target="fn17" type="footnote"/> Leuten, Euch derenhalb, so unserem heiligen Glauben zuwider, und der Gastung halb, ist nicht minder; die selbigen Gastungen hält er etwan, doch nicht mehr also viel (siderer, wie Ihr hernach hören werden, wir ihn darum kapitelt<note target="fn18" type="footnote"/> und gestraft haben) also vornachher, den<pb type="edition" next="217"/> wir nicht verstanden, dass er siderer Mäller geben, wohl zu den Tagorten<note target="fn19" type="footnote"/> die gehabt habe<note target="fn20" type="footnote"/>, so sind Euch etlich frömmend, die wir achten, unserem Glauben nicht fast hold, die zu Zeiten ihren Wandel und Niederlage<note target="fn21" type="footnote"/> also<note target="fn22" type="footnote"/> mit Trinken bei ihm haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der groben Worten halb<note target="fn23" type="footnote"/> treibt seine Frau etwan die in der Metzige, wie aber die im Hause folgend<note target="fn24" type="footnote"/>, ist uns nicht wüst, wohl zu gedenken, wie sie im offnen Wesen oder Stand<note target="fn25" type="footnote"/>, daraus sie Herr <persName ref="p1454" cert="high">Hans</persName> genommen, glärnet, sei das für und für Triebe.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Des Kirchgangs halb ist Herr <persName ref="p1454" cert="high">Hans</persName> der Fassnacht her, sind und wir ihn darum mit Worten gestraft, nicht gar ungeflissen gesehen, aber seine Hausfrau<note target="fnb" type="footnote"/>, die selbige kommt etwan, wann es wohl grad<note target="fn26" type="footnote"/>, an im Sonntag (wie eine<pb type="scan" next="160v"/> am Adel bekleidet) in Predig und bald wieder daraus<note target="fn27" type="footnote"/> und am, Werchtag gar nicht.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sodann der Brechung halb unserer Geboten mit der Gastung, sie an Verschiener Eschmitwich gehabt, ist also gewesen: alles<note target="fn28" type="footnote"/> wir dann die Fassnacht und Eschmidwochen zuhaltende Güter christähnlicher Meinungen abgestellt, sind etlich unser Burger zugefahren<note target="fn29" type="footnote"/>, Fisch Kuft, die in seinem Hause zu Imbiss gesehen, darin Tagurten, Nachtmahl und Schlaftrink getan, in welchem Schlaftrink sie miteinander in Zerwürfnis kommen, also weit das sie übereinander zückt<note target="fn30" type="footnote"/> und ein kleiner Blutrünnst<note target="fn31" type="footnote"/> geschehen ist.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Solche Freffler wir für uns genommen und im solchen begangenen Frevel gestraft, euch Herr <persName ref="p1454" cert="high">Hansen</persName> denn zu strafen für uns gestellt, nachdem wir ihn gehört, wir ihm denn bels treulich solches Handels, euch des Kirchgangs halb, desgleichen der Gestänge und einziges deren, so wider unseren Helgen geloben sind, euch aller Undingen halb, gewäschen und geschult<note target="fn32" type="footnote"/> haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Solches, gnädigen, lieben Herren, sind wir von ihrem Wesen (wie wohl vielleicht mehr daran sein, ist uns doch solches nicht eigentlich wünschend, dawohl eine Oberkeit ein Ding allweg zum Lasten vorkommt<note target="fn33" type="footnote"/>) Bericht, dann so uns weiter eigentliches<note target="fn34" type="footnote"/> Wesen, würde es auch nicht verhalten, den wir je das gesehen, so weit unsers Vermögen reichen, Schand und Laster abzustellen und Euch denen beholfen zu sein, so solches gern ausrüden wollten, dazu Euere ehrsamen Weisheit wohlgefallen und geheissen nach unserem Vermögen allwegen nachzukommen und zu vollbringen gänzlich geneigt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum Donstags vor Albany Anna etc. 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Schultheiss und rät zu <placeName ref="l1202" cert="high">Winterthur</placeName>.<pb type="edition" next="218"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf separater S. 166:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Den hochgelehrten, wirtigen, frommen, vorsichtigen und weisen den Verordneten eines ehrsamen Rats und des ganzen Synodus statt und lange Zürich, unseren gnädigen, lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
