<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1043">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1043</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino, doctissime Heinryche, accepi literas tuas 3. octobris et ago tibi gratias pro novis illis rebus.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Et ego mirari soleo, quod nihil literarum ex Lipsia acceperim; fortassis mittent ex nundinis Lipsensibus Norimbergam et ex Norimberga ad nundinas nostras.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Etsi ex libris facile coniicere licet, qualis status ecclesia sit in Saxonia; nam, ut mihi videtur, Saxonia divisa est in tres partes: sunt evangelici puri, sunt adiaphoristę, sunt papistę, adde etiam... tam partem, sunt Interimistę.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sic dominus nos probat variis modis et sectis ante diem suum extremum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si aliquid librorum vis emere, qui apud nos prostant ex Magdenburgo, poteris in tempore; Wittenberga fere nihil dedit et mirum, cur id fiat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scripsi et puto te accepisse literas de rege Tuneti, quem aiunt ex vulnere mortuum, et de aliis rebus, quę a doctore quodam accepi, qui nuper Augustę fuit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Duc Christophorus Wirtembergensis accedit patrem; aliquid novi instituit absque dubio, aut Udalricus dux aegrotat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">inisterium evangelii relinqueret aut aliud quid institueret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Mirari autem soleo, cur Gvaltherus, affinis tuus, detrectarit reddere Oecolampadiana in linguam Latinam, quum id promiserit non semel et quum habeam typographum, qui obtulit se velle omnia praeceptoris nostri opera excudere, quum/qui facile potuisset et labore nullo eo, quod exercitatus in Zwinglianis et voces illas in promptu habeat, quibus obscura essent reddenda.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Audio et Lutheri opera de sacramento scripta iam sub prelum adornari, et nos cessabimus et ingrati erimus erga praeceptores nostros?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Scribe ad Myconium nostrum, a quo hauserit dogma sparsum de Pelagianizante.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Curabo literas tuas probe; nam dabo mercatori aut Francofordiano, aut ex nostris nundinis mittam Lipsiam commodissime ad d. Paceum, qui dein curabit Wittembergam perferendas.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Basileę 4. octobris 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Gastius ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Mittit tibi hos duos libellos Oporinus noster.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Misissem m. Gerbelii librum, si commode potuisset iste ferre.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Henrichus Petri dabit tibi curatos<note type="margin">a.R.: eher autores</note> istos modico pretio, sicut dat bibliopolus, vel, si placet, describam autores, quos eo in libro habet; nam maiorem partem habes, scio.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Habet epistolas Ignatii et Philonis quędam Crematii Albini etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Fortassis hos autores prius omnes habes.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Salutabis nomine meo Gvaltherum cum Frisio, quem expectamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dem eherwürdigen und wohlgelehrten Herren Herren Heinrich Bullinger, Lautpriester zu Zürich, meinem günstigen Herren zu handen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
