<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10436">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10436</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Plura ad te scribere profecto presens tum temporis tum ocii incommoditas obstitit neque tulit.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Unice autem hoc scias, vir ornatissime,</foreign> Dass ich nichts weiss, wie oder warmit ichs um Euch beschulden<note target="fn2" type="footnote"/> und verdienen soll das freundliche Anbieten und Zuschreiben<note target="fn3" type="footnote"/>, mir von Euch jetzt zwei oder treu mal geschehen etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich will aber Gott mit Mund und Herzen bitten, dass er euch sämlich wiedergelte etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Demnach, mein lieber Herr und Bruder, so ist Euch wohl zu wissen, wie das ich eine Zeitlang den Handel Gottes mit Treuen hervor an den Tag getragen habe etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Lange ich hier bin wissen <foreign xml:lang="la">ut intimum meum,</foreign> das Ich des geneigten Willens und Gemütes bin, so viel mir Gott Gnade verlichtet, dasselbige für und für mit Bescheidenheit zu vollführen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das schon ihr euch kais anderen gegen mir versehen<note target="fn4" type="footnote"/>, in Hoffnung, Gott werde Gnade geben, dass Gottes Ehre und Wohlstand unsers Vaterlands dadurch geöffnet und gepflanzet werde etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Demnach so hätt ich mein geliebter Bruder Peter Colin<note target="fn5" type="footnote"/> aus mim Enpfel zugeschrieben<note target="fn6" type="footnote"/>, was mich hätt angelanget<note target="fn7" type="footnote"/> von wegen des Hauses zu Hitzkirch<note target="fn8" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Habe ich an<note target="fn9" type="footnote"/> Eueren Rat nichts willen angenommen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich bin auch nie des Gemütes gesehen, meine Schefflein zu verlassen, die den Handel Gottes Verstand und ergriffen haben, auf das ihnen nichts etwan ein schädlicher Wolf aufgesetzt wurde, der der Herd Christi nichts verschonen wurde<note target="fn10" type="footnote"/>, und allein angesehen die Ehre Gottes und das Heil des Völkleis in Hoffnung, Gott werde weder mich noch meine Weisle<note target="fn11" type="footnote"/> verlassen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und will also Euerem Rat folgen, und haben die Sache gar von Handen geschlagen<note target="fn12" type="footnote"/>, und will vor und für anhalten, den Handel Gottes zu vollführen, nach dem mir Gott Gnade verlichtet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Was mir wieder angelegen ist, will ich jetztmal ruhen lange bis auf andere Zeit, so ich dir muss Bas<note target="fn13" type="footnote"/> haben zu schreiben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Doch so wird mein Vetter <persName ref="p2161" cert="high">Hans Schieber</persName><note target="fn14" type="footnote"/> wieder mündlich den Handel euch anzeigen etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Handelnd mit mir als mit einem Bruder, das ich gar kein Zweifel habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Land<note target="fn15" type="footnote"/> mich euch allwegen einpfohlen sein.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Grüssen mir unsere Brüder, nämlich mein lieben Glatter M. Werner Steiner, Conradum Pellicanum und insonderheit meine Herren Burgenmeister räusten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Uwer allzeit williger R. W.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Turegiorum eclesie presidi H[enrico] B[ullingero], viro longe integerrimo iuxta inprimis observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
