<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10435">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10435</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Preclare ac venerande senior, quod tardius scribo de <placeName ref="l100" cert="high">Wirtenbergensi</placeName> bello<note target="fn1" type="footnote"/> deque principum castris<note target="fn2" type="footnote"/>, non est alia causa, quam quod certi nichildum perceperim.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Audio quidem multa, sed vaga et diversa et pugnancia.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hortatus sum in proximis meis literis<note target="fn3" type="footnote"/> dominum <persName ref="p155" cert="high">Wolffgangum</persName><note target="fn4" type="footnote"/>, ut ille, si quid dignum scitu, quod saltem revelandum esset, haberet, ut communicaret, quo fratrum dominorum meorum desiderium saciarem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed neque ille rescripsit, nisi quod ex inclusis<note target="fn5" type="footnote"/> poteris intelligere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quas literas inclusas misit ad me ipso die <persName ref="p1550" cert="high">Ioannis</persName> Baptiste<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quibus lectis non opus est ad me remittere, sed pocius perdere propter inserta de quodam piscatore<note target="fn7" type="footnote"/> tibi foto.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hortatur nos obnixe ad precandum, non quod ille metuat de salute principum, sed Germanie et Svevię timet.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ex coniecturis possumus intelligere, si principes pacem nacti non fuerint, quam non modo ambiunt, sed ultro offerunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Timeo belli principium nondum absolutum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Porro, quando hiis diebus rursus conveniam domino volente patrem meum praedictum, si quid dignum scitu hausero, non celabo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Rogo praeterea benigniter feras insulsam et rusticam meam scriptionem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nolo autem, ut quidquam de me sencias, sed feras infirmum et diligas amantem.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich meins ja<note target="fn8" type="footnote"/> auch Gott, aber viel anders verschreitet ward, aber der Zeit duldiglich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salvos cupio <persName ref="p188" cert="high">Erasmum</persName><note target="fn9" type="footnote"/> et d. Leonem<note target="fn10" type="footnote"/>, familiam in primis eciam tuam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Necessum non putavi omnibus scribere, quod possis, que velis, ipse communicare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ex Stainia, 28. iunii anno 34.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Fr[ater] Geor. W.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="221"/>Es wird auf Montag acht Tage werden, dass uns die Mähren sind gegen Stein kommen, der Herzog mit dem Landgrafen Lieg zu <placeName ref="l896" cert="high">Riedlingen</placeName><note target="fn11" type="footnote"/>, <placeName ref="l698" cert="high">Mengen</placeName><note target="fn12" type="footnote"/>, Schulgen<note target="fn13" type="footnote"/> etc., in der trochsässen<note target="fn14" type="footnote"/> Landschaft, als<note target="fn15" type="footnote"/> es auch wahr ist, aber in welcher Gestalt<note target="fn16" type="footnote"/> Dieweil Herr nicht, begewaltiget<note target="fn17" type="footnote"/> noch schätzet<note target="fn18" type="footnote"/> Wais Niemands, welchen Weg es haben will.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das ist aber gewiss: Sie haben angesucht bei den Kungischen um Antwort, ob man Herzogin <persName ref="p2034" cert="high">Ulrichen</persName> bei seinem erlangten und eroberten Land wohl<note target="fn19" type="footnote"/> lassen bleiben oder nicht<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Das ist ihn bis auf Johannes noch von Iman<note target="fn21" type="footnote"/> kein Antwort geworden<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Nun ists gewiss: so man in des Friedens nicht versichert, so wird er andere Wege suchen, welche ich besorge sein einen harteren und grössern Angriff; wiewohl er bisher<pb type="scan" next="55v"/> beleidiget noch beschädiget hat, noch so ist die Verstockung und Blindheit so gross und der Schrecken so stark, dass sie das nicht erkennen, so zu gemeinem Heil und Frieden diente.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Fliehen allenthalb die Gewaltigen in die sicheren Städte: Bischof<note target="fn23" type="footnote"/> ist hinüber gegen <placeName ref="l55" cert="high">Arbon</placeName><note target="fn24" type="footnote"/>, Abt von Salmaschwyler gegen <placeName ref="l1246" cert="high">Oberlingen</placeName><note target="fn25" type="footnote"/>, Wingarten<note target="fn26" type="footnote"/>, Wissenow<note target="fn27" type="footnote"/> gegen Ravensburg.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Sie tun wie böse Kind, schrieen, und ruft<note target="fn28" type="footnote"/> sie niemands.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Die von Zell<note target="fn29" type="footnote"/> wollten gern Frieden haben, doch so sagen sie, der König sei nicht ihr Herr, sondern ihr Vater, darum wollen sie tun wie Bruderblut und zu ihm setzen Leib und Gott etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo ac venerando viro d. <persName ref="p224" cert="high">Heinricho</persName> Bullingero, archiepiscopo Tigurine ecclesie, patrono suo observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
