<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10442">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10442</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Durchlüchtiger, hochgeborner Fürst und Heer.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein willig, untertänige Dienste sind eueren fürstlichen Gnaden alle Zeit bevoran bereit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Mein ernstlich Bitte und demütig begehren ist, Gnädigister Herr, das ü. f. G. des Mini getreu, Einfalt<note target="fn1" type="footnote"/> schrieben von mir unwertigen Diener des Evangelii Jesu Christi einpfähen<note target="fn2" type="footnote"/>, gütenklichen Verlesen, auch wohl beraten wolle, dieweil es nicht vermessentlich<note target="fn3" type="footnote"/> u. f.G. zu leeren<note target="fn4" type="footnote"/>, sondern nun<note target="fn5" type="footnote"/> zu erinneren vorgenommen ist dero Dingen, die zu grossem Heil, auch trefflicher Wohlfahrt dienstlich sind.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hoffe, es bedürfe für dies hin vor ü. f. G. nicht viel Vorredens mehr, als die mit Geschäften beladen, dass sie nicht lange gesetzten Reden erdulden mag.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott, das höchste und Freundlichste<note target="fn6" type="footnote"/> gut, ein rechter<note target="fn7" type="footnote"/> Richter, ein Herr von wunderbaren taten und grosser erbärmte, hat sein unserkoren Volk Israel mit Gerechtigkeit und zu straff der Sünden in schweren Gefangnis durch den gewaltigsten ging der Erden, Napochodonosor, führen und, als siebenzig Jahr der Gefängnis erfüllt<note target="fn8" type="footnote"/>, sich wiederum mit seiner erbarmte zu ihm gewendet und durch Gunst, Rat und Hilfe des herrlichen Königs Cyrie aus dem grossen allen<note target="fn9" type="footnote"/> Ledigen<note target="fn10" type="footnote"/> und in Sinn Erb und Vaterland wiederum ziehen lassen<note target="fn11" type="footnote"/>, in<pb type="edition" next="235"/> diesem allem nichts anders von ihm Begehrende, dann das es in aller Gefahr und<note target="fnb" type="footnote"/> allem Leiden, das es nach laut der Prophecie Danieles Leiden musste, geduldig, stiff<note target="fn12" type="footnote"/> an ihm, aufrecht, treu und redlich, insonders aber erkanntlich und dankbar wäre, welches aber hernach nicht nach Gebühr, und wie billig gewesen, geschah, dann sie alle gemeinlich und auch besonders ihrer Sachen wahrnehmen, ihre Huser Bauten und des Tempels, auch Gottes handeln sich wenig belitten; deshalb sie auch je länger je mehr Gefahr und mangels erlittend.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sicht man alles in dem Propheten Hageo<note target="fn13" type="footnote"/>, der sie auch hierum gescholten und ernstlich ermahndet hatte, Gott dem Herren dankbar zu sein, den Tempel zu bauen, ungezweifelt<note target="fn14" type="footnote"/>, Gott wurde mit ihnen sein, sie schirmen ihn mitten aller ihre Feinden und mit der Zeit den messiamen, unseren Herren Jesum senden, der den wahren, rechten und grossen Tempel aufbauen und alle Welt selig machen wurde etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="1366v"/>Solches alles, gnädiger Herr, ist allen Christgläubigen zu Trost, zu Unterrichtung und zu einem lebendigen Beispiel vorgeschrieben, insonders aber u. F. vorgestellt, die gleicher Gestalt durch die Hand Gottes in grossen Elend Manich Jahr geworfen, vielerlei Kummers und Jammers erlitten, Einweders von Sünden wegen<note target="fn15" type="footnote"/>, die aber Gott gnädiglich verzeiht, oder das u. F. gleich wie ging David ein Herr aus dem Land Israhels getrieben<note target="fn16" type="footnote"/>, durch mancherlei Trübsal, Armut, Leiden und Angst geübt, ja wie Gold im für bewährt, zu lässt in sein Land wiederum nicht nun als ein Herr, sondern als ein Weiser, viel erferner und getreuer Vater seinem Volk eingeführt wurde, zu Fördernis Gottes er und aller Gerechtigkeit, zu Trost und Hilfe des armen Volkes und zu ewigem Lob, er und Preis u. F.G.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Denn je Gottes Kraft, Treue und Gunst mit kräftiger Tat, auch durch ernstlichen Beistand des christlichen Türisten Fürsten zu <persName ref="p169" cert="high">hessen</persName>, nicht minder sich jetzt u. f.G. dann vor Zeiten Daviden und dem verkümmerten<note target="fn17" type="footnote"/> Israel durch den sieghaften König Cyrum hervor getan<note target="fn18" type="footnote"/> und mit ausgestrecktem Arm zu Hilfe kommen ist.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ihm sie sei, er und pries in die Ewigkeit.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hierum wie er nichts anders von seinem Volk damalen begehrt dann treu und Dankbarkeit, also begehrt er auch jetzund von u. F. ungezweifelt anders nicht, dann das sie<note target="fn19" type="footnote"/> sein gerecht Urteil, sein herzlich erbarmte, lieb und treu erkenne, sich getrost in sein Kraft, Schirm und Gnade gänzlich ergeben, in einige<note target="fn20" type="footnote"/> erkenne und Anprüfe, ihm Anhange und von ganzem Herzen zu allen Zeiten dankbar sie, als dem allein gerechten Richter, dem allein getreuen, herzlichen Vater, der u. F. bekümmert, betrübt, erniedert und geschlagen hatte, das er sie unterwiesen, seines Willens, treu und Liebe verständigte und jetzund zu seiner Zeit wiederum erfreute und erüben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">«Denn er ists allein», wie Daniel spricht, «dass alle Weisheit und Stärke eigen ist.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Er vereinret Zeit und will, er setzt ging ab und setzt ging auf» [Dan 2, 20f], er<pb type="edition" next="236"/> tötet und macht wiederum lebendig, sein ist das Reich, die er, starke und Gewalt ewenklich<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wie nun zu den Zeiten habe das scheinbarste<note target="fn22" type="footnote"/> Stück der Dankbarkeit das Aufbauen des Tempels was, also kann u. F.G. Gott, dem getreuen, dankbarer Stock nicht beweisen, denn so sei ihm den wahren, rechten<pb type="scan" next="1367r"/> Tempel aufgebaut.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Solches wird auch Ihre Glücke und Heil sein, siedmal der Verzug des Aufbauens Israel zu grossem Unheil reicht<note target="fn23" type="footnote"/>; wiewohl auch das Bauen nicht ane<note target="fn24" type="footnote"/> besondere Gefahr was, erhielt sie doch Gott mit Kraft in Metz der Feinden<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">So vermag auch die Strafe des Verzugs nicht, das jemands zu Unzeiten und unberatschlagt jetzt<note target="fn26" type="footnote"/> zu Handen nehmen solle; dann Paulus, der Apostel, ernstlich vermandt, der Zeit zu fahren<note target="fn27" type="footnote"/>, dass jedes zu rechter gelegener Zeit mit Fugen<note target="fn28" type="footnote"/> ordentlich vorgenommen werde.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dergleichen haben die uralten Gerede, anfangs solle man die Handlung ernstlich erwecken und, demnach<note target="fn29" type="footnote"/> man das Beste finden, tapfer und ahnen Verzug enden.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Also soll auch u. F.G. mit dem Aufrichten des Tempels des Herren weder zu viel eilen, noch zu viel verziehen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der Tempel aber, von dem wir reden, ist nicht ein steiniger oder hölzener Tempel, sondern die Ville<note target="fn30" type="footnote"/> und Gemeinde<note target="fn31" type="footnote"/> der lebendigen Menschen, u. f.G. Land und Bederben<note target="fn32" type="footnote"/>, arme Leute, dieweil auch Paulus spricht: «Er sind der Tempel Gottes<note target="fn33" type="footnote"/>.»</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Sämlicher Tempel wird gesübert und gebauen zu Gottes Lob und er mit dem Wort der Wahrheit, mit billlichem Gericht und unverfälschter Gerechtigkeit.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Darum auch die frommen Könige Juda, David, Ezechias, Josaphat und Josias Iro Küngrich, das ihnen von Gott zu verwalten befohlen, anfangs und zum Förderlichsten, wenn es Fug hat, mit Gottes Wort versehen und mit gutem Gericht und Recht versorgeten.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Von dem frommen und redlichen König Josaphat schreibt der biblische Chronicschreiber im anderen Buch der Chronica am 17. Kapitel [2-10]: «Josaphat legt Kriegsvolk in alle Feste statt Juda und setzt Amtleute im Land Juda und in den Städten Effreim, die sein Vater Asa gewonnen hat.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Und der Herr was mit Josaphat, denn er wandelt in den vorigen Wegen seines Vaters Davids und sucht nicht Balim, das ist fremden Gott und Götzen, sondern den Gott seines Vaters und wandelt in seinen<note target="fnc" type="footnote"/> Geboten.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Darum bestätiget<note target="fn34" type="footnote"/> ihm der Herr das Küngreich, und das ganze Juda gab Josaphat Gaben, und ihm fiel viel Ehre und Reichtum zu.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Und da sein Herz getrost ward in den Wegen des Herren, tat er ab allerlei Abgötterin.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Und im dritten Jahr seines Küngreichs sandte er seine Fürsten, das sie gesetzten<note target="fn35" type="footnote"/> Gäben in den Städten, und mit ihnen die Leviden und Priester, die Larten in Juda und hatten das Gesetztbuch des Herren mit ihnen und<pb type="scan" next="1367v"/> zogen umher in allen Städten Juda und lehrten das Volk.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Und es kam die<pb type="edition" next="237"/> Furcht des Herren über alle Küngreich in den Landen, die im Juda her lagen, das sie nicht stritt wieder Josaphat.»</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Hier suchte u. F.G., wie der fromme Fürst Josaphat den Tempel Gottes aufgebowen, was er und pries er damit erlanget, was Reformation er getan und wie er vor allen Dingen sein Volk mit guten Gesetzten und mit dem Wort der Wahrheit versähen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Daraus u. F. erlernet gleicher Gestalt auch vor allen Dingen, Gottes Volk, dem u. F. von Gott vorgestellt, mit dem Wort der Wahrheit, das ist mit der leer Peter Testamenten, zu versehen durch sämliche Priesterschaft, die gottsfürchtig, fromm, wahrhaft<note target="fn36" type="footnote"/>, geleert, begnadet, züchtig, ernsthaft, treu, tapfer, redlich, bescheiden, befriedsam und vorsichtig sie, die nicht zu Hochfahrten<note target="fn37" type="footnote"/> zu, prangen<note target="fn38" type="footnote"/> mit der leer, zu Balken<note target="fn39" type="footnote"/>, hohen<note target="fn40" type="footnote"/> zu, aufruhren oder schickten zu erwecken, oder auch der Welt zu Augendien<note target="fn41" type="footnote"/> geneigt, oder gut und Geld zu sammeln Gericht<note target="fn42" type="footnote"/>, sondern allein Gottes er, Frieden, Ruh, Zucht und alles gutes, Gehorsame und Frommheit zu Pflanzen geneigt sei.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Dann wo sämliche Leute angestellt zu leeren, die eine Anfechtung allein Gottes er, das Herren Jesu lieb und treu, gemeine Zucht und Wohlstand, auch ewige Belohnung ansehend und mit der Wahrheit und Kraft des Leidens und der kräftigen<note target="fn43" type="footnote"/> Urstände<note target="fn44" type="footnote"/> Jesu Christi ernstlich, doch freundlich, trinkt<note target="fn45" type="footnote"/>, das Menglich sehen mag<note target="fn46" type="footnote"/>, das es die gründliche<note target="fn47" type="footnote"/> ewig Wahrheit ist, wird u. F. sehen, wie ring<note target="fn48" type="footnote"/> die Missbrauch, so mit der Zeit durch unsorgsame und Missverstand der gelehrten eingerissen, abzutun und das uralt, das besser und göttlicher wiederum aufzurichten wird.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Dann unser leer, die wir das Evangelium Jesu Christi predigt, nicht zu Zerstörung, zu Zerrüttung aller guten Sitten, Ordnungen und Rechten, wie man von uns ausgibt, Gericht ist, nicht zu stürmen<note target="fn49" type="footnote"/> die Helgen Sakramenten, zu gewaltigen<note target="fn50" type="footnote"/> Gottes Worts, erregen den Gemeinen man über die Klöster und Oberkeiten oder zu Abtilgung<note target="fn51" type="footnote"/><pb type="scan" next="1368r"/> guter Künsten geneigt ist, soll uns u. F. ungezweifelt<note target="fn52" type="footnote"/> glauben, sondern zu Besserung ist sie wahrlich Gericht, nämlich das alles, das in der Kirchen Gottes missbricht ist, recht gebraucht werden, das falsch dannen getan und das Gut behalten, indem wo ein böses dannen getan, ein bessers an die State gestellt werden.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Und das in diesem allem nicht unsere Gutdungen, sondern heilige biblische Geschrift Richter sei, möchte<note target="fn53" type="footnote"/> ich jetzt nach der Länge<note target="fn54" type="footnote"/> mit etlichen Beispielen, darum dieser Zeit der Span<note target="fn55" type="footnote"/> ist, beweisen, wo es die Zeit und muss zuliessen, ja wo mir nicht u. F.G. Glaube und Verstand im Ewangelio Christi von löblicher Gedächtnis <persName ref="p265" cert="high">huldreichen</persName> Zwingli<note target="fn56" type="footnote"/>, meinem Vorfahren, in der leer<pb type="edition" next="238"/> Christi dermas Langist<note target="fn57" type="footnote"/> und Vielfalt verrühmt, dass ich nicht vermeinten will Bewernus not sein<note target="fn58" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Das andere Stück aber, damit das Volk Gottes wohl und zu Gottes Ehre mit Nutz und Lob des Fürsten erbauen wird, ist gut Gericht und Recht.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Darum abermals ein abgemalter Chronica am 18. cap. von Josaphaten also geschrieben statt: «und er zog wiederum aus unter das Volk von Bersaba an uns<note target="fn59" type="footnote"/> an das Gebirge Ephraim und brachte sie wieder zu dem Herren, ihrer Väterin Gott.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Und er bestellte Richter im Land in allen festen Städten Juda, in einer jedlichen Stadt etliche, und sprach zu den Richterin: Seht zu, was ihr tut, dann er haltet das Gericht nicht den Menschen, sondern Gott, und er stand bei euch im Gericht.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Darum lassen die Furcht des Herren bei euch sein und hüten euch und tuns, denn bei dem Herren unserem Gott ist kein Unrecht noch annehmen der Person.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Er nimmt auch keine geschenkten» etc. [2Chr 19, 4-7].</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">also Geburt jetzund auch u. F.G., des Gut dem armen Volk zu tun, das einen Regenten, oberen, Vogt, Richter und Amtleute gesetzt, die Gott lieb und sein Wort wird haben, die aller Zucht, Frieden und Frommheit hold sein, die bösen Schälke, Gottes Verachter, Schinder, Schmäher, gewaltsamer und wüste unreine Menschen hast, die Frommen, befriedsamen, Götzfürchtigen liebt,<pb type="scan" next="1368v"/> also freundlich den guten und grausam den bösen sein, die Städte und Stief an guten gesetzten halten, gleich dem Armen und reichen richten, nach Gestalt der Sache, nicht aus Ansehen der Personen oder Bewegung der Gaben, die auch u. F. mit ihre Unordnung bei dem Volk nicht verhassten machen, sondern die ganz redlich, treu und fromm sein an Gott, an u. F.G. und ganzer gemeint<note target="fn60" type="footnote"/>.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Dann mit Ernst und Treue, mit Gericht und Recht wird ein Volk also gewonnen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Gott selbst wird auch dermassen bewegt, mit seinen Gnaden sümlichem frommen Fürsten beizustanden, dass er<note target="fn61" type="footnote"/> in die Ewigkeit nach Luth und Sage des 72. Psalmen nicht bewegt<note target="fn62" type="footnote"/> wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Solches alles Welle u. F. ernstlich bedenken und zu Herzen setzen, nicht achten der Kleinfüge<note target="fn63" type="footnote"/> des, der diese schreibt, sondern der untödlichen Wahrheit, die wahrlich alle die erhaltet, so ihre trauen und auf sie bauen; ungezweifelt so u. F. mit allem Ernst den Tempel Gottes der Gestalt wie gehört zu bauen unterstattet, Gott der ewig und wahrhaft werden ihre reich befesten, und<note target="fn64" type="footnote"/> ob er das schon mit mancherlei Anfechtung bekümmeren<note target="fn65" type="footnote"/>, wird er es doch zu glückseligem und schicken<note target="fn66" type="footnote"/>, das nicht nun u. F. Elend zu grossem Namen kommen, sondern auch die er und Preis ihre gegeben, das sie getrost mit samt dem christlichen und Türisten Fürsten zu <persName ref="p169" cert="high">Hessen</persName>, meines Gnadigisten<pb type="edition" next="239"/> Herren, in diesen Gefahren und bösen Zeiten das Licht der Wahrheit und gemeine Gerechtigkeit durch Anschickung<note target="fn67" type="footnote"/> Gottes in deutschen Landen aufgestellt.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Solcher Zuversicht zu u. F.G. sind alle gottsliebhabenden Menschen bei uns, bitten auch mit Ernst, dass Gott der barmherzig Euer beider Fürsten weg legte, dass wir vor ihm unserer Hoffnung nicht zu Schanden werden, dass u. F.G. sich des Sieges nicht zu viel erheben<note target="fn68" type="footnote"/>, sondern allweg in Demut in ernstlichem Rüffen zu Gott und in Gottes Furcht beharre, damit Gottes Name gepriesen, der wahre Glaube gefördert und u. F.G.<pb type="scan" next="1369r"/> zu rechten Ruhen und gebührlichem Lob bei mänglichem, jetzt und bei unseren Nachkommen gelangen möge.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Wille u. F.G. von mir als einem treffentlich günstigen und unverdrossenen Diener, wo ich gut wäre, aufnehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, des 4. tags im Humanat des 1534. jahrs.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">U.F.G. Untertäniger ganz williger</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger, Diener der Kirchen Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse von Bullingers Hand darunter:]</note>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Dem durchlauchtigen hochgebornen Fürsten und Herren h. Ulrichen, Herzogin zu <placeName ref="l100" cert="high">Wertemberg</placeName> und zu Deck, Grafen zu Mimpelgarten, seinem g. H.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
