<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10441">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10441</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Philippson, Landgrafen zu <persName ref="p169" cert="high">heissen</persName>, Grafen zu Cassemelobogen [!], seinem gnädigen Herren<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Durchlüchtiger hochgeborner Fürst und Herr, mein willig gehorsam Dienst seit euern fürstlichen Gnaden alle Zeit bevoran bereitet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich sagen Gott, unserm himmlischen Vater, ewig Lob und Dank, dass er unser Rüfen erhört und u. F.G. sei, er und Preis<note target="fn2" type="footnote"/> gegeben hat und uns die<pb type="edition" next="233"/> Schande abgenommen, damit<note target="fn3" type="footnote"/> alle Widerwärtigen<note target="fn4" type="footnote"/> die ewigen Wahrheiten verhasst gemacht, bei ihren sie weder sei, Glück noch Heil<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gott der allmächtig wolle u. F.G. Weisheit, Stärcke und Demut verleihen, damit sie ihre Vornehmen zu Glückseligem und bringen, dass dadurch göttlicher Wahrheit und gemeiner Gerechtigkeit aufgange<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Mir ist auch ungezweifelt, aller sei, Glück und Heil werde u. F.G. allein darum von Gott gegeben, dass Sie Gottes Wort und gemeine Gerechtigkeit fordere.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und so dann solche er Iron von Gott können<note target="fn7" type="footnote"/>, ist billig, dass sie vor allen Dingen Gottes er suche, und wenn es Fug<note target="fn8" type="footnote"/> hatte und die unmüssen<note target="fn9" type="footnote"/> zulassen, der Wahrheit, die mit falschem Schein und vielfältiger falscher leer verdunkelt, hierfür an das Licht helfen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann alle frommen und gottliebenden Menschen eine grosse Hoffnung von u. F.G. empfangen, alles die<note target="fn10" type="footnote"/> vornaher<note target="fn11" type="footnote"/> allwägen Getreu an der Wahrheit erfunden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Bittet also u. F.G. zum höchsten, sie wollen ihre die Erbreiterung<note target="fn12" type="footnote"/> des Evangelii Christi lassen angelegen sein und nicht achten unserer missgünstigen<note target="fn13" type="footnote"/><pb type="scan" next="1369v"/> Verklagen, die uns für Schwärmer, Aufruhrer und Verachter der heiligen Sakramente ausrüfen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann wir mit unser leer nichts vertragen, das nicht gegründet sie in der Geschrift und das je und je alle Gottesfreunde gehalten und gelaubt haben<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle u. F.G. zu Trost aller seiner Diener getreulich erhalten in seinem göttlichen Schirm.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, 4. Julii Anno 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">U.F.G. Untertäniger, Williger</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger, Diener der Kirchen Zürich<note target="fna" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
