<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10459">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10459</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Lieber Meister Heinrich.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich muss Euch neben der Epistel<note target="fn2" type="footnote"/>, die Ihr auch anderen zeigen mögt, etwas Besünderes und Eigenes zuschreiben; doch lassends bei Euch belieben<note target="fn3" type="footnote"/>; denn wie Mengerlei gehen Zürich geschrieben wird, also wird auch Mengerlei von Zürich schreiben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So ist sonst das Spruchwort gewiss: <foreign xml:lang="la">Silentium tutum praemium<note target="fn4" type="footnote"/>.</foreign></s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Noch<note target="fn5" type="footnote"/> mag ich Euchs nicht verschweigen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wann ihrs gelesen habt, so zerrissen<note target="fn6" type="footnote"/> den Brief, und was ihr gleich wohl im guten Freund sagen wollten, so denkt<note target="fn7" type="footnote"/> doch meines Namens nicht.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und mit dem Geding<note target="fn8" type="footnote"/> so wissend, dass M. Ambrosius<note target="fn9" type="footnote"/> <foreign xml:lang="la">ille noster</foreign> dem Fürsten<note target="fn10" type="footnote"/> ein Brief<note target="fn11" type="footnote"/> zugeschickt hat, als er schon gegen Stuttgarten kamen<note target="fn12" type="footnote"/>, und gar ernstlich darin gegen ihm gehandelt<note target="fn13" type="footnote"/> das Sakrament halb.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">1. Erstlich, das ihn doch ganz befremde, das in der Schnepfe<note target="fn14" type="footnote"/> so ganz<pb type="edition" next="277"/> grell<note target="fn15" type="footnote"/> ersucht<note target="fn16" type="footnote"/> habe, dieweil doch die unseren der sächsischen Confession<note target="fn17" type="footnote"/> auf dem Reichstag zu Augsburg<note target="fn18" type="footnote"/> zugehalten<note target="fn19" type="footnote"/> und unterschrieben<note target="fn20" type="footnote"/> haben, und der Kurfürst<note target="fn21" type="footnote"/> mit samt den Sinnen nicht allein der Unterschreibung, sondern auch der Erläuterung in dem Artikel vom Sacrament wohl zufrieden gewesen sei<note target="fn22" type="footnote"/> und sich darauf mit den unseren in christähnlichen Verständnis<note target="fn23" type="footnote"/> eingelassen habe.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hatte also vermeint<note target="fn24" type="footnote"/>, Schnepfius hätte ihn<note target="fn25" type="footnote"/> bei dem selbigen bleiben lassen, welche Bekanntnuss nicht anderst lautet, denn dass der Leib Christi im Nachtmal wahrhaftiglichen dargereicht werde etc<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dieweil er ihn aber dabei nicht haben wollen lassen bleiben, sondern ihn auf eine viel gröbere und fleischlichere Weise und wider die Art der Schrift <foreign xml:lang="la">(hec verba sunt illius nostri<note target="fn27" type="footnote"/>),</foreign> auch Ähnlichkeit des [Glaubens]<note target="fna" type="footnote"/>, desgleichen wider [das] Vorgeben<note target="fn28" type="footnote"/> der ältesten, vornehmsten Lehrer der Kirchen, ersucht habe, und das auch wieder dann wir nie seit ersucht worden, achte er, sein fürstliches Gnade habe wohl zu ermessen, mit was Fugen<note target="fn29" type="footnote"/> und christenlichen Glimpfen<note target="fn30" type="footnote"/> solches geschehe<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">2. Weiter hat er dem Fürsten in seiner Schrift anzeigt, was doch sein Bekenntnis sie vom Sakrament, nämlich das die Wort Christi war sein, wie sie leiden, das Christus, so er sagt: «Nehmen, Essen, das ist mein Liebe» etc<note target="fn32" type="footnote"/>., seinen<pb type="edition" next="278"/> Gläubigen wahrlich seinen Liebe zu essen geben<pb type="scan" next="95v"/> zu einer Spiess des ewigen Lebens<note target="fn33" type="footnote"/>, das er in einen und sie in ihm ewiglichen bleiben sollen<note target="fn34" type="footnote"/>; dabei es billig bleiben und ausserhalb der Einfaltigkeit weiter nicht sollte fuhrwitzlich<note target="fn35" type="footnote"/> disputiert noch fleischlich danken<note target="fn36" type="footnote"/> zugelassen werden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das ist die Summe seiner Bekanntnuss gewesen im Brief an den Fürsten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">3. Zum Dritten hat er den Fürsten gar ernstlich vermahnet, dass er umsichtig sein wolle in dem Handel<note target="fn37" type="footnote"/> und erwägen, was daraus folgen möchte, voraus zu was Ärgernis und Zerrüttung reichen möchte, wo er sein Fürstentum anderst dann bei den umliegenden Stunden und Städten<note target="fn38" type="footnote"/> gelehrt und gehalten werde.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Indem hat er ihm angezeigt, wo man auf solche fleischliche und grobe Weise vom Sakrament sollte gelehrt und gerettet werden, dass man nicht so viel treuer Diener des Wortes Gottes finden wird, als er in seinem Land bedürfen wird, sondern müsste allerlei Herr Gloffner leid anstellen<note target="fn39" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">[4.]Über diese schriftliche Vermahnung hat er vom Fürsten wieder begehrt, das er <foreign xml:lang="la">in ad privatum colloquium admittiere.</foreign></s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Das ist geschehen<note target="fn40" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Da hat er die vorgehenden Puncten an Zweifel ernstlicher geworben.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">In Colloquio hat er ihn freilich auch Unterricht, wie er mit dem Schnepfio möchte überkommen<note target="fn41" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Indem so er mit ihm also überkame, und er annehme, dass auch <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> vom <persName ref="p160" cert="high">Ecolampadio</persName> angenommen<note target="fn42" type="footnote"/>, das dann er, der Fürst, von ihnen beiden die Handschriften<pb type="edition" next="279"/><note target="fn43" type="footnote"/> erforderte; dann Ambrosius weist<note target="fn44" type="footnote"/> wohl <foreign xml:lang="la">inconstantiam illorum<note target="fn45" type="footnote"/> etc.</foreign></s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="manual">Aus dem Verstand ihr die Epistel<note target="fn46" type="footnote"/> am besten.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="manual">Item, den der Schnepf die Bekanntnuss mit dem Ambrosio angenommen<note target="fn47" type="footnote"/>, hat der Fürst gesagt: «das walt Gott; es soll eine gute Stunde sein, dabei solls bleiben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es soll, ob Gott will, zu viel Dingen Nutz sein.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss anschlagen und pratica, die dadurch gewisslich sollen zu nünden werden, so mein Land sich mit den Städten vergleichen<note target="fn48" type="footnote"/> mag»<note target="fn49" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">[5.] Item inter cętera scribit<note target="fn50" type="footnote"/>: «In principe nichil desydero, in aulicis multa.»<note target="fn51" type="footnote"/><pb type="scan" next="||96r"/></s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Auch sind Argwöhne vorhanden, das etliche davor gesehen sind, damit Ambrosius wohl eines Monats später ist berüft worden, dann vom Fürsten befolgen<note target="fn52" type="footnote"/>.</s> 
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">«Omnes<note target="fnb" type="footnote"/> etc. Suppressisse quidam putant literas cancellarium<note target="fn53" type="footnote"/>, quod princeps postea cognoscens ex bono viro indigne tulit.»<note target="fn54" type="footnote"/></s> 
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">- Omnia hęc, mi frater, mortuo scripsim<note target="fnc" type="footnote"/><note target="fn55" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">[6.] Ida, der Fürst hat sich auch höflich<note target="fn56" type="footnote"/> vernehmen lassen, dass er dem Melantoni nicht als gnädig sei <foreign xml:lang="la">«propter Islebii<note target="fn57" type="footnote"/> proverbia<note target="fn58" type="footnote"/>, in quibus Philippo autore nonnichil sibi maculae aspersit»<note target="fn59" type="footnote"/>.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="280"/>Indem, D. <persName ref="p738" cert="high">Eck</persName><note target="fn60" type="footnote"/> ist drei Tage zu Stugarten gewesen<note target="fn61" type="footnote"/>, schreibt mir ein gut Gesell<note target="fn62" type="footnote"/>; hat man ihn von Hof gespeiset<note target="fn63" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ida, wissend, dass der Herzog das Land Inhat Mero <foreign xml:lang="la">imperio et potentia,</foreign> das er niemands Lehen trägt, dann vom Reich<note target="fn64" type="footnote"/>.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Der König muss den Passion singen<note target="fn65" type="footnote"/>, schreibt mir ein guter Freund<note target="fn66" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Doch ist ihm die Gnade geschehen, dass die Fürsten verwilliget <foreign xml:lang="la">conditiones pacis in silentio ston<note target="fn67" type="footnote"/></foreign>, es begebe sich dann, dass ihnen nicht Welten gehalten werden; <foreign xml:lang="la">sed sigillis et fideiussoribus omnia sunt roborata<note target="fn68" type="footnote"/></foreign>-.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="manual">Omnia mortuo scripserim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="281"/>Item, ich vernimm, dass viel Predigen<note target="fn69" type="footnote"/> vorhanden seien, damit lutherische Predigen in das Land kommt.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Etliche sagen und meinen, <persName ref="p162" cert="high">Osiander</persName><note target="fn70" type="footnote"/> und <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName><note target="fnd" type="footnote"/><note target="fn71" type="footnote"/> kommen gegen <placeName ref="l1107" cert="high">Tübingen</placeName>; denn die von <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> haben Grynäum<note target="fn72" type="footnote"/> nicht wollen lassen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Bitten Gott gar ernstlich; denn ich glaube, M. <persName ref="p19" cert="high">Ambrosius</persName> werde sich müssen leiden<note target="fn73" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Item, Ihr möchten mich wissen lassen, wie Ihr doch vermeint, dass man mit einem Arianer<note target="fn74" type="footnote"/> handeln möchte<note target="fn75" type="footnote"/>, nachdem nichts an ihm holfe.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Soll man<pb type="edition" next="282"/> richten, so ists ärgerlich, dieweils den Glauben antrifft; soll man verweisen, so tut er wieder schaden; soll man gefangen halten, so brauchts lange Zeit und will, wiewohl es mich schier das Beste dünkte<note target="fn76" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="96v"/>Lieber, getreuer Herr und Bruder, lasst dies mein Schreiben bei euch bleiben, und bitten Gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Ida, schickt mir bei dem <persName ref="p143" cert="high">Mangold</persName> oder sonst das Repertorium, so Pellikanische gemacht hat<note target="fn77" type="footnote"/>, wo es der <persName ref="p143" cert="high">Mangold</persName> nicht möchte abschreiben.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Ich wills auch in ein Monat Verzug<note target="fn78" type="footnote"/> wieder zuschicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Damit sei der allmächtige Gott mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Haeae [!] literae tuae sunt, Bullingere, quas solus leges lecta priore epistola<note target="fn79" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
