<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10466">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10466</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundwilliger Dienst, was ich dir zu gutem Gefallen liebst und Guytz vermache<note target="fn1" type="footnote"/>, allzeit zuvorn, freundlicher lieber Henrice.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gewiss, dass ich samt den Freunden, dem hören Sie Lob, in ziemlicher Gesundheit und Wohlfahrt bin, wuchs mich allzeit erfreute von dir zu erfahren, auch deiner geliebten Hausfrauen<note target="fn2" type="footnote"/> und Kindern.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich habe nicht lange nach Oestern brieb<note target="fn3" type="footnote"/> an dich gegeben mit meinem gutem Gönner Johann <persName ref="p2495" cert="high">Wilden</persName><note target="fn4" type="footnote"/>, Harnischmacher, Burgern zu holen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Weiss neid, habe sie dir gehandigt<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dairinnen (habe ich recht enthalten<note target="fn6" type="footnote"/>) unter andern gebeten ist, du mein Versumnuss, etliche Mael im Widderschrieben gescheidt<note target="fn7" type="footnote"/>, neid in Arichwein<note target="fn8" type="footnote"/> stellest, und dauerneben verheischen<note target="fn9" type="footnote"/>: Habe ich wohl besonders nichts zu schrieben, will, ehe<pb type="edition" next="298"/> ich ungeschrieben liess, allein das Wortlein fallen schrieben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Meinung bin ich auch noch.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Habe darum dies Brieblein zugerichtet, wiewohl ich sonderlich nicht zu schreiben wisste.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann der Münstersche Handel, will ich achten, Sie bei euch benachsam ausgebreitet.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Nun das sei oder nicht, wisse, dass der Widderteufer rot binnen<note target="fn10" type="footnote"/> Münster gewaltig worden ist<note target="fn11" type="footnote"/> durch einen genannten Stunden beernt<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Haben darum ihr Wesen (wie dir weil<note target="fn13" type="footnote"/> bewusst) aufrichten willen, keine Oberkeit dulden, alle Güter gemein haben, widdertäufen, ehescheiden etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So fern das die Doemherrn und fort<note target="fn14" type="footnote"/> andere Bürger, umtrennt<note target="fn15" type="footnote"/>(als man sagt) sechshundert, entweichen mussten<note target="fn16" type="footnote"/> und um Hilfe ihren Bischof<note target="fn17" type="footnote"/> erzeihen, der den solches zu Herzen gefasst und eine<note target="fn18" type="footnote"/> mit mehr Fürsten, nämlich dem Bischof von Cöln<note target="fn19" type="footnote"/> und Herzogen von Gulich<note target="fn20" type="footnote"/> persönlich und des Herzogen von Kellers<note target="fn21" type="footnote"/> und Bischofs von Ludg<note target="fn22" type="footnote"/> und <placeName ref="l1090" cert="high">Trier</placeName><note target="fn23" type="footnote"/> geschickten Zoldnern die State an von Arthurn beschanzt<note target="fn24" type="footnote"/>, voir Palmen<note target="fn25" type="footnote"/> Herr bis auf heutigen Tag, in Meinung, sie ab ihrem bösen, giftigen Voirnemen zu wenden sondern<note target="fn26" type="footnote"/> grosse Bloedvergiessen und der State Zersteuerung.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Nachdem aber solches nicht gediehen mach, wandte<note target="fn27" type="footnote"/> in<note target="fn28" type="footnote"/> sein binnen Münster eine trotzige, dorfige<note target="fn29" type="footnote"/> Versammlung, die dickweil<note target="fn30" type="footnote"/> sich aus der Stadt in die Lager geben und fiel Schadens gedeihen<note target="fn31" type="footnote"/>, so schien die Fursten ernster Meinung, solchen Staat mit den Gehenen darinnen schien<note target="fn32" type="footnote"/> ganz zu verteiligen<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und ist jetzt so fern gekommen, dass man eine Portz<note target="fn34" type="footnote"/> voir der andern nicht mehre kennt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und willen Sie, spricht man, Irrtes Tags stürmen<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wie es fahren werde, weiss Gott.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich versehen mich<note target="fn36" type="footnote"/>, Sie<note target="fn37" type="footnote"/> moegens nichts enthalten<note target="fn38" type="footnote"/>, want viel Hunde der Hasen toet, haben auch gar kein Entsetzt<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="299"/>Das arme Volk ist jämmerlich unter dem Schein des Evangelii verfeiert.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Schreien und Roefen immerdaier<note target="fn40" type="footnote"/> um Unterrichtung aus der Geschrift, und sonst keins Wegs von ihrem Handel abzuweichen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dies ist zum Kerzten von Münster.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wie es sich begeben wird, will ich zum nächsten nicht bergen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Denn von soist<note target="fn41" type="footnote"/> wick<note target="fn42" type="footnote"/> man neit viel Guytz und nennt sie sacramentarios.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich halte doch wohl, man werde sie nicht lichtlich angreifen, Want scheint mit mehren Städten im Bunde; mögen geredet werden.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Haben sich selbst auch nicht gesamt, will Gott anders mit ihnen sein etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Ich danke dir, lieber Henrice, alles Guytz und Diener Beicher, damit du mich eherst.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Weiss nicht, wie ichs vergelten soll, und bitten zum andern, nicht hinterlass<note target="fn43" type="footnote"/> das <foreign xml:lang="la">compendium Vadiani in acta apostolorum<note target="fn44" type="footnote"/></foreign> Verordnen<note target="fn45" type="footnote"/> nach Diener Verheischung.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Auch begehre ich zu wissen die Handelung<note target="fn46" type="footnote"/> deines Vaterlands.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Noch bitte ich: Stant neid zu hart auf dir selbst<note target="fn47" type="footnote"/>, und liess doch Alvarum<note target="fn48" type="footnote"/> und Guimundorn<note target="fn49" type="footnote"/> vom Sacrament des Altaires.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Dann <persName ref="p779" cert="high">Erasmus</persName> script [!], er habe nicht sonder Frucht Dusche gelesen<note target="fn50" type="footnote"/>.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ich aber habe Sie nicht gesehen, halten, Sie seien wohl zu bekommen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Mir schien jung<note target="fn51" type="footnote"/>, mögen verfeiert werden.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Nimms voir Goethe, denn ich beginne dir gleich mir selbst.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Hiemit dem Herrn befohlen, und groetz mir deine Huessfrau<note target="fn52" type="footnote"/>, deinen Broeder<note target="fn53" type="footnote"/> und andere Freunde tausendfaltet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Datum zo Coln, am 30. tag augusti anno 34.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Diederich <persName ref="p18" cert="high">bitter</persName> von Wipperfoird, diene günstiger Freunde.<pb type="edition" next="300"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Dem irsamen und wohlkleierten Meister Heinrich Bullinger, meinem günstigen guten Freund zu handen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Gegen Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
