<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10468">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10468</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl<note target="fna" type="footnote"/> ich berichte und eigentlich weiss, dass euer fürstliche Gnaden meines Vermanens nicht notwendig, noch dennoch habe ich guter vertrauter Meinung vor zwei Monaten eine Vermahnung an u. F.G. geschrieben<note target="fn1" type="footnote"/>, die auch überschickt, wiewohl sie u. F.G. nicht überantwortet<note target="fnb" type="footnote"/>, wie ich gehofft, ohne Zweifel aus keiner Untreue, sondern dass es sich vielleicht sonst nicht hat, Geschäften<note target="fnc" type="footnote"/> und krieglicher Unruhen halben, fügen wollen<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dieselben überschicke ich nochmalens und bitte, u. f.G. wolle sie willig vernehmen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann was geneigten, unterdienstigen<note target="fn3" type="footnote"/> und getreuen Willens zu u. f.G. Wir, die das Euangelian Jesu Christi predigen in den Städten der Eidgenossenschaft tragen, mit was ernst wir auch mitsamt unsern Gemeinden für u. F.G. Heyl, sei und Wohlfahrt zu Gott geschrauen, was<note target="fnd" type="footnote"/> freuten wir ab u. F.G. sein<note target="fn4" type="footnote"/> anpfangen, weist<note target="fn5" type="footnote"/>, dem alle Herzen offen stand.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nun, so Gott sein Gnade und<note target="fne" type="footnote"/> Barmherzigkeit reichlich mit u. F.G. geteilt,<pb type="scan" next="1370v"/> sind wir für und für ihn Sorgen, dass nicht etwan unsere Hoffnung<note target="fn6" type="footnote"/> betrübt werde, man durch der Missgönner<note target="fn7" type="footnote"/> liest<note target="fn8" type="footnote"/> dann durch u. F.G. wissen oder willen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es wird mit besonderen Freuden von den Missgünstigen der Wahrheit gerühmt, wie die Sakramentierer<pb type="edition" next="302"/><note target="fnf" type="footnote"/><note target="fn9" type="footnote"/>, das ist wir, so der Lehre von<note target="fng" type="footnote"/> dem Nachtmal Christi<note target="fnh" type="footnote"/> anhängig, die von loblicher Gedächtnis huldreichen <persName ref="p265" cert="high">Zwinglio</persName> und Johannes <persName ref="p160" cert="high">Oecolampadio</persName> aus heiliger Schrift und alten Lehrerinnen hervor tragen, aus dem Frieden<note target="fn10" type="footnote"/> geschlossen, alles<note target="fn11" type="footnote"/> Dero Lehre und Wesen im Heiligen Reich nicht solle geduldet werden<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dass uns nun hoch bedurrte, wo daran Jetzt<note target="fn13" type="footnote"/> sein sollte.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wir hoffen aber zu u. F., desgleich zu dem durchleuchtigen, ganz christlichen Fürsten und Herren, Herr <persName ref="p169" cert="high">Philippen</persName> Landgrafen zu Hessen, bessers, insonders so der hochgelehrten M. Ambrosius Blarer, unser insonders geliebter Bruder und Mitarbeiter in Evangelio Christi, von u. F.G. berüft<note target="fn14" type="footnote"/> und zu leeren<note target="fni" type="footnote"/> <pb type="scan" next="1371r"/> aufgestellt ist, der bisher mit uns und wir mit ihm einfältiglich<note target="fn15" type="footnote"/>, treulich und einmütig in diesem und andern handeln geleert, von dem u. F. auch wohl verstanden, was unser Meinung, und dass wir die waren<note target="fnk" type="footnote"/> Gegenwirte [!] Christi ihm Nachtmahl nicht verleugnen, auch nie verleugnet haben, doch mit dem Unterschied, dass alle fleischliche Gedanken hingelegt und alles Geistliche<note target="fnl" type="footnote"/>, himmelisch, in Anschauung und Betrachtung des Glaubens<note target="fn16" type="footnote"/> nach Art der Sakramenten verstanden werden, wie es auch <persName ref="p371" cert="high">Augustinus</persName> und andere heilige leer<note target="fnm" type="footnote"/> verstanden<note target="fn17" type="footnote"/>, die Bekannten und gelehrt, das der angenommen, natürlich, endsam<note target="fnn" type="footnote"/><note target="fn18" type="footnote"/> Liebe Christi in Himmeln an<note target="fno" type="footnote"/> einem Ort, hienieden aber auch in<note target="fnp" type="footnote"/> Betrachtung des Glaubens mit seinen Gnaden Geistlich und kräftiglich<note target="fnq" type="footnote"/> bei uns sie<note target="fn19" type="footnote"/>, dass darum er<note target="fnr" type="footnote"/> mit seinem Leib<note target="fns" type="footnote"/> nicht müsse von Ort zu Ort bewegt werden, der<note target="fnt" type="footnote"/> auch wahrlich ihm Geist und nicht fleischlich gesessen wird von Gläubigen, dann die Ungläubigen<pb type="edition" next="303"/> das Sakrament essen, aber nicht das, so durch das Sakrament bedeutet und vorgetragen wird<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gnädigster Fürst und Herr, ich bitte u. F.G. um Gottes willen, Sie wollen dies mein Schreiben gnädig aufnehmen, bedenken und zu Herzen fassen, treulich ob der Wahrheit halten<note target="fnu" type="footnote"/><note target="fn21" type="footnote"/>, damit dem Rechten und Waaren hervor geholfen, die Ninen<note target="fn22" type="footnote"/> verdunkelt, wahrer Gottesdienst gepflanzt, Rechte und nichtse Studien gefordert und aller Superstition gewährt werde.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wo sich noch bisher die Wahrheit hervor<note target="fnv" type="footnote"/> getan in<pb type="scan" next="1371v"/> Iro nicht stattlich, tapferlich<note target="fnw" type="footnote"/> mit grossem Ernst nachkommen, hat sie sich wiederum verloren mit grossem Schaden daran, die sie nicht ernstlich, vollkommen, und wie es hört<note target="fn23" type="footnote"/>, annahmen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle u. f. gegen in seinem Willen, zu seinen Ehren und zu Heil der Christenen gemeint treulich erhalten, dass sie<note target="fnx" type="footnote"/> gleich den frommen Fürsten David, Ezechia, Josaphat und Josia handelt ewiges Heil und Lob erlangen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Was ich<note target="fny" type="footnote"/> aber dazu mit<note target="fnz" type="footnote"/> getreuen Diensten helfen, desgleich mit Leeren und Schreiben, auch ernstlichem<note target="fnaa" type="footnote"/> Bitten zu Gott, nützen<note target="fnab" type="footnote"/> möchte<note target="fnac" type="footnote"/>, will<note target="fnad" type="footnote"/> ich (weiss auch, dass alle anderen Diener des Worts bei uns des freundlichen Umbietens<note target="fn24" type="footnote"/> sind)<note target="fnae" type="footnote"/> alle Zeit bereit sein.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Bittet, u. F.G. wolle uns befohlen haben um der Wahrheit und des Herren Jesu willen, dass unwertige, doch berüfte Diener wir sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, des 4. Septembers 1534.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
