<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10465">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10465</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinrico Bullingero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quamvis non dubitem, quin omnia luculentius ac, ut ita dicam, amussatius, quae passim geruntur, scias, vir excellentissime, quam ut meis scriptis certior fieri debeas<note target="fn2" type="footnote"/>, tamen quandoquidem cottidie tam varia contingunt atque meo iuditio indigna quędam, non possum, quin simul ea ad te perscribam, simul autem, quid tu de illis sentias, perconter.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ac primum quidem, quid inter <persName ref="p2087" cert="high">Schnepffium</persName> et Plaurerum nuper Sthuͦtgardiae actum sit et quo pacto iam illis conveniat, prosequar.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed ut eo comodius omnia persequar atque minus a vero aberrem, ipsius Plaureri literas, quibus ipsemet de illo negotio predicatorem <placeName ref="l1113" cert="high">Ulmensem</placeName><note target="fn3" type="footnote"/> certiorem fecit et deinde <placeName ref="l1113" cert="high">Ulmensis</placeName> misso huc ipsius Plaureri autographo<note target="fn4" type="footnote"/> nostrum Friccium<note target="fn5" type="footnote"/>, verbotim transscriptas mittimus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sic itaque habebat ipsius Plaureri manu scripta epistola, quae 26. augusti <placeName ref="l1113" cert="high">Ulmam</placeName> perlata est<note target="fn6" type="footnote"/>:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">«Plaurerus <persName ref="p64" cert="high">Frechtio</persName> suo s. d. Scias illa collatione<note target="fn7" type="footnote"/> omnino ex diametro <persName ref="p2087" cert="high">Schnepffium</persName> et me depugnasse nec ulla ratione subscribere me potuisse huius sententiae.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Adeo "carnaliter et corporaliter" identidem mihi inculcabat<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Deindo vero, ubi plus compelassem principem pluribus exponens<note target="fn9" type="footnote"/>, quantum referret, ut pax inter nos coiret, ille rursus advocato <persName ref="p2087" cert="high">Schnepffio</persName> multis egit<note target="fn10" type="footnote"/>, ut alter alterum sic intelligeret, quo in unam descenderemus sententiam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Post longam contentionem, [cum] forte fortuna mecum haberem schedulam<pb type="edition" next="294"/> quandam a Lutheranis <placeName ref="l672" cert="high">Marpurgi</placeName> nostris oblatam<note target="fn11" type="footnote"/>, quę sic habebat: <foreign xml:lang="de">"Wir bekennen, dass uns Vermögen dieser Wort: 'Des<note target="fna" type="footnote"/> ist mein Leib, dies ist mein Blut ' der Liebe und das Blut Christi wahrhaftiglich </foreign>, hoc est essentialiter et substantive, non autem qualitative vel quantitative vel localiter, <foreign xml:lang="de"> im Nachtmal gegenwärtig sind und gegeben werden"</foreign>, <persName ref="p2087" cert="high">Schnepffius</persName> ait ita se mihi accedere posse, si ista largiar.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ubi mox ego: "Nihil", inquam, "detrecto, modo me non graves quibus nuper adverbiis <foreign xml:lang="de">Fleischlich, lieblich</foreign>."</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Id quod cum polliceretur, mox princeps: "Ego", inquit, "testis fuero" magno interim gaudio perfusus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vides igitur, christiane frater, nihil me a nostrorum sententia alienum dedisse.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">"Substantialiter" habebat prius Saxonicae confessionis apologia<note target="fn12" type="footnote"/>, quam nostri quoque receperunt<note target="fn13" type="footnote"/>, et ipse quoque ingenue testatus sum non laturum me, si vel <persName ref="p2087" cert="high">Schnepffius</persName> vel quisquam dicat me vel latum, ut aiunt, unguem discessisse<note target="fn14" type="footnote"/> ab ea sententia, quam per omnes ecclesias, ubi meo ministerio usus est deus, docui.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quin et princeps ipse interdixit, ne alter alterum recantasse rumore quopiam dissiparet, sed ut convenisset inter nos, uterque affirmaremus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quamquam paucis elapsis diebus iussit princeps, ut simplicissime Saxonicam confessionem docturis parochis praescriberemus ecclesiis vicissim habendam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quod <persName ref="p2087" cert="high">Schnepffius</persName> sanctissime se facturum recepit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Age igitur,<note target="fn15" type="footnote"/> christiane frater, ocioso animo estote.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale.»</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Haec est, vir sincerissime, Plaureri epistola 26. augusti <persName ref="p64" cert="high">Frechtio</persName> <placeName ref="l1113" cert="high">Ulmae</placeName> oblata bona fide transcripta, in qua quidem Plaurerum sibi aggratulari video, quod nihil dederit, nisi quod prius alii dederint.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed non video, an <persName ref="p265" cert="high">Zvinglius</persName> unquam ista concesserit<note target="fn16" type="footnote"/>, cum post illam profectionem<note target="fn17" type="footnote"/> ipsi et <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> non magis convenerit quam antea.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Imo <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> palam professus est nihil minus quam sibi cum hisce schwermeris convenire posse<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Aut, si maxime<pb type="edition" next="295"/> concesserunt «substantive et essentialiter», quę quidem ipsam corporis Christi quantitatem non huc ligarent, sed tamen quosdam quasi fumos paulo imperitioribus offundunt, quid sibi hac dictione «warlich» evincere velint, non liquide video, nisi quod suspicor eos data opera ita in verborum involucris ludere, ne cedere videantur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed haec tu per tuam singularem animi perspicatiam facilime diiudicabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nunc, quae <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> eidem <persName ref="p64" cert="high">Frechtio</persName> <placeName ref="l1113" cert="high">Ulmensi</placeName> de futura inter nos concordia scipserit 27. augusti, accipe<note target="fn19" type="footnote"/>:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">«<persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> <persName ref="p64" cert="high">Frechtio</persName> suo s. d. <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName><note target="fn20" type="footnote"/> hodie luculentissime spem fecit solidę concordiae.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Non est itaque, quod de ducatu Virtenbergensi desperemus et quod [!] iterum de palinodia sinamus ut ceteros fumos evanescere.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Certe plus illi<note target="fn21" type="footnote"/> de suo concedunt, dum concedunt "non qualitative, non<pb type="scan" next="||278"/> quantitative, non localiter", quam nos demus per "essentialiter et substantialiter"<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quis enim nostrum non semper est confessus Christum ipsum nobis exhiberi, hoc est secundum essentiam et substantiam, sed profecto ratione non huius seculi, ergo non carnaliter etc.?</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Fortes et tollerantes simus.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Dominus istum ecclesiae paroxismum contemperabit.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Argentinae.»</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Haec sincere ut omnia <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName>, sed non satis graviter meo quidem iuditio, quod dixit ipsos plus concessisse quam nos, quasi vero oporteat de vero concedere propter alterius importunitatem aut quasi illis hominibus etiam plurima concessisse satis sit, nisi penitus eis subscribas atque pedibus in ipsorum sententiam descendas.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Sed cur perpetuo meas nugas illis litteris illinio, quin potius eam epistolam, qua <persName ref="p146" cert="high">Philipus</persName> <persName ref="p28" cert="high">Bucerum</persName> in illam futurae concordiae spem erexit, subiungam<note target="fn23" type="footnote"/>?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">«<persName ref="p146" cert="high">Philipus</persName> <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName> s. d. Quod scribis annitendum esse, ut inter nos fiat concordia, profecto nuper ea de re cum nostro principe<note target="fn24" type="footnote"/> collocuti sumus.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Sed expecto landgravium brevi, ut spero, ad nos venturum<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Et ut non venerit, scribam ei meas quasdam cogitationes<note target="fn26" type="footnote"/>, quas tecum aliquando communicabo.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Profecto enim nihil magis opto rerum omnium, quam ut illud ingens scandalum dissensionis inter nos aliquando auferatur, quod quantum impediat evangelii cursum, non ignoras.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="manual">Vides me <foreign xml:lang="el">οὐ μάχεσθαι ὑμῖν</foreign><note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sed spero ceteros etiam futuros mitiores.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Christus respiciat ecclesiam et restituat sanctam et piam nobis concordiam!»</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Haec habui, vir sincerissime, quae in praesentia ad te litteris mandarem.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Verum quod adhuc archanius habeo ac magis quam Eleusina sacra<note target="fn28" type="footnote"/> celandum, etiam in tuum sinum effundam, quo tu vestris rebus melius consulere<pb type="edition" next="296"/> et prospicere possis.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Id mihi nuper praeter praedicatorem nostrum<note target="fn29" type="footnote"/> etiam primae nobilitatis civis<note target="fn30" type="footnote"/> non citra dolorem in aurem insusurravit, hac tamen conditione, ne cuiquam nec scriptis nec verbis communicem, nisi quos sciam fideliter continere et qui rebus aliquo modo consulere possint.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Illud autem tale est, quod Buflerus<note target="fn31" type="footnote"/> magno sumptu atque miris artibus alicunde comparavit noviter icti inter <persName ref="p832" cert="high">Ferdinandum</persName> et ducem Wirte[nbergensem] foederis titulos<note target="fn32" type="footnote"/>, in quibus praeter alia, quae mihi non narravit, hoc quoque inest:</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="manual">«Es solle auch der Herzog von <persName ref="p224" cert="high">Wirtenberg</persName> alle, sie seit geistlich oder weltlich, mit Krieg unangefochten Lohn<note target="fn33" type="footnote"/> und sie bei ihrem Glauben und Wesen bleiben lohnen, auch den Sakramentierern und Widerteuferen solle er in seinem Fürstentum weder Schutz noch Schirm gegen<note target="fn34" type="footnote"/> den königlichen Majestät, wolle gegen ihnen offne Hand haben<note target="fn35" type="footnote"/>.»</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="manual">Quae si ita, ut retulit - ac minime dubito, vera sunt -, non mirum est nunc ad Saxonicam confessionem illum ducatum reformari<note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="manual">Quod tamen vehementer dolendum est omnibus, cum Zwinglius noster totam fere<note target="fnb" type="footnote"/> <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> confessionem in elenxo quodam, cui titulum indidit:</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="manual"><foreign xml:lang="de">«Das diese Wort, dies ist mein<note target="fnc" type="footnote"/> Leib etc.»<note target="fn37" type="footnote"/></foreign>, refellat ac non minore labore impugnanda sit quam papismus<note target="fn38" type="footnote"/>.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Deinde, quos nuncupent <foreign xml:lang="de">«Sakramentierer»</foreign> et unde illa excogitata verba proficiscantur, facile subolebit ei, qui scit Saxonię ducem inter illos pacis arbitros non fuisse postremum<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Vale ac, quid tu de illo praesenti rerum statu sentias aut comperti habeas, mihi litteris significes, ut si Plaurerus bene egerit et Zwinglius etiam illud prius concesserit ac rerum aliarum quoque omnium status bene habeat, desinam solicitus esse, si minus, me frustra macerem, cum emendare non possim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="297"/>Salutabis meis verbis <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName>, virum integerrimum meumque compatrem optimum, Heinricum <persName ref="p225" cert="high">Utingerum</persName>, singularem omnium studiosorum patronum, <persName ref="p14" cert="high">Theodorum</persName><note target="fn40" type="footnote"/>, magnum nostri colegii ornamentum, et, si tibi audeo plus imponere, Leonem<note target="fn41" type="footnote"/> quoque, virum, quantusquantus est, divinum atque doctum.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Tuam quoque familiam vehementer salvam cupio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Ysni, 29. augusti<note target="fnd" type="footnote"/>.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="manual">Benedictus <persName ref="p59" cert="high">Euander</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 280v.:]</note>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Pietate ac eruditione conspicuo viro d. Heimricho Bulingero, Tigurino evangelistae primario, domino suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
