<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10462">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10462</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Fuit apud nos diebus his <persName ref="p9" cert="high">Iacobus Bedrottus</persName> comitatus mathematico Cristiano <persName ref="p1151" cert="high">Herlino</persName><note target="fn2" type="footnote"/>, uterque et pietate et eruditione praeclarus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Is longe alia de<pb type="edition" next="286"/> pace Cheruscorum<note target="fn3" type="footnote"/> retulit, quam a Sangallensibus per <persName ref="p841" cert="high">Crispinum</persName><note target="fn4" type="footnote"/> nostrum acceperimus.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Primum princeps<note target="fn5" type="footnote"/> una cum filio<note target="fn6" type="footnote"/> quiete ducatum possidere dicunt</foreign>, Demnach soll es fallen an den Ferdinandum als<note target="fna" type="footnote"/> ein Afterlehen<note target="fn7" type="footnote"/>, doch jedermanns recht vorbehalten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">2. soll Cattus<note target="fn8" type="footnote"/> et alter<note target="fn9" type="footnote"/> Ferdinandum erkennen als ein römischen King.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Bedenke, was <persName ref="p832" cert="high">Ferdinandus</persName> da erobrit habe.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">3. hat mir <persName ref="p9" cert="high">Bedrot</persName> angezeigt, als uns gesagt, <persName ref="p832" cert="high">Ferdinandus</persName> sollte den Fürsten bezahlen 2 hundert Tausend Gulden, er habe sie nie hören gedenken<note target="fn10" type="footnote"/>. 4. sie dem Cherusco<note target="fn11" type="footnote"/> vorbehalten, die Töffer und Sakramentierer in seinem Land nicht zu dulden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die andren, so mir nicht so viel Angelegen, sind mir vergessen<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Demnach Arbeiterin sind Gesinn <foreign xml:lang="la">dux <persName ref="p1141" cert="high">Saxoniae</persName><note target="fn13" type="footnote"/> item,</foreign> Jörg von <placeName ref="l74" cert="high">Saxen</placeName><note target="fn14" type="footnote"/>, zuvor <persName ref="p763" cert="high">Empsers</persName><pb type="edition" next="287"/><note target="fn15" type="footnote"/>, jetzt Coclay<note target="fn16" type="footnote"/> Patron, und der Bischof von Mentz<note target="fn17" type="footnote"/>; in die drei haben bewilligt Hess und <placeName ref="l100" cert="high">Wertemberg</placeName>, doch Artikel gestellt, bei denen sie wollen bleiben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hierin scheint die Päpstler Beeten redlicher Geschehen an beenden Fürsten<note target="fn18" type="footnote"/> den Saxo<note target="fn19" type="footnote"/>; der habe so viel am <persName ref="p832" cert="high">Ferdinando</persName> vermögen, da er auch bewilliget als im römischen König zu gehorsamen, dass er ihn seines Glaubens halb unersucht wollen lassen und ihn lassen dabei bleiben, denen das nach Abgang der Herzogin<note target="fnb" type="footnote"/> von <placeName ref="l74" cert="high">Saxen</placeName> an den Herzogen fallen sollen<note target="fn20" type="footnote"/> die drei Herzogtum, ist Kleff eins, die andren Zwei sind auch im Niederlande<note target="fn21" type="footnote"/>, und in Summa ihm einen besseren Frieden gemacht dann Catto et Cherusco<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl der Herzog von <persName ref="p224" cert="high">Wertemberg</persName> <foreign xml:lang="la">in causa eucharistię</foreign> aller Dingen unser sei und ihm anzeigt drei Mann, <persName ref="p146" cert="high">Melanchthon</persName>, <persName ref="p19" cert="high">Blareros</persName> und Grynôus, hab er von Stund an seinem Canczler befallen gegen Constancz zu schreiben um den <persName ref="p19" cert="high">Blarer</persName>; da habe der Canczler das verzogen und versummt als dem Handel wie auch alle <foreign xml:lang="la">consiliarii ducis</foreign> ungünstig.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Indem habe Hassus sein <persName ref="p2087" cert="high">Erhardin Schnepfium</persName> offeriert, das habe Herzog <persName ref="p224" cert="high">Ulrich</persName> nicht abschlahen können.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sie also Schnepfius eine Tag vorm <persName ref="p19" cert="high">Blarero</persName> gegen Stuttgarten kommen<note target="fn23" type="footnote"/>, und wie <persName ref="p19" cert="high">Blareros</persName> kommen, habe der Herzog bedacht, wie doch er die zwei Mann vereinbare, dass sie einerlei leer seien.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Haab Schnepfius gleich zu <persName ref="p19" cert="high">Blarero</persName> gesprochen:</s> 
					<s n="15" xml:lang="la" type="manual">«Si mihi tecum non convenit in eucharistia, ego te non feram.»</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Jedoch<pb type="edition" next="288"/> ist es zuletzt dahin gekommen, dass Sie beten sich gegen enandren verschrieben haben, deren Kopie ich gelesen habe.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ist eine Amphibologie: dass sie bei allen Verständigen unsere Wahrheit nicht nachteilig, und wird hierin schnepfio auch genug geschehen<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="manual">Habs nicht dürfen fortherein abzuschreiben, dann in Secreto vom <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName> als<note target="fn25" type="footnote"/> nur zu sagen dem <persName ref="p9" cert="high">Bedrotten</persName> befallen, <foreign xml:lang="la">ne minus intelligentes mox in calumniam tam principis quam Blaureri raperentur.</foreign></s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Weiss wohl, dass die Verschreibung gleiche Wort hat: «Ich <persName ref="p2087" cert="high">erhardus Schnepf</persName>», die andere «ich A. <persName ref="p19" cert="high">Blarer</persName> bekenne, dass ich die Worte des Herren, "das ist mein Leib"[Mt 26, 26 par] vermögend, dass der Leib Christi <foreign xml:lang="la">essentialiter et substantive</foreign> ein Abendmahl Christi sei und empfangen werde.»<note target="fn26" type="footnote"/></s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="manual">Ich will mich nicht verraten haben, acht wohl, es werde dir als<note target="fn27" type="footnote"/> zugeschrieben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Doch sei das vorhanden, dass wie Schnepfius der Glarteste in <placeName ref="l26" cert="high">Hessen</placeName> zu <placeName ref="l672" cert="high">Marburg</placeName> unwillig und ungern sei, etliche mal urlaub geheischet, dass im Cadus sein Stipendium trefflich, <foreign xml:lang="la">etiam vino Ringauico,</foreign> gebessert und mit Ehren nicht können Urlaub heischen, sei das des <placeName ref="l100" cert="high">Wirtenbergers</placeName> Anschlag, so bald er kann <persName ref="p2087" cert="high">Schnepfium</persName> mit Ehren abfertigen, werde Herr tun.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der vierte Artikel aber des Endes, dieweil der Friede noch nicht zugesagt, sondern ein Ziel gestellt<note target="fn28" type="footnote"/> bis auf Invocavit<note target="fn29" type="footnote"/>, werde denn erst <foreign xml:lang="la">ad declarationem</foreign> kommen, welches die Sakramentierer seien, in Hoffnung, hier zwischen werde jedermann der Sache wohl unterrichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Myconius ist gegen Margrafen Baden<note target="fn30" type="footnote"/> gefahren zu Baden.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p81" cert="high">Gryneus</persName> vo[ciert]<note target="fnc" type="footnote"/> a Cherusco.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Unser Sachen halb statt es aber gefährlich.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Dem Bischof von Jenf<note target="fn31" type="footnote"/> und Herzogin von Savoyen<note target="fn32" type="footnote"/> sind in [der]<note target="fnd" type="footnote"/> Urteil zu Peterlingen<note target="fn33" type="footnote"/> gegeben von den 10 Orten ihr gerichtsame<note target="fn34" type="footnote"/> vorbehalten<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Hiezwischen hat der Bischof eine Produktion angerichtet, gegen Janf Wellen setzen an seine Statt ein Ritter von Freiburg, die aber an Tag kommen, die Verräter, einer oder zwei, gerichtet.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Vermeint die Jenffer, der Bischof habe sein Recht verwürgt<note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Also hatte er ein Züge, weist Niemand wie viel, versammelt, die Stadt Jenf unter der evangelischen Predige Farelli überfallen unterstanden und mit ihnen Zubank gehn<note target="fn37" type="footnote"/>, dass sie<pb type="edition" next="289"/> gewarnet und all die Stadt einmütig vor ihm beschlossen<note target="fn38" type="footnote"/>, dass Elends meinen Herren zugeschrieben<note target="fn39" type="footnote"/>, die ihre Botschaft hineingeschickt<note target="fn40" type="footnote"/>, die auf Hütte heraus geschrieben, es sammle sich ein neuer Zug, das herzogen achte<note target="fn41" type="footnote"/> ich, seines Adels aus der Watt, Fusinier<note target="fn42" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Begehrt die Jenffer 200 Mann zum Zusatz<note target="fn43" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="manual">Ist auf Hütten ihnen abgeschlagen<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Sie sollen bezahlen das sie schuldig, nämlich 9900<note target="fne" type="footnote"/> Kronen<note target="fn45" type="footnote"/>; so wollen meine Herren wieder handeln nach Vermögen des Burgrechten.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Schreibt auch hiemit uns nicht gelegen sein Allweg aufzuwischen<note target="fn46" type="footnote"/>, wenn sie wollen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Sie haben dem Herzogen vor oder in der Stadt seine Kapellen und Götzen gestürmt, sind frech, Fürcht, Gottes Wort sie ihres Gibs<note target="fn47" type="footnote"/> Deckmantel, und dass wir dest minder sie sollen verlassen<note target="fn48" type="footnote"/>.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="manual">Es schreibt auch meine Herren dem Herzogen und seiner Watt, dass sie wollen bei der Urteil<note target="fn49" type="footnote"/> bleiben<note target="fn50" type="footnote"/>.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Weiss nicht, was noch daraus wird.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Wir besorgen grossen Aufsatz<note target="fn51" type="footnote"/>, falsche Praktiken<note target="fn52" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Der Banditen<note target="fn53" type="footnote"/> halb hebt man sie nicht so fest<note target="fn54" type="footnote"/>.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="manual">Dieweil aber die von <placeName ref="l83" cert="high">Solothurn</placeName> einen, andren Orten und meinen Herren alle Dinge erlogen und kein Rechtbieten<note target="fn55" type="footnote"/> nichts hilft, haben sie christlicher Sanftmütigkeit vergessen und unnützen Buben eins auf Brottäschen<note target="fn56" type="footnote"/> gen, die sie verändert und kässert<note target="fn57" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Doch so die Boten Jetze auf den Tag<note target="fn58" type="footnote"/> werden kommen, wirst du des Handels bricht.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Das sind die Gassenmeere<note target="fn59" type="footnote"/> von Jenff und <placeName ref="l83" cert="high">Solothurn</placeName>.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Habe als<note target="fn60" type="footnote"/> dir nicht willen verhalten, <foreign xml:lang="la">modo lapidi huic scripserim.</foreign></s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Du weisst<pb type="edition" next="290"/> wohl <foreign xml:lang="la">pro prudentia tua</foreign> mir in allen Dingen zu raten und bei den Dingen auch das Beste zu tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Diner Commentare<note target="fn61" type="footnote"/> halb, so viel ich drin gesehen, bin ich wohl zufrieden, lob Gott; ich habs aber noch nicht <foreign xml:lang="la">cum indicio et collatione aliorum</foreign> besichtiget, wird sie voranhin bass achten<note target="fn62" type="footnote"/>.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Es hat ein feines Buch Gaben bet episteln zehn Korintieren; du bist aber einmal mehr dann genug tun.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Wenn ich wusste, dass du wolltest die andern Epistel auch lassen ausgehen<note target="fn63" type="footnote"/>, wollte ich diesers nicht binden; lieber, lass michs wissen.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Jetz weiss ich nicht weiter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Vale et scribe sepius, quam hactenus feceris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">21. augusti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Tuus B. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, concionatori Tigurino, fratri suo omnium charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
