<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10473">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10473</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Brüderliche Treue und alles Guts bevor, lieber Bruder, M. Erasmus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Weisst unser aller Gesundheit, Gott habe Lob.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sämliches von euch allen uns zu hören, besondere jetztzumal von der Schwester<note target="fn2" type="footnote"/>, wäre uns besonders grosse Fröde etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Demnach, lieber Bruder, auf heute Sampstag<note target="fn3" type="footnote"/> nach Mittag um die 3 kommt mir dieser Brief (so ich euch hiemit schick) von meinen Herren und Opern von Zürich<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bringt mir Christa <persName ref="p2439" cert="high">Wangner</persName><note target="fn5" type="footnote"/> und sagt, der <persName ref="p363" cert="high">Hans Aspern</persName><note target="fn6" type="footnote"/> habe ihm den Geben zu Zürich, er solle in mir geben etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Befrömmt mich sämlich schreiben grässlich und kann nicht erdenken, was ich doch vor meinen Herren so Elends zu schaffen habe.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Mag<note target="fn7" type="footnote"/> nicht wissen, obs eine arge oder gute Meinung<note target="fn8" type="footnote"/> hat, jetzt in der grossen Unruhe; denn es hoffe Mittwoch in allem Herbst<note target="fn9" type="footnote"/> bei uns würde sein, und hab niemands, der mir mein Ding versuch<note target="fn10" type="footnote"/>, dann es genau<note target="fn11" type="footnote"/> zu will gehn.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und hab ich eben viel dem gemeinen Mann Ushe gebetet<note target="fn12" type="footnote"/>, und will Gott, dass ich etwas schaffe, so ich selbst daheim bin; will verschweigen, so ich nicht daheim war.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wie es dann wette gehn, mag jedlicher gedenken.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dann fast wenig Wein würde.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zudem so kann und weiss ich kein Ross anzukommen<note target="fn13" type="footnote"/>; Ursach<note target="fn14" type="footnote"/> jedermann ist in aller Unruhe im Herbst und im Sekt<note target="fn15" type="footnote"/> und ist, grössere Unruhe nicht durchs ganze Jahr dann jetzt mit den Rossen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So kann ich zu Fuss nicht gehn, Ursach mein Schenkel und Knie, wie Ihr wohl wissen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und wäre meine Meinung (auf Euer Verbesserung<note target="fn16" type="footnote"/>) Ihr hättet still der Sache nachgefragt, etwa bei ihm vertrauten Ratsfreund, ob Ihr Ursache meines Beschreibens<note target="fn17" type="footnote"/> und Erforderens<note target="fn18" type="footnote"/> möchtet erfahren, was Meinung und Gestalt<note target="fn19" type="footnote"/> sämlich geschrieben geschehe etc., wie Ihr dann bass kündend<note target="fn20" type="footnote"/> wieder, ich Euch schreiben könnt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darnach ihr dann hervorritt, Kuss oder Böse, darnach tätet ihr Wetter.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dann mir sämlich beschrieben schwer und zum Teil gross<note target="fn21" type="footnote"/> ist, und kann nicht ersinnen noch erdenken, was sie doch möge bedeuten.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dann ich nichts weiss vor meinen Herren zu schaffen zu haben<note target="fn22" type="footnote"/>, das sämlich schreiben und erforderen erhöhsche<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Darum, lieber Bruder, tun das beste und kehrende Fleiss an.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Und dünkte mich, ob Ihr Euch schon gegen ihm vertrauten oder zweien liessenden Mercken,<pb type="edition" next="317"/> oder gegen dem Bürgermeister<note target="fn24" type="footnote"/> selbst (so Ihrs Raten Wettit<note target="fn25" type="footnote"/>), meine Herren und Obern hattet mich beschrieben, auf nächst Mittwoch vor ihnen zu erscheinen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Nun wäre mir sämliches schwer, Ursache der Unruhe oben erzählt, und hätte Euch auf sämliches geschrieben, im besten die Sachen zu erfahren, ob der Tag<note target="fn26" type="footnote"/> nicht aufgeschoben möchte werden ein Tag 8 oder 12<note target="fn27" type="footnote"/>, und der Herbst verraschete<note target="fn28" type="footnote"/>, wäre mir sonderlich ein grosser Dienst.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wo es aber ja nicht anderst künde<note target="fn29" type="footnote"/> und möchte sein, so künde ich erkennen und ermessen, dass ich meinen Herren und Opern gehorsam solle sein, und billlich, und soll und müsse erscheinen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es komme mir dann als Übel als es wolle, so müsse und soll ich gehorsam sein etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Sämliche Meinung verstand ihr oder Meister Heinrich fast<note target="fn30" type="footnote"/> wohl, mir darin das Beste raten und helfen und sorgen, so ich doch jetztzumal<note target="fn31" type="footnote"/> hinein soll oder müsse, dass ich kein Ross kind oder möge ankommen etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Begehr auf das Euer Rat und verschriebene<note target="fn32" type="footnote"/> Antwort bei Zöger<note target="fn33" type="footnote"/>, samt der Massive<note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Und wie ich Euer Hilfe und Rat begehre, also, so Ihr nicht anheimisch<note target="fn35" type="footnote"/> werdet, begehr ich gleicher Gestalt auf das Allerhöchste von Meister Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott alle befallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Datum in Il, auf 13. Tag Septembrii 34.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p190" cert="high">Felix Schmid</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen und gelehrten Herrn Meister Erasmo <persName ref="p190" cert="high">Schmid</persName>, Hörern zu Zürich, meinem lieben Bruder, und in seinem Abwesen dem wohlgelehrten Herrn Meister Heinrichen Bullingern, Predikanten zum Münster zu Zürich, meinem günstigen Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
