<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10478">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10478</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax, Bullingere observande.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratias ago pro egregiis lucubrationibus tuis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Illam De unico dei foedere<note target="fn2" type="footnote"/> perlegi et ago gratias domino, qui tibi in mentem immisit hoc argumentum tractare pernecessarium isthoc maxime tempore, quo hęretici<note target="fn3" type="footnote"/> ad unum omnes ex eo, quod fingunt duos populos, duo foedera, suas fallacias approbare multis videmus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nos iis, quae scripsisti, subscribimus omnes<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quia tamen vis Momum<note target="fn5" type="footnote"/> sibi aliquid in Venere perquirere<note target="fn6" type="footnote"/>, quod arrodat, malim illud in pagina 15.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">D. «eaque sibi placere pronunciavit, quae revera negligebat»<note target="fn7" type="footnote"/> dictum mitius, ne cui calumniatori vel hac parte pateas impacturo te tribuere deo mendacium.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nosti, ut hic religiosus fuerit d[ivus] <persName ref="p371" cert="high">Augustinus</persName>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Non neglexit modo deus, verum etiam abominatus est ceremonias adhibitas absque fide.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Verum fide factas quanti fęcerit, ipse passim testatur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Et potuit sine his ab idolatria suum populum servare, imo, nisi fide verbi ab idolatria abstracti<pb type="edition" next="326"/> essent, iam in ipsis quoque Mose ceremoniis idololatrae erant.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quid ergo, si dicamus<note target="fn8" type="footnote"/>, cum populus iam auctus pro imbecillitate spiritus opus haberet, ut quae dei sunt, eis multis modis et quibuscunque ingenium humanum ex[c]itari potest, inculcarentur, deum voluisse verbis audibilibus tot etiam visibilia adiicere<note target="fn9" type="footnote"/>, quae suo modo ad omnem dei doctrinam comendandam facerent, non solum inani per se occupatione abstinerent a ceremoniis idololatrarum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Antequam descendissent in Aegyptum, nondum erant iustus populus, et si tum quoque habuerint suas ceremonias, in Aegypto premebantur tyrannide.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ubi itaque iusta politia donare eos dignatus est dominus, rationem quoque praescripsit sui cultus, operosam quidem illam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed ita multis opus habebant admoneri dei sui et adsuefieri in omnibus rebus, etiam minutissimis, pendere a nutu dei et agere ex praescripto eius.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tu cum d[ivo] <persName ref="p371" cert="high">Augustino</persName> significatione easdem illorum cum nostris cerimoniis agnoscis<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Consequens igitur est,<pb type="scan" next="||387v"/> cum fide exhibebantur, ut eo fuerint apud deum numero, quo nostrae, quas adeo non negligit deus, ut se ipsum per has nobis communicet.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sui quidem caussa deus nihil nostri penitus moratur, nostri vero caussa, cum omne praecipiat nobis et, quae ad cultum suum deputavit, sic instituerit, ut suam nobis bonitatem praedicent cum primis et quodamodo exhibeant, unde et in hiis semper fidei professio fuerit divinaeque bonitatis praedicatio.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Videtur satis causae esse, ut ampliorem usum ceremoniis veteris populi tribuamus, quam ut occupantes tantum populum obstiterint, quo minus caperet illum admiratio ceremoniarum gentilium<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vide quam multis sus Minervam<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed quae tua est facilitas, boni consules omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quae de s[acra] eucharistia disseruisti in epistolam ad Corinthios<note target="fn13" type="footnote"/> quoque, legi et ingentes gratias ago domino Iesu, qui dedit hoc studium ad sanctarum ecclesiarum concordiam, ad quam tamen illi<note target="fn14" type="footnote"/>, quos ambimus in domino, non ita propendent.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quos si nihil aliud, communis tamen hostis, qui perpetuo<note target="fna" type="footnote"/> hac irrepere molitur, qua nos non coimus, mitigare debebat<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="327"/>Nos autem Christus moveat, qui tam nihil omisit, ut nos sibi in patre reconciliaret, ut propterea mortuus sit<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="manual">Moveat tam grave offendiculum tot myriadum filiorum dei in omnibus Europae regnis, moveat gratia illa amplissima Christi, qui in omnibus re ipsa dedit idem sentire, utcunque verbis pugnemus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quod si non tibi et tui similibus iudicio praeditis et disserendi tolerantibus evincere potero, emoriar.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sed vides istuc ipse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Scriptum nostrum Ad Monasterienses<note target="fn16" type="footnote"/> satisfecit tibi<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Illud praeter <persName ref="p146" cert="high">Philippum</persName><note target="fn18" type="footnote"/> et multos Lutheranos <persName ref="p162" cert="high">Osiander</persName> ille acer approbat adeo, ut his diebus mihi scripserit<note target="fn19" type="footnote"/> se iam multis amicis persuasisse sententiam nostram tolerabilem esse et ipse iam fraternitatem in domino addixerit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="manual">Retinet mordicus <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName><pb type="scan" next="||388r"/> suum loquendi modum, ut dicat accipi in coena corpus domini <foreign xml:lang="de">Leiblich in die Hand, Mund, mit der Paten<note target="fn20" type="footnote"/> und allem, da sei er und so wohl den Ungläubigen als den Gläubigen<note target="fn21" type="footnote"/>.</foreign></s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Sic videtur sibi exprimere debere veritatem exhibitionis Christi iuxta illa verba: «Accipite, hoc est corpus meum» [Mt 26, 26], et hanc quoque sic solidam esse, ut consueto more loquendi omnia, quae symbolo fiunt, per quod domini corpus exhibetur, ipsi quoque corpori domini cum eo symbolo exhibito tribui possint.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ea sunt videre, tangi, leyphich accipi<note target="fnc" type="footnote"/> et caetera.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Impiis exhiberi tantum quantum piis sentit, non autem eos recipere tantum.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">De diffuso corpore domini ille nihil.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Nam «localiter» excludit et agnoscit in uno loco coeli dominum esse posse et tamen hic praedicari.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">De his duobus, corpus domini cum pane uniri naturaliter aut localiter esse in tot locis, nulla est quęstio cum <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">In eo solo est, quibus verbis satis exprimi possit et religiose ea, quam in coena dominus praesentiarn exhibet, nec, crede mihi, impugnat aliud quam inania symbola in coena adserere.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quod vero avelli ab ea sententia nondum potuit, qua nos ita sensisse credit, id parit nobis tot criminationes.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Iam aliquot magni et docti, non tantum <persName ref="p146" cert="high">Germani</persName>, totis viribus in id incumbunt, ut aliquando nos invicem intelligamus.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Nam norunt isti, quid <foreign xml:lang="he">חָשְׁבוּ אֹיְבֵינוּ</foreign><note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Hac rima, qua adhuc hiamus, irrumpere se posse sperant.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Et initio facto a vobis: <foreign xml:lang="el">τοῦτο μυστήριον</foreign><note target="fn23" type="footnote"/>, caussas ipse facile coniicis.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Verum de hoc vident dominus.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Nos modo ita domini caussam geramus, ne a nobis istuc mali accersatur.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Ut vero nos mutuo intelligeremus [!] et eo pacto non dissidii [!] modo, sed illud etiam offendiculi amoliamur, quod est ex crassiore illorum loquendi formula, scis verbis opus esse, quae utrinque satisfaciant.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">In hoc ergo perpetuo incumbo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="328"/>Quare te oro, percurras, quod mitto scriptum contra Abrincensem<note target="fn24" type="footnote"/>, et rescribe de his.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Vale in<pb type="scan" next="||388v"/> domino reverenter salutaturus Leonem<note target="fn25" type="footnote"/> nostrum atque <persName ref="p14" cert="high">Bibliandrum</persName>, cuius doctissimus commentarius in Nahum prophetam<note target="fn26" type="footnote"/> mirifice arridet.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Optime valete et oculos attollite in messem totius orbis<note target="fn27" type="footnote"/> et necessitatem concordiae messorum nunquam ab animo ablegate.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Denique non ex iis, qui nobis scriptis suis applaudunt, tanquam nos superiores simus, ęstimemus filios dei omnes.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Ingens turba est eorum, qui prae infirmitate fidei nondum agnoscere nos possunt eos, qui sumus.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Iterum ac iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">M[artin] Bu[cer] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">25. septembris.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Heylrycho Bullingero, eruditione et pietate eximio fratri observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
