<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10488">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10488</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Meines Widerrufs<note target="fn2" type="footnote"/> halber, so ich im Artikel das Nachtmal Christi betreffend tun soll haben, betrömten mich zum Höchsten, wer doch solche unverschämte Lüge anfangs aufgeblasen<note target="fn3" type="footnote"/> und erdichtet<note target="fn4" type="footnote"/> habe, dann das allein der leidige<note target="fn5" type="footnote"/> Satan, so ein Lugner und von Anfang in der Wahrheit nicht gestanden<note target="fn6" type="footnote"/>, zu Nachteil der Wahrheit durch seine Boten<note target="fn7" type="footnote"/>, deren er allenthalb viel hat, solches ausspeit, welches ihn doch, ob Gott will<note target="fn8" type="footnote"/>, nichts helfen soll<note target="fna" type="footnote"/>.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe in der Vergleichung<note target="fn9" type="footnote"/> mit meinem lieben Herren und Mitbruder Meister <persName ref="p2087" cert="high">Erhard Schnepfen</persName> in dieser Sache ein einige<note target="fn10" type="footnote"/> Worte wieder nicht nachgegeben, dann wie ich bisanher<note target="fn11" type="footnote"/> hierin zu <placeName ref="l565" cert="high">Costens</placeName> und in andern schwäbischen Städten oft und viel gelehrt habe<note target="fn12" type="footnote"/>, mich auch damals vor angeregtem<note target="fn13" type="footnote"/> <persName ref="p2087" cert="high">Schnepfen</persName> und dem Fürsten<note target="fn14" type="footnote"/> selbst bezeugt, dass ich durch solche Concordie meine vorige<note target="fn15" type="footnote"/> Meinung und Lehre gar keines Wegs wollte begeben haben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So hat auch der christliche, teuer Fürst selbst gewollt, auch uns beiden mundlich befohlen, dass unser keiner von dem andern ausgeben<note target="fn16" type="footnote"/> solle, dass er von seiner vor gehaltenen<note target="fn17" type="footnote"/> Meinung gefallen sei, sondern dass wir uns auf ein Weg und Mass, uns zu beiden Teilen leidig<note target="fn18" type="footnote"/>, vergleicht haben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Zu dem so sind ja alle Führnamen und namhaft Diener des Wort Gottes dieser Concordie und Vergleichung halber wohl mit mir zufrieden, wie ich dann ihr freundlich, brüderlich zuschreiben<note target="fn19" type="footnote"/> desshalb bei Handen habe.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es hielt sich ja nicht also, wie<note target="fnb" type="footnote"/> viel Leute<note target="fn20" type="footnote"/> wähnen<note target="fn21" type="footnote"/> wollen<note target="fnc" type="footnote"/>, dass sie<note target="fn22" type="footnote"/> oder ich unsere Kirchen gelehrt haben, im Gnadreichen Nachtmal Christi nichts dann Wein und Brot sein und Geben werden, oder dass die hochwertigen Sakramente allein des abwesenden Christi Zeichen seien; denn was sollte dies die Glöbigen nützen?</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sondern ist allweg<pb type="edition" next="345"/> mit Ernst und allen Treuen von uns<note target="fnd" type="footnote"/> vergeben<note target="fne" type="footnote"/><note target="fn23" type="footnote"/>, das der war lieb und das war Blut Christi in seinem Nachtmahl wahrlich gegenwärtig sei und gereicht werden<note target="fn24" type="footnote"/>, wie dann auch die sächsische Bekanntnuss<note target="fn25" type="footnote"/>, auf nächst<note target="fn26" type="footnote"/> gehalten Reichstag zu <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> kaiserlicher Majestät übergeben<note target="fn27" type="footnote"/>, einfältiglich vorgibt, welche Bekanntnuss in diesem Artikul<note target="fn28" type="footnote"/> auch Gemälder unser gnädiger Fürst und Herr uns beiden befolgen hat<note target="fn29" type="footnote"/>, den Pfarrern, so in seiner forstlichen Gnaden Fürstentum aufzusetzen<note target="fn30" type="footnote"/> oder von den voraufgesetzten Belieben<note target="fn31" type="footnote"/> sein, fürzugehen<note target="fn32" type="footnote"/>, auch<note target="fnf" type="footnote"/> einen Befehlen, ihre Kirchen dergestalt zu lehren<note target="fng" type="footnote"/>, mit ernstlichem Einbinden<note target="fn33" type="footnote"/>, das jeder<note target="fnh" type="footnote"/> den andern dabei belieben und weiter Unnersucht<note target="fn34" type="footnote"/> lassen, auch alles schmachen<note target="fn35" type="footnote"/> oder Schmüssen<note target="fn36" type="footnote"/> desshalb solle unterlassen belieben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="36v"/>Ja eben solche ganz christlich des frommen Fürsten vorhaben und Handlung tut dem Teufel Zorn<note target="fn37" type="footnote"/>, das er sich gedenkt in anderen Weg zu reichen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Noch wurde ihn der Herr in Kurz unter unser Füsse zertreten<note target="fn38" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darum lässt die Weht die Weht sein<note target="fn39" type="footnote"/> und nach ihre Art handeln.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">«Der eine uns ist grösser dann der in der Weht» [1 Joh 4, 4].</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Unser widerwärtig<note target="fn40" type="footnote"/> pflegen allweg etwas aufzubringen, damit sie sich in dem Abfall ihres Reichs, welches ihn täglich unter den Händen verschwindet<note target="fn41" type="footnote"/>, trösten und ihnen selbst etwas Labung und Freude machen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Aber, wie geschrieben ist: «Der Ruhm der Gottlosen bestand nicht lange, und die Fröde des Gleisners<note target="fn42" type="footnote"/> werde ein Augenblick» [Hi 20, 5].</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der treue Gott und Vater im Himmel heilige und erhalte uns durch die Wahrheit seines kräftigen und ewig beständigen Worts bis in das ewige Leben<note target="fn43" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Datum zu <placeName ref="l1107" cert="high">Tübingen</placeName> auf den 6. Tag <foreign xml:lang="la">octobris anno</foreign>1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p19" cert="high">Ambrosius Blarer</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[1. Beilage:<note target="fni" type="footnote"/>]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="346"/><pb type="scan" next="||31c"/>Ista inserta vellem mox post hęc verba a principio<note target="fn44" type="footnote"/>:</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="manual">«Der leidige Satan, so ein Lugner und von Anfang in der Wahrheit nicht gestanden ist, zu Nachteil der Wahrheit durch seine Boten, deren er allenthalb viel hat, solches ausspeit, welches ihn doch, ob Gott will, nichts helfen soll»- <foreign xml:lang="la">hic insere sequentia:</foreign> «gleich so wenig alles, dass er durch seine Glieder viel andere prächtig Lugenen ausgegossen hat, alles das ich sollte zu <placeName ref="l565" cert="high">kostens</placeName> entlaufen sein, auch nicht mehr weder gegen <placeName ref="l336" cert="high">Esslingen</placeName> noch andere statt, da ich gepredigt haben<note target="fn45" type="footnote"/> kommen dürfen, samt unzahlbaren andern nichtigen Reden, deren Unwahrheit Heller am Tag ist, dann das sie Verantwortung bedürfen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich bin solcher Verleumdung und Schmachwort wohl gewonnen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wir sind nicht besser dann unser Herr und Heiland Christus, der uns für all unser getreue Dienst bei der Welt keine andere Besoldung dann Schmach, Schande und Verfolgung verheissen hat<note target="fn46" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Er verlich christliche Langmütigkeit<note target="fn47" type="footnote"/>, und dass wir unsere Seelen in der Gedulden besitzen und bis in das Ende verharren mögen.»</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Iam Addantur<note target="fn48" type="footnote"/>: «ich habe in der Vergleichung mit meinem<pb type="scan" next="31"/> CV. lieben Herren und Mitbruder Meister <persName ref="p2087" cert="high">Erhard</persName> Schnepfen in dieser Sache ein einige Worte» etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[2. Beilage:<note target="fnk" type="footnote"/>]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||31a"/>Quid, si ista mox formulis grandiusculis<note target="fn49" type="footnote"/> excudenda cures?</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sed non velut a me iussus, nec cuiusquam nomen praefigatur, sed is titulus:</s> 
					<s n="25" xml:lang="de" type="manual">«Von dem Widerruf Ambrosii <persName ref="p19" cert="high">Blarer</persName> ein Auszug aus einem Sendbrief, von ihm an einen guten Freund geschrieben Anno 1534, 6. Octobris».</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Faceret hic titulus, ut adversarii etiam mox raperent, quicquid id esset paginę.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Impleretur forte una pagina aut duę, aut in unam solam chartam pingenda forte erunt<note target="fn50" type="footnote"/>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Fac, quod videtur.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Supprime vel ede<note target="fn51" type="footnote"/>, ut iudicaveris expedire glorię Christi et meo nomini.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nam utrumque, si possim, vindicatum cupiam, quamquam nolim hic quicquam tamquam ex professo a me ęditum.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Et tu cave, ne quid aliud addatur.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[3. Beilage:<note target="fnl" type="footnote"/>]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||31b"/>Quae hodie ad te per <persName ref="p231" cert="high">Ioannem Wagnerum</persName><note target="fn52" type="footnote"/> ad te scripsi, sic habent inter caetera<note target="fn53" type="footnote"/>:</s> 
					<s n="33" xml:lang="de" type="manual">«Sondern ist allweg mit Ernst und allen Treuen<pb type="edition" next="347"/> von uns vergeben, dass der wahre Leib und das wahre Blut» etc., <foreign xml:lang="la">quę sic emendata velim, si forte excudenda putaveris<note target="fn54" type="footnote"/>:</foreign> «das der Leib und das Blut Christi im Nachtmal des Herren wahrlich gegenwärtig seien und gereicht worden».</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Sic enim ad verbum habet Saxonica confessio latina<note target="fn55" type="footnote"/>, ut «verum» non ad corpus et sanguinem, sed ad praesentiam et exhibitionem referatur.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Non quod hoc quicquam referat, sed quandoquidem hic citare visum est eam confessionem, conveniet illis ipsis verbis ista reddere, ne ut sunt supersticiosi nonnulli, putent me data opera voluisse mutare, quę vellent non mutata.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="manual">5. septembrische<note target="fn56" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Redit ad te bonus ille <persName ref="p48" cert="high">Distel</persName><note target="fn57" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Suo venerando et charissimo fratri Heylricho Bullingero.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
