<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10495">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10495</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ehrenfesten, Frommen, Wiesen, gnädige Herren, hochgelehrte, göttliche Väter und Brüder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Nachdem mich Gott berüft hat von der Finsternis zu seinem Licht der Wahrheit<note target="fn5" type="footnote"/>, so bin ich eilends aufgestanden und dem Nachzugen und die Hand an Pflug gelegt und nimmermehr Hintersich gesehen<note target="fn6" type="footnote"/>, inmitten der Trübsal hintenab von Gott nie gefallen, sondern als ein getreuer Knecht bestanden<note target="fn7" type="footnote"/> bei seinem Herren und vornehin bis an mein Ende also mich Gott lassen finden und wird mich niemand von seiner Hand reissen<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So hat Gott uns gemahnet: «welcher Staat, Lüge<note target="fn9" type="footnote"/>, das er nicht falle» [1 Kor 10, 12].</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So mag<note target="fn10" type="footnote"/> ohne Gottes Kraft Niemand stehen, alsdann manchen auserwählten Gott hat lassen fallen und wieder aufgerichtet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Also wie dann ein Statutum synodale zugibt<note target="fn11" type="footnote"/>, das niemand sich selbst zu einem bischöflichen Amt erwählen oder einflechten<note target="fn12" type="footnote"/> solle<note target="fn13" type="footnote"/>- dann ein Bischof erwählt soll werden aus göttlichem Willen mit Hilfe und Gunst des gemeinen Volkes, der Kirchen und Verwilligung der näheren<note target="fn14" type="footnote"/> Bischöfen<note target="fn15" type="footnote"/>, damit der Zorn Gottes nicht über uns komme; als dann durch den Propheten gerettet wird:</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="manual">«Sie haben Ihnen selbst ein König gesetzt, und nicht aus meinem Befehl» [Hos 8, 4]- so bin ich angeklagt von Eueren Verordneten<note target="fn16" type="footnote"/>, wie ich wieder solche<note target="fnb" type="footnote"/> göttliche Ordnung gehandelt habe, und mir zwei Artikel<pb type="edition" next="361"/><note target="fn17" type="footnote"/> vorgehalten, darauf ich die Wahrheit verjochen<note target="fn18" type="footnote"/> habe und beantworte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Aber meiner Rede ist keinen Glauben gegeben<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So kann ichs nicht hoch achten<note target="fn20" type="footnote"/>, denn in eigener Sache kann einer ihm selbst nicht Zeugnis geben, denn ein etlicher Kind ihm selbst<note target="fn21" type="footnote"/> und redet nichts Schädliches wider sich, als das der Herr selbst redet: «gib ich mir selber Zeugnis, so ist es nichts, aber andere geben mir Zeugnis» [Joh 5, 31f] etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Nun auf solches so habe ich meinen lieben Gevatter<note target="fnc" type="footnote"/><note target="fn22" type="footnote"/> und guten Freund<note target="fn23" type="footnote"/>, nämlich <persName ref="p510" cert="high">Felix</persName> Brennwalden<note target="fn24" type="footnote"/>, gebeten, Euer Würde zugerichten, was ich an ihn gebracht und begehrt habe, mit seinem Mund und Hand<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das hat er nicht willen tun von wegen seiner Krankheit, auch von euch nie erfordert.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und so<note target="fn26" type="footnote"/> ihr mir nicht glaubt, so<note target="fn27" type="footnote"/> geben ihr seinem Schreiben auch kein Glauben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So aber ihr die Wahrheit an ihm suchen<note target="fn28" type="footnote"/>, so will er sie nicht verhalten und redet eben die Meinung.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und ist also, wie ich gesehen habe, das ich bisher von aller menschlicher Hilfe, Rat<pb type="edition" next="362"/> und Trost verlassen bin, und das Zeichen Jahr<note target="fn29" type="footnote"/> lang, und um des Vaterlands und voran Gottes er willen um alle mein habe und gut kommen bin<note target="fn30" type="footnote"/>, das nicht klein ist, und die vergangen drei Jahr loblich und ehrlich einer gestift<note target="fn31" type="footnote"/> gedient habe um 12 Gulden auf Hoffnung der Gnaden, und aber kein Gnade Nien gespürt habe, sondern verschöpft<note target="fn32" type="footnote"/> und verworfen bin, und aber so viel Jahr und Tag auf mir habe<note target="fn33" type="footnote"/>, das ich zu keiner Arbeit mehr geschickt<note target="fn34" type="footnote"/> und vermöglich<note target="fn35" type="footnote"/> bin, dann ich gar nach<note target="fn36" type="footnote"/> der älteste Predikant bin und dreissig und acht Jahr ehrlich der Kirchen gedient habe und mir kein Negligens noch Versummnis nie vorgehalten, so habe ich nun rechtbrief und Siegel an einen Herren von Einsiedeln<note target="fn37" type="footnote"/> durch Sinn Amtmann<note target="fn38" type="footnote"/> wollen lassen erforderen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darum<note target="fn39" type="footnote"/> ich und meine Forderen<note target="fn40" type="footnote"/> getreulich gedienet haben ihn meinen jungen Tagen, darum<note target="fn41" type="footnote"/> mir ein Zusagen<note target="fn42" type="footnote"/> geschehen ist, so ich Mangel haben würde und mit einer Pfrund nicht versehen wäre, dass dann ich vom Gutshaus sollte versehen<note target="fn43" type="footnote"/> werden oder des Herren Tisch habe<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und so mir wenigen<note target="fn45" type="footnote"/> gelchen wurde, so wollte ich meiner Ansprache vernügt sein.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich verhoffte auch, meine gnädigen Herren<note target="fn46" type="footnote"/> wurden mir dazu helfen und raten, und hinter<note target="fn47" type="footnote"/> der rechten Kirchen, ohne Gunst und Willen<note target="fn48" type="footnote"/> je<note target="fn49" type="footnote"/> willen handeln.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Das dann ich dem Brennwalden befolgen, dem Abt vorzuträgen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Das hat er nicht getan und ist der Sache<pb type="scan" next="154"/> nie gedacht<note target="fn50" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte viel lieber, ich wurde sonst versehen<note target="fn51" type="footnote"/> wie andere und mein vielfältig Leiden und Alter in gutem Bedacht und meine redliche Treue, die ich der Kirchen beweist habe, mit Fleiss ermessen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="363"/>Zu dem anderen, wie ich solle gelaufen sein zu Meister Konrad Müdbein<note target="fn52" type="footnote"/> gegen Wädischweil<note target="fn53" type="footnote"/> und im Sinn Pfrunde willen abkaufen und etliche Specher<note target="fn54" type="footnote"/> nahen gelaufen und solches von mir ausgeben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Wohlan, mir wäre wohl not, etwas dazu zerreden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Das will ich um Liebe und Friedens willen verschweigen, darauf ich keine Antwort gebe.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Hören seine Antwort hier geschrieben<note target="fn55" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Mir mag doch mein Pfrund nicht belieben, die ich <foreign xml:lang="la">iusto titulo</foreign> habe Überkommen<note target="fn56" type="footnote"/> und Brief und Siegel darum habe, darum<note target="fn57" type="footnote"/> ich kein Kaufmann bin.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wirtigen und gnädigen Herren, auf solche Tat und Übertretung haben meine gnädigen Herren mit Recht und Urteil, auf Anrufen der Predikanten, mich beraubet und entsetzt meines prophetischen Amtes und Dienstes der Pfrund Schwammendigen<note target="fn58" type="footnote"/>, das doch mir das grösste Lied ist und straff, das mir mag begegnen<note target="fn59" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Des Dienstes halb hatte es nicht Not<note target="fn60" type="footnote"/>, denn niemand aus seinem Gut reisen soll, aber des Amts halb, das ich mit solcher grosser Mücke, Arbeit, Armut und Elend und mit dem Schweiss meines Vaters überkommen habe, von der Wiegen auf dazu erzogen bin und also verwürgt soll habe und Gott, der christähnlichen Kirchen, auch mir selbst an Nutz sein und all meine zeitliche Ehre, Glück und Nahrung darin Staat.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Dazu, so man die straffe Ansicht, so muss ich von allen frommen Verdacht<note target="fn61" type="footnote"/> sein als ein lasterhaftiger Übeltäter.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Das erwäge ein eidlicher in seinem Herzen.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">An sit dolor similis etc<note target="fn62" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Und so solcher Sentenz<note target="fn63" type="footnote"/> nicht sollte revociert werden (als ich doch nicht treu<note target="fn64" type="footnote"/>), so wollte ich viel lieber noch ein Krieg erleiden, da ich zu dem dritten Mal beraubet<note target="fn65" type="footnote"/> bin<note target="fnd" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ja lieber den Tod erlitten und mit Paulo zu Gott rüfen: «Wer tut mir auf den Leib, das ich mit Gott lebe» [Phil 1, 23], auch mit dem Jeremia reden: «verflucht sei der Mann, der meinem Vater das Botenbrot<note target="fn66" type="footnote"/> gebracht hat, das ihm ein Sohn geboren sei» [Jer 20, 15].</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Mir wäre lieber, ich wäre an der Geburt umbkommen oder in Mutterliebe verdorben, weder<note target="fn67" type="footnote"/> eine solche Schmach ergeben <foreign xml:lang="la">(si res sic se habet).</foreign></s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">So mag nichts anderes darnach folgen, denn dass ich mein Vaterland muss meiden, das ich zu dem siebenten Mal mit meinem Blut habe helfen Schirmen<note target="fn68" type="footnote"/>, und eine ehrliche,<pb type="edition" next="364"/> fromme Frauen mit den Kinden<note target="fn69" type="footnote"/> verlassen und den Bettelsack an Hals nehmen und in das ewige Elend kann.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Das statt mir darauf<note target="fn70" type="footnote"/>.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Man hat sonst arbeitseliger<note target="fn71" type="footnote"/> Leiden genug etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Darum so habe ich in meinen alten Tagen, damit und ich nicht erst also geschmeckt und geschont wurde, meine gnädigen Herren um Barmherzigkeit gebeten<note target="fn72" type="footnote"/>, da nun nicht Mangel ist.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Die will solche Ordnung und Satzung zu unsern Zeiten<note target="fn73" type="footnote"/> nicht im Bruch sind gesehen und neulich von Gott angefangen, so will Gott durch mich seinen Bund und Loges aufrichten und die Kirche reformieren, und mich zu dem Hund verordnet, der dem Löwen vor Soll geschlagen werden<note target="fn74" type="footnote"/> und das, Heiligtum bin, an dem er anfachen Willen strafen<note target="fn75" type="footnote"/>, so das, will ichs umb seiner Ehren willen dulden.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Auf das meine gnädigen Herren mich also in der Strafe bisher haben lassen standen und für Euch zu kehren befolgen; was Gnaden und Gutes ich bin Euch find, das wenn meine gnädigen Herren mir nicht abschlachen<note target="fn76" type="footnote"/>.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe, auch Ihr habt Ihnen daran wohl gedienet etc.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="155"/>Herum<note target="fn77" type="footnote"/> so ermahn ich euch göttlicher Barmherzigkeit, dieweil und ihr genannt werden sein des Obersten Gottes und Vaters<note target="fn78" type="footnote"/>.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Das er das an mir bezügen, das ist Gnade und Barmherzigkeit; dabei erkennt man seine Kinder, nämlich die Sinn Werke tünd etc.<note target="fn79" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Zum Dritten, so ermahne ich euch christähnlicher Liebe, die da ist ein Band aller Vollkommenheit<note target="fn80" type="footnote"/>, die Stadt<note target="fn81" type="footnote"/> so, einer tragt die Schwachhaft seines Nächsten, verzicht dem Schuldigen und nicht rach sucht umb seiner Übeltat willen etc<note target="fn82" type="footnote"/>.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Und ansehen<note target="fn83" type="footnote"/> die grossen Schäden, so ich erlitten habe an Ehre, Leib und Gott, auch die treu, so ich gewesen habe in Gottes Wort und allen seinen Dieneren, und die äusserlichen Schüsse des Evangeliens kein Tropfen nie versucht haben, aber einst<note target="fn84" type="footnote"/>überflüssig<note target="fn85" type="footnote"/>, besonder allweg aus dem Kelch und Becher des Herren Jeremie und Essaie<note target="fn86" type="footnote"/>, da mir vollkommene Mass eingeschenkt ist, getrunken haben etc.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">So ist Gott nicht ewig erzürnt, sondern nachlässig<note target="fn87" type="footnote"/> allen denen, die ihn bitten.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Also bitt ich Euch gemeinlich jedlichen<pb type="edition" next="365"/> insonders, mir um Gottes willen verzeihen und vergeben, wie Ihr wenn, das Gott Euch vergebe, und mir wieder zustellen mein Amt, damit ich Gott und der christähnlichen Kirchen dienen möge nach dem Befehl Gottes.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Dann so will ich mich bass umsehen vorhin<note target="fn88" type="footnote"/> und wachbarer Sinn über Gottes Wort und Ordnung.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">So nutzt mich ein Amt nichts, wenn ichs nicht zubrochen habe, darum Ihr gemeinlich bitten, meine gnädigen Herren, mich in Gnaden zu bedenken und meinen alten Tag versehen und an meinen Trübsälen vernügt sein.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Das will ich um Gott und etlichen<note target="fn89" type="footnote"/> beschulden.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Hiemit befiehle ich euch Gott und seinen Gnaden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.<note target="fne" type="footnote"/>]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
