<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10496">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10496</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Den strengen, festen, vorsichtigen und weisen Bürgermeister und Rat, auch dem ehrwürdigen und hochgelehrten Synode der Stadt Zürich, seinen gnädigen Herren und Opern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Mein Gehorsam, willige Dienste zuvor, strengen, festen, vorsichtigen, weisen, ersamen, frommen, hochgelehrten ihr meine gnädigen Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Mir fügt zu wissen<note target="fn3" type="footnote"/> der ehrbar alte Vater, Herr Niclaus Steiner, wie er von meinen gnädigen Herren und von ihm hochwürdigen Synoden ausgeschlossen, da zu Gottes er einer ganzen christähnlichen Gemeinde und Sinn selbst ganz unnutz erkennt<note target="fn4" type="footnote"/> sei, um das er bei mir gehandelt und verwürgt<note target="fn5" type="footnote"/><pb type="edition" next="366"/> solle habe, nämlich, dass er mir mein Pfarrpfrund haben wollen abgekaufen und abfielsen<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das muss ich ihn in der Wahrheit entschuldigen, dann gegen mir keines Abfielsens nach Abkaufens nie gedacht ist, denn er mich wohl erkannt<note target="fn7" type="footnote"/> hat, kein Kaufmann sein, noch kein Pfrund viel haben, auch des göttlichen Rechtens noch eueren christähnlichen Statuten Sinatalien<note target="fn8" type="footnote"/> kein Übertreter sein, darum er mir keinen Kauf angemutet hat.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ist aber ein Anfang nächstvergangenen Winters geschehen, das ich meiner bodagrinischen Krankheit<note target="fn9" type="footnote"/> halb geschrieben habe an Herr Jacoben<note target="fn10" type="footnote"/> zu <placeName ref="l36" cert="high">halten</placeName>, mir einen geschickten Bruder zu erfahren, der mir mein Pfarrer den Winter helfe versähen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Da hat er mir zugebracht genannten Herr Niclaus Steiner.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der mich auch von unser beider Jugend her erkennte<note target="fn11" type="footnote"/>, hatte solcher Meinung mit mir geredet: Sittenmal<note target="fn12" type="footnote"/> ich die Pfarrer nicht allein möchte versehen, um<note target="fn13" type="footnote"/> das ich Berg und Tal zu den Kranken nicht wandeln möchte - als<note target="fn14" type="footnote"/> ich mich beklagte -, ob ich denn wollte ihn sein Haus gegen Zürich ziehen zwei oder drei Jahr bis ich möchte erfahren, wie sich meine Krankheit erziehen<note target="fn15" type="footnote"/> wollte, so wollte er mir von der Pfrund lassen nachfolgen<note target="fn16" type="footnote"/>, was billlich<note target="fn17" type="footnote"/> wäre nach meiner Herren Erkenntnis, wie auch mit Herr Josen<note target="fn18" type="footnote"/> zu Thalwyl gehandelt ist.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er vertraute<note target="fn19" type="footnote"/> auch, dass Gunst und guten Willen durch gute Gönner und Freunde<note target="fn20" type="footnote"/> an meinen Herren und Oberen wohl mögen erlangen, auch an meinem Herr Schaffner<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich was der Sache nicht bedacht<note target="fn22" type="footnote"/> im Antwort zu, geben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dabei ist es<pb type="edition" next="367"/> belieben, und hat keiner dem anderen dieser Sache nimmermehr gedacht<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hiemit habe ich Euch der Wahrheit Bericht.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Deshalb ich hoffe, er hierin nichts Unehrliches, Ungöttliches, noch eueren statutischen Synodelibus<note target="fn24" type="footnote"/> Verletzliches gehandelt habe.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darum mir das erschrockenlich zu hören, in so schwerlich gestrafet sollen sein, denn ich hoffe, ihr selbst ermessen könnt, dass er in vorgemalter Rede weder Schrift noch euer christähnliche Statuten<note target="fn25" type="footnote"/> geletzt habe, denn ich ihm auch das nicht gestanden<note target="fn26" type="footnote"/> geben wollte habe, als ihr meine gnädigen Herren mich bisher eine lange Zeit erkannt<note target="fn27" type="footnote"/> habe, und nimmer anderst erfinden<note target="fn28" type="footnote"/> werden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ist mein ernstlich Bitte um Gottes und christähnlicher Liebe willen, dass er den guten alten Bruder, der nun hinvor seines Alters halb billlicher zu bitten, ob er etwas misshandelt<note target="fn29" type="footnote"/> hätte, abzustanden<note target="fn30" type="footnote"/>, dann<note target="fn31" type="footnote"/> so schwerlich zu strafen wäre<note target="fn32" type="footnote"/>, 1. Timotheus 5[1], nicht Zweifel, er wurde böswürcken<note target="fn33" type="footnote"/> und alle christähnlichen Brüder anberufen, Gott für ihn zu bitten, als Simon<note target="fn34" type="footnote"/> getan hat nach der Strafe Petri, Actorium 8[24].</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gnädigen ihr meine Herren wollen sein Alter gnädiglich bedenken und diese seine Worten, guter Meinung geraten, nicht so hoch Anziehen noch achten<note target="fn35" type="footnote"/>, sondern ihn gnädiglich wiederum in die Kirchen annehmen und ihn in den Stand seiner vorigen Ehren setzen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Begehrt er allzeit um Euch als seine gnädigen Herren und Oberen in ganzer Euch wohlgefälliger Gehorsame zu beschulden<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn36" type="footnote"/>, und solches will ich Euch als Euer gehorsamer, in allen Ehren und brüderlicher Liebe meines Vermögens<note target="fn37" type="footnote"/> in aller gottwilliger<note target="fnc" type="footnote"/> Unartenigkeit Gottes und Euch, meinen gnädigen Herren, allzeit in grossem Ernst mich fliessen zu dienen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Sind Gott befolgen in Gnaden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Geben zu Wendeschwyl.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.<note target="fnd" type="footnote"/>]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
