<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10506">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10506</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et p[ax].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Legi, Bullingere observande, vestram confessionem<note target="fn2" type="footnote"/> apud <persName ref="p19" cert="high">Blaurerum</persName> nostrum <placeName ref="l1107" cert="high">Tubingae</placeName><note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="manual">Hac enim peto ecclesiam unam et alteram Sveviae superioris<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ea perplacet, nec tantillum iam obstat generali concordiae, quam ut vos<pb type="edition" next="389"/> intelligatis Lutheranam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Qua de re eram fuse vobiscum commentaturus anno superiori<note target="fn5" type="footnote"/>, ita ut hac de caussa adscenderam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verum cum nondum haberetis ingenium meum perspectum, ut nunc habere vos arbitror, putabatis mutuae concordiae magis profuturum exactiorem huius rei excussionem civiliter declinare<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Iam vero dominus tam benigne viam solidae ac certae concordiae nobis munit, ut profecto sine gravi scelere in universam ecclesiam dei illam diutius minime desideraturi simus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Obsecro itaque vos per viscera domini nostri Iesu Christi<note target="fn7" type="footnote"/>, instate precibus<note target="fn8" type="footnote"/>, ut ille utrinque oculos nobis illustret<note target="fn9" type="footnote"/>, quo id videre in nobis ipsi possimus, quod utrisque dedit, et salva res erit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName>, ut est in omnem partem vehementiae insolentis, non a quovis rite intelligitur, etiamsi nullus lesi animi obstet affectus<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="manual">Quominus mirum est vobis tam improbe acceptis ab hoc viro pleraque eius scripta, duntaxat contentiosa, parum esse pervia<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si quam mihi habetis fidem - sed habetis, nisi quod mihi a studio meo in concordiam, ut vobis videtur, nimio aliquantulum metuitis -, iuro vobis per Christum meum, <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> nihil hic prorsus contendere ultra praesentiam veram ac solidam<note target="fnb" type="footnote"/> Christi<note target="fnc" type="footnote"/>, quae demonstrantibus<note target="fnd" type="footnote"/> atque exhibitionem testantibus verbis domini constare possit, etiamsi<pb type="scan" next="||394v"/> detur corpus domini uno in loco coeli esse circumscriptive.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nam nec localem praesentiam affirmat nec unit corpus Christi cum pane naturaliter<note target="fne" type="footnote"/><note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quo magis miror, cum vestra lego, quid tam diserte affirmetis<note target="fnf" type="footnote"/> panem id, quod est, manere<note target="fn13" type="footnote"/>, cum id <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> nunquam<note target="fng" type="footnote"/> negarit, imo primus affirmant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Videt verba esse exhibitionis hic, et corporis domini praecipue<pb type="edition" next="390"/><note target="fnh" type="footnote"/>, panis tantum ut huius symboli, ac inde consequi, ut corpus domini ipsum, quod traditum scilicet est pro nobis, hic detur, et cum non frustra, etiam accipiatur eoque adsit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hoc ergo omne, tradi, accipi et adesse domini corpus<note target="fni" type="footnote"/>, simpliciter contendit<note target="fnk" type="footnote"/>, cunque domino visum est cum pane et vino se hic exhibere, unde consequitur, quod sic quoque percipiatur et adsit, contendit praeterea corpus domini offeri [!] ac percipi cum<note target="fnl" type="footnote"/>, in et sub hisce symbolis<note target="fnm" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="manual">Istae nanque<note target="fnn" type="footnote"/> praepositiones ei idem pollent.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ut vero symbola percipiuntur corporaliter manibus et ore et dominus<note target="fno" type="footnote"/> hiis se ipsum, suum unum ac verum corpus offert, visum Luth[ero] est fidem exhibitionis huius istis loquendi modis exprimere:</s> 
					<s n="18" xml:lang="de" type="manual">Er ist lieblich da, wird gegeben<note target="fnp" type="footnote"/> und entpfangen in die Hand und munden lieblich und fleischlich, ist bei, ein und auf dem Tisch, Corporale, Kelch, <foreign xml:lang="la">quia sic symbola adsunt ac percipiuntur<note target="fn14" type="footnote"/>.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Rationem vero, cur sic loqui velit, hanc obiicit: In scripturis cum se deus, angeli et spiritus sanctus certis ac visibilibus symbolis<note target="fnq" type="footnote"/> exhibuerunt, dici convenit<note target="fn15" type="footnote"/>:</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Gott leiblich<note target="fnr" type="footnote"/>, mit meinen Augen gesehen<note target="fn16" type="footnote"/>, <foreign xml:lang="la">id est facie ad faciem<note target="fn17" type="footnote"/>, sic etiam audivi<note target="fn18" type="footnote"/> etc.</foreign></s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Cur ergo non sic dicamus et<pb type="scan" next="||395r"/> in hoc negocio, cum dominus tam diserte ait: «Accipite, manducate, hoc est corpus meum» [Mt 26, 26 par], <foreign xml:lang="de">Er wird leiblich und entpfändlich<note target="fn19" type="footnote"/> gegeben und entpfangen?</foreign></s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sic sane omnes<note target="fns" type="footnote"/> patres locuti sunt, et nemo non dicet: Rex<note target="fnt" type="footnote"/> cum sceptro<note target="fn20" type="footnote"/> accepit potestatem regiam, <foreign xml:lang="de">Er hat den künglichen Gewalt in seine Hand entpfangen.</foreign></s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ne quis autem sibi ab his verbis fingat aliquid absurdi in sententia <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName>, ipse ingenue fatetur nihil sensibilium rerum pertingere ad ipsum domini corpus, sed haec, quum hunt symbolis, tribui<note target="fnu" type="footnote"/> corpori domini propter sacramentalem unionem et naturam verborum<note target="fnv" type="footnote"/>, quae sunt exhibitionis rei spiritualis per res sensibiles.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ex his videre est hoc, quod statuit <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName>, aliud non esse quam primum: hic afferri, accipi et adesse ipsum Christum vere ac solide - id vero in genere relinquit nec ad localem aut ullam aliam speciem praesentiae<note target="fnw" type="footnote"/> descendit,<pb type="edition" next="391"/> committit deo, quo ipse modo velit adesse<note target="fnx" type="footnote"/> -, alterum: cum se dominus symbolis offert, competere hic eas locutiones, quas scriptura et vulgatus usus in traditionibus vel commemoratione exhibitionum rerum invisibilium per visibilia signa usurpat, nempe ut tribuamus corpori domini, quae symbolis propria sunt.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Iam hoc posterius Zving[lius]<note target="fn21" type="footnote"/> et Oeco[lampadius]<note target="fn22" type="footnote"/> nunquam improbarunt.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ut enim nihil indignum cogitetur hoc mysterio, abunde caveri potest adiecta explicatione<note target="fny" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="manual">Prius, cum nihil sit quam simplex praesentiae affirmatio et ipsius Christi<note target="fnz" type="footnote"/>, vos admittere gravari non potestis sententia recepta <persName ref="p371" cert="high">Augustini</persName><note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="manual"><persName ref="p160" cert="high">Oecolampadius</persName> id certe probavit<note target="fn24" type="footnote"/>, Zving[lius] non reiecit, nisi quod volebat interpretandi sibi id ius diserte vindicatum<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vobis,<pb type="scan" next="||395v"/> cum <persName ref="p371" cert="high">Augustini</persName> omnia concedantur<note target="fnaa" type="footnote"/>, nihil obtrudetur non ferendae amphiboliae.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Certe Christum ipsum apprehendi hic contemplatione fidei<note target="fn26" type="footnote"/> agnoscitis.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Iam <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> nihil quam ipsum Christum<note target="fnab" type="footnote"/> praesentem facit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Et sicut ii non pugnant inter se, quorum alter prospiciens a longe venientem hominem dicat: Animal est, alter: Homo est, ita nec vos, cum <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> dicit simpliciter: Praesens est, datur et accipitur, vos: Praesens est fidei, datur fidei, accipitur fide.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Haec vestra differentia genus non submovet, sed explicat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Sed velis et illum sua explicare.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Velim et ego.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Et facit sępenumero, alicubi non facit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Id cum ego scio non ex contentione eum, sed religione verbi dei facere - nam id, antequam ulla esset exorta hac de re contentio, fęcit in libro Ad Valdenses<note target="fn27" type="footnote"/> -, puto nobis hoc tanto organo Christi condonandum<note target="fnac" type="footnote"/>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Nam ex hoc<note target="fnad" type="footnote"/>, simplici et non explicata<note target="fnae" type="footnote"/> praesentiae Christi confessione, nihil sequitur absurdi, nihil impii, et nihil est in positione generis<note target="fnaf" type="footnote"/>, quod<pb type="edition" next="392"/> speciebus aliquid deroget.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Ferri ergo <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> in sua poterit generalitate et annitendum, ut ipse ferat nostram invicem explicationem.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Id vero videtur <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName><note target="fn28" type="footnote"/> ab illo impetrasse.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Nam expressit, ut velit pacem nobiscum inire, si ita sentiamus atque doceamus, ut habet libellus meus Ad Monasterienses<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">De quo quid scripseris<note target="fn30" type="footnote"/>, tu nosti, et consonat ei testimonio<pb type="scan" next="||396r"/> confessio vestra missa <persName ref="p19" cert="high">Blaurero</persName><note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Instat vero opera Catti<note target="fn32" type="footnote"/>, ut conveniamus <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName> et ego - id tibi uni serves<note target="fnag" type="footnote"/> -, quod antequam fiat, quo certius cum eo pacisci queam et de vobis - nam nobis iam convenit<note target="fnah" type="footnote"/> -, valde cuperem nos unam modo noctem alicubi convenire<note target="fn33" type="footnote"/> in loco obscuro<note target="fn34" type="footnote"/> et ad, quem sine suspicione meae praesentiae venire tu et <persName ref="p114" cert="high">Leo</persName><note target="fn35" type="footnote"/> possetis, item <placeName ref="l97" cert="high">Basilien[ses]</placeName> Myco[nius] et Carolo[stadius], tum unus <placeName ref="l121" cert="high">Bernas</placeName>, <persName ref="p213" cert="high">Simon Sultzerus</persName>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Ecclesiae vestrae turbarentur, et adversarii consilium resciscerent, si conveniremus palam.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Prope Schafhusiam est oppidulum<note target="fn36" type="footnote"/> quoddam in ditione eius reipub[licae].</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Illo possemus sub noctem condictam advolare.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Vobis propinquum est.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Concederetis Schafhusiam, sub noctem iretis illo.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Fidus est ibi parochus<note target="fn37" type="footnote"/>, vir, ut audio,<pb type="edition" next="393"/> gravis.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Vel si ibi id parum conveniret, indicate locum alium<note target="fn38" type="footnote"/>.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Vere enim videor mihi videre dominum nostrum Iesum Christum misertum nobis et audisse multorum preces, ut finem tandem faciat isti furori.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Non dubium vero, quin et ipsi nihil prius optetis, ut qui probe agnoscatis, quanta hinc remora obiecta sit cursui evangelico, quantum bonae conscientiae perturbatae.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Satan quoque non semel molitus est, nunc vero singulari conatu externis<note target="fnai" type="footnote"/> etiam ecclesiis turbam excitare molitur.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Cui Christus pulchre occurrit, et ut more suo illum fraude sua frustretur, viam parat.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Tantum<note target="fnak" type="footnote"/> det, ut ingredi illa non negligamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||396v"/>Rescribas<note target="fnal" type="footnote"/>, oro, frater, sententiam tuam de his vel <placeName ref="l1113" cert="high">Ulmam</placeName> vel <placeName ref="l70" cert="high">Augustam</placeName>.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">In alterutra enim ecclesia ero hoc mense<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1107" cert="high">Tubingae</placeName>, calendis octobris<note target="fn40" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Tuus Bucęrus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Domino H. Bullingero suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
