<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1051">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1051</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi literas tuas una cum pharmaco, dilecte in domino frater, nec est, quod dubites michi gratum exhibuisse beneficium; nam cum commodius fieri non potuit, ut proprium nunctium mitteres, tum tua in me singularis pietas tum corporis mei infirmitas exigebat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quare gratias ago tibi pro eo, quod inpe[n]debas beneficio.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Declaras praeterea hac tua in nos sollicitudine, quo sis animo preditus erga Bernates.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Presuli a Diesbach otius exponam, ubi illum convenero.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Avunculus tuus te plurimum salutat; sermonem de sacrificiis gratanter accepit, quia dei verbum inpense amat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ceterum varii sunt apud nos rumores bellici.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui Caesarem Anglię regem cinxisse dicant, ne per viam maris ulla parte possit evadere Cesaris manus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Pars Turcam in armis esse constanter negat; pars Siciliam, Sardiniam et Corsicam invadisse adfirmat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Madenburgum obsidione liberatum audimus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Cesarianum exercitum Parmam reliquisse Galli quidam apud nos praedicant; Gallorum regem penitus a pontifice descivisse, ut patriarcham substituerit per totum Gallię regnum, e quodam magni nominis Gallo hic Lentzburgi accepimus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Augustanus senatus perfide egit cum suis contionatoribus; nunc in contentione sunt cum Cesareanis; populus tumultuatur; aliquot contionatores velut postliminio revocantur, et Sathan ipse, author huius mali, cupit nostrorum praesentia maius malum caveri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Princeps Wirtenbergius a Caesare libertate donatus est; ut Christum libere praedicari permittat, concessum est.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">magno a... et pius princeps hanc emit libertatem, id quidem non inprudenter.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sub futurum... forte excitabit dominus iram in nos multoties commeritam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Si quid de Anglia ce[rti] habes, rescribe, obsecro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Prae dolore plura non possum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Datum 16. octobris.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Saluto nomine meo uxorem tuam et generos etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Gervasius Schuler tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro Heynricho Bullingero, Tigurinę ecclesię antistiti vigilantissimo, domino fratri et veteri amico, plurimum observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Datum: Während der Belagerung Magdeburgs.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
