<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10529">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10529</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. et pacem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mittimus summam literarum<note target="fn1" type="footnote"/> ad nos d. <persName ref="p81" cert="high">Grynęi</persName>, ut consulatis, quid opus facto.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Desperabundus scribit, quantum adtinet ad se<note target="fn2" type="footnote"/>, propter negocium eucharistiae<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nam cum fide nos edamus corpus domini vere et efficaciter, sint, qui virtute verborurn domini, tamen ministerio sacerdotis aut Christi exhibitione dicant corpus naturale dar i et sumi etiam ab infidelibus<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem, quantum ad concordiam, non esse nisi fraudem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scitis, fratres, quaenam sint confessionis<note target="fn5" type="footnote"/> verba.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Haec quid habent aliud quam speciem fallacem?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Confitemur utrique, et neutra pars interim discedit a sua sententia.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Talem concordiam quęrunt, quibus conficiendi negocium est iniunctum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Putant aliquid hi permittendum, ut pax fiat, etiam iniquius.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Putant e Lutheranis quidam aliquid deesse nobis, quod sit sarciendum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Aiunt nos cogi ad confessionem praesentiae Christi in coena.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Interim utamur nescio qua perpiexitate.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Opus igitur esse, ut dicamus ecclesia quęque suam sententiam, priusquam in colloquium conveniatur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hoc consilium est omnium.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Non videt <persName ref="p81" cert="high">Grynęus</persName> hic aliquid solidi fundamenti, et si quod est, nullum est aliud quam <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName>, cui tamen hactenus non consentire potuit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Concordia erit itaque sine fundamento.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Procedit interea tamen, quantum intelligi datur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tantum permittit <persName ref="p81" cert="high">Grynęus</persName><note target="fnb" type="footnote"/> essentialiter in coena corpus Christi in fidelibus esse, item essentiam corporis Christi a fidelibus, sed sous, sumi cum declaratione, quod hęc sumptio sit solius fidei etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Verum non satisfacit hęc confessio Schnepfio et, ut credibile, <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Praeter hanc manducationem enim Schnepfius naturalem substantialemque dicit esse ex virtute verborum Christi et corpus Christi sumi supernaturaliter et miraculose<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Verba <persName ref="p81" cert="high">Grynęi</persName> libet hic adscribere<note target="fnc" type="footnote"/>:</s> 
					<s n="23" xml:lang="de" type="manual">«Dies habe ich abgeschlagen und kann es noch nicht annehmen und weiss, wo ich auch zu der Concordie muss, dass ich wird von Jedermann vermaledeit werden, denn ich wird allein der Teufel in der Helle, der Friedbrecher und Zerrisser sein müssen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte, dass der Herr mich jetzt aufübe gnädiglich aus dem Spiel, damit ich mitsamt euch entweders der Wahrheit nichts vergebe oder dem Frieden kein Nachteil bricht.»</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Insuper putat hoc medium esse, quo deus peccata Germanię et ingratitudinem super evangelio misso puniturus sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Conventus erit circiter natalem domini<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Hic eius<note target="fn8" type="footnote"/> verba sic habent:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="449"/>«Schafft eine Confession, in welcher, so viel möglich, der Liebe des Friedens, der Wahrheit gefahrt<note target="fn9" type="footnote"/> wird, damit Niemen von uns möge billig klagen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Tun das auf das Allerbildeste durch Bullinger, doch das <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName>, <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhausen</placeName> etc. dabei sei.»</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nos scripsimus <placeName ref="l121" cert="high">Bernensibus</placeName><note target="fn10" type="footnote"/> - vos scribetis <placeName ref="l943" cert="high">Scaphusianis</placeName><note target="fn11" type="footnote"/> ut propinquis -, permisimus eorum consilio instituere conventum in Arow vel literis<pb type="scan" next="||92v"/> agere.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Id idem vobis damus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tempus breve est.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Convenire vix poterimus, et postquam convenerimus, nescio, quid aliud statuere quam quod hactenus valeamus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">A veritate docta discedere non licebit propter ipsam veritatem et propter nostros.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Nam qualis concordia, si discordiam pararemus in nostris ipsorum membris?</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quamvis scripserimus <placeName ref="l121" cert="high">Bernensibus</placeName> placere nobis conventum.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Tantum indicent in tempore nobis et vobis, utrum videatur.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Subscripsimus confessioni vestrae<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Si sciremus idem factum a <placeName ref="l121" cert="high">Bernensibus</placeName>, in promptu esset nobis consilium, nempe ut confessio illa mitteretur nuda ad d. <persName ref="p81" cert="high">Grynęum</persName>, antequam e <placeName ref="l100" cert="high">Wirtenberga</placeName> discederet, ut secum ferret.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Reliqua committerentur deo, nisi vobis aliud consilium foret.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Breviter in consultationem hoc venit, postquam certum concordiam esse necessariam, qualis concordia recipienda, cum solida esse nequeat ex causis supradictis, nisi deus corda illa vel ferro duriora molliat.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Nam si consentiemus in <placeName ref="l100" cert="high">Wirtenbergensem</placeName> confessionem<note target="fn13" type="footnote"/>, laedemus conscientias nostras, lędemus populum nostrum multiphariam nec sine magno damno verbi.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Quales autem tum simus erga deum, nemo non intelligit.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Sin aliter sentiemus, arma deficiet populus iam mirabiliter a contentione defatigatus.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Qua de re <persName ref="p81" cert="high">Grynęus</persName> sic:</s> 
					<s n="46" xml:lang="de" type="manual">«Die grosse, unsägliche, grausame Ärgernis geht daher; das Volk ist zwischen so langem Zank schon müde geworden, wird und will nicht mehr zuhören, sondern geht wider sein Strassen seines Herzens ein jeder, wird ihm nicht lassen widerrufen, allein, wir griffen mit Ernst unsers Herzens die Sache an» etc.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Diligenter itaque et non sine dei imploratione ponderabitis negocium.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Tempus nobis hoc videtur, quo veritas dei, quam vere largitus est, firmabitur aut propter ingratitudinem nostram paenitus tolletur.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Deus spiritum suum dimittat<note target="fn14" type="footnote"/>, ut quod fuerit sanctissimum, videamus et eligamus.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Valete per dominum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName>, 18. decembris anno 1534.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Consultum videtur, ut hęc non sine senatoribus intimis vestris agatis, si fuerint, quibus est fidendum.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Nam ad multos hoc tempore non pertinent.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Oculati sitis per deum quaesumus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Fratres <placeName ref="l97" cert="high">Basilienses</placeName> vestri.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf 93 v.:]</note>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero cęterisque fratribus Tiguri Christum annunciantibus, fratribus in domino charissimis suis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
