<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1052">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1052</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ex pluribus celebribusque amicis nihil ambigimus quin omnia de Augustanis commitiis certiora habeas, quam ego referre tibi possim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Mittere tamen libuit candidi viri epistolam, illinc ad me ante dies octo scriptam; e qua de plusculis certo intelliges, quomodo acciderint.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Pridie Granvellae exenteratum cadaver magno comitatu Constantiam allatum est atque inde, nescio an ferente Rheno an iumentis trahentibus, Basileam asportabitur, ut mox Montbelguardiam demumque Bisontium pretrahi possit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Illic enim ossa quiescere voluit, ubi opum suarum reconditus est thesaurus; ubi quiescat anima et an quiescat, solus novit dominus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Caesarem aiunt rursum Monacum usque digressum e comitiis valde aegrotum et in morte Granvellae altero iam orbatum oculo; solum enim restare putant ducem Albanensem, qui visum<note target="fn1" type="footnote"/> ei insititium commendet.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quid ei in Africa acciderit, e chartula meis literis inclusa intelliges.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Minime vanus author est, qui illa perscripsit.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Mit hat ein frommer Mann von Augsburg denen den nächsten allein zu S. Gallen angezeigt, dass die Gesandten der Fürsten dem Kayser heiter anzeigt, dass sie das Interim in das Werk zu bringen gar nicht wissen, das Concilium zu Trient zu kontinuieren nicht gesinnet seien, denn es alles des Papstes vorhaben verfasse, darin sie zu verwilligen nicht wissen; verhofft auch, ihr Kays.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Mt. werden den gemeinen Stunden des Reichs dasjenige halten, das ihnen auf so viel Reichstagen so dörrlich zugesagt und versprochen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sie wissen auch wieder die verneinten Rebellen keinen Krieg zu führen, weil sie sich einem freien Concilio unterwerfen.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, 16. octobris, anno 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">[Ioac]himus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrichen Bullinger, Prädikanten zum grossen Münster.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
