<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10531">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10531</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich willig Dienst und was ich ehren, Liebe und Guts vermag zuvor, Wohlgelehrter und ehrsamer Herr etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Also ich heute zu <placeName ref="l1202" cert="high">Winterthur</placeName> gewesen, ist mich angelangt<note target="fn1" type="footnote"/>, wie der Predicante zu Rütty<note target="fn2" type="footnote"/> Geurlaubot<note target="fn3" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nun ist mir in treuen Leid, dass die Predikanten nicht behutsamer sein und, also<note target="fn4" type="footnote"/> ich sorg, hiedurch viel Anstossens entstände, wiewohl ich für und für aufsetzte<note target="fn5" type="footnote"/> und heimliche Pratica<note target="fn6" type="footnote"/> besorgen, das vielleicht hier mit der Zeit einst der freven Hof<note target="fn7" type="footnote"/> etwas weiters vornehme etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nun wird von Nöten sein, an das Orten ein Frommen, tapfern man, der von Grund gerichtet, und so man denn nicht dahin tut, oder einen, dem die München widrig, wird die<pb type="edition" next="452"/> Sache nichts sollen<note target="fn8" type="footnote"/>; denn da keine Ruh nach Frucht<note target="fn9" type="footnote"/> sein wird.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil ich den Allweg den Handel Götz zu fordern, so viel ich Gnade hatte, geneigt und gar dienstlich sein wollte, dichte mich, wo man Herrn Morandy <persName ref="p2077" cert="high">Schmid</persName><note target="fn10" type="footnote"/> von Frauenfeld möchte dahin bringen, war ein grosser Schick<note target="fn11" type="footnote"/>, den er gewiss ein recht frommes Bittermann und in Gottes Wort wohl gründet und fast treu; denn ich ihn bis auf das paar Beine<note target="fn12" type="footnote"/> erkundet<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Zudem weiss ich wohl, dass er den München ganz anmütig<note target="fn14" type="footnote"/> und angenehm sein wird, und sofern es nicht Unrecht und wider meiner Herren Satzung gelangen<note target="fn15" type="footnote"/> wird, wird ich ein Hoch bitten an Euch legen von Sintwegen; denn er mich erbarmt, dass er bei dem bösen Thurgauer Vasel<note target="fn16" type="footnote"/> sein muss.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Zudem, wo er dahin kommen, ich hoffte, der Pfarrer zu Frauenfeld<note target="fn17" type="footnote"/> auch möchte wiederum zukommen und grad an sein statt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sämlich mein schreiben wollen also ganz künstliches Willens von mir vernehmen; dann wo ich nichts besonders hochs Vertrauens zu euch war, hätte ichs lassen geblieben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und ich hiemit dem einigen Herren Gott befohlen halten, der Euch und all Euerm Hausfalle<note target="fn18" type="footnote"/> ein Gut, glückhaft Jahr verleihen wolle, mit Bett, mein Schreiben itz gegen Euch bringen mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Datum in Il, of Thome Anno etc. 34.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Euer gutwilliger Diener</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p132" cert="high">Hans</persName> R. Lafatar.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten und ehrsamen Herrn Meister Heinrichen Bullinger, Predikanten zum grossen Münster Zürich, meinem insonders vertrauten, günstigen und lieben Herren.<pb type="scan" next="E_II_441_290"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">[Nachtrag:]</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Lieber M. Heinrich, wie ich diesen Brief<note target="fn19" type="footnote"/> geschrieben, langt mich an<note target="fn20" type="footnote"/> in dieser Stunde, wie von etlichen von Ländern<note target="fn21" type="footnote"/>, Rapperschwellen<pb type="edition" next="453"/><note target="fn22" type="footnote"/> oder andern Enden soll eine Praktik<note target="fn23" type="footnote"/> sein mit denen von Grüningen, die Predikanten in Amt Grüningen allein zu vertreiben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Nun mag ich nichts wissen, ob etwas dran halt<note target="fn24" type="footnote"/> nichts.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es ist mir aber in geheim angezögt worden.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hierauf mögt Ihr dest Führer<note target="fn25" type="footnote"/>, wo es Euch gut dunkte, dem Handel für standen<note target="fn26" type="footnote"/>, und Land<note target="fn27" type="footnote"/> Euch nennen so lieb sein, dass Ihr Euch lassen merken, woher, den es übel von mir wird vergüten<note target="fn28" type="footnote"/> kann, dass ich es nichts einem Bürgermeister anzögte, dann es mir von einem kommt, so es mir selb gesagt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Da ist es von Rapperschwell von einem Burger angeboten<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Hab ich befohlen, förderlich den Handel gründlicher zu erkennen<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es schon<note target="fn31" type="footnote"/> etlich zu Zürich auch in der Praktik sein.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dicht ich etwas weiter Not<note target="fn32" type="footnote"/>, Land michs bei diesem Boden<note target="fn33" type="footnote"/> wünschen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Datum Thoma, der 5. stund angehender Nacht.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift und Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
