<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10544">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus per Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quę tu mihi nuper rescripsisti<note target="fn2" type="footnote"/>, amantissime Bullingere, curabo, ut sciat optimus vir <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName><note target="fn3" type="footnote"/>, ut intelligat, quam propenso animo sis cum tuis erga nostros.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Absentiam vero vestram omnes boni consuluerunt<note target="fnb" type="footnote"/>, quanquam optassent praesens colloquium, maxime quod vestri causa non sine labore et sumptu huc advolaverint<note target="fn4" type="footnote"/>; sed non dubito causas fuisse<note target="fnc" type="footnote"/> non vulgares, quibus possitis vos<note target="fnd" type="footnote"/> excusare<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Imo nihil opus est excusatione.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nemo hac occasione minus vos, charissimos in domino fratres, amat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tantum hoc cura, observande Bullingere<note target="fne" type="footnote"/>, ne vestros forte animos quidpiam a nostris alienet.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hoc agit satan<note target="fnf" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Et quid?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Cum suspicetur sive olfaciat sarciri posse diutinam illam et mortiferam fere in causa sacramenti discordiam, idque sine offensa verbi dei, coneturque ille bis mille modis astutus parare novam<note target="fng" type="footnote"/>, ut aequiore facto et reconciliato utcumque <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> vos sentiamus fortassis male propitios.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es ist schon des Teufels Ding, wenn man im Herzen anfacht, einanderhin krumm<note target="fn6" type="footnote"/> ansehen.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Et iam inveniuntur, qui congregationi nostrae misere detrectant, quasi hoc unum per nos actum sit, ut ecclesiam novis et papisticis traditionibus<note target="fnh" type="footnote"/> oneremus, antichristi tyrannidem renovemus postliminio, et huius generis non paucis maculis nos aspergunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="44"/>Hinc primum nascuntur male suspitiones, deinde odia, et quod privatus quisque pro suis affectibus facit, hoc datur omnibus aut multis, postquam sic cęptum est animis offensis privatim scribi et rescribi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tandem affectus nostros miscemus etiam publicis scriptionibus, ut nec doctissimę alioquin in sacram scripturam annotationes ab huiusmodi nęnis tutae sint.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hinc proditur animorum<pb type="edition" next="53"/> impotentia, datur occasio clavum retrudendi clavo<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ecclesia Christi unanimitate aedificanda privatis ac publicis dissidiis destruitur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Denique, quod est omnium miserrimum, posteris quoque nos ipsos prodimus, etiam exemplum contendendi relinquentes.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Da ergo operam, sancte frater, ne qua radix amarulentiae erga <persName ref="p28" cert="high">Bucerum</persName> aut reliquos fratres suppullulet<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quid in congregatione apud nos actum sit, ex literis fratrum<note target="fn9" type="footnote"/> scitis, nempe aliud nihil, nisi ut conferrent, quantis distarent a <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quodquod <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> cum nostris, idem <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName><note target="fn10" type="footnote"/> fęcit cum suis<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> quoque pacatior<note target="fni" type="footnote"/> factus nihil aliud exigit a nobis, quam ut confiteamur Christi corpus cum externis signis vere animae fideli exhiberi, declarans se plane nihil sentire de personali, reali aut naturali, sed tantum sacramentali corporis cum pane unione<note target="fn12" type="footnote"/>, idque dudum recepimus<note target="fn13" type="footnote"/>.<pb type="scan" next="45"/></s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Intellecta ergo sententia nostra abiit <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> a Catto vocatus<note target="fn14" type="footnote"/>, apud quem et <persName ref="p146" cert="high">Philippum</persName> invenit<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName> moderationem et explicationem per <persName ref="p28" cert="high">Bucerum</persName> ad Monasterienses factam<note target="fn16" type="footnote"/> omnino recepit<note target="fn17" type="footnote"/>, quam, ni fallor, audivi tibi quoque probari<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Iam aget apud <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName>, ut et ille<note target="fnk" type="footnote"/> hanc recipiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Caeterum praeter omnem spem res feliciter successit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">In hoc enim fuit satan, ut principibus quibusdam, praecipue illustrissimo principi electori<note target="fn19" type="footnote"/>, nos suspectos redderet quasi sacramentarios hęreticos, quominus ille cum nostris urbibus concordiae rationem iniret, atque inde natum est minim illud et commendandum studium concordiae, Buc[eri] scilicet et <foreign xml:lang="el">Φιλ[ίππου]</foreign>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Conati enim sunt has suspitiones et hanc mali fomitem ex mente principis evellere et hostium conatus avertere.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Nunc accessit plusquam illustrissimi principis landgravii<note target="fn20" type="footnote"/> consilium et autoritas, siquidem visum est illi, ut <placeName ref="l398" cert="high">Augustani</placeName> soli exprimantur, quia nos dudum agniti simus concordes, dum ille, scilicet Saxo, nostram<pb type="edition" next="54"/> sententiam <placeName ref="l70" cert="high">Augustę</placeName> et nostri illius postea Schwinfurti confessionem receperint<note target="fnl" type="footnote"/><note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Non putavit igitur nobilissimum ingenium istud - quod diu incolume servet dominus - concedendum, quasi aliquid inter nos non conveniret, sicuti revera per omnia convenit, nisi quod de modis loquendi nonnulli haerent.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Verum cum <placeName ref="l398" cert="high">Augustani</placeName><pb type="scan" next="46"/> peculiariter diffamati apud electorem fuerint</foreign>, So müssen Sie jetzt ein besonderes haben, dieweil Sie vorhin haben wollen drüber sein<note target="fn22" type="footnote"/>, dass Sie mit anderen Städten, eines geringeren Ansehens dann sei, Ihre<note target="fnm" type="footnote"/> Confession Ton beten.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Und also kann Gott mit den Leuten umgehen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wenn man nicht dein<note target="fn23" type="footnote"/> will, dass man dein sollte und macht, so muss mans hernach und etwan<note target="fn24" type="footnote"/> mit Spott dein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Nihil ergo exigit a nobis princeps landgravius, <foreign xml:lang="el">Φί[λιππου]</foreign> et Buce[rus], quam ut perseveremus in moderatione sua ad Monasterienses, modo<note target="fnn" type="footnote"/> liberum sit cuique in sua ecclesia explicare pro ędificatione<note target="fno" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Neque ab <placeName ref="l398" cert="high">Augustanis</placeName> quicquam exigitur, quam ut veram veri Christi per ministerium exhibitionem fateantur.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Et nunquam fuit maior spes purae concordiae.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Ora dominum, mi frater, cum omnibus fratribus, ut dominus hanc rem promoveat suo spiritu, idque propter suum nomen.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Fiat, fiat!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quę tibi scribo, etiam <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName><note target="fnp" type="footnote"/>, Leoni<note target="fn25" type="footnote"/>, <persName ref="p14" cert="high">Theodoro</persName><note target="fn26" type="footnote"/> et reliquis optimis dominis et fratribus scripta velim<note target="fnq" type="footnote"/>.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Verzicht<note target="fn27" type="footnote"/> mir aber, dass ich so böse Dinge<note target="fn28" type="footnote"/> schrieb; <foreign xml:lang="la">ad nullam rem minus habeo ingenii.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Spero <persName ref="p28" cert="high">Bucerum</persName> iam rediisse domum<note target="fn29" type="footnote"/>; nam ex Franckfordia ad nos scripsit<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="E_II_36426"/>De tragędia cum <placeName ref="l121" cert="high">Bernatibus</placeName> et <placeName ref="l398" cert="high">Gebennensibus</placeName> et cęsarianis, quam suspicaris, non satis intelligo.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Explica mihi paucis, quas timeas proditiones<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Si viri essent - praesertim cęlibes aut saltem absque liberis -, qui in caenobus possent praelegere, facite, ut sciam; sed oportet esse pios et eruditos, qui doctrina et vitae exemplo possent insitam<note target="fnr" type="footnote"/> religionem ex animis evellere<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="55"/>Apologiam <persName ref="p19" cert="high">Ambrosii</persName> mittit ad vos <persName ref="p143" cert="high">Mangoldus</persName>; ego iuditium<note target="fns" type="footnote"/> expecto<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Man sagt seltsam<note target="fn34" type="footnote"/> Dinge hier vom Schönbrunner zu <placeName ref="l1238" cert="high">Zug</placeName><note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Fragt<note target="fnt" type="footnote"/> den Steiner<note target="fn36" type="footnote"/>, ob doch etwas dran sei, und grüsst mir den Steiner ernstlich, auch die Steinerin<note target="fn37" type="footnote"/>, die mit uns badet<note target="fn38" type="footnote"/>, und ihr Volk<note target="fn39" type="footnote"/> alles.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Ich bin noch schuldig, alle Ehrenbietung zu zahlen<note target="fn40" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Epistolam meam Arrianicam non remisisti hactenus<note target="fn41" type="footnote"/>.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Vidi apud te excerpta quędam de hęreticis<note target="fn42" type="footnote"/>; vellem<note target="fnu" type="footnote"/>, ad me dares.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Remittam proximo, quem nactus fuero, tabellione.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Potz guten Willen<note target="fn43" type="footnote"/>, das Gaes hat ich schier<note target="fn44" type="footnote"/> vergessen!</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="E_II_36427"/>Ich danke Euch so treulich um die Salbe zehn Pflastern.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Es gibt nun gute Züglein<note target="fn45" type="footnote"/> und Breite, sind aber Baas geschmeckt<note target="fn46" type="footnote"/>, ehe mans auflegt.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Ich sollte den Sack nicht leer wieder schicken, so<note target="fn47" type="footnote"/> hab ich Jetz nichts gehabt, darum habt am Danken vergütet<note target="fn48" type="footnote"/>, und grüsst<note target="fn49" type="footnote"/> mir Euer Junge und alte Meisterin<note target="fn50" type="footnote"/>, auch Euere Kind<note target="fn51" type="footnote"/>, und bewahre, Schützen und Schirme Euch Gott mit seinen Gnaden.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Hainricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae praesidi, domino et fratri observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
