<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1055">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1055</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a domino, charissime frater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Von Tito wegen schrieb ich, aber langsam; dann von des Weinmuts wegen ist Niemand hinab gefahren.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir haben uns geraten mit der Freundtschaft und finden nicht, dass uns möglich sei, ihn bei dem Scherer zu erhalten, wiewohl die zwei schon Paulus und Titus ein ziemlich Erbgut von ihr Mutter empfangen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sind ein Teil Lehengüter von der Herrschaft; die kann man nicht versetzen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der andere Teil sind eigene Güter, die hat Herr Johannes Blasius selbe versetzt schwer genug.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und was er übrig hat zu Cur, da hat er sich verstrickt mit einer schweren Burgschaft und mag vor engendem Februario, so der Klösterin Rechnung geschichtet, nicht draus kommen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darum uns nicht möglich ist, in solchen Burgen zu finden, wie in der Meister erfordert, und bitten ihn von unsert Wegen fast ernstlich, dass er nicht zorne; denn so es jenen möchte sein, wollten wir dem Willen seines Vaters seligen gern nachkommen sein; denn es ist Gottes Gewalt und nicht unser Schuld.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Mit der Frauen und mit dem Pfister rechnen ab bis auf den nächsten Freitag vor Martini; so wollen wir auch auf denselben Tag Lügen das Geld schicken, und danken auch der Mühe und Arbeit, so er von unsern Wegen haben müssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Grüssen mir den Franzen und seine Hausfrauen, und ich habe sie fast gebeten, sie wollen ihnen meine Tochter lassen befohlen sein.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tuam humanitatem pręcor, ut convenias cum illi, quantum postulet per dimidium annum et quo tempore pecunias postulet, ut pręparem ad diem constitutum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale superstes diu.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">20. octobris 50.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ioannes Comander.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo ac doctissimo viro m[agistro] Heinricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori vigilantissimo, domino suo ac fratri observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
