<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10557">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Si nosti, quam simus hic securi et otiosi, dolet mihi, si nescis, ego ne verbum quidem ea de re<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Anima plaena est mihi tentationibus gravissimis, caeterum per deum omnia, quibus infestor, equidem vincere conabor.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">"Deus in adiutorium meum intendat et ad adiuvandum me festinet" [Ps 70, 2].</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Fuit pręter hęc apud nos <persName ref="p40" cert="high">Capito</persName> diebus non paucis<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Egit cum dominis, egit nobiscum multis et multa, in primis de negocio eucharistiae<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Cuius summa fere in hoc est: Corpus etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">- ich wills deutsch scriben, wie es an uns kommen: "das der Liebe Christi wesentlich und wahrhaftiglich empfangen werden, so wir das Sakrament empfangen, und das Brot und Wien Zeichen sind, seine exhibitive, welche, so man reichte und empfahet, werden zu gleich gereichet und empfangen der Liebe Christi, und halten also, das der Liebe und das Brot also bei ein sein, nicht mit Vermischung ihres Wesens, sondern als Sakrament, und das jenig, so samt dem Sakrament gegeben wird, quo posito aliud ponitur, dann die will<pb type="edition" next="83"/> man auf beiden Teilen hält, das Brot und Wien bleibt, halten sie solche sacramentalem Conictionem"<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ut ita confessi sint <placeName ref="l70" cert="high">Augustani</placeName><note target="fn5" type="footnote"/>, <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> confecit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">In Helvetiis, inquiunt, negocium hoc impegit propter exhibitionem<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hic miror, Bullingere, quidnam sit actum, hoc est, an super exhibitione aliquid ad <persName ref="p28" cert="high">Bucerum</persName> dederis et quid sentias adhuc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nam apud me sententia est longe alia: Non quod exhibitionem negern, sed aliter interpretor tamen quam illi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Interim non excidit, quod in marginem literarum <persName ref="p28" cert="high">Buceri</persName> ad vos nescio quis adscripserat: "Nos nullam exhibitionem nisi sacramentalem signi et in spiritu: erinnerung des dargebnen lybs Christi"<note target="fn7" type="footnote"/> Igitur, si quid est aliud, fac intelligam vel uno verbo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dolet, animadverti, <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName>, quod non veneris <placeName ref="l565" cert="high">Constantiam</placeName>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nescio, quomodo interpretetur, quamvis et illud intellexerim, excusationem admodum ęquam exhibuisse te<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p40" cert="high">Capito</persName> nihil a nobis postulavit, nisi ut libellum ore adprobaremus, <persName ref="p28" cert="high">Buceri</persName> inquam Ad Monasterienses<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ibi nihil de exhibitione dicta, quamobrem non gravate morem gessimus<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Videtur <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> durę cervicis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Postquam enim in multis occurratur, salva veritate tamen, non satisfit, nisi verbis eius paenitus subscribamus omnes.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ubi nihil habuit, quod quereretur, illud adiecit:</s> 
					<s n="22" xml:lang="de" type="manual">"Der Leib des Herren werde auch in Hand und Mund geben, und was Bewegnis und lieblicher Handlung dem Brot geschehen, als tragen, essen etc., das dies in dem Leibe Christi geschehe"<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="84"/>Ad quę tamen <persName ref="p146" cert="high">Melanch[thon]</persName> et <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName>: inter panem et corpus Christi non esse nisi sacramentalem unionem, ita videlicet:</s> 
					<s n="24" xml:lang="de" type="manual">"So das Brot da gereicht und empfangen wird, das dann der wahre Leib des Herren auch da gereicht und empfangen werde, doch an<pb type="scan" next="140v"/> alle natürliche Vermischung des Leibes Christi und des Brots."</s> 
					<s n="25" xml:lang="de" type="manual">"Diese Worte aber, 'in Hand und Mund ' und der gleichen, haben wir umgangen und ausgedruckt den natürlichen Unterscheid zwischenm Brot und dem Leibe Christi" etc<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hec quomodo <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> acceperit, nondum patet.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p146" cert="high">Melanch[thon]</persName> recepisse dicitur, quod <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> huc velit persuadere, ut dicta illa pro sufficientibus ad veram concordiam admittat<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nescio, quid futurum sit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Initio noluit <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> nisi civilem amiciciam inire et deinceps nihil scribere de hoc sacramento, Helvetios non admittere<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vide monachum!</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tandem egit, ut dictum est, postquam Argentinenses se a nobis separare noluerunt.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Expectabimus, quid dominus fieri statuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Cęterum et <persName ref="p41" cert="high">Chelius</persName> mecum egit<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Consilium scripsi<note target="fn16" type="footnote"/>, non fidei articulos.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Tuis<note target="fn17" type="footnote"/> contentus eram ut pure simplicibus et simpliciter puris.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Reliqui<note target="fn18" type="footnote"/> nanque nescio quid horroris incutiant intuentibus primo<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Papam omnes fere antichristum proclamavimus; nunc in ordine patimur ecclesiastico cum ditionibus etc.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Sed satis de hac re.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Cave, mi Bullingere, Conhardum <persName ref="p79" cert="high">Gesnerum</persName> nunc sinas Tiguri, quocunque dimittas.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Huc venit<note target="fn20" type="footnote"/>, ut studiorum cursus non sit sistendus in locis alienis et sub alienis pręceptoribus.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Novi, quid hic patria noceat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Vale per Christum cum tuis et fratribus omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l97" cert="high">Basileę</placeName>, quarta februarii anno 1535.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">O. <persName ref="p154" cert="high">Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, pientissimo fratri in domino colendo suo.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Ti[guru]m<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
