<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10558">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10558</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino nostro Jesu Christo etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Herzlieber Meister <persName ref="p224" cert="high">Heinrich</persName>, nachdem ich mit Euch hätte verlassen<note target="fn2" type="footnote"/>, ich wette Euch und meinen lieben Herren und Brüdern von Stunden an verschrieben habe, wie es um mich stand, ist keine andere Ursach gesehen denn die<note target="fna" type="footnote"/>, dass ich keine Botschaft<note target="fn3" type="footnote"/> haben kann<note target="fn4" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Demnach so ist <persName ref="p1195" cert="high">Thomas</persName> Hoffmann<note target="fn5" type="footnote"/>, Predicant zu Eydtwyl ein enger Pfarrer<note target="fn6" type="footnote"/>, zu mir kommen auf Mittwoch nach der Liechmess<note target="fn7" type="footnote"/> und mir gesagt, wie bei euch die gemeine Rede<note target="fnb" type="footnote"/> würe oder sie, dass ich von meinen Herren und Mitbürgern von <placeName ref="l90" cert="high">Balingen</placeName> vertrauen würde, und mich berieft für einen ehrsamen weisen Rat und mich gefragt, wo ich hüte studiert, ob<note target="fn8" type="footnote"/> ich Meister oder Baccalarius Alter<note target="fn9" type="footnote"/><pb type="edition" next="86"/> sonst ein Gradum hüte.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Desgleichen red er zu mir, ich hätte<note target="fnc" type="footnote"/> zum aller ersten von der Messe und Bildern gepredigt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Auch war ich der Gesinn, der am<note target="fn10" type="footnote"/> ehrsamen weisen Rat nicht hott Kinden<note target="fn11" type="footnote"/> antwortet gen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dazu sage ich das und Wahrheit<note target="fn12" type="footnote"/>, wer das auf mich geredet hat, der tut meinen Herren von <placeName ref="l90" cert="high">Balingen</placeName> und mir unrecht, und erfindet<note target="fn13" type="footnote"/> sich mit Keim frommen, ehrsamen Mann.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dass Ihr, Meister Heinrich, auch lieben Brüdern, Traurigkeit<note target="fn14" type="footnote"/> Hand gehäbtet von Minuten wegen, ist mir leid von Herzen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die erste Predige, die ich tun habe<note target="fnd" type="footnote"/>, ist die gesehen: was glauben ich würre, die andere von der Ehe; dann ich musste ein Ehe zumen gehen<note target="fn15" type="footnote"/>, die hätt wohl<note target="fn16" type="footnote"/> ein Monat min<note target="fn17" type="footnote"/> gewartet etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Den<note target="fn18" type="footnote"/> Meister <persName ref="p19" cert="high">Ambrosi Blarer</persName> hätte mir und meinem Predikanten, Herr <persName ref="p685" cert="high">Martin</persName> von Liberdingen aus dem Thurgau<note target="fn19" type="footnote"/>, treulich<note target="fn20" type="footnote"/> und ernstlich anpfohlen<note target="fn21" type="footnote"/>, das wir für und für von der rechten christlichen Gottseligkeit lehrten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das tun auch mir<note target="fn22" type="footnote"/> treulich, so weit Gott hilf und Gnade gibt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Herzlieben Vetter und Brüder, wollens auch mit der Hilfe Gottes Furin tun.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Daran schon<note target="fn23" type="footnote"/> ihr kein Zweifel Hohn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das aber von mir ein sümlich Geschrei<note target="fn24" type="footnote"/> ist ausgegangen, ist mir nicht seltsam.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Er weisst, lieben Brüderin, dass der Satan nicht rubet<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="manual">Er ist unmässig<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="manual">Er muss Herr Lohn<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein Stärkerer da, den er ist.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Sein Reich bricht von Tag zu Tag und muss brechen mit der Hilfe Gottes.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Das wollen ihr also merken: es ist ein Predikant wohl 34 Jahr zu <placeName ref="l90" cert="high">belingen</placeName> gesinn<note target="fne" type="footnote"/>, mit Namen Meister Conrat N.<note target="fn28" type="footnote"/>, der ist ein Mal, 2, 3 zu uns<note target="fn29" type="footnote"/> in Pfarrhof kommen und mit uns freundlich<pb type="scan" next="68v"/> und treilich geredt, und wahrlich wir mit aller Zucht und Ersamkeit mit ihm, vom Bastum, vom Evangelio und von der Ehe, des gleichen von Sakramenten, und ihn mit göttlichem Wort da hin brachte, das er uns frei ausser<note target="fn30" type="footnote"/> hat gesagt, es seien die Wahrheit, und in Sonderheit von der Heiligen Ehe, den Petrus und Paulus, auch Barnabas, haben nicht hören mit ihnen umher geführt, sondern Ewyper, 1.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="87"/>Corin. 9[5. 6].</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Er sägt auch uns frei ausser Hetter<note target="fn31" type="footnote"/> und klar, das Evangelium Gottes worin die recht leer, die sie und wir alle Zeit sollten haben gelehrt etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Darum, herzlieben Brüdern, sehen zu, wie unser Gott ein Gott seie.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">dieser man hat mich und ich und<note target="fnf" type="footnote"/> uns alle so hiebel gescholten, das ichs ich nicht kann zuschreiben, nämlich kurzer<note target="fn32" type="footnote"/>, falsch Propheten, Redlivier<note target="fn33" type="footnote"/>, umbloffend<note target="fn34" type="footnote"/> litt im Land wie die Wurstbuben<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dazu wolle er uns beschwören<note target="fn36" type="footnote"/>, dass wir nicht Kinden reden etc.; und statt aber jetzt der Handel so wohl.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">O du mein Gott und Schöpfer, du bist allein, ders Herz erlichtet und anzends<note target="fn37" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Der anderen Pfaffen halb<note target="fn38" type="footnote"/> ist nicht<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Sie wissen und kinden nicht dann<note target="fn40" type="footnote"/> den Requiem singen, spielen, hören, schufen, schweren, im Brettspielen liegen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Doch es muss Ihnen bald abgestreckt<note target="fn41" type="footnote"/> werden, den balischen Pfaffen<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="manual">Der anderen Pfaffen und Pfarrerin halb<note target="fn43" type="footnote"/> kommen am Sonntag zu der Nachpredige<note target="fn44" type="footnote"/>, lassen<note target="fn45" type="footnote"/> ernstlich, wenn auch dran<note target="fn46" type="footnote"/>.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Es ist aber <foreign xml:lang="la">unum oportet<note target="fng" type="footnote"/>:</foreign> was im Fürstentum<note target="fn47" type="footnote"/> ist, das muss Evangelium Gottes verkinden oder ab der Pfrundt ziehen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Das Ton auch viel etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Des Kirchgangs halb zu<note target="fnh" type="footnote"/> <placeName ref="l90" cert="high">Balingen</placeName> statt es wohl.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Der gemeine Mann will wohl, ist Eiferich<note target="fn48" type="footnote"/> zum Wort Gottes.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Die<note target="fni" type="footnote"/> Weiber auch, wiewohl etliche Weiber eibel zufrieden mit uns sind.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Ich achte auf mein Eid<note target="fn49" type="footnote"/>, die Messpfaffen räuen<note target="fn50" type="footnote"/> sie, dann etliche Wand<note target="fn51" type="footnote"/> anweg.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Sonst statt es<note target="fnk" type="footnote"/> wohl.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Der Gewalten<note target="fn52" type="footnote"/> wot zum ersten auch nicht tran.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Aber jetzt stand es wohl.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Dann wir lusten<note target="fn53" type="footnote"/> ein Rat Samla und retten mit ihnen, der gemeine Mann logte<note target="fn54" type="footnote"/> nun auf sie, dazu so hütet sein dem Fürsten ein Eid tun, im Gehorsam<note target="fn55" type="footnote"/> zu sein.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Es schmacht<note target="fn56" type="footnote"/> Ihnen zwar nicht wohl.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ich reds aber nicht destminder zu ihnen, der Fürst höhte auch unserthalb und mit seiner eignen Hand unterschrieben, dass man uns kein Leid tücke<note target="fn57" type="footnote"/>, bei Verlierung seiner Gnaden, dem Obervogt<note target="fn58" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="88"/>Für hin<note target="fn59" type="footnote"/> so ist mir vom einem Predikanten ein Schmutz<note target="fn60" type="footnote"/> geworden.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Der soll aus meiner Gnädigenherrin von Zürich beide<note target="fnl" type="footnote"/><note target="fn61" type="footnote"/> sein, und soll gerade Hohn zu der Kronen zu <placeName ref="l90" cert="high">Balingen</placeName>, wie ich nicht kindige, ist wohl wahr<note target="fn62" type="footnote"/>.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Dazu seien kein Pfarrer mit mir versehen,<pb type="scan" next="69r"/> das der gemeine Mann ein Schuhen<note target="fn63" type="footnote"/> ab mir hat gehabt, und nicht unbillig<note target="fn64" type="footnote"/>, wenn man also von ihm sagt.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Aber ein ehrsamer, weiser Rat und eine fromme Gemeine zu <placeName ref="l90" cert="high">Balingen</placeName> hörte nun<note target="fnm" type="footnote"/> wohl, was mein Lehrer ist; die nicht<note target="fnn" type="footnote"/> mein ist, besonders Gottes, Joh. 7[16].</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Ich achte<note target="fn65" type="footnote"/> nach allem Handel, wie man mir hat angezeigt<note target="fn66" type="footnote"/> die Person, es sei Herr Caspar von Moor<note target="fn67" type="footnote"/>, der fromme Mann; dann die Anzeigung ist, es seien eine hübsche Person, gross und wohlredend.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Wer gern zu <placeName ref="l90" cert="high">Balingen</placeName> Pfarrer geworden, wie man dann wir<note target="fn68" type="footnote"/> gesagt hat.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Ist Herr nun, dass ich doch ihm nicht vertraube<note target="fn69" type="footnote"/>, so habe ichs um ihn nie verdienet und wills in Gott will noch um keinen frommen christlichen Bruder und keinen frommen Mann verdienen.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Er sötte billlich vor<note target="fn70" type="footnote"/> zu ihm selber gesagt haben: "Erzat, heil dich selbst" Luce 4[23]<note target="fn71" type="footnote"/>.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="manual">Aber wir sind so armenzölich<note target="fn72" type="footnote"/> leid, wir achten keiner Ärgernis, so ist keine christliche Liebe in uns<note target="fn73" type="footnote"/>.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Dass wir billig<pb type="edition" next="89"/> von Gott Sand gestraft werden etc.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Das will ich Euch, herzlieben Brüdern, zugeschrieben habe an allen Neid und Hass, wie man doch mit mir armen Mann umbgattet an alle Wahrheit.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Gott habe Lob und Ehre in die Ewigkeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Das ist nun, herzlieber Meister Heinrich, auch Brüdern, der Handel, den ich zu euch haben wollen schreiben, damit das ihr weisst, wie es um mich stünde und ihr aus dem Argwohn kommt<note target="fn74" type="footnote"/>.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Dann ich habe kein Zweifel, wenn es mir eibel schütte gehn, er hütet ein Herzleid und Trauberin<note target="fn75" type="footnote"/> mit<note target="fno" type="footnote"/> mir, wahrlich als ich euerthalb auch Wette<note target="fnp" type="footnote"/> habe.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Das sand ihr mir gewiss glauben und vertrauen.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Dann mir alle Zugt und er<note target="fn76" type="footnote"/> ist in meiner gnädigen Herren von Zürich bietend<note target="fn77" type="footnote"/> geschehen.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Dass ich nimmermehr will vergessen zu Gottem, auch die meinen<note target="fn78" type="footnote"/>, wills Gott der Herr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Ihr wollt auch, Meister Heinrich, einer ehrsamen Pfarrer zu Pfeffikan<note target="fn79" type="footnote"/> trälich zu stehen<note target="fnq" type="footnote"/><note target="fn80" type="footnote"/>, deren ich etliche Jahre Diener im Herren bin gesehn<note target="fn81" type="footnote"/>, dass sie treulich und wohl gelehrt würde.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Das ich kein Zweifel habe.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Denn wir Gottes bei ihnen geschehen ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Ich bin auch des Willens, so Fred beliebt<note target="fn82" type="footnote"/>, ich wolle auf den nächsten Synodum<note target="fn83" type="footnote"/> zu euch kommen, ists der Wille Gottes, in dem aller Gewalt statt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Darum bitte ich Euch, Meister Heinrich, Ihr wollen wir wiederum schreiben, wie es um Euch stand und meine Brüder allenthalb, so es mag sein<note target="fn84" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Nicht mehr, dann Gott der Herr wolle auch treulich beschiischen und Schormann<note target="fn85" type="footnote"/> mit seiner göttlichen Gnade, und uns<note target="fnr" type="footnote"/> alle.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Gaben an Sant Agatha Tag im 1535. Jahr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Hans Wagner, Pfarrer zu</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l90" cert="high">Balingen</placeName>, Uwer williger Diener und Bruder allzeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="90"/><pb type="scan" next="69v"/> Greisst mir, Meister Heinrich, Euer Hausfrauen<note target="fn86" type="footnote"/>, Kind<note target="fn87" type="footnote"/> und Mutter<note target="fn88" type="footnote"/> zu tausend Mal.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Auch Meister Löwen<note target="fn89" type="footnote"/>, Pellikanum<note target="fn90" type="footnote"/>, Theodorum<note target="fn91" type="footnote"/>, Meister Erasmum<note target="fn92" type="footnote"/> und andere lieben Herren und Brüder freundlich und treulich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Auch mein Herzlieben Herren von <placeName ref="l576" cert="high">Kyburg</placeName><note target="fn93" type="footnote"/>, der mir viel Gutes hätte tun, und seine ehelichen Frauen<note target="fn94" type="footnote"/>, seine Kinden<note target="fn95" type="footnote"/> kreisen mir treulich und freundlich<note target="fns" type="footnote"/>.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="manual">Und wenn er wohl in Surbrunnen<note target="fn96" type="footnote"/>, so ists der aller Nest<note target="fn97" type="footnote"/> durch <placeName ref="l90" cert="high">Balingen</placeName>.</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Kommt er nun gegen <placeName ref="l90" cert="high">Balingen</placeName>, so will ich ihm weils Gott er Anton etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte Euch, Meister Heinrich, Ihr wollt an meinem schlechten<note target="fnt" type="footnote"/><note target="fn98" type="footnote"/> Schreiben kein Unwillen haben.</s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Ich satt euch Latein Hohn geschrieben, so<note target="fn99" type="footnote"/> furcht ich, ich hätte etwan<note target="fn100" type="footnote"/> den Prescianum<note target="fn101" type="footnote"/> an ein Ohr geschlagen<note target="fn102" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Sagen euer Frauen und der Mutter, ich woll ihr nicht vergessen das Fleisch halb<note target="fn103" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Perdocto et erudito M. <persName ref="p1479" cert="high">Heinrico</persName> Bullingero, divini verbi concionatori Tyguri, fratri meo in primis amando etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
