<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10569">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem a domino per Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Besonder lieber Herr und Bruder, eueren guten Willen gegen mir habe ich nicht allein mit freundlichem Zusprechen<note target="fn2" type="footnote"/>, sondern mit der Tat jetzt lange wohl verstanden und erfahren<note target="fn3" type="footnote"/>, darum ich auch dester Unerschrockner euch jetzt umb Rat darf anrufen und väterlichen Hilfe begehren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Mich ist jetzt an Mittwoch nächstverschienen<note target="fn4" type="footnote"/> von den Predikanten von <placeName ref="l544" cert="high">Kempten</placeName><note target="fn5" type="footnote"/>, aus Befehl ihrer Herren, angelanget, ich soll unverzogentlich hinaufkommen, und bin von Meister <persName ref="p173" cert="high">Paulo</persName> Rasdörfer, meinem lieben Mitbruder<note target="fn6" type="footnote"/>, mit solchen Worten berüft: "lieber Bruder <persName ref="p181" cert="high">Peter</persName>, es ist unser Mitbruder Vitus<note target="fn7" type="footnote"/><pb type="edition" next="112"/> berüft ins <placeName ref="l100" cert="high">Wirtenbergerland</placeName>, hat von meinen Herren ein Urlaub<note target="fn8" type="footnote"/> begehrt, und ist ihme vergönnt<note target="fn9" type="footnote"/> worden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Demnach ist uns empfohlen, nach einem anderen Zustellen, der in Leere und Wandel uns sich vergleicht.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So habe ich dich meinem Bruder, M. Jacobum <persName ref="p89" cert="high">Heistung</persName> angezeigt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der lasst dich ihm wohl gefallen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Auf solches ist an dich unser Bett und Begehren, du wollest dich unverzogentlich heraus verfügen, so wollen wir dich ohne Zweifel hieher bringen etc."<note target="fn10" type="footnote"/></s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="manual">Dieweil nun ich mit guter Conscenz jetzmal von Frauenfeld, will ich keinen anderen an meine Stadt weiss, meines Bedenkens nicht mag stellen, ist mein Bett und Begehr an Euch, mir zerraten und helflich zusinnen, damit ich auch ein Heimwesen<note target="fn11" type="footnote"/> möchte überkommen<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann ich besorge, nach Johannes<note target="fn13" type="footnote"/> werde ich nicht weiter Platz zu Frauenfeld haben, weil der Messpfaff<note target="fn14" type="footnote"/>, Pfarrer daselbst, Gewalt hat mit samt dem Landtvogt<note target="fn15" type="footnote"/>, wie er sagt, Ihnen ein Prediger zustellen, der ihme gefalle.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und wie wohl er<note target="fna" type="footnote"/> mich hat Willen zu einem Helfer Dingen<note target="fn16" type="footnote"/> und selbst in der Kirchen mündlich mit mir gerettet, hab ich ihm nichts willen zusagen, mit ihm gar nichts zugeschaffen habe und weder sein Helfer noch Prediger sein oder genahmt werden<note target="fnb" type="footnote"/>, auch von ihm nichts Häuschen<note target="fn17" type="footnote"/> noch Einziehen, heiter<note target="fn18" type="footnote"/> der Gemeinde angezeigt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wo ich nun wiederum nach Johannes Müste gegen Zürich und Sötte viel meinen gnädigen Herren<note target="fn19" type="footnote"/> Unwerden sein umb des Willen, das ich nicht ein geborner Eidgenosse bin<note target="fn20" type="footnote"/> und sötte aber jetzt das freundliche Prüfen auch abschlahen, möchte mir zu grossem Schaden reichen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Bitt ich also, Ihr wollet mir treulich raten, als ich gar kein Zweifel trage.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Er mögt auch solches, wenn es auch Nutz und Gut dünkt, meinen g. Herren anzeigen, ob sie vielleicht einen anderen hieher an mein Staat verordnen<note target="fn21" type="footnote"/> wetten oder mich, wo ich ohne Schuld vertreiben, wider väterlichen als ein ander Land Kind versehen, so weht ich keine Gefahr oder Vertreiben fürchten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich kann auch noch bisher keinen Unwillen meinethalben nicht spüren, Gott sei Lob.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Datum Frowenfeld, 19. februarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Petrus Rimelin, allzeit euer williger Diener.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, ehrsamen und frommen Meister</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">H. Bullinger, treuen Diener des Wortes Gottes Zürich, seinem lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
