<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10564">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nescimus, charissime frater, quibus opprimaris negotiis<note target="fn1" type="footnote"/>, nisi quod tu monuisti universitatem in te fuisse commotam<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Igitur sententiam nostram super hac re ad te scripsimus<note target="fn3" type="footnote"/> expectavimusque, quid esses responsurus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Iam cum scribis<note target="fn4" type="footnote"/>, etiamnum<note target="fna" type="footnote"/>, quid egerit apud vos <persName ref="p40" cert="high">Capito</persName>, nescimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Porro de exhibitione, novo scilicet contentionis verbo, si quid actum sit, nescimus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Certe nos nihil vel verbis vel litteris, nisi quod in confessione nostra<note target="fn5" type="footnote"/> expressum est, egimus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nemo exhibet corpus Christi fidelibus nisi solus Christus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Minister ministerialiter exhibet et sacramentum modo exhibet.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ita et solus deus remittit peccatum, remittere tamen dicuntur etiam apostoli<note target="fn6" type="footnote"/>, sed suo more.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nihil enim ei remittunt, qui non credit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Atque ad hunc modum de sanctificatione quoque scripsit <persName ref="p371" cert="high">Augustinus</persName>, Quaestionum super Leviticum lib. 3, cap. 84<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Et nos ipsi sic scripsimus de exhibitione in confessione nostra<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Posteaquam ergo isti aiunt negotium eucharistiae apud Helvetios impegisse propter exhibitionem<note target="fn9" type="footnote"/>, non aliud videre possum, quam quod exteriori ministerio tribuant nimium, quasi vero verborum aut ministerii virtute adsit Christus, cum revera fidei benefitio adsit et tantum quisque manducet et recipiat, quantum credit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Admittamus autem exhibitionis verbum, et in foribus haerebit potestas clavium et absolutio Lutherana.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hic sequestre quoque opus erit, qui tandem nos et in hac causa <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> verbis subscribere iubebit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed paucis: Si quisquam post deum exhibet corpus Christi verum, ipsa fides, quae et ipsa donum dei est, exhibet.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sine hac minister nihil nisi signum exhibet.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ubi vero fides est, fidei benefitio - non verborum aut ministerii - exhibetur corpus<pb type="edition" next="102"/>Christi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nullo ergo modo recipiemus ista verba obscuriora, nisi simul et protinus addatur expositio planior.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es ist eine grosse Plage, dass wir nun müssen Zankgut haben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Vor sont<note target="fn10" type="footnote"/> jedermann der saxischen Confession<note target="fn11" type="footnote"/> unterschrieben, jetzt muss jedermann dem ministerischen Büchlein<note target="fn12" type="footnote"/> unterschreiben.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Et quis tandem finis?</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Si confe<pb type="scan" next="||477v"/> ssionem nostram ferre nequeunt, ego nihil amplius dederim nisi clarioribus evictus scripturis.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Was sollen wir hören und fernen<note target="fn13" type="footnote"/> daran büssen<note target="fn14" type="footnote"/>?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> aegre tulit, quod <placeName ref="l565" cert="high">Constantiam</placeName> non venerim.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quis ego, scripsit<note target="fn15" type="footnote"/>, a quo vestrae metuatis fidei?</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Certe, quod non venistis et colloquium negastis, contra omnium saeculorum exemplum fecistis.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Respondi<note target="fn16" type="footnote"/> his multis: Nos non metuere fidei nostrae ab ipso, cuius patronum esse credamus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Deinde, quod non venerim, non modo adversam valetudinem fuisse in culpa, sed quod synodus<note target="fnb" type="footnote"/> <placeName ref="l565" cert="high">Constantiae</placeName> coierit festinantius, quam ut affluere potuerimus.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Primo enim, ut nosti, nocturnum conscripserat congressum<note target="fn17" type="footnote"/>, a quo cum animi nostri abhorrerent, placuit hoc negotium transigere scriptis.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Id ubi factum esset, non licuit nobis solis<note target="fnc" type="footnote"/> inconsultis vobis et <placeName ref="l121" cert="high">Bernatibus</placeName> <placeName ref="l565" cert="high">Constantiam</placeName> abire.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Deinde animus noster erat in his, quae confessi eramus, perstare.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Quorsum ergo opus erat abire in colloquium, qui praesentes eramus literis, nisi quod suspicamur illos aliam statuere praesentiam quam fidei<note target="fnd" type="footnote"/>?</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Unde illis forsan nondum satisfecimus.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Verum post multa addidi nos colloquium non respuere neque metuere fidei nostrae.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Periculum ergo faciat, conscribat synodum, sed in tempore, sed commodo loco, nec solos nos, sed <placeName ref="l121" cert="high">Bernates</placeName>, <placeName ref="l97" cert="high">Basileienses</placeName> et caeteros, et si non venerimus, accuset perfidiae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Consilia, quae circumfert <persName ref="p41" cert="high">Chelius</persName><note target="fn18" type="footnote"/>, prorsus displicent.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Si non mentiuntur tituli (authores)<note target="fne" type="footnote"/>, vereor, ne eo deveniamus aliquando, ut nullum dogma pontifitium, nullus ritus fiat reliquus, quem non nostra illa moderatione simus propemodum revocaturi.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Haec tibi scripta volo ut unice charo et cui tuto cor meum in sinum effundo.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Schlecht<note target="fn19" type="footnote"/>, das Quackeln<note target="fn20" type="footnote"/> gefallt mir nichts.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Certe, si in hanc descenderimus harenam, succubuimus.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Adversarios enim habemus improbos, qui nihil perinde optarent, quam ut deserta<pb type="scan" next="||478r"/> simplici puritate mitigationi lubricę nos committeremus.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Ich bass es nicht<note target="fn21" type="footnote"/>; <foreign xml:lang="el">ἁπλᾶ καὶ σαφῆ τὰ δικαία</foreign> [!]<note target="fn22" type="footnote"/>, weiss oder schwarz oder gar nichts<note target="fn23" type="footnote"/>!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="103"/>Iam vero redit a te <persName ref="p14" cert="high">Theodorus</persName><note target="fn24" type="footnote"/> noster et, o deus bone, quae portenta narrat, quae minime expectavissem!</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Bene nimirum agetur, cum iterum facultas vobis, vel Paulo ad Eph. 4 [11], si diis placet, defensore, doctores creandi facta est.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Sed ipse quoque desipio, qui gradus horruerim semper.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Verum dominus propediem melius prospiciet rebus nostris.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Tu persta in simplicitate et puritate tua.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Vive et vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Februarii 13., 1535.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Vir<note target="fn25" type="footnote"/>, qui tibi hasce offert, videtur homo esse bonus.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Utinam illum tuo nomine potuissem pro dignitate tractare!</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Sed quid e Gallus habes, obsecro?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum, frater amantissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">H. Bullingerus tuus totus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite<note target="fnf" type="footnote"/>:]</note>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Domino <persName ref="p154" cert="high">Osvaldo Myconio</persName>, inclytae <placeName ref="l97" cert="high">Basileiensis</placeName> ecclesiae antistiti dignissimo, suo in domino charissimo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
