<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10561">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10561</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax a deo etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Meister Heinrich, also ich kurz verschien Tagen bei ich gewesen bin, hab ich den<note target="fna" type="footnote"/> Handel und Anklage, vor dem Landtvogt<note target="fn2" type="footnote"/> zu Frauenfeld, geschehen durch die Messgesellen<note target="fn3" type="footnote"/> zu weinfelten und besonders durch Jakob <persName ref="p1517" cert="high">Locher</persName><note target="fn4" type="footnote"/>, Vogt daselbst, und Hauptmann Eberli<note target="fn5" type="footnote"/>, ich genügsam erzählt und anzeigt,<pb type="edition" next="95"/> nämlich wie sie mir so schändlich meine Wort verkehrt Hände, und dass ich von dem Frieden Gottes und der Welt Frieden mit Türen<note target="fn6" type="footnote"/>, klaren worden uns der göttlichen Geschrift wahrhaftig anzeigt habe, handt sie auf ihren Landfrieden<note target="fn7" type="footnote"/> mit der Unwahrheit deute und ausgelegt<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Auf solches Hinterrucks Verklagen habe ich selbst für den Landtvogt geehrt<note target="fn9" type="footnote"/>, und hernach zwei verordnete Boten<note target="fn10" type="footnote"/> von der Gemeinde desgleichen tun, und ihn auf das Trunkelichstes<note target="fn11" type="footnote"/> und Fleissigstes gebeten, dass er mich auch wollte verheeren gütiglich und bei Recht lassen bleiben und mit mir nicht gehen<note target="fn12" type="footnote"/> oder mich überfallen gewaltiglich; denn ich ihm des Rechten sein wollte und des Rechten erwarten<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Welches er nun den Boten verheissen hat, wie aber gehalten, das weist man jetzt in dem ganzen Thurgau.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann auf den oben<note target="fn14" type="footnote"/> purificationis Mariae<note target="fn15" type="footnote"/>, als man Licht hatte anzündet, hatte er gesandt seine Schergen und Knechte, und handet mit grosser ungestiegen, Mutwillen und Bosheit mich ob dem Nachtessen unterstanden gefänglichen Anzunehmen und zu fohen als einen Mörder bei Nacht.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und aber der treue Gott, der wohl kann die Seinen erretten, hat mich lassen warnen durch einen guten Keiner.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Doch geschachsen so eilends, dass ich kaum zu einer Tür hinaus kam, wie sie zu der andern hinein fielen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und als sie mir das Haus zu dem andern Mal durchlüffen, haben sie auch meiner Hausfrauen<note target="fn16" type="footnote"/> etliche Geld mit dem Seckel gewaltiglich genommen und mis alles verhofft<note target="fn17" type="footnote"/>, was ich hab.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Also bin ich zu Doktor <persName ref="p263" cert="high">Hans Zwick</persName><note target="fn18" type="footnote"/> als meinem Vater geflohen, der mich also in meiner Armut tröste und aufhalte.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Will ich nun mein Hab, die wahrlich fast<note target="fn19" type="footnote"/> klein ist, nicht gar dahinten lassen und verlieren und gar bloss mit meinen kleinen Kinden<note target="fn20" type="footnote"/> davon ziehen, muss ich nach dem Landtvogt 5 Gulden geben und 20 Batzen, handet sie in derselben Nacht auf mich verzehrt, auch bezahlen und das geraubet Geld, dass sie meinem Weibe mit Gewalt genommen haben, auch verloren haben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Also muss mein Hausfrau verkaufen fast<note target="fn21" type="footnote"/>, was wir handen, wollenden wir die Summe ausrichten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Also allenklich Gott man mit uns um im Thurgau, und mögen minder zu Recht kommen dann unter den Türken.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Solches hab ich Euch also meinem lieben und getreuen Vater nicht mögen verhalten,<pb type="edition" next="96"/> ob<note target="fn22" type="footnote"/> doch etwa auf einen Andern ein besser Aufsehen<note target="fn23" type="footnote"/> geschehe.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Solchen Unfall<note target="fn24" type="footnote"/> hab ich vornehmlich von Jacob <persName ref="p1517" cert="high">Locher</persName>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Was er für ein Mann sei, werden ihr finden in meinem andern Brief<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale vir optime et nos exilio iam relegatos et ab impiis tyrannis expulsos ecclesię tue precibus comendatos habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Datum Constantie, 11. die februarii anno 35.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p177" cert="high">Johannes Rytter</persName>, quondam</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Wynfeldensis ecclesie minister.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo antistiti Tigurino Heinrico Bullingero.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
