<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10563">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nuper indicavi tibi<note target="fn3" type="footnote"/>, charissime frater, quid ego suspicer, cur nihil forte rescripserit hactenus <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> de confessione vestra<note target="fn4" type="footnote"/>, quantum scilicet ego coniicere possum, nempe quod non satis exprimere videamini <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> exhibitionem sive traditionem corporis Christi in negotio cęnae.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cum enim Christus dicat tam diserte: "Accipite" [Mt 26, 26 par], putat <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName>, denique et <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName>, maxime urgenda hęc verba.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Hinc fieri potest verum<note target="fnb" type="footnote"/> esse, quod alii aliunde ad te<note target="fn5" type="footnote"/>, Lutherum in hoc esse, ut dicas,</foreign> "Das der war lieb und das war Blut Christi in die Hand und in den Mund gegeben, und was dem Brot geschehe, das solches<note target="fnc" type="footnote"/> dem Leib Christi geschehe."</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das will er aber darum allein haben, damit das Wort "accipite", das ist die Übergabe des Leibes, allein durch und mit den sichtbaren Zeichen wohl ausgestreckt werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hęc, ni fallor, mens est <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quanquam vero propter sacramentalem unionem sic dici possit et veteres sic loquuti fuerint, tamen verum est, quod tu scribis, verborum esse scopulos<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Et <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> satis est captiosus; utcumque enim sic dici possit, scimus tamen re ipsa non esse.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Caena vere dicitur sacrificium, scilicet ob sacrificii memoriam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, si omnino iterum atque etiam urgeas esse sacrificium, asseverabo constanter dici sic posse, esse re ipsa non posse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed non alia ratione urget <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> huius generis locutiones<pb type="edition" next="100"/> in cęna quam, ut iam dixi, propter unionem sacramentalem.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Noch<note target="fnd" type="footnote"/> ists ein misslich Ding; dann also will ich wohl das ganz bange lingua<note target="fne" type="footnote"/><note target="fn7" type="footnote"/> verantworten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es ist doch eine grosse Plage, dass<note target="fnf" type="footnote"/> Ihr Gelehrten so viel zu arbeiten<pb type="scan" next="585v"/> hätten und müsst Euch selbst also freuen<note target="fn8" type="footnote"/>, wiewohl ich sorgen, es sei noch nicht am Ende.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quodsi <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> et <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName><note target="fn9" type="footnote"/> perseverabunt in sua sententia, de concordia scilicet cum pontifice et episcopis ineunda<note target="fn10" type="footnote"/>, iam animum addemus sectis, pariemus novas, fratres scindentur invicem, populus concitabitur, <foreign xml:lang="de">Und tät man uns dann eben recht, der uns all zu Tode schlüg.</foreign></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Haec in tuum et charissimi <persName ref="p165" cert="high">Pellicani</persName> sinum effundo, mecumque sentiunt, quotquot cordati apud nos sunt<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Iesus Christum [!], sanctissimum et divinum istud ecclesiae suę caput et fundamentum, ne desit nobis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">12. februarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuus Io. <persName ref="p263" cert="high">Zvick</persName>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Omnino fac, ut videam, quam tu Gallo vel <persName ref="p41" cert="high">Chelio</persName> responsionem dederis<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es ist nun ein guter Pass<note target="fn13" type="footnote"/>, drum das ich Euch gefragt, ob man solchen Käse bei Euch viel habe<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">So habt Ihrs verstanden, als ob ich Euch noch mehr habe wollen abbetteln.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es ist aber nicht meine Meinung gewesen, doch so dank ich auch fast<note target="fn15" type="footnote"/> treulich.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es ist zuviel; wäre an dem ersten Stock übrig genug gewesen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ich habe euern Kinden zum nächsten<note target="fn16" type="footnote"/> Narrenwerk<note target="fn17" type="footnote"/> geschickt; weiss noch nicht, ob es euch geworden ist oder nicht.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Hat<note target="fng" type="footnote"/> Euer Mutter<note target="fn18" type="footnote"/> nicht wohl damit mögen auskommen, so will ich Euch mehr schicken.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir euer Mutter und Hausfrauen<note target="fn19" type="footnote"/> aufs aller Treulichest, und bewahre euch Gott mit allem, das euch lieb ist.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
