<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10578">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10578</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi 6. februarii litteras abs te<note target="fn2" type="footnote"/>, charissime frater, quibus ex me cupis scire, quid <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> noster a <persName ref="p146" cert="high">Melanctone</persName> et <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> inpetrarit<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed quia nichildum michi super hac re perspectum esset, volui certis indagatis ad te scribere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verum est, statim post abitum <persName ref="p28" cert="high">Buceri</persName> ad <persName ref="p146" cert="high">Melanctonem</persName><note target="fn4" type="footnote"/> <persName ref="p64" cert="high">Frechtus</persName>, ille plane meus <placeName ref="l1113" cert="high">Ulmensis</placeName> ecclesie antistes, vir iuxta pius et eruditus, ad me ceterosque symmystas <persName ref="p28" cert="high">Buceri</persName> autographum misit, quod et tibi bona fide<note target="fnc" type="footnote"/> communicare volui<note target="fn5" type="footnote"/>, non ut aliis ostendas, sed apud te contineas habeasque, quo negotium hoc foelicius vehere poteris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Accepi multo post, vicesima septima februarii anno 1535, alias literas a <persName ref="p64" cert="high">Frechto</persName> meo<note target="fn6" type="footnote"/>, quibus inter cetera vel eius certiorem fecit: "Non autem ignoras forte", ut <persName ref="p64" cert="high">Frechti</persName> verba recenseam, "quid elector Saxo<note target="fn7" type="footnote"/> cum <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> responderit ad ea, que <persName ref="p146" cert="high">Melancton</persName> cum <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName> nostro <placeName ref="l537" cert="high">Casselle</placeName> nuper coram landgravio<note target="fn8" type="footnote"/> in causa concordię tractaverunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> cum theologis <placeName ref="l1205" cert="high">Wittenbergensibus</placeName> ingenue sunt confessi se non posse nos dampnare in nostra sententia<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quodsi nichil damnabile in ea est, consequitur eam carere mendatio.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName><note target="fn10" type="footnote"/> tamen iussu electoris aliquot precipuorum concionatorum, utpote <persName ref="p285" cert="high">Islebii</persName><note target="fn11" type="footnote"/>, <persName ref="p162" cert="high">Osiandri</persName>, Linckii<note target="fn12" type="footnote"/>, <persName ref="p514" cert="high">Brentii</persName>, Ambsdorferi<note target="fn13" type="footnote"/> sententias super hac nostra moderatione<pb type="edition" next="132"/> rogabit<note target="fn14" type="footnote"/>, et rursus <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> noster rogabit nostras et precipuorum senatorum urbium sententias; tum plan[e]<note target="fnd" type="footnote"/> pleneque deo propitio coibit concordia.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Atque ea de re urbium legati Esslingię forte colloquentur, ubi ad proximum letare<note target="fn15" type="footnote"/> comitia agitabunt<note target="fn16" type="footnote"/>."</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hec <persName ref="p64" cert="high">Frechtus</persName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nos cum essemus <placeName ref="l565" cert="high">Constantiae</placeName><note target="fn17" type="footnote"/>, nichil in causa euc[ha]ristie<note target="fne" type="footnote"/> probavimus, quam quod <persName ref="p28" cert="high">Buceri</persName> scriptum Ad Monasterienses<note target="fn18" type="footnote"/> habet super hac re.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vestram veram confessionem<note target="fn19" type="footnote"/> quum magno studio legissemus, tandem in hanc (in sinum tuum<note target="fn20" type="footnote"/> loquor) prorupimus sententiam: "Helvetii sive Tygurini fratres de negotio eucharistię verissime scripserunt, fortasse tamen non satis luculenter <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName>."</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Videbamus enim in modo loquendi, non re ipsa, distare negotium etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Utinam michi coram daretur otium loqui.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> quosdam articulos proponebat<note target="fn21" type="footnote"/> tum nobis subindicans, qua via possemus cum <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> praeter veritatis iacturam convenire, quosquam avidissime et tecum ad satietatem usque velle conferre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="133"/>Non usque adeo tutum est literis illa expedire hoc praesertim nequam seculo, ubi nec hospes ab hospite tutus est<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sperarem te hosce non praet[er]<note target="fnf" type="footnote"/> commodum lecturum esse, non quod <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> huiusmodi articulos ad[a]maret<note target="fng" type="footnote"/>, sed ut velut hiis mediis experiretur apud nos, qui Svevicis ecclesiis praesumus, quocunque possemus cum <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> coire.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Accipe inter[im]<note target="fnh" type="footnote"/> bona fide, que mitto, atque pro tibi data prudentia expende apud te, n[e]<note target="fni" type="footnote"/> ipse velut secretorum detector insimuler.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="manual">Nova sunt, que sequuntur, et v[era]<note target="fnk" type="footnote"/>:</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="manual">Die von <placeName ref="l795" cert="high">Nürnberg</placeName> sind in Bunt gekommen; Gott besegne ihnen des Brotes...<note target="fnl" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Die von <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> wollen auch dran, aber doch mit etlichen vorbehaltenen<note target="fnm" type="footnote"/> Artikelen, deren einer ist, dass der Bunden benützt soll in der Religion Sache zu schaffen haben, und wann ihnen der Religion<note target="fnn" type="footnote"/> Sachen halb etwas Widerwärtiges zu Handen Gottes, so sollen<pb type="scan" next="384v"/> auch die Bischöfe und Prälaten ihnen das Evangelium zu schirmen beständig sein<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">O carnulenta pectora,<note target="fno" type="footnote"/> stultam prudentiam!</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quam se in mille formas flectit sathan ille<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Ja, sprechen die von <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName>, wir wissen wohl, das römische Küngliche meistet<note target="fn25" type="footnote"/> solchen Vorschlag mit samt denen Pfaffen nicht kann annähmen, so können wir dann mit Glimpf<note target="fn26" type="footnote"/> von ihnen kommen etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Es heisst aber Gott versucht, wenn man also mit Blitzwerk<note target="fn27" type="footnote"/> umgott und sich nicht der einfältigen Wahrheit und Gerechtigkeit haltet.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Die hellen<note target="fn28" type="footnote"/> Katzen sind nicht gut zuversuchen<note target="fn29" type="footnote"/>; das Nachhergeschlecht weist im Allweg den Kopf aus der Hälfter zuschleifen<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Wie wann die Pfaffen solchen Vorschlag annähmen, und wann es darnach an die Not ginge, so durfte<note target="fn31" type="footnote"/> man erst des gemachten Bundes mit seinen Condictionibus in besonderen Dolmetschen, und ob ein eigentlich sich darüber mit seinem Mütwillen erspazierte<note target="fn32" type="footnote"/>, wären wir verloren.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ich habe ein Predigen oder zwo treffentlich dawider gehandelt zu <placeName ref="l697" cert="high">Memmingen</placeName>; Hoff, Gott habe es gebessert unserethalben.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Nichts dann las dir unseren Kirch in deinem Gebet befallen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="134"/>Weiter bitte ich dich umb gemeiner Liebe willen, die wir zahmen tragen, wollest mir den Stoffel<note target="fn33" type="footnote"/> noch mehr aufhalten<note target="fn34" type="footnote"/>; er soll doch nichts<note target="fn35" type="footnote"/> verlieren; ich will ihn erbehrlich bezahlen aufs Bildeste, so immer möglich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ich wird schier<note target="fn36" type="footnote"/> eine Kindpeterin haben, das auch in besonderen Kosten auf mich läuft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Des Schuhmachers<note target="fn37" type="footnote"/> summ weiss ich in der Wahrheit nicht; ich wollte ihms geschickt haben.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Wann ich der selben verständigt wird, will ichs ihm schicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Ich scryb in Eile, hab vergott<note target="fn38" type="footnote"/>, mein Brüder, halt mir mein seltsames<note target="fn39" type="footnote"/> Schreiben zu gut und lass mich dir im Herren hinfort wie bisher befallen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Grüss mir dein liebes Ripp<note target="fn40" type="footnote"/>, dein Mutter<note target="fn41" type="footnote"/>, <persName ref="p114" cert="high">Leoniem</persName> Jude mit allen Brüderen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Datum 4. martii anno 1535.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Es wird ein Tag zu <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> von der Ritterschaft und Adel<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Dein <persName ref="p195" cert="high">Gervasius</persName> Schuler.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||385r"/>o<note target="fn43" type="footnote"/> Gratia et pax observande <persName ref="p64" cert="high">Frechte</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Mitto tibi<note target="fnp" type="footnote"/> et fratribus symmistis Eßlingensibus, Bibracensibus, <placeName ref="l697" cert="high">Memmingensibus</placeName>, Campidonensibus<note target="fnq" type="footnote"/> et Isnensibus rationem<note target="fn44" type="footnote"/>, qua in praesens averti possit conatus hostium causam querentium<note target="fnr" type="footnote"/> ex nostro dissidio.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Visum est illustrissimo landgravio<note target="fns" type="footnote"/>, <persName ref="p146" cert="high">Philippo</persName> et michi, ut <placeName ref="l70" cert="high">Augustani</placeName> soli exprimantur, quia nos pridem a Saxo<note target="fnt" type="footnote"/> agniti sumus concordes, dum ille<note target="fnu" type="footnote"/> nostram primum <placeName ref="l70" cert="high">Auguste</placeName> et nos illorum postea Schwinfurdi confessionem recepimus<note target="fn45" type="footnote"/>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Non fuit igitur vel significatio aliqua concedenda, quasi aliquid adhuc<note target="fnv" type="footnote"/> inter nos non<note target="fnw" type="footnote"/><pb type="edition" next="135"/> conveniret, sicut revera per omnia convenit, nisi quod de modis loquendi quibusdam aliqui adhuc herent.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l70" cert="high">Augustani</placeName> autem peculiariter<note target="fnx" type="footnote"/> diffamati apud illustrissimum principem electorem fuere<note target="fn46" type="footnote"/>; de his igitur nominatim rationem concordie posuimus, quam <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName> dicet omnibus<note target="fny" type="footnote"/> nobis probari.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Nam quum hic nichil detur<note target="fnz" type="footnote"/>, quam ut iuxta confessionem doceamus<note target="fnaa" type="footnote"/>, et explicatio, que subiicitur, nichil quam exhibitionem<note target="fn47" type="footnote"/> veram Christi<note target="fnab" type="footnote"/> exprimat et nullam explicationem excludat, non videtur messe hic, quod quenquam nostrum possit<note target="fnac" type="footnote"/> gravare.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Dominus <foreign xml:lang="el">Φίλιπος</foreign> siquidem adprobat nostram moderationem in libro Ad Monasterienses, ubi omnia satis explicata sunt, integrum manet cuique in ecclesia sua explicare pro aedificatione omnia, tantum<note target="fnad" type="footnote"/> ut vera veri Christi per ministerium ministerialis exhibitio salva maneat.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Ut semper dicebam, <foreign xml:lang="el">Φίλιπος</foreign> dabit operam<note target="fnae" type="footnote"/>, ut dominus <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName><note target="fnaf" type="footnote"/> quoque nostram<note target="fnag" type="footnote"/> explicationem probet.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Inpii nichil ad nos<note target="fn48" type="footnote"/>; nichil igitur de illis nominatim statuere visum est.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Vos ergo, charissimi fratres, perseveretis in moderatione, que est in libello<note target="fnah" type="footnote"/> Ad Monasterienses, ut plene<note target="fnai" type="footnote"/> fateamini dominum nobis exhiberi<note target="fnak" type="footnote"/>, et orate dominum, ut <persName ref="p146" cert="high">Philippi</persName><note target="fnal" type="footnote"/> conatus, qui optimi<note target="fnam" type="footnote"/> sunt, provehat<note target="fnan" type="footnote"/> et confirmet.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Nunquam fuit spes certior et purior concordie<note target="fnao" type="footnote"/>.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Dummodo autem <foreign xml:lang="el">Φίλιπος</foreign> nobis rescripserit, quid apud electorem et <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> effecerit, significabo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Scriptum, quod mitto, communiter a nobis positum, nolite vulgare et in eo agnoscite diligenter cautum de discrimine naturali inter panem et corpus domini.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Hoc enim posito aversae sunt omnes crasse et inpure cogitationes, quomodo per se corpus domini percipitur, nempe mente fideli et ratione sacramenti.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">"Corporalis, corporaliter" in praesens dilatum<note target="fnap" type="footnote"/> est ex causis.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">In genere antea statui, quod<note target="fnaq" type="footnote"/> necesse est exhibitione<note target="fnar" type="footnote"/> et luculenter explicanda naturae diversita[te]<note target="fnas" type="footnote"/> inter corpus domini et panem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="136"/>Res commode habent; tantum orate dominum et concordie vos<note target="fnat" type="footnote"/> accomodate secundum ea, quę recepistis ex libro Ad Monas[terienses].</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Que <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName> effecerit apud electorem et <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName>, rescribet quam primum landgravio; ab hoc discemus nos optime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Valete fratres observandi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Franckfordie, postridie circumcisionis<note target="fn49" type="footnote"/> 1535.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName> et fratres quidam Hassie magno studio se vobis commendari petierunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p28" cert="high">Martinus Bucerus</persName> Has literas <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> <persName ref="p64" cert="high">Frechto</persName> misit, <persName ref="p64" cert="high">Frechtus</persName> nobis etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||385v"/>Conventa inter <persName ref="p146" cert="high">Philippum</persName> et <persName ref="p28" cert="high">Bucerum</persName> <placeName ref="l537" cert="high">Casselle</placeName> 4. kalendas ianuarii anno 1534<note target="fn50" type="footnote"/>:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Herr <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> ist zu <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> fünf Wochen gelegen, hat da gepredigt und befolgt<note target="fn51" type="footnote"/>, dass die Predikanten der Oberkeit zugesagt haben, vom Sakrament und anderen Artikelen der Confession und Apologie<note target="fn52" type="footnote"/> gemäss zu lehren.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Dass sie sich auch zuvor auf Ansinnen der Oberkeit erboten haben, wie sie immer angezeigt, und dass kein Betrug gesucht oder gemeint werde, das der Wahrhaftigen von der wahren Gegenwärtigkeit Christi Bericht zuwider, ja dass sie bekennen, dass der Leib Christi wesentlich und wahrhaftiglich entpfangen werde, so das Sakrament entpfangen, und das Brot und Wein ziehen sind, seine Exhibitive, welche so man reicht und entpfachtet, werde zugleich gereicht und entpfangen der Liebe Christi.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Und halten also, dass das Brot und der Leib also bei ein<note target="fn53" type="footnote"/> sind, nicht mit Vermischung ihres Wesens, sondern als Sakrament und dasjenige, so samt dem Sakrament gegeben wird (quo posito aliod ponitur); dann dieweil man auf beiden Teilen hält, das Brot und Wein bleibt, halten sie solche sakramentalem coniunctionem etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Rescribe, mi frater, ut placeat tibi hec concordie ratio; interim ne palam divulges.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
