<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10575">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10575</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der gütige und gnädige, barmherzige, ewige Gott verlieh uns allen seinen Segen durch Jesum Christum, unseren Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Geträuter, lieber Herr und Bruder, ich bin angelangt, Euch diesen Handel zuzuschreiben von etlichen Gutwilligen unsers halben Glaubes, die in diesem Handel verfasst<note target="fn1" type="footnote"/>, damit Ihr Euch erlernen mögt, wie mit göttlicher Hilfe und Beistand unserer christlicher Herren und Oberen der Gemeinde des Teils<note target="fn2" type="footnote"/> zuhilfe kommen möge.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Da ist also: an unseren Anstössen<note target="fn3" type="footnote"/> innethalb des Ringes liegt ein Dorf mit Namen Dörflingen, liegt in der Herrschaft Neuenburg<note target="fn4" type="footnote"/>, da die Herrschaft hat die oberen Gerichte und unsere Herren die niederen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="manual">Da<pb type="edition" next="124"/> sind nun die Dörflinger gelörig gegen Gaylingen<note target="fn5" type="footnote"/>, da nieder und hohe Gerichte sind der Herrschaft von <placeName ref="l1041" cert="high">Stockach</placeName><note target="fn6" type="footnote"/>, der Kirchensatz der Stadt <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhausen</placeName>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wie nun die bitterben Leute von Dörflingen gegen diesenhofen<note target="fn7" type="footnote"/>, gegen Büssingen<note target="fn8" type="footnote"/>, gegen <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhausen</placeName> dem göttlichen Worte<note target="fn9" type="footnote"/> nachgelaufen sidert fünf oder sechs Jahren her und sich also ihrer Pfarrer zu gelingen, als der Irrel<note target="fn10" type="footnote"/> und Abgötterei, einzigen<note target="fn11" type="footnote"/> und sich Gottes und ihrer christlichen Herren von Zürich getröstet<note target="fn12" type="footnote"/>, dem statt<note target="fna" type="footnote"/> tun, also von mänglichem Ungefecht und unangerenzt<note target="fn13" type="footnote"/> blieben und von Niemand<note target="fnb" type="footnote"/> rechtgefährget ihres Glaubens halb.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Nun haben sich die von <placeName ref="l1041" cert="high">Stockach</placeName> vor etlichen Tagen aufgehabt und die Verdachten im Handel Gottes, die sie und mit der Unwahrheit Tüffer verlünden, unterstanden zu fahen, und aber auf dem Weg im Wasser, die ich<note target="fn14" type="footnote"/> genannt, bei Nachtzeit gesummt<note target="fnc" type="footnote"/> und etliche Ritter nahezu ertrunken; deshalb sie verursacht, wieder heim gekehrt<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Jetzt aber auf Dienstag verschien<note target="fn16" type="footnote"/>, nach Mitnacht, eingefallen mit zweihundert mahnen ungefährlich, von <placeName ref="l1041" cert="high">Stockach</placeName> kommen gegen Dörflingen, 7 Personen jämmerlich überfallen, ihr Haus und Hof zerstossen, gefänglichen angenommen, Wien und Brot gesessen und getrunken, sie elendlich hin und hinweg durch Stunden und Stück geführt und gegen <placeName ref="l1041" cert="high">Stockach</placeName> gelegt, da etliche enttronnen, jämmerlich mit einen gehandelt, den schwangeren Weberin nicht<note target="fnd" type="footnote"/> verschont und etwa<note target="fn17" type="footnote"/> weit geführt und lassen kann<note target="fne" type="footnote"/>, und einen einen Ruf machen, sie sagt Tuefer<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die sie wahrlich, lieber Herr und Bruder, nicht sind, und kein andere Ansprache<note target="fn19" type="footnote"/> endlich<note target="fnf" type="footnote"/>, dann das sie nicht mit ihrer falscher Religion, die sie zu Geilingen treiben in ihr Pfarrer, Gemeinschaft nicht<note target="fng" type="footnote"/> haben wenn und sich trösten Gottes Wortes, so sie erlernet Hand an den obgenannten Orten<note target="fn20" type="footnote"/>, und ihrer christlicher Herren und oberen zu<pb type="scan" next="66v"/> Zürich, mit denen sie eins im Handel Gottes begehrten sein, je wollten her Liebe und Leid mit einen gelitten,<pb type="edition" next="125"/> ihr jährlich schirmgelten und<note target="fnh" type="footnote"/> Korn geben, im Missner Krieg<note target="fn21" type="footnote"/> und Kappeler Krieg, sonderlich auf dem Berg<note target="fn22" type="footnote"/>, traulich um Gottes und unser Herren Ehre gestanden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und aber noch Thalenme<note target="fn23" type="footnote"/> Jahr und Tag dabei<note target="fn24" type="footnote"/> nicht geschirmt sind worden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und nochmals, dass Sie, lieber Herr und Bruder, unseren Herren nicht zuzählen<note target="fn25" type="footnote"/>, sondern etlichen Ober- und Untervögten, nämlich<note target="fn26" type="footnote"/> dem Gunttharten<note target="fn27" type="footnote"/> und Ihrem Untervogt<note target="fn28" type="footnote"/> zu Dörflingen, der nachmals zu der Pfarrer zu der Messe gegen geilingen Gattin der Farbe wies und blau<note target="fni" type="footnote"/>, so ihm gebt unsere Herren.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So ein Obervogt sie Edman<note target="fn29" type="footnote"/> heimsuchte<note target="fn30" type="footnote"/> oder mit dem Untervogt gerettet, besser Sorge zu haben, die Schweizer, Redliführer, so der Messe und denen von <placeName ref="l1041" cert="high">Stockach</placeName> anhangend, abzumahnen, wurde unter den frommen Leuten destar mehr Ruhen gewachsen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dann, mein Bruder, die frommen<note target="fnk" type="footnote"/> Leute liegen dussen, Einet dem Rhein, als ob sie niemands<note target="fn31" type="footnote"/> sagt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Nun aber, mein Herr und Bruder, liegt nach<note target="fn32" type="footnote"/> bei Dörflingen ein<note target="fnl" type="footnote"/> Pfarrkirch, Kilckberg<note target="fnm" type="footnote"/><note target="fn33" type="footnote"/> genannt oder Büssingen<note target="fnn" type="footnote"/>; da sind die hohen Gerichte wie zu Dörflingen deren von <placeName ref="l1041" cert="high">Stockach</placeName>, die niederen deren von <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhausen</placeName>, wie die niederen Gerichte zu Dörflingen meinen Herren zuhören.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Da haben die <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhauser</placeName> die Kirchen gesupert von Götzen und Altaria, kein Mass da, und Land frey das göttliche Wort da verkünden, Unmengliches<note target="fn34" type="footnote"/> Summen<note target="fn35" type="footnote"/> und Hinderen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und um der Gelegenheit begehrten die frommen Leute, dass unsere Herren sie dahin ordneten, dieweil Schafthäuser und unsere Herren im Glauben eins sind.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Auch Buch<note target="fn36" type="footnote"/>, ein Dorf, liegt wieder im Hegau, gehörte aber auch<note target="fno" type="footnote"/> wie Dörflingen in die Pfarrer gegen Gaylingen, sind die niederen Gerichte auch deren von <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhausen</placeName> und die hohen Dänen von <placeName ref="l1041" cert="high">Stockach</placeName>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">In dem Dorfe hatte man kein Mass, und behalte sich Gottes und ihren Herren.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Aber zu Dörflingen gat es also zu!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="126"/>Sämliches, herzlieber Bruder, bin ich ganz geneigt (in Eile aber geschrieben, aus Begier der frommen Leiden<note target="fn37" type="footnote"/>) auch zuzuschreiben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Da er jetz erlernen<note target="fn38" type="footnote"/> mögen, was weiter zu tun auch zustande als einem Vater der verlassenen Armen, die Christo auch Tür<note target="fn39" type="footnote"/> ankommen<note target="fn40" type="footnote"/>, wie unnahbar sie vor der Welt sind.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Vermögen aber die <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhauser</placeName> in ihren niederen Gerichten ein Pfarrer niederzulegen mit der<pb type="scan" next="67r"/> Abgötterei und Pflanzen göttliches Worts im Kaisertum<note target="fn41" type="footnote"/>, fiel man unsere Herren, ein Anfang und Spiegel göttlicher Wahrheit.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Mir will aber also sein, es gang uns eben, als wenn einer einen widerwärtigen, bösen Menschen vorhanden habe und konnte durch kein Mittel sein Herr werden, er schlach ihm dann vorhin sein Boot treulich voll<note target="fn42" type="footnote"/>; dann habe er an ihm und vermöge und thu, was er wolle, und kund mit ihm dann näherkommen<note target="fn43" type="footnote"/>; und ob<note target="fn44" type="footnote"/> ihm der Kopf erschlagen, habe er nichts mit ihm Kunden geschaffen<note target="fn45" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Also werden wir verschreiten<note target="fn46" type="footnote"/> und verachten<note target="fnp" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ita res nostre cum quinque pagis<note target="fn47" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Gott gib seine Kraft und erwecke uns auf mit der Kraft, damit Jesus Christus auferweckt von Toten.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Datum zu laufen, in Eile, auf 28. Februarii etc. 1535.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p194" cert="high">Petrus</persName> Schneider, Euer williger Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auͤf der Rückseite:]</note>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Meinem treuen, lieben Herren und Bruder, Meister Heinrichen Bullinger, Predikant<note target="fnq" type="footnote"/> zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
