<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10571">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem et conscientie pacem per Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Besonder lieber Herr und Vater, ich füge Euch zu wissen<note target="fn2" type="footnote"/> auf Euer Begehren, das Herr <persName ref="p1652" cert="high">Michel</persName> von Eisigen<note target="fn3" type="footnote"/>, Pfarrer zu Frauenfeld, öffentlich geprediget hat, Maria sei eine Fürbitterin, Sie haben dem Schlangen das Haupt zertreten<note target="fn4" type="footnote"/>, und wer Sie in allen Nöten nicht für eine Helferin erkennen und<note target="fna" type="footnote"/> anrufen, den halte er für ein Ketzer.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das haben zwei Predikanten und andere glaubhafte Personen gehört, gleich<note target="fnb" type="footnote"/> nach Nicolai<note target="fn5" type="footnote"/> geschehen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Indem in dem ersten Sonntag in der Fasten<note target="fn6" type="footnote"/>, man müsse Nachlassung der Sünde durch das Fürbitten des Priesters in der Bicht, die man nimmt die Ohrenbicht, erlangen, und wäre nicht Bichte, der wäre nicht selig.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann Christus habe wohl die Sünde hin genommen, ja als viel als am [!] im Stande.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Indem er hat am Domstag nach Osto Mihi<note target="fn7" type="footnote"/>öffentlich in <persName ref="p1326" cert="high">Heinrich</persName> Capellers<note target="fn8" type="footnote"/> Haus im oberen Stublin gerettet: "hier ist oder statt<note target="fnc" type="footnote"/> der Mann, der, wie wohl er klein ist, gross Unglück kann anrichten."</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das hat einer auf unser Sitten und der Stadtknecht auf ihrer Seiten gehört<note target="fn9" type="footnote"/>, und ist gemeldet von einem gesessenen<note target="fn10" type="footnote"/> Rat Frauenfeld.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber einer hat ihn versprochen<note target="fn11" type="footnote"/> und gerettet, er habe es nur ein Schimpf gewiss<note target="fn12" type="footnote"/> gerettet.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Also hat ihm wieder niemand nach gefragt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es liegt ein Brief<note target="fn13" type="footnote"/> hinter den Schultheiss <persName ref="p826" cert="high">Federlin</persName><note target="fn14" type="footnote"/>, der zeigt an, wie er ein Bittermann von Tübingen sein Weib habe hinweg geführt etc.<note target="fn15" type="footnote"/>, von glaubwertigen Leuten geschrieben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es hat auch der<pb type="edition" next="116"/> Doktor aus der Auge<note target="fn16" type="footnote"/> zu einem frommen glaubwertigen Mann geredet, es seien war, er seie am Chorgericht gesessen, da man das Weib habe von ihrem Mann gescheiden, die habe Grete, er habe ihrs an getan, das sei ihm müsse nach Gange, aber durch im Medicum wieder curiet seien, da<note target="fnd" type="footnote"/> sie im Spinn feigen<note target="fn17" type="footnote"/> worden.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Was Herr Conrad Schreyvogel hat von ihm gesagt, ist auch an Zweifel wohl gewissen<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Solche und andere Reden stosst er öffentlich aus und hat zum alten Kirchherren<note target="fn19" type="footnote"/> Grad auf dem Weg von <placeName ref="l1082" cert="high">Tobel</placeName> gegen Frauenfeld, sie haben wohl um ein Rock Wärmer dann wir von dem Landfrieden<note target="fn20" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Indem er<note target="fne" type="footnote"/> habe keinem kein Weib hingeführt, sei sie selbst nahe gelaufen, und er wette es noch tun und keiner waren, sie wäre eines Webers oder eines anders Weib etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wie ehrlich er Haus halte mit einer Dirnen, die ihm ein Messpfaff im Hause hielt durch die Fasten, weist manglich<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">In Summa, es ist ein freventlicher, böser Mensch, der wenig Schaden dem Evangelio tut mit seinem leeren<note target="fn22" type="footnote"/> und üppigen Leben, aber die Edelheit mächtig, wo er kann, wieder die Predikanten aufweist<note target="fn23" type="footnote"/> und verhetzt.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Doch was Rechtsinniges ist, das glaubt ihm nicht, so leichtfertig ist er in seinen Worten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Cederum, lieber Herr, ich dank Euch Euer Mücke und Arbeit meinet halben neulich gehabt<note target="fn24" type="footnote"/>, und wo ich solches und anders möchte mit meinen armen Diensten beschulden<note target="fn25" type="footnote"/>, wende ich bereit und willig sein.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Hier mit empfiehle ich mich Euer Liebe und väterliche Treue.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Datum Frauenfeld, 27. Februarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Petrus Riemelin, allzeit euer williger Diener.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, frommen M. Heinrich Bullinger, seinem lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
