<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10572">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10572</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Pax multa diligentibus etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Herr und Vater, ich bin wohl eingedenk Euere väterlichen Worten, die Ihr mir anfänglich haben gesagt, Ihr werden mich stecken an Orten, da ich viel Widerstand wert haben.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">"Si autem dominus pro nobis, quis contra nos?" [Röm 8, 31].</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte wohl mit Sant Thoma mögen reden:</s> 
					<s n="5" xml:lang="la" type="manual">"Domine, quo vis, mittas me, praeter ad <placeName ref="l14" cert="high">Indos</placeName>!"<note target="fn2" type="footnote"/></s> 
					<s n="6" xml:lang="de" type="manual">Doch habe ich für mich genommen, mit göttlicher Hilfe, ich weinte etwas Fruchtbares aus diesem verstockten Volke<note target="fn3" type="footnote"/> habe gebracht, als ich gesagt habe.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Aber es ist nicht da ihnen, so wenn sie nicht eingehen lange<note target="fn4" type="footnote"/>, so ist der Pfleger<note target="fn5" type="footnote"/> und sie eines Sinns und Zeichen ein ganz Hausgeist mit ihnen, bedarf Niemand zu mir wandeln<note target="fn6" type="footnote"/>, reden und handeln Gottes, sie werden verhasst und müssen es sehr engelten, und bringen das Volk nach ihrem Willen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So hatte es sich geben jetz auf Sant Mathias Tag<note target="fn7" type="footnote"/>, habe ich sein Election und und Jude<note target="fn8" type="footnote"/> anzogen<note target="fn9" type="footnote"/> und, womit Judas ein söhmlicher schändlichen Tod verschuldet hat, diese Meinung, er sie ein Schaffner Geschehen Gottes und des Almosen, das habe er missbraucht und davon gestohlen das Kleine, darnach das grosse<note target="fn10" type="footnote"/>, und in der Git sein Herz besessen, das er seiner er und Amts vergessen habe<pb type="edition" next="118"/> und nach frömmtem Gut betrachtet, hab im Gut herum<note target="fn11" type="footnote"/> Reprobum sensum<note target="fn12" type="footnote"/> geben, das er in grössere Laster gefallen sie, in Verräterin, Blut verbüssen<note target="fn13" type="footnote"/> etc<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Also alle, die sich in Güte ergeben und mit frömbden Gütern umgannen und die zu ihren Hand zeichen, sondern<note target="fn15" type="footnote"/> das heilige Almosen, das der armen Zustand, die wird Gott strafen und ein erschröchliches und begegnen, auch allen denen, die gottlosliches Leben und ihr Leben nicht anderen, die werden also jämmerlich enden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und andere geschrift hiemit angezögt, nämlich Numeri<note target="fn16" type="footnote"/>16: Datan, Apyron; 4. Regime 9<note target="fn17" type="footnote"/>: Jesabel; 1. Regime ultimo<note target="fn18" type="footnote"/>: Saul; 2. Regime 18<note target="fn19" type="footnote"/>: Absolon; 4. Regime 19<note target="fn20" type="footnote"/>: Senacherib, et abimlich<note target="fn21" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und also will ich Euch Herrin Rechnung gegeben haben meiner leer, und vermeint also, ich hätte es wohl getroffen und christlich exhortiert, niemand zu nachteilen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da ist der Huber<note target="fn22" type="footnote"/>, der älteste Mönch, auf die Barkirchen<note target="fn23" type="footnote"/> gelaufen und ihn<note target="fn24" type="footnote"/> aufgeweht<note target="fn25" type="footnote"/>, ob er nicht dazu tun will, ich habe sie und alle Amtleute geschont und geschmeckt, und ein Gemeinde vociert und an sie bezeugt<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Doch muss mögen einsagen, was sie wenden, da nicht an ist<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Aber es ist nicht anders, dann wie er hier Bericht sind.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Sie wende nicht angerührt nach gestraft<note target="fn28" type="footnote"/> und geleitet sein und alle Worte synistrien auslegen, als dann etlichen mehr haben getan, und geschieren andere Leute an<note target="fn29" type="footnote"/>, die ein Hof lassen kann<note target="fn30" type="footnote"/>, und wenn sie dann die Hand wischen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Und das füge ich Euch zu wissen als einem lieben Vater und Herren, den den Aufsatz<note target="fn31" type="footnote"/> habe ich erlanget, dass ich die Horen habe vertrieben<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dann die Herren haben einen eigenen Löffer<note target="fn33" type="footnote"/> ihnen zugeschickt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Und verhoffte, ich wollte das Antichristenreich zustören und dem frommen Christum darsetzen, wenn die Wiederchristen nicht wären; ich hätte frommer Leuten genug.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte Euch, entschuldigen mich, ob es etwan bedacht wurde<note target="fn34" type="footnote"/>, und lassen mich bevollen Sinn bei der Wahrheit und rechten Sachen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Beschirmen mich, so will ich mich aller redlicher Taten fliessen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="119"/>Begrüssen mir Euer Volk<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale prospere et sane.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Datum sabbato ante oculi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nicolaus <persName ref="p203" cert="high">Steiner</persName> vestris praeceptis se<note target="fna" type="footnote"/> subiciens.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ad dignissimas manus doctissimi viri, magistri Heinrici Bulligeri, concionatoris divinorum Thuricensis, domino suo semper obediendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
