<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10583">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10583</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Meinen freundlichen Dienst und was ich Liebes und Gutes vermache, lieber Henrice.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich bedanken mich noch zur Zeit (dem Herren Lob) samt den meinen guter Gesundheit.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das selbige mir allezeit eine besondere Freude war von dir, deiner lieben Gemahel<note target="fn1" type="footnote"/>, Bruder<note target="fn2" type="footnote"/> und andern Geliebten zu erfahren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Fort<note target="fn3" type="footnote"/> wissen, dass leider die Widderteufer viel böser anslegen in dessen<note target="fn4" type="footnote"/> Landen gemacht haben und viel tapfere<note target="fn5" type="footnote"/> Orte mit ihrem Gift bestanden<note target="fn6" type="footnote"/> zu verirren<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bei uns zu Collin scheint etliche verbrannt, Einteil enthoeffend, ein Bart noch gefangen<note target="fn8" type="footnote"/>, auch viel Entloeffen, die sonst fromme doegsame<note target="fn9" type="footnote"/> Männer<pb type="edition" next="144"/> und Wieber Voirin geachtet gewesen<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Zu Niederwesel ist auch ein grosses Rumoer erwachsen<note target="fn11" type="footnote"/> und scheint, als man sagt, um drindert in Rüstung geschienen, in Meinung, die andere Burger umzubringen und sich Altaire<note target="fn12" type="footnote"/> zu stärken, um die Münsterschen zu entsetzen<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Mehr: Ihr Anselig scheint verdorben, und die Münsterschen enthalten sich<note target="fn14" type="footnote"/> noch in ihrer Stadt, spät<note target="fn15" type="footnote"/> den Fürsten, vielleicht in Hoffnung, einen Beschein<note target="fn16" type="footnote"/> machte.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Seint aber hart umkingelt; halts auch daher Foir<note target="fn17" type="footnote"/>, wanne kein Trost<note target="fn18" type="footnote"/> mehr ist, sie werden alle Dinge und ihre Stadt ganz verraten<note target="fn19" type="footnote"/> und sich darnach unter die Fianden williglich geben, es kommen daher von wer will.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wieder scheint angestochen ab Dosser verdoehmter Ketzereien <placeName ref="l267" cert="high">defender</placeName>, <placeName ref="l44" cert="high">Amsterdam</placeName>, Handwerb und viel kleiner flecken es Niederlande<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und ihnen wird also begegnet durch die Fürsten, dass sie sich kaum dürfen regen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ist auch bei uns ein ganz geschrieben, kaiserlich<pb type="scan" next="106v"/> Majestät wird unverkommen mit groesser Mennige<note target="fn21" type="footnote"/>, um Gebrechen duetischer Nation zu stillen und eine gute Reformation zu machen, auf das mir einhelllich im Geloeben Gottes dienen moegen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dass uns der Herr des Friedens beginnen will, und ballte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Auch wisse, das <persName ref="p1096" cert="high">Arnoldus</persName> <placeName ref="l1185" cert="high">Wesali</placeName><note target="fn22" type="footnote"/>, unser Praeceptor, voir zwei Moengen<note target="fn23" type="footnote"/> haestig und unversinnlich, als er sich des Morgens frohe zur Moden rostete von Erdreich verschieden ist<pb type="edition" next="145"/> sonst weiss ich dir jetzt besonders nicht zu schrieben, sondern der allmuechtiger ewiger Gott will dich in seinem Dienste stärken und bewahren und von allen dem abwenden, das seinem göttlichen Willen in einem Widderstreben machte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datum eilends zu Cöln, auf Sonntag Letare, 7. Martii Anno 1535.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Diederich <persName ref="p18" cert="high">bitter</persName> von Wippervoirten, dein günstiger Freundin.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 106a v.:]</note>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dem heirsamen, wohlgeleierten Herrn Meister Henrico</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Bullinger, meinem günstigen, lieben Freunde, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
