<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1058">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1058</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Laus deo semper per Yesum Christum, adi<note target="fn1" type="footnote"/> 24. octobris 1550 in Meylandt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein Untertänik willig Dienst uns alles, was ich mit Liebe und Gut vermag, allzeit zu vor, günstiger werter Lieber heretc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Euern Brief und Schencke sind mir geworden; das sagen ich Euch dank von ganzem Herzen, Seele und Kräften.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wohl Gott, unser Herr, das ich es verdienen Mygij und Könni.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es hat mich in Herzen gefreut, Euer Gesundheit und Tranquillität; der Herr wills Euch lang bestehten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Neue Zeitung, so euch von Augsburg geschrieben ist worden, habe ich wohl verstanden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gott der Herr will lassen geschehn das Beste und das Gottes Herren ist.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ist ein gemeiner Sage, das die Inquisition, die in Niederlande und zu Andorff verkünden was, soll wieder denen genommen sein in allen Dingen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Geschieh den Willen unseres Herren.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die Kaiserschen haben Afrika, ein Stettli in Barbarij, mit Gewalt gewonnen; Sagtmann, kaiserliche Majestät übergebens den Radiesherren<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">De tridentino concilio sagt man, dass der Papst wohl nichts willig seien, sagt er, man habe Concilia genug gehalten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So ihr mir schreibt, so schreibt Latine, ob ich euch schon nichts kann in noch Latein schreiben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gerechtigkeit ist hier zu Mailand gar tot.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarm sei der armen Leuten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Das in England alle Dinge in Frieden sind und die Kristi Gläubigen sei sehr mehren, das haben alle Kristen gern gehört; Gott wels weiteren in die ganze wollten lassen kommen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Verstanden, das Laelius in saxoniam concessit und das er von Frankfurt Brief von ihm wartend.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Deus adaugeat illi suam gratiam.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die vergangenen Tagen bin ich zu Polonia bei seinem Vater gewesen und viel mit ihm von allerlei gerettet.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">In summa iudicat et Laelium et sui similes insanie.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Deus illuminet eum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">D. Balthasar Alterius obdormivit in domino mense augusto praeterito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Hierbei ein Beklein; habe ich von Venedig empfangen mit Befehl, in euch zu zu schicken.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">So Ihrs empfangen habt, so bitte ich Euch untertäniglich, lasst mich antworten wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Eure Briefe lassen viel fromme Leute sehen; die grüssen Euch allen und die Euren.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">[" Volt..." unten an der Seite.] Ich begehre diese Winter zu euch zukommen; Gott unser Herr las geschehn, was ihm zu ehren und uns zu nutzen sei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ich habe ein Tierlein, genannt Glirr, ab contra faden beim Molar, also ich gegen Pergamo kam, weil ich in dem d. Gesner zu schicken.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Das Tierlein ist lebendich; ich wehte ihn gern lebendig geschickt haben; aber es ist nicht wohl möglich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Bittet Euch, wollt ihn und allen Fidelis Christi grüssen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Bittet Euch, wollte also mit mein Schreiben vergottet haben.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">So ich Euch dienen kann, wollt mich nichts sparen; werden Ihr mich gutwillig finden.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">In orationibus tuiß memento nostri, quia nobis praeparantur suplicia.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Dominus adsit nobus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Inutilis servus C[hristi] et suorum Franciscus Bonettus e Bergamo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten Herrn d. Heinrich Bullinger, meinen günstigen Herrn zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
