<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10585">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10585</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Perpetuis et innumerabilibus me afficis muneribus, beneficiis, consolatione, eruditione cęterisque donis tibi, charissime Heinrice, a domino collatis, ut nusquam satis apud me ea vel recogitare possim, ne dicam gratias agere aut rependere<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Epistolam ad Corinthios posteriorem, quandoquidem semper mihi visa est propter argumentorum varietatem difficillima, curabo ut quam primum possum, immo<note target="fna" type="footnote"/> utranque penitius revolvam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Volebam priorem pro contione tractasse, nisi me <persName ref="p145" cert="high">Megander</persName> praevenisset, sed cum Marcum in manus acceperim, eam, quae est ad Hebreos, hepdomadatim tractabo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Reddidisti certe mihi eam familiarem, quam olim ob difficultatem abhorrebam.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">O meiner jungen Tagen, wie hab ich Sie so übel, ja gar nichts angelegt<note target="fn2" type="footnote"/>!</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So ich gern wollte, so mag ich vor Grösse<note target="fn3" type="footnote"/>, Alter und Geschäften nichts mehr.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Nichtsminder stand ich im Karren.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quis me tandem liberabit ab hoc onere, cui humeri mei tam impares sunt?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed de his, dum dominus vel unam hanc pro voto fęlicitatem condonaret, ut tecum coram nugari possem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed ex literis communibus<note target="fn4" type="footnote"/> intelliges, quae de conventu statuimus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">In summa: Ubi non veneris Zofingam, ego domi manebo.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p145" cert="high">Megander</persName> fęlicius omnia aget quam ego.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nam<note target="fnb" type="footnote"/> propter confessionem eucharistię non pedem moverem.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Quodsi vero venire statueris et significaveris hoc nuncio,</foreign> Und sollte ich mich in einer Rossbaren<note target="fn5" type="footnote"/> lassen abhin führen, dass ich doch wohl dürfte<note target="fn6" type="footnote"/>, so wollte ich nicht ausbleiben.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nam ubi te iam non convenero, spes omnis te videndi ablata est, tametsi multos sępe Bullingeros mihi praesentes fingam.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed quid scribam?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Audio te M. <persName ref="p258" cert="high">Ioanni</persName> Zähender ex Arouw literas ad me scriptas comisisse<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Is nec apicem misit; oppiduli secretario<note target="fn8" type="footnote"/> commiserat utpote huic, qui quottidianos in promptu haberet nuncios, is vero, ut audio, rustico cuidam<note target="fn9" type="footnote"/>, hospiti in Töringen<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ego vero nihil accepi.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Interim urgent mei, quid exploraverim de eo, quod secretius ad te scripseram<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich meine, dass der Teufel drinnen sei.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="manual">Lieber, gib kein Brief auf, <foreign xml:lang="la">nisi certo scias, cui credideris.</foreign></s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Mir ist viel lieber, was boten<note target="fn12" type="footnote"/> mir Briefe bringt, allein dass Sie keim Pfarrer überantwortet werden.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Interim scribas denuo, si memoria non exciderit, quod hę volebant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="148"/>Quod ad priores interceptas pertinet<note target="fn13" type="footnote"/>, urge Leonem<note target="fn14" type="footnote"/>, ut legendas credat, quas interim acceperit<note target="fn15" type="footnote"/>, tametsi credam iam dudum a te lectas.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Copiam ego earum audivi, sed certe, si sic est animus, ut verba sonant, gaudeo modestiam hominis tantam esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Habes vero hic nuncium mercatorem urbis<note target="fn16" type="footnote"/>, virum fidelissimum, cui tuto, quae voles, comittere poteris.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Alter, cuiusdam a Diesbach nuncius<note target="fn17" type="footnote"/>, mihi alioqui ignotus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">In Summa: mir wär lieber, du kamst, und nicht auf Kapiteltag, kommst aber gegen <placeName ref="l1234" cert="high">Zofingen</placeName>, dann sonst wird ich kein Kapitel im Ärgau besuchen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wenn mir doch Gott so viel und lang Gesundheit verleihe, <foreign xml:lang="la">ut tecum loqui liceret, multis a te exonerarer.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Parce tam stulte stulta scribenti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Octava marcii anno 1535.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Tuum minimum nummisma<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, ecclesię Tigurinę antistiti, fratri prorsus suo semper observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
