<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10593">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10593</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quodsi te delectat quavis occasione meis ineptus obrui, charissime frater, sic brevi offensus es, ne dicam fatigatus, ut amplius quaeri nihil possis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Occurrunt nuncii innumeri et nunc quoque certissimi, legati vestri<note target="fn1" type="footnote"/>, quos et his gravare volui, quod novum te consultandi argumentum habeam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Non ignoras, quantas divitias senatus noster e monasteriis non in fiscum publicum, sed potius quorundam male feriatorum oeconomorum potius [!] annuatim recipiat expendatque, ut perpetuus oeconomorum debitor sit<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quo<note target="fna" type="footnote"/> nihil aliud sperare possum, quam quod et ecclesiastica, ut vocant, et ęrarii bona turpiter dilabantur et dilapidentur tandemque futurum, ut nec pauperibus per amplam hanc ditionem nec ministris nec scolis nec etiam senatorio tandem stipendio nimium liberali consulere possint.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nullam enim priorum rationem habere incipiunt, postremum primum et unice curant nec secernunt quoad usum et institutum bona hęc ecclesiastica a temporalibus, sed ut sua in universum occupant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ita<note target="fnb" type="footnote"/> non curantes maiorum et mortuorum legatorum voluntatem ultimam his quoque vel abuti vel misere perdi [!] non abhorrent.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Habent collegium<pb type="edition" next="161"/> nostrum<note target="fn3" type="footnote"/> sub manu sua.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod cum omnino dissipare statuissent, tuo exemplo tuisque argumentis, quibus ante biennium tuis obstiteras<note target="fn4" type="footnote"/>, et me meis opposui tandemque, quod nemo canonicorum sit praeter me, qui hanc collegii oeconomiam noverit, a 4 tribunis aut bandaretis<note target="fn5" type="footnote"/> vix obtinui, ut restituerent vel aliqua ex parte in pristinum ordinem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Consenserunt hi.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Restat, ut et senatus consentiat<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Qui si negaverit, provocabimus ad diacosios<note target="fn7" type="footnote"/> non solum collegii, sed omnium monasteriorum causam acturi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tu igitur, ut commode argumentis et scripturis conscientias perstringamus, quatenus rationem habeant longe maiorem in bonis ecclesiasticis quam aliis vectigalibus et tributis <foreign xml:lang="de">- Ich glaube, wir müssen mehr Arbeit haben mit dem Kirchengott dann mit den Pensionen -:</foreign></s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darum hilf und rat, geliebter Bruder, wie ich der Sache solle tun.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Auf Ostern haben wir aber<note target="fn8" type="footnote"/> gemerkt, kommt vielleicht Burgert der Tüchler<note target="fn9" type="footnote"/> haben oder andere, bei denen magst du es mir zuschicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Consul<note target="fn10" type="footnote"/> noster, quia biennio praefuit, proh dolor mutabitur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Novus tribunus et ad minus duo senatorio ordini addentur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">O quam vellem tecum de republica nostra ad saturitatem loqui!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Hoc nunc habui, quod scriberem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De <placeName ref="l398" cert="high">Gebennensibus</placeName> [!]<note target="fnc" type="footnote"/> negocio minus scio quam tu.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Legati tamen tui omnia referent.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p145" cert="high">Megander</persName> illis locutus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Interim vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">18. martii anno 35.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tibi tum probe cognitus tum et addictissimus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">B. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, ecclesiastę Tigurino, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
