<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10598">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10598</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Binas a te, <persName ref="p28" cert="high">Bucere</persName>, frater dilecte, literas<note target="fn1" type="footnote"/> accepi, et alteras quidem satis prolixas, in quibus tu<note target="fnb" type="footnote"/> de causa sacramentaria et confessione nostra<note target="fn2" type="footnote"/> scribis, quantum ad rem ipsam attinet, convenire nobis, interim messe nostris quaedam, quae clariora velles<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed quid hac in re toties repetuntur eadem?</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">In modo presentiae et exhibitionis ratione videtur hoc<note target="fnc" type="footnote"/> haerere negotium<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quid hic pluribus opus?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nos non agnoscimus aliam corporis Christi in caena presentiam quam fidei et sacramentalem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Haec enim scripturis probari<note target="fnd" type="footnote"/> potest.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Corporalis sivę carnalis<note target="fne" type="footnote"/> non potest.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Agnoscimus has locutiones: Panis est corpus Christi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vinum est sanguis<note target="fnf" type="footnote"/> Christi.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hic vero, ne errent simplices et signa pro ipsis venerentur rebus, exponimus locutiones, ut interim signa nec evacuemus nec prophanemus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Habet scriptura suum de sacramentis loquendi morem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Idem autem spiritus dixit: "Hoc est corpus meum" [Mt 26, 26 par] et "victima est transitus" [Ex 12, 27], "circumcisio est testamentum" [Apg 7, 8], "surge, baptizare et ablue peccata tua" [Apg 22, 16] etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Haec soli intelligunt fideles.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Infideles inutiliter signa interpretantur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed de hac re post confessionem illam nostram apologiam praefationis loco in articulos <persName ref="p265" cert="high">Zvinglii</persName> pro <persName ref="p265" cert="high">Zvinglio</persName> scripsi<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nam quod exhibendi verbum attinet, non videmus ministrum aliud quam sacramentum corporis Christi exhibere.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Corpus ipsum Christi manducat fidelis non ministerii, sed fidei benefitio.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Impius signo participat, non ipsa re.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Si ipse quoque infidelis manducaret corpus Christi, virtute ministerii manducaret.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Atque ita non sola fide manducaretur corpus domini.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dicitur tamen<note target="fng" type="footnote"/> et minister abluere peccata, remmitere peccata, ita etiam exhibere corpus domini, sed suo more.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Proinde recipimus eiusmodi locutiones, quod et in confessione nostra testati sumus; sed quia symbolicae sunt, non patiemur nobis eripi facultatem eas sancte et cum timore dei exponendi.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Exposuerunt et ipsi sancti patres hanc Christi sententiam: "Hoc est corpus meum" per hanc: "Hoc significat corpus meum."<note target="fn6" type="footnote"/></s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="manual">Et tutius est in simplicitate ambulare quam ita<pb type="edition" next="170"/> rem involvere, ut ecclesia nesciat, spiritualem an corporalem asserramus presentiam.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Haec non dico, ut pudore te suffundam aut te eum esse credam, per quem facultas exponendi loquutiones symbolicas eripiatur, sed ut te inhorter, quo diligentius confesssionem nostram legas.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tametsi enim conveniamus centies, plura tamen non dabimus, quam quod dedimus, nisi clarissimis evicti scripturis.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Imo tu ipse in Ennarrationibus tuis in sacra 4 evangelia<note target="fn7" type="footnote"/> nihilo plus nobis dedisti.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nihilo plus dedit<note target="fnh" type="footnote"/> <persName ref="p160" cert="high">Oecolampadius</persName> in postremo ad <persName ref="p146" cert="high">Melanchtonis</persName><note target="fni" type="footnote"/> epistolam libello<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Breviter: Christus presens est.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Modus presentiae spiritualis est.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Modum hunc intelligit fides.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Item Christi caro editur<note target="fnk" type="footnote"/> in coena.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Editur autem spiritualiter.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Spiritualiter sola fides edere novit.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Impii ergo carne Christi non vescuntur, signo autem vescuntur.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Nihil ergo aliud quam signum exhibet minister.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Bono idem exhibet corpus Christi, quod virtute<note target="fnl" type="footnote"/> non verborum, non ministerii, sed fidei manducat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||8"/>Tutissimum igitur fuerit, si more veterum loquamur ministros administrare sacramenta corporis et sanguinis domini.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Haec simplicitas mea, a qua, ut libere tibi dicam et ne diutius vana te spe videar lactare, non discedam; non, opinor, aliud exiges a me nec aliud sperare vel audebis vel poteris.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Dum [enim]<note target="fnm" type="footnote"/> <persName ref="p371" cert="high">Augustinum</persName>, <persName ref="p315" cert="high">Ambrosium</persName>, <persName ref="p630" cert="high">Chrysostomum</persName> adeoque ipsum<note target="fnn" type="footnote"/> <persName ref="p2299" cert="high">Aquinatem</persName><note target="fn9" type="footnote"/>, certe spinosissimum ingenium, lego, nihil invenio, cui tuto innitar, nisi hoc, quod iamiam confessus sum.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Video non omnino vanas esse <persName ref="p265" cert="high">Zvinglii</persName> et <persName ref="p160" cert="high">Oecolampadii</persName> disputationes de vero corpore Christi, quod vel clarificatum non possit esse nisi in uno loco, quod manducatum carnaliter nihil prosit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Sed de hiis hactenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Quod de commentationibus meis in Paulum monuisti<note target="fn10" type="footnote"/>, quod iuditium tuum de me satis libere ascripsisti, adeo non offendisti, ut inservieris plurimum, nisi quod mihi plus nimium videris tribuere.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Profecto non is sum nec<note target="fno" type="footnote"/> tantae spei, quantum tu putas, ingenium.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Hoc tamen contulit mihi divina bonitas, quod Christum ex animo ut unicam orbis hostiam, sapientiam et summum bonum amplector, quod totis viribus gratiam et gloriam eius populis commendare ardeo, quod simpliciter in huius conspectu ambulo.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Is omnium contuetur<note target="fnp" type="footnote"/> corda.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Is novit, quo animo in ipsum sum aut quo animo commentationes in sacras caeperim litteras<note target="fnq" type="footnote"/>.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Videt is et affectus meos.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Si enim expurgatum me<pb type="edition" next="171"/> dicerem, contaminantissimus<note target="fnr" type="footnote"/> essem, sed misericors est<note target="fns" type="footnote"/>, qui humiliter poscentem veniam non reiicit et indies purgat, ut copiosiorem fructum afferam<note target="fnt" type="footnote"/>.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Orabis tu<note target="fnu" type="footnote"/> pro me dominum, ut mei misereatur, ut<note target="fnv" type="footnote"/> dona sua in me in gloriam suam et augeat et confirmet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Miraris, qui usu veniat, ut <placeName ref="l1205" cert="high">Wittenbergensium</placeName> non fatiam mentionem, cum eadem scribam in Romanos, quae illi ante me<note target="fn11" type="footnote"/> Sed quid necesse est omnium commemorare nomina, cum quibus eadem sentimus et scribimus?</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1205" cert="high">Wittenbergensium</placeName> scripta ab initio (ut libere, quod verum est, dicam) perfunctorie modo<note target="fnw" type="footnote"/> legi.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Ubi pugnae incaluerunt et isti copia quadam malorum verborum, <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> imprimis, sese superare contenderent, ego non citra nauseam abieci, ut qui me totum veterum lectioni, linguis et bonis impenderam literis.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Itaque factum est, ut intra decennium nihil legerim <placeName ref="l1205" cert="high">Wittenbergensium</placeName><note target="fnx" type="footnote"/> nisi perfunctorie percurrens oculis paginas, observans capita et summa rerum<note target="fny" type="footnote"/> argumenta, quid in genere dicerent, qua ratione dicerent etc.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Ubi in epistolam ad Romanos scribens aliquousque essem progressus, venit in manus Dispositio <persName ref="p146" cert="high">Melanchtonis</persName><note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="manual">Eius ergo, quod non displiceret, honorificam feci mentionem<note target="fn13" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">In acta quid <persName ref="p1299" cert="high">Ionas</persName><note target="fn14" type="footnote"/> annotarit, non nescis, attamen eius mentionem feci<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">In utranque ad Corinthios<note target="fn16" type="footnote"/> nihil legi <placeName ref="l1205" cert="high">Wittenbergensium</placeName>, in epistolas Petri et Ioannis<note target="fn17" type="footnote"/> nihil.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Atqui in has solas scripsi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Iam nescio, si quis scholasticos plus traduxerit, quam ipse in Locis communibus <persName ref="p146" cert="high">Melanchton</persName><note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Et ego plura pontifitiorum scripta legi, quam porro legere<pb type="scan" next="||9v"/> elim, cum vix suppetat tempus lectitandi utilia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="172"/>Consilium si coeat caesare<note target="fn19" type="footnote"/>, Gallo<note target="fn20" type="footnote"/>, Anglo<note target="fn21" type="footnote"/> et <persName ref="p832" cert="high">Ferdinando</persName>, pontifi[ce]<note target="fn22" type="footnote"/>, episcopis et praelatis pręsidibus, male consultum videbis evangelio.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Si id<note target="fnz" type="footnote"/> istis non permittas, ut eorum arbitrio gerantur omnia, nullum coibit consilium.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Si ergo coierit, in pernitiem evangelii coierit.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Nec opus est, ut adeo anxie paremur<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Non valebit apud illos veritas.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Occassio quaeretur, ut veritas opprimatur.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Simplicitas ergo prudens<note target="fnaa" type="footnote"/>, oratio ardens<note target="fnab" type="footnote"/> et fides constans optima erit ad tale consilium pręparatio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Quid Gallus in regno suo in veritatem evangelii profitentes exerceat<note target="fn24" type="footnote"/>, coelum et terra clamat, et sanguis innoxius effusus e terra vociferatur<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Quam misere semper timui id aliquando futurum, quod, proh dolor, fit.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Imposuit hic rex <persName ref="p1332" cert="high">Germaniae</persName> principibus et te quoque, <persName ref="p28" cert="high">Bucere</persName>, impulit, ut consilium scriberes perfido, id quod iam rapit in defensionem tyrannidis<note target="fnac" type="footnote"/> suae, quasi illi, quos capitis supplitio afficit, secus sentiant de religione quam Germanorum docti isagogicis quibusdam libellis ad sarciendam concordiam scriptis<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Non te latet, quid scripserit ad <persName ref="p1332" cert="high">Germaniae</persName> proceres rex<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Guilielmus <persName ref="p50" cert="high">Bellaius</persName><note target="fn28" type="footnote"/> eius apologiae creditur autor.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">At os impudens ingeniumque perversissimum<note target="fnad" type="footnote"/> pravum et regia indignum maiestate altera ex parte et in gratiam <persName ref="p1792" cert="high">Pauli</persName><note target="fn29" type="footnote"/> <placeName ref="l11" cert="high">Francica</placeName> lingua edidit decretum, quo omnes Lutheranos nominatim proscripsit<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Missus est libellus senatui nostro<note target="fn31" type="footnote"/>, ut videret, quam sibi impudens pugnaret.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Latinam apologiam Germanis mittit.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l11" cert="high">Francicum</placeName> aedictum apud<note target="fnae" type="footnote"/> hostes religionis nostrae vulgatur.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Ita duabus sellis sedet<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="173"/>Quod consilia illa attinet, quae non data a vobis maximo, si possem, redimerern, quae et serninaria sunt maximarum discordiarum, non perinde tuum atque <persName ref="p146" cert="high">Melanchtonis</persName> displicuit<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Pugnant ea, quae hic scribit de monarchia Romanorum pontificurn, cum iis, quę olim laudabili instituto pro <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> in Thomam Placentinum dixit<note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Confessionem et inutile et pernitiosum institutum revocat.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">At quam frigide de missa et sanctorum intercessione disputat?</s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Qui hactenus apud nos evangelio reluctarunt, visis istis<note target="fnaf" type="footnote"/> consiliis cristas erexerunt<note target="fnag" type="footnote"/><note target="fn35" type="footnote"/> ferotius.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Qui pene desperarunt, in spem maximam erecti clamant: "Boz wunden<note target="fn36" type="footnote"/>!</s>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Das wird Recht; das unser Pfaffen nie annehmen haben<note target="fnah" type="footnote"/> wollen<note target="fnai" type="footnote"/>, lassen die Nach und Gebens als<note target="fnak" type="footnote"/> gut<note target="fn37" type="footnote"/>.</s>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">Es wird bald besser!"</s>
					<s n="88" xml:lang="la" type="manual">Prius clamabamus omnes papam (ut revera est) antichristum esse, episcopos lupos<note target="fn38" type="footnote"/>; nunc illi debent inspicere doctrinam - nimirum ovile lupus<note target="fn39" type="footnote"/>!</s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Sed quid, si mutentur?</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Quasi vero pardus mutare possit varietatem et Aethiops pellem<note target="fn40" type="footnote"/>!</s>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">Quid de possibilibus disputamus<note target="fnal" type="footnote"/>, cum impossibile esse videamus, ut nebulones isti posito luxu ad humilis Christi pedes sese demittant<note target="fnam" type="footnote"/>?</s>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">Quid Gallos credis dicere, qui prius <persName ref="p146" cert="high">Melanchtonis</persName> legere<note target="fn41" type="footnote"/> scripta, nunc vero diversum ab eo asseri vident<note target="fnan" type="footnote"/>?</s>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Inconstantiae summae tum illum tum nos omnes accussabunt.</s>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">Et certum est illum non esse secutum simplicitatem puram.</s>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">Scio non defore verba, quibus illius defendatur consilium.</s>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto">Caeterum ego in primariis religionis nostrae viris<pb type="scan" next="||10"/> sohiditatem et simplicitatem, brevitatem et puritatem mauern quam bene instructa et prolixa verba.</s>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto">Libere, quod sentio, scribo.</s>
					<s n="98" xml:lang="la" type="auto">Scio te hanc meam rusticitatem boni consulturum.</s>
					<s n="99" xml:lang="la" type="auto">Caussa communis est.</s>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">Omnium interest illa m[o]nitare<note target="fnao" type="footnote"/>.</s>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Breviter: Gallorum ingenia lubrica sunt.</s>
					<s n="102" xml:lang="la" type="auto">Periculosa ergo eiusmodi<note target="fnap" type="footnote"/> consilia sunt, quibus apud illos non modo nihil impetramus, sed et apud Germanos nostros multorum a nobis ingenia alienamus.</s>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">Certe nihil hactenus actum a vobis<note target="fnaq" type="footnote"/>, quod perinde invidiam multorum in vos<note target="fnar" type="footnote"/> concitarit atque hoc consilium.</s>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">Non perinde multa in tuo desiderantur, at illud non displicere non potest etiam mihi, quod tu <persName ref="p146" cert="high">Melanchtonis</persName> consilium probas, quod nimium monarchiae pont[ificis] tribuere videris.</s>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto">Frustra enim semper obiicitur: Quid, si mentem mutarent<note target="fnas" type="footnote"/>?</s>
					<s n="106" xml:lang="la" type="auto">Quid, si lupus lupinum poneret<note target="fnat" type="footnote"/> <pb type="edition" next="174"/> ingenium?</s>
					<s n="107" xml:lang="la" type="auto">Inter omnes totius orbis tyrrannos nemo ferotiores, impientiores, crudeliores, adde et plures habuit illa sacra sede <placeName ref="l906" cert="high">Romana</placeName>.</s>
					<s n="108" xml:lang="la" type="auto">Quid adhuc de<note target="fnau" type="footnote"/> republica <persName ref="p1850" cert="high">Platonis</persName> disputamus<note target="fn42" type="footnote"/>?</s>
					<s n="109" xml:lang="la" type="auto">Ignosce, obsecro, libere scribenti.</s>
					<s n="110" xml:lang="la" type="auto">Vellem, simplitius et brevius hae res agerentur, adde et circumspectius.</s>
					<s n="111" xml:lang="la" type="auto">Anguillam tenet<note target="fn43" type="footnote"/>, qui cum Gallo agit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="112" xml:lang="la" type="auto">Vale et me, ut facis, ama.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="113" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, die paschę 1535.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="114" xml:lang="la" type="auto">Fratres te salvum volunt una cum fratribus <placeName ref="l70" cert="high">Augustanis</placeName><note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="115" xml:lang="la" type="auto">H. Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]<note target="fnav" type="footnote"/></note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
