<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10599">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10599</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Quid dicam, mi <persName ref="p263" cert="high">Zviccio</persName>, aut quid annotem, tot sunt in <persName ref="p146" cert="high">Philippi</persName> consilio<note target="fn2" type="footnote"/>, quae displicent, imo nemini bono probari possunt, ut aegre et vix magno animi dolore ea recensere queam.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Principio enim si hominis inspicias institutum, certe hoc consilio se aliquid impetraturum ab episcopis et proceribus ecclesiasticis credidit vel nihil se accepturum existimavit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Si nihil se<note target="fnb" type="footnote"/> accepturum credidit, imprudenter certe impiissimis nebulonibus tantum detulit, male item consuluit nobis, qui ab illis nunc insimulamur inconstantiae.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Si vero hocce consilio aliquid se impetraturum credidit, iterum imprudenter egit, qui non maluerit iniquum petere, ut aequum auferret<note target="fn3" type="footnote"/>, nunc de iure suo cedit, ut illis fiat locus irruendi impetrandique minus aequa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quam enim suspecta sunt, quae disputat de monarchia <placeName ref="l906" cert="high">Romani</placeName> pontificis<note target="fn4" type="footnote"/>!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quam longe lateque ab iis dissentiunt, quae olim spiritu dei bono, libero minimeque formiduloso instinctus scripsit in <persName ref="p146" cert="high">Didymo</persName> suo <persName ref="p822" cert="high">Faventino</persName> adversus Thomam <placeName ref="l855" cert="high">Placentinum</placeName><note target="fn5" type="footnote"/>!</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ea, obsecro, lege, mi <persName ref="p263" cert="high">Zviccio</persName>, lege, obsecro per Christum, F6, 7, 8, G1, 2, 3 etc<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ibi argumentis certissimis refutavit <placeName ref="l906" cert="high">Romani</placeName> pontificis monarchiam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hic quasi in alium mutatus virum ex eodem ore calidum et frigidum exhalat<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Pudet pigetque me inconstantiae indignissimę.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quid, obsecro, cogitabunt proceres illi ecclesiastici, hostes illi Christi domini<pb type="edition" next="176"/> et evangelii eius, posteaquam haec exoptatissima legerint verba: "Quidam nil aliud agi putant, nisi ut quaedam libertas barbarica quaeratur excussa monarchia <placeName ref="l906" cert="high">Romani</placeName> pontificis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Haec opinio nocet" - o metum - "nobis apud <placeName ref="l906" cert="high">Romanum</placeName> pontificem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Oportet ergo ostendere illis non hoc agi, ut dissolvatur authoritas ecclesiastica.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Concedunt enim nostri policiam ecclesiasticam rem esse licitam, quod scilicet sunt aliqui episcopi, qui praesunt pluribus ecclesiis, item quod <placeName ref="l906" cert="high">Romanus</placeName> pontifex praeest omnibus episcopis."<note target="fn8" type="footnote"/></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="manual">Nil aliud poscit <placeName ref="l906" cert="high">Romanus</placeName> pontifex.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quam vero in sinum suum nunc ridet Constantiensis noster episcopus erectus<note target="fnc" type="footnote"/> in spem <placeName ref="l565" cert="high">Constantiae</placeName> recuperandae<note target="fnd" type="footnote"/>!</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Caeterum in Antiplacentino suo <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName> olim longe cordatius iudicavit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Verba hominis haec sunt: "<persName ref="p1008" cert="high">Gregorius</persName>, bonus vir et pie eruditus, sanxit, ne se quispiam <foreign xml:lang="el">ὀικουμενικόν</foreign> pontificem appellet<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Atque utinam valuisset<note target="fne" type="footnote"/> aedictum!</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed iam degenerarat ecclesia et de pietate actum erat."</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Haec ille<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nimirum nunc quoque nobiscum actum est de pietate, postquam ultro eiusmodi titulos defferimus <placeName ref="l906" cert="high">Romano</placeName> pontifici et episcopis aliis, quales pietas ademit, imo quales nos ipsi iam olim<note target="fnf" type="footnote"/> ademimus illis divino auxilio, cum adhuc essemus sobrii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||72v"/>Verum haec illis non nisi cum conditione detulit, si scilicet pontifex et episcopi non abutantur authoritate sua.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quasi vero recte uti possint authoritate sua, quae nihil aliud est quam tyrannis.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Recte colligit, qui dicit: Si facultates illi amplae suppeterent, dives esset.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, qui interim ringitur pauperie, rectius judicat illum inania verba fundere.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quid adhuc per conditionales iudicamus de prostitutis illis nebulonibus, qui, si pardus varietatem et Aethiops potest mutare pellem suam<note target="fn11" type="footnote"/>, et illi norunt non abuti authoritate sua, qui crediderunt hactenus authoritatem suam esse igne et gladio haereticos, hoc est veri professores, tollere.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Cur non movent nos multorum exempla saeculorum?</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">An ignoramus, quid mali et veritas et disciplina ecclesiastica et universa Christi ecclesia acceperit, posteaquam monarchia <placeName ref="l906" cert="high">Romani</placeName> praesulis et episcoporum dynastia orbem occupavit?</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nec cessabunt illi opibus suis Christum et ecclesiam impugnare.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Hic vero nos pulchre donationes, id est proditiones pontificis et episcoporum, defendimus, quo suppetant illis opes, quibus bonis etiam principibus superiores nil nisi bella ecclesiae moveant.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Sic enim de donationibus iudicavit <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName>: "Docemus regum et principum donationes res esse licitas.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Sunt autem redditus illi" (scilicet pontificis et episcoporum) "principum donationes."<note target="fn12" type="footnote"/></s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="manual">Nos certe aliud docemus ex verbo Christi Matth. 15[5f] et Luce 22[26]: "Vos autem non sic."</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="manual">Et <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName> in Antiplacentino: "Post<pb type="edition" next="177"/>Caroli<note target="fn13" type="footnote"/> tempora", inquit, "occupatis domi caesaribus nostris, cum in <placeName ref="l16" cert="high">Italia</placeName> omnia pontificis nutu gererentur, pontifitiae ditionis facta est<note target="fng" type="footnote"/>, quam <persName ref="p1334" cert="high">Carolus</persName> vocarat <placeName ref="l906" cert="high">Romandiolam</placeName><note target="fn14" type="footnote"/>, quod praeter pontificis nullum videretur esse legittimum in <placeName ref="l16" cert="high">Italia</placeName> imperium.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Falso enim<note target="fnh" type="footnote"/> comminiscuntur donatam esse a nescio quibus <placeName ref="l906" cert="high">Romano</placeName> episcopo.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Hoc illud est <placeName ref="l32" cert="high">Petri</placeName>, quod vocant, patrimonium."<note target="fni" type="footnote"/><note target="fn15" type="footnote"/></s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="manual">Et paulo post: "Furtim invasit sathan <placeName ref="l906" cert="high">Romanam</placeName> sedem, sensim occupavit animos hominum legibus ac ceremoniis, donec illud abominabile antichristi regnum constitueretur."<note target="fn16" type="footnote"/></s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="manual">Sic olim iudicavit sobrie prorsum <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero illi primas tribuit in ecclesia, qui scilicet una cum episcopis aliis, hoc est archinebulonibus (archiepiscopis dicere volebam) inspiciat doctrinam, iuditia exerceat ecclesiastica<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Proch pudor!</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Hoc est lupum praeficere ovili<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||73r"/>Fatemur et nos in ecclesia opus esse gubematoribus, sed talibus, quales delegit Christus Matth. 10 et Luce 22 [24-26], Petrus 1 Pet. 5 [1-4], Paulus in epistolis ad Timotheum et Titum<note target="fn19" type="footnote"/>, item in actis cap. 20 [17- 35].</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Können wir das Scheiben nimmen mehr?</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Können wir nicht Haushaben<note target="fn20" type="footnote"/> mit der leeren Christi?</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Ecclesia Christi 400 annis sine monarchia <placeName ref="l906" cert="high">Romani</placeName> pontificis et talibus episcopis sanctissime et foelicissime habuit.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">"Ubi religio divitias peperit, filia matrem devoravit"<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName> in Antiplacentino, postquam multis egisset de <placeName ref="l906" cert="high">Romani</placeName> pontificis monarchia, tandem conversus ad principes <persName ref="p1334" cert="high">Germaniae</persName>: "Proinde cum vestrae fidei", inquit, "commissa sit <placeName ref="l10" cert="high">Europa</placeName>, si vobis vestra, si christiani populi salus curae est, expergiscimini aliquando et illum ab ovili Christi antichristum depellite, christianas literas, christiana tituta revocate in medium illius legibus et traditionibus oblitterata.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Frivolam disputationem vocant quidam hanc, qua quaeritur, divinone iure praesit omnibus ecclesiis papa, et nos frivolam censemus, nisi eo referatis eam, ut sciatis licere vobis de rebus ecclesiae statuere vel contra antichristi<note target="fnk" type="footnote"/> istius voluntatem, cum persuasum sit atque ita sancitum illo putido iure nihil posse novari in rebus ecclesiae, nisi intercedat <placeName ref="l906" cert="high">Romani</placeName> pontificis authoritas.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Sed voluit Christus, voluit Paulus iuditium omnium rerum non penes episcopos<note target="fnl" type="footnote"/> esse, sed penes ecclesiam, penes populum christianum."<note target="fnm" type="footnote"/><note target="fn22" type="footnote"/></s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="manual">Haec omnia sobria mente <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName><note target="fnn" type="footnote"/><pb type="edition" next="178"/> scripsit, quibus quam illa consentiant, quae in nupero consuluit consilio, videt cordatus quilibet<note target="fno" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">De traditionibus humanis quid disputationem ingeminamus scrupulosam?</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Veritas dixit: "Frustra me colunt docentes doctrinas hominum" [Mt 15, 9].</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">In Antiplacentino irascitur <persName ref="p146" cert="high">Melanchton</persName> <persName ref="p2389" cert="high">Victori</persName>, pontifici <placeName ref="l906" cert="high">Romano</placeName><note target="fn23" type="footnote"/>, quod Asiae ecclesias is ad <placeName ref="l906" cert="high">Romanae</placeName> ecclesiae ritus adigere conatus sit; evangelicam enim libertatem et sententiam cuique suas ceremonias permittere<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero: "Cum", inquit, "mundus non possit carere ceremoniis, quae esset morositas, velle dissentire ab aliis aut novas malle quam usitatas?"<note target="fn25" type="footnote"/> Constat enim universas propemodum ceremonias nostras a <placeName ref="l906" cert="high">Romana</placeName> ad nostram translatas ecclesiam.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Cur non potius suadet omnes ritus quam proxime ad literas instituere canonicas et ad exemplum apostolicum?</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">De adiaphoris non nescimus, quid scripserit apostolus<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Scimus et illud,<pb type="scan" next="||73v"/> quaedam inter adiophora a quibusdam numerari, quae adiaphora nullo modo esse possunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Et de confessione auriculari retinenda perverse videntur sedulo disputare<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Constat enim apud omnes confessionem auricularem non esse de iuro divino, imo et sero tandem receptam in ecclesiam et ab apostolis eorumque institutione alienam.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Confessio peccatorum, quae deo fit et proximo, omnino necessaria est et scripturis prodita divinis<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Liberum est praeterea consulere doctum in lege dei scribam, si aliquo opprimaris delicto.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Isti vero ad exemplum veteris, hoc est papisticae confessionis, nescio quas feces subinde in impuro vase cogitant retinere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Non admodum multa desyderamus in iis, quae de iustificatione et peccatorum remissione disputavit<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Iam cum certo constet coenam a Christo citra pompam simplicissime institutam et ab apostolis primitivaque ecclesia non ea servatam forma, qua nunc utuntur papistae, merito pietatis studiosos et antiquitatis apostolicae veneratores offenderit, quod <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName> scripsit: "Nos quidem usitatam formam retinemus, adeo ut vix dissimilitudo ulla cognosci possit, et optarim idem fieri in aliis locis."<note target="fn30" type="footnote"/></s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="manual">Imo nihil est inusitata forma, quod non possit verti in melius.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Nihil nunc dico de canonis impietate<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Cui enim non improbatur canon hic,<pb type="edition" next="179"/> non potest esse vir bonus.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Si hunc quoque approbat <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName>, ego et hunc et canonem reprobum iudico.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Breviter: Si in coena domini eum modo sequamur ritum, quem nobis Christi et apostolica tradidit authorithas, iam nihil opus erit disputare de privata missa, de communione sub utraque spetie<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Es bedaurt mich, dass man noch mit der Krämerei und öden Läckerei<note target="fn33" type="footnote"/> der Pfaffen umb Gatten, und dass man den Gatten<note target="fn34" type="footnote"/> nicht frei heraus sagt, woran es gelegen ist, und dass ihre Massen nichts dann eine leutige Bübere<note target="fn35" type="footnote"/> und Betrieberin ist.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Was darf es des Höfelns<note target="fn36" type="footnote"/>?</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Schlechts<note target="fn37" type="footnote"/> ist bald geschliffen<note target="fn38" type="footnote"/>.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Scio equidem rationem habendam infirmorum, sed ita, ne de errore ereptos iterum inseramus superstitionibus aliis.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Annitendum nobis potius, ut liberatos de iugo humanarum traditionum scripturae mancipemus servitio.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Inauspicatum fuerit, si miser sentiat se ex humanis quidem ritibus ereptum<pb type="scan" next="||74r"/> aliis denuo mutato titulo subdi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Praeterea videtur mihi <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName> graviter peccare in simplicitatem religionis christianae, dum initio de cultu sanctorum pie iudicans mox ad moderationem nescio quam convertitur<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Quanto simplicius erat de hac re sic, ut scriptura docuit, pronunciare: deum authorem omnis boni solum mortalibus largiri omnia, quae ad vitam et corporis necessitates sunt necessaria; hunc solum ubique esse praesentem, omnipotentem, omniscium; soli ergo supplicandum in omnibus per Christum Iesum dominum nostrum.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Quibus autem scripturis probabit <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName>, quod magna pronunciat fidutia: "Certum est sanctos in coelo orare pro tota ecclesia in commune"<note target="fn40" type="footnote"/>?</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Imo nihil incertius, cum scriptum sit Isaiae 63[16]: "Abraham nescivit nos et Israel ignoravit nos."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">De coenobiis et monasteriis<note target="fn41" type="footnote"/> recte iudicat, qui, ut scholae forent instituta, credit.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Nam et ipsa decreta pontifitia fateri coguntur monachorum coenobia pauperum esse xenodochia<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="manual">Stulte ergo hic de votis et habitu monachico disputatur<note target="fn43" type="footnote"/>.</s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Vanissima enim sunt illa.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Monachi enim, qui nunc inhabitant coenobia, praeter id, quod regulas suas negligunt, opes quoque studiis et pauperibus destinatas luxu, pompa, superstitione in detrimentum studiorum et pauperum oppressionem maximo cum offendiculo concoquunt.</s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Consultandum potius erat, quomodo principum et sancti magistratus praesidio opes studio et pauperibus destinatae ab iniustis possessoribus auferri et in sanctum poterant usum restitui.</s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Id quod nunquam fiet, si tantillum vel votis vel habitui<pb type="edition" next="180"/> tribueris.</s>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">Experientia enim didicimus istud hominum genus ex animo adversari veritatis negotio et pertinaciter sperare fore, ut tyrannorum quorundam praesidio restituantur.</s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Proinde mira arte et studia impediunt et pauperibus iniquiores sunt, quoad vivunt, multo autem vehementius, si in monasteriis offitiis praeficiantur publicis.</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Praestat igitur, hoc negotii - iis quidem monachis, qui iniquiore in pietatem animo sunt, ablegatis, non tamen citra honorem et viaticum - committere viris sanctis et fidelibus, qui rem studiosorum et pauperum diligenter et fideliter agant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">Qui vero sacerdotibus interdicunt coniugio, scortatores et scortationem promovent.</s>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">Proinde hic articulus<pb type="scan" next="||74v"/> nulla potest mitigatione leniri<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Iam quod <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName><note target="fnp" type="footnote"/> in consilio suo<note target="fn45" type="footnote"/> scribit: "Concordia vera non potest constare nisi inter eos, qui sunt de ecclesia et Christo vere credunt"<note target="fn46" type="footnote"/>, non displicet.</s>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">Verum enim dixit.</s>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">At nos hic inferimus: Ergo nulla poterit inter nos et episcopos <placeName ref="l906" cert="high">Romani</placeName> pontificis constare concordia.</s>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto">Tam enim non credunt Christo, ut hunc omnibus viribus impugnent.</s>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto">Atqui: "Hoc nomine ex ordine ecclesiasticorum deligi volumus, qui de christiana tractent concordia."<note target="fn47" type="footnote"/></s>
					<s n="98" xml:lang="la" type="manual">Id vero non ferent pontifex et episcopi, qui sibi<note target="fnq" type="footnote"/> primas in hisce rebus vendicant.</s>
					<s n="99" xml:lang="la" type="auto">Optandum ergo, ut <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName> illis minus detulisset.</s>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">Si enim verum fateri volumus, pseudoprophetae sunt et antichristi illi, de quibus plurima in scripturis.</s>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Videtur hoc ipsum tectius quidem significasse <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName>, cum dixit: "Quae in pseudoprophetis olim et impiis sacerdotibus"<note target="fn48" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="102" xml:lang="la" type="auto">"Quae salubriter observarunt prisci"<note target="fn49" type="footnote"/>, ex saluberrimis petita sunt scripturae fontibus.</s>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">Quae inde non sunt petita, tametsi videantur salubria, tantum abest, ut restituere debeamus, ut ne agnoscere quidem.</s>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">Si autem agnoscimus priscos complura non observasse salubriter, cur non loquimur simplicius et planius, maxime cum ad eos facimus verba, qui insidiantur nobis, ut regnum suum nobis submersis statuant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto">Cum de politia ecclesiastica loquitur atque<note target="fnr" type="footnote"/> subdit dei ordinationi resistere eum, qui externae potestati non obtemperat<note target="fn50" type="footnote"/>, quaecunque tandem sit, videtur potestati pontifitiae nimium tribuere<note target="fn51" type="footnote"/>.</s>
					<s n="106" xml:lang="la" type="auto">Nam et de hac praecipue loquitur<note target="fns" type="footnote"/>, tametsi et de magistratu civili intelligi possit.</s>
					<s n="107" xml:lang="la" type="auto">Quid autem multis annis egimus aliud, quam ut homines ab eius obedientia abstraheremus?</s>
					<s n="108" xml:lang="la" type="auto">Verum: "Toti", inquit, "in hoc sumus, ut haec potestas sacrosancta sit et sic colatur ab omnibus."<note target="fn52" type="footnote"/></s>
					<s n="109" xml:lang="la" type="manual">Quasi vero antichristi potestas possit esse sacrosancta aut <placeName ref="l906" cert="high">Romani</placeName> pontificis<pb type="edition" next="181"/> authoritas unquam fuerit sacrosancta.</s>
					<s n="110" xml:lang="la" type="auto">Videmur profecto, absit verbo invidia, disputationem suscepisse de utopia et <persName ref="p1850" cert="high">Platonis</persName> republica<note target="fn53" type="footnote"/>, quasi pontifex et episcopi eius redigi possint in ordinem.</s>
					<s n="111" xml:lang="la" type="auto">Non imus inficias sancte, suaviter et pulchre haec disputari, sed cum apud pontifices et episcopos interim omnia sint desperata, quid, obsecro, aliud, quod et supra monuimus, quam verba mania fundimus, imo non mania, sed perniciosa.</s>
					<s n="112" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||75r"/>Nam praeter hoc, quod apud episcopos nihil impetramus, nostros etiam graviter offendimus.</s>
					<s n="113" xml:lang="la" type="auto">Nam ut animus noster integer sit et in has angustias vi charitatis abripiatur, isti tamen credunt nos afflictionum pertesos religionis faciem velle mutatam adeoque et blanditiis ad honores aspirare pontificios.</s>
					<s n="114" xml:lang="la" type="auto">Nec aliud video, quod consiliis istis nostris effecerimus.</s>
					<s n="115" xml:lang="la" type="auto">Gallus enim crudelius persequitur evangelium Christi quam hactenus<note target="fn54" type="footnote"/> et Germania ob haec consilia mire effervescit in ministros verbi; <foreign xml:lang="de">Sagt, wir sind alle Buben<note target="fn55" type="footnote"/>, es werde bald besser werden.</foreign></s>
					<s n="116" xml:lang="la" type="auto">Dominus, qui omnium corda inspicit<note target="fn56" type="footnote"/>, novit, quo animo haec dicam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="117" xml:lang="la" type="auto">Non possum ego male vel sentire vel loqui de <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName>.</s>
					<s n="118" xml:lang="la" type="auto">Libere tamen, quod sentio, edico: rem illum tentasse periculosam magno cum discrimine, exiguo cum fructo.</s>
					<s n="119" xml:lang="la" type="auto">Nolo nunc de lubrica Gallorum fide quicquam dicere.</s>
					<s n="120" xml:lang="la" type="auto">Certe anguillam manibus tenet<note target="fn57" type="footnote"/>, cui cum Gallo quid est negotii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="121" xml:lang="la" type="auto">Cętera nolo operosius excutere.</s>
					<s n="122" xml:lang="la" type="auto">Pleraque enim non improbantur, quae disputavit <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> de dogmatibus<note target="fn58" type="footnote"/>, et nos superius quaedam de missa, ceremoniis, confessione annotavimus.</s>
					<s n="123" xml:lang="la" type="auto">Doleo profecto lectores tot obrui chartis, cum simplicitas (absit verbo calumnia) paucioribus sit contenta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="124" xml:lang="la" type="auto">Haec uni tibi, doctissime <persName ref="p263" cert="high">Zvicci</persName>, scribo.</s>
					<s n="125" xml:lang="la" type="auto">Proinde, ubi ea legeris, remittito<note target="fn59" type="footnote"/> et valeto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="126" xml:lang="la" type="auto">Mense martio 1535.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="127" xml:lang="la" type="auto">H. Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
