<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10604">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10604</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Wie hoch notwendig seine Einigkeit, Treue, Liebe und Freundschaft zwischen den Städten, Landen, Leiden und Stunden, so das Evangelium Christi angenommen haben, uns<note target="fn3" type="footnote"/> die Praktiken, Treuungen und Aufsätze<note target="fn4" type="footnote"/> daran, so dass von Gott verfluchte<note target="fna" type="footnote"/> Papstum schirmenden<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dann wir bei ihre Conspiration und Aufrichten<pb type="edition" next="55"/><note target="fn6" type="footnote"/> spüren mögenden<note target="fn7" type="footnote"/>, was sie ihnen<note target="fn8" type="footnote"/> wieder die Wahrheit, wieder fromm, ehren, bitterb Leute und alle Erbarkeit<note target="fn9" type="footnote"/> vorgenommen haben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Da nun billig einen Widerpart wird<note target="fn10" type="footnote"/>, damit die Wahrheit unter uns bleiben, Zucht und Heer gepflanzt möge werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Damit wächst aber ihre Pracht, Trug und Mutwill, das sie in den Bösen einbindet, und die<note target="fn11" type="footnote"/> der Wahrheit anhängig, unter ihnen zerteilt sind.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darum hochnotwendig, dass die Stadt, so dem Evangelio anhängig, insonders Zürich undt Bern, Verstand<note target="fn12" type="footnote"/>, Freundtschaft und Einigkeit miteinanderen machten, damit die Widerpartei<note target="fn13" type="footnote"/> etwas Herzens empfiele<note target="fnb" type="footnote"/> und der Wahrheit aufgange<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ob aber jetzmal zu dieser Zeit etwas derlei<note target="fnc" type="footnote"/> hier Zürich anzubringen sei, vermeinen viel gutherziger Leute nicht unfruchtbar sein, viel<pb type="scan" next="215"/> hinwiederum besorgenden<note target="fn15" type="footnote"/>, es wurde zu anderer Zeit vielleicht füglicher<note target="fn16" type="footnote"/> geworden; nämlich wenn eine löbliche Stadt Bern nicht in solchen Gefahren<note target="fn17" type="footnote"/> als jetzund mit Genf stande<note target="fn18" type="footnote"/>, damit die Widerwärtigen nicht verwerfen mögen<note target="fn19" type="footnote"/>, man suche sie allein<note target="fn20" type="footnote"/>, wenn man ihre Bedürfe etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So vermeinen nun viel gutherziger, redlicher Leuten, wenn man hörte, dass der Kaiser<note target="fn21" type="footnote"/> zu Land käme<note target="fn22" type="footnote"/>, dazwischen man auch des Treuens und der<note target="fnd" type="footnote"/> Praktiken wahrnehme, was man gründlich und eigentlich finde<note target="fn23" type="footnote"/>, aufzeichnete und dannathin<note target="fn24" type="footnote"/> eine tapfere Botschaft<note target="fn25" type="footnote"/> von Bern gegen Zürich schickte,<pb type="edition" next="56"/> wie von solchem Befehl wurde viel Guts mögen geschafft und erlangt werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Botschaft möchte in gemein des Glaubens und gemeinen Wohlstands halben<note target="fn26" type="footnote"/> auf folgende Meinung vertragen: dieweil frommen, Bitterben Leiden Zustand, göttliche Wahrheit, Zucht und er zu Pflanzen, Weib und Kind, ja die nachkommenden in er und Wahrheit<note target="fne" type="footnote"/> einzusetzen, zu schirmen und behalten, daneben bündet<note target="fn27" type="footnote"/> und Landzufrieden<note target="fn28" type="footnote"/> nichts besonders des Glaubens halben zugebinden<note target="fn29" type="footnote"/> und aber die 5 Ort, Freiburg, Solothurn und die Walliser ein besondern verstanden habenden<note target="fn30" type="footnote"/>, was sich hierin je ein Teil gegen dem andern versehen sollendet und mögenden<note target="fn31" type="footnote"/>- sie nutzbar, gut und billig, dieweil doch Bernen mit Zürich eines Glaubens sendet, sich zu entschliessen, was jeder Teil sich gegen dem anderen versehen<note target="fnf" type="footnote"/> sollte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dieweil sich aber grosse Aufsätze und Gefahren sich bei dem Glauben zutragenden, da man den etlichen Stock, wie abgemeldet, von Kaiser und Praktiken der katholischen Fürsten, dem Adel und päpstischen Einzeichen<note target="fn32" type="footnote"/> möchte, und ob sich ein ehrsamer Rat Zürich nicht gern für sich selbst wollte auftun<note target="fn33" type="footnote"/>, dass man daneben diese Anbringen für die Landtschaft trüge, guter Hoffnung, die Landschaft, die der Herrschaft Bern günstige, wurde ein tapfer<note target="fn34" type="footnote"/>, redliche Antwort geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ob aber dazwischen, ehe und dies möchte angebracht werden, ein Staat Bern Genf oder anderer Stücken<note target="fn35" type="footnote"/> halben angefochten<note target="fn36" type="footnote"/> wurde, würde gut bedünkt, auch gutherzig Leute nützlich, wenn man eine tapfere Botschaft herab schickte, eine Stadt Zürich zu berichten<note target="fn37" type="footnote"/>, wie es eine Gestalt habe, und zu ermahnen, dass man ein treues Aufsehen auf der berneren<note target="fng" type="footnote"/> Landschaft habe<note target="fn38" type="footnote"/>, die zu schirmen und, die in Gefahr kämen, zu entscheiden<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Seitmal Bernen nichts anderes hierin sucht dann Gottes unten des Vaterlands eher etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es sind viel redlicher, bitterbare Leuten, die allem dem, das zu Forderungen Gottes Wortz unten zu Erhaltung des Vaterlands dienet, treulich zugestanden werdenden und von einer loblichen Stadt Bern gar nicht weichen<note target="fn40" type="footnote"/>, auch helfen<pb type="edition" next="57"/> und raten, wie man mit der Zeit durch kämmliche<note target="fn41" type="footnote"/> Mittel möge alte Einigkeit und Treue erneueren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger, Predikant Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
