<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1060">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1060</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Circa primam septembris accepi quasdam tuas literas, vir incomparabilis, quibus significabas te trinas antea ad me dedisse nihilque responsi super eis recepisse; iccirco te dubitare, an tuę ex insidiis interceptę essent an ego ex hoc seculo migrassem etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ad quas brevissime rescripsi obiter tibi insinuans me brevi tecum fore atque ob id stilo uti partius[i. S.v. parcius]; cęterum ante illas tuas me intra annum fere nullas tuarum literarum vidisse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod quidem epistolium meum Lyndoviam Hieronymo Papio ulterius ad te destinandum transmisi; miror, si illud ad te minus pervenerit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Interea alterę tuę binę seorsim mihi exhibitę sunt, quę idem pene quod alterę continent, nisi quod Cofęderatis paulo ante nonnihil distractis iam optime conveniat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Addis etiam etsi tuę vel casu vel data opera aut interceptę aut resignatę forent, neminem in illis aliud, quam quod inter bonos solet tractari, reperturum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Prudenter sane et pie scribis, quemadmodum, ut semper, ita precipue hoc tempore fieri debet; habet pręterea uterque nostrum id prerogativę, quod lucem nihil formidemus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vos esse unanimes tam laudabile quam proficuum est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Rerum mearum statum recensere adeo perlongum esset, ut calamo propter temporis angustiam nunc adsequi nequeam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Constitui autem iam dudum propemodum me invisurum te idque deo duce fiat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hactenus partim negotiorum multitudo partim aeris inclementia remoram iniecit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Scias interim me Kauffburnę adhuc cum uxore et prole dilecta agere et meis sumptibus utcunque vivere, deo tamen nullas non gratias habere, qui inter tot insidias me incolumem servavit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quippe non solum facies nostrorum, verum etiam locorum situs videntur et naturam et colorem mutasse.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dominus ex alto certe, imo certo certius minatur huic generationi adhuc aliquid magni, nisi conversi fuerimus ad ipsum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">O immutationem fędam nonnisi acerbissima contritione corrigibilem.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ego maxime ob hanc causam te invisurus sum, ut, si me inter has turbas breviter obire contingat, ne te insalutato prius id fiat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Unus profecto prę cunctis mihi amicus es.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale cum domo honestissima et salutem ex me dicito dominis consulibus Lavatero etc. singulisque bonis et doctis meum nomen diligentibus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">24. octobris 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuus, quem nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, hochgelehrten Herrn Heinrichen Bullinger, christlicher Gemeinde vorkehren<note target="fn1" type="footnote"/> zu Zürich, meinem vertreulichen Herren und Freund.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
