<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10603">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10603</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottes Gnade erhalte uns alle.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Amen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Mein besonders geliebter Herr und Bruder, von erst dank ich meinem Gott, der mir, Gott weist es, durch Euer vielfältig Schreiben<note target="fn1" type="footnote"/> und Mücken, wie ich das erfunden, Trost empfangen, wie wohl es mich bedurte, dass ich Euch mit meinem Elend also hoch lang bemücken.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aber doch weiss ich Euer gottselig Gemüt, dass ich Gott uns Gnaden geben nach seiner Masse, damit Ihr mich vernämlich Alles einen klinglöbigen Schwachen, auch Andern, Trösten, Dulden und Tragen mögen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bitt ich um Gottes willen, wie ich weiss, meine Ängstigen und Zabeln zu verzeihen, doch mich in Gedächtnis, angesehen<note target="fn2" type="footnote"/> mein lieb Hausfrauen<note target="fn3" type="footnote"/> und Kindlein<note target="fn4" type="footnote"/>, zu haben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Summa, so ist Gott zulast, bin ich willens, in Stille<note target="fn5" type="footnote"/> zu euch gegen Zürich zu retten nach Ostern<note target="fn6" type="footnote"/>, so sich Dieweil nicht anders der Löffen<note target="fn7" type="footnote"/> halb zutrüge, und ich zu überlaufen<note target="fn8" type="footnote"/>, vielleicht mit euch einen endlichen Ratschlag<note target="fn9" type="footnote"/> in Treuen zetun.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gott wisse mich etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wieder werden er von meinem Herrn Bürgermeister von Waadt<note target="fn10" type="footnote"/> etwas haben, daran gelegen<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Davon ich Euch nicht schreiben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Doch bedenkens wohl; denn dass ich glaube, dass der von Müssen<note target="fn12" type="footnote"/> vergebens zu Empts<note target="fn13" type="footnote"/> liege, bei dessen von Empts<note target="fn14" type="footnote"/> schon<note target="fn15" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zu dem so ist er zu Deutlingen<note target="fn16" type="footnote"/>über die Nacht gesehen; weiss nicht, ob ihn der <persName ref="p1167" cert="high">von Hewen</persName><note target="fn17" type="footnote"/> geweist hat; jetzt weist ers wohl<note target="fn18" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="188"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Indem ein schneller Tag zu <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> gesehen<note target="fn19" type="footnote"/>; zerritten, sagt man, und auf 10 Tage nach dem heiligen Tag<note target="fn20" type="footnote"/> ein andrer zu <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName><note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Item der Adel und andere ein Tag gesetzte in die Stadt Loyingen<note target="fn22" type="footnote"/>, ein Herrenstadt, 4 Mill unter <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Indem zu Esslingen ist der Tag zergangen<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Herzog von <persName ref="p224" cert="high">Wertemberg</persName> hat den Boten von <placeName ref="l565" cert="high">Konstanz</placeName><note target="fn24" type="footnote"/>, hör ich, zu Gast geladen vor unsher.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Item gewissen Sagen mögen er vielleicht vor Wissen, dass ein Brief ausgegangen an Herzog <persName ref="p224" cert="high">Ulrichen</persName>, als ob er vom King<note target="fn25" type="footnote"/> im Reich ausgegangen, darin der Herzog gescholten, als ob er nicht halte oder handle etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Auf das soll der Herzog Botschaft zum König geschickt haben, ob er den Brief lassen ausgehen, sich zuverantworten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Soll der König nichts vom Brief wissen, sondern sich gegen ihm erzeigt als einen gnädigen König etc<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Indem der Kayser soll gewiss den Städten und Fürsten vornehmlich geschrieben, abgeleidet haben etliche Verunglimpfen des Glaubens, sich gegen einen erboten als einen gnädigen Kayser, mit dem Anhang, sie bei dem Reichstag, Abredung des Glaubens halb, bis auf ein Concilum zu bleiben lassen<note target="fn27" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="189"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Indem zu Tonnenwerden<note target="fn28" type="footnote"/> haben etliche ein Bund gemacht, darin ich keine Stadt höre dann <placeName ref="l795" cert="high">Nürmberg</placeName> gangen<note target="fn29" type="footnote"/>, welches ich höre, von andren von ihnen übel zu Gott<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dann zu Esslingen<note target="fn31" type="footnote"/>, hör ich, haben die <placeName ref="l795" cert="high">Nürmberger</placeName> auch ein Abscheid<note target="fn32" type="footnote"/> mitten in Heim gebracht, doch darin nicht alles eröffnet und<note target="fna" type="footnote"/> ihnen nicht als angezeigt, so die andern vorgenommen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dann ich achte, ein jeder sonst zwei Abscheiden mit ihm habe, <placeName ref="l795" cert="high">Nürmberg</placeName> nun ein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Indem von Lindau hat uns <persName ref="p75" cert="high">Thoman</persName><note target="fn33" type="footnote"/>, der treue Prediger, zugeschickt; achten<note target="fn34" type="footnote"/> nun, Herr Doktor werde ich auch davon schreiben<note target="fn35" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Indem der Vogt von Glaris<note target="fn36" type="footnote"/> hatte die Tage die unsers Glaubens abgestellt, verboten, dass sie zur Predige nicht leiden dürfen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ein Güts weible, sei und er alles, zum Messtisch gegangen<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn37" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Luziver wird ab der Gattinnen laufen; er ist entronnen<note target="fn38" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Indem mein Bett, bei euch selbe zu Ratschlagen auf künftig, so ich zu euch kam, ob ich und mich vielleicht gut bedingte, einen Gemeinder<note target="fn39" type="footnote"/> anzunehmen, mit mir zu handeln, ob ihr etwa auf eine Person zwo gedenken.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Dann ich wohl werben<note target="fn40" type="footnote"/> Wein, Korn<note target="fnc" type="footnote"/>, Tuch, das ich lang getrieben.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Doch dürfte ich eines Kontmans<note target="fn41" type="footnote"/>; also lauf ich aber fürs Ziel<note target="fn42" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich achte, er habt gehört, dass der Herzog Wyrtemberg seine Prälaten zu Gast gehalten, einen halben Fisch, halb Fleisch gegeben, ein Tracht und die andern<note target="fnd" type="footnote"/><note target="fn43" type="footnote"/>, und zur Kolatz<note target="fn44" type="footnote"/> gesagt, dass sie zwei Jahre den Halbteil ihrer Nutzigen nehmen, mit dem andern des Lands Beschwerde retten.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Dieses zwei Jahre waren etc. etc.<note target="fn45" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="190"/>Indem auf Sampstag<note target="fn46" type="footnote"/> bei uns haben die Äbtischen<note target="fn47" type="footnote"/> auf dem Kirchhof Gewicht<note target="fn48" type="footnote"/>, mit dem Wandel Wiewasser ins für gesprengt.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Also ist ein <placeName ref="l4" cert="high">Appenzeller</placeName> pur<note target="fn49" type="footnote"/> dafür gegangen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Da er sah ins für sprengen, sagte der Bur: "He, he, das ist recht, dass dich Putz dieser schon mit dem Zauber und Ketzer werche."</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Da redet <persName ref="p2447" cert="high">Peter Weber</persName>, der das gehört, zum Buren: "Isstz nicht recht?" redet der Bur: "nein, warum tun Sie es, dann darum, dass Sie leid beschiessen und den Buch füllen" etc.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">So viel ich Gott bedingt, bitte ich Euch, meinem getreuen Jacoben Rordorfern<note target="fn50" type="footnote"/> auch etwan<note target="fn51" type="footnote"/> viel Zeitung von dem Buren oder sonst zu sagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Item von dem Züge<note target="fn52" type="footnote"/> an der <placeName ref="l338" cert="high">Etsch</placeName> wird auch mein Herr Doktor schreiben<note target="fn53" type="footnote"/>; denn unser Burger air<note target="fn54" type="footnote"/> von Botzen kommen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Mein Hausfrau dankt Euch fast<note target="fn55" type="footnote"/>, bittet, auch ich, Eure<note target="fn56" type="footnote"/>, auch die Mutter<note target="fn57" type="footnote"/>, zu grüssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Ob ich meinthalb etwas zu viel, so not wäre, ehemals ich ihnen<note target="fn58" type="footnote"/> käme, bitte ich euch, mit mir zu arbeiten<note target="fn59" type="footnote"/> und zu wissen tun.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Alles ich aber wohl acht nicht not etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Aktum s. Gallen, Zinstag nach dem Ostertag Anno 35. jar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Auer armer, williger <persName ref="p228" cert="high">Hans Vogler</persName>, jetzt zu S. <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">An meines insonders geliebten Herrn und Freundes, M. Heinrichen Bullingern, Prediger zu Zürich, zu eignen Händen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
