<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10610">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10610</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus et pax Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non miror, si quando siles, charissime frater, cum sciam te silente nihil dignum esse, quod scribas aut quod me scire referat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Idem tu de meo quoque silentio iudicato.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quę tu vero ad <persName ref="p28" cert="high">Bucerum</persName><note target="fn3" type="footnote"/>, summe placuerunt gratissimaque fuit eorum lectio.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sic enim se res habet et de sacramenti et consiliorum ratione<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cuperem<note target="fnb" type="footnote"/> autem videre, quid tibi responsurus est <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName><note target="fnc" type="footnote"/><note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Deinde, quae ad me scripsisti<note target="fn6" type="footnote"/>, legi cum voluptate, et plus tibi debeo certe hoc nomine, quam unquam solvendo esse possim.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Spero enim <persName ref="p28" cert="high">Bucerum</persName> intra mensem adfuturum<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hinc ex tuis et <persName ref="p165" cert="high">Pellicani</persName><note target="fn8" type="footnote"/> argumentis quędam furabimur<note target="fnd" type="footnote"/>, quo instructiores cum illo agamus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Remitto autem annotationes tuas, <persName ref="p165" cert="high">Pellicani</persName> non item; impossibile enim mihi fuit describere hoc tempore, sed sequentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Rescripsit <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName>, optimus vir, aliam apologiam<note target="fn9" type="footnote"/>, sed non acrem, in<note target="fne" type="footnote"/> qua apertam spem nobis facit se causam concordiae<note target="fn10" type="footnote"/> non prosequuturum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hinc deo agendę gratiae; non enim omnes tam tractabiles sunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nos hic perseveramus constanter in hac sententia Galliarum regem<note target="fn11" type="footnote"/> nihil, praeterquam quod suum est, quęrere, idque odio cęsaris et titulo concilii pro <persName ref="p146" cert="high">Germanis</persName> impetrandi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Utinam, utinam Germania sapiat!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||572v"/>Deinde nulla res hactenus adeo offendit bonos quosvis atque data illa consilia, et quo magis usum et exitum perpendimus istiusmodi consiliorum, hoc magis displicent tam inconsultae cogitationes.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed speramus Christum affuturum nobis, quem etiam non cessabimus orare pro ecclesia sua, et fieri<pb type="edition" next="198"/> potest, ut redactis in cineres consiliis datis, idque sui spiritus virtute, nos quoque discamus posthac cautius tractare communia ecclesiae catholicę negotia et magis atque magis intelligere istud Christi: "Cavete ab hominibus" [Mt 10, 17].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Utinam et hoc penitius intelligeremus: "Regnum dei non venit cum observatione" [Lk 17, 20].</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nam et <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> in ea sententia est, qua olim patres - imo ex patribus hanc imbibit, ni fallor -, utiles esse ecclesiasticas<note target="fnf" type="footnote"/> ceremonias, atque adeo, ut non videas sanctiores iam christianos iis<note target="fng" type="footnote"/>, qui sub<note target="fnh" type="footnote"/> ceremoniarum disciplina vixerint, quasi vero non ęque pios et cordatos<note target="fni" type="footnote"/> sibi elegerit Christus ex ipsissimo mundo.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nascitur ergo quęstio, an ceremoniae prosint in ecclesia, et mea sententia est non prodesse, imo non mea, sed bonorum omnium apud nos, et credimus te cum optimis quibusque manibus et pedibus<note target="fn12" type="footnote"/> iturum in nostram hanc sententiam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Si diversum adseritur, iam ex hac quaestione sequentur<note target="fnk" type="footnote"/> multae aliae,<pb type="scan" next="||573r"/> praecipue, quae ceremoniae seligendae; hinc, quantum tribuendum istis, item quę liberę, quę non liberae, et omnino nullus finis erit disputandi de istis, donec ex Christi regno novum nascatur regnum facierum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nos hic, quotquot sumus, credimus regiam viam plantandi, instituendi, promovendi sustentandique regni Christi hanc esse: strenue, pure, simpliciter magnoque animo predicare verbum Christi et sacrosanctum evangelium.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ex hoc enim corda reformantur hominum, cum ceremonię nihil quam hypocritas faciant.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Und das ist eins.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quod autem ad disciplinam adtinet eorum, qui non trahuntur evangelii verbo, credimus nihil ad rem facere magis, quam inhortari magistratum, ille ut manum addat vigiletque, ne infrenis sit populus et sine disciplina vivat, negamusque iterum atque iterum, etiam atque etiam ceremonias<note target="fnl" type="footnote"/> aptas esse ad veram et solidam disciplinam sive ex ceremoniarum regimine nasci posse vere christianos nisi tales, quorum te merito pęniteat et quorum hypocrisi pura cordis<note target="fnm" type="footnote"/> et fidei nostrae iustitia brevi perdatur.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Me judice ceremoniae pariunt insignes hypocritas iustitiae<note target="fnn" type="footnote"/> dei non subditos, deinde etiam pernitiosissimos hostes veritatis.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Und das ists anderes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||573v"/>Meditantur alii medium<note target="fno" type="footnote"/> quiddam<note target="fnp" type="footnote"/>, qui non verbo in corde nec magistratus<note target="fnq" type="footnote"/> autoritate secundum carnis duritiem, sed ceremoniarum institutione extra omnem regiam dei viam ducantur.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Wenn wir aber frei auf dem Gnadenweg und Gottes Ordnung vorzeugen<note target="fn13" type="footnote"/> und treiben<note target="fn14" type="footnote"/> das Wort ernstlich und treulich<pb type="edition" next="199"/> und befehlen<note target="fn15" type="footnote"/> die unbezogenen Fleischlichen<note target="fn16" type="footnote"/> der anderen Ordnung als der Ordnung<note target="fn17" type="footnote"/>, so folgete hieraus, das, so viel die Ordnung des Worts antrifft, wer es wird annehmen, da wird auch Ernst dabei sein, und wird gut Christen geben von Herzen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Wems nicht gefiel, der wird uns lassen fahren; denn liessen auch wir fahren, bis er des Worts gleich<note target="fn18" type="footnote"/> froh wäre.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Wäre dann viel fleischliches Leben<note target="fn19" type="footnote"/>, da hielt man treulich an mit Betten und Vermanen an die Oberen<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Grifft sie solches an<note target="fn21" type="footnote"/>, so war es wohl und gut und müsste man Gott darum danken.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Griff sie<note target="fn22" type="footnote"/> es nicht an, so hätten wir das unser Ton.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Dieweil sie uns dann predigen liess, so gab es je länger je mehr recht Christenleute.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Kamen es dazu, dass man uns nicht predigen liesse, so wird man dann erst recht spüren, welche des Geistes Christi wird.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="manual">So imaginiert aber etliche ein Mitteln<note target="fn23" type="footnote"/> weg, da durch man Christen machen und das Volk in Zucht halten, <foreign xml:lang="la">id est per ceremonias, quas, si quis vel impiissimus observat, tamen velis nolis<note target="fn24" type="footnote"/> christianum sese gloriatur.</foreign></s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">An vero ex ceremoniarum disciplina tam insignes christiani nati sunt?</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">O deus, an non truculentissimi quique hostium ex hac tamquam ex equo Troiano<note target="fn25" type="footnote"/> agminatim<note target="fnr" type="footnote"/> prodierunt?</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||570r"/>Sed de hoc satis est.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Habuisses paucioribus, quid volo et quid de ceremoniarum regno sentiam, plane aliud nihil, quam quod de hypocrisi, hostilitate et multa, multa discordiarum materia sentio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">De Galli conatu et pietate nihil scribo.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Sentio autem tecum per omnia<note target="fn26" type="footnote"/>, et summa est: Satan persequitur ecclesiam et regnum Christi titulo concilii et concordiae.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Neque vero singulorum principum huius seculi ingenium possum describere, sed pasquillus ille <placeName ref="l906" cert="high">Romanus</placeName><note target="fn27" type="footnote"/> fecit officium suum, huius iuditium et sortes ad te mitto<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Vera et magna mysteria sunt sententiarum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p19" cert="high">Ambrosio</persName><note target="fn29" type="footnote"/> toto hoc mensae [!] ne verbum quidem audivimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">De exercitu Meronae collecto<note target="fn30" type="footnote"/> nihil habemus fide dignum.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Ex<note target="fns" type="footnote"/> multis aliquot electi sunt, alii redeunt cum multa indignatione<note target="fnt" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p28" cert="high">Bucerum</persName> nunquam desine amare, et quod ad hanc concordię causam adtinet, potes excusare etiam, praecipue apud eos, qui iuditio non omnino sunt puro quique uno ex lapsu totum soliti sunt hominem damnare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="200"/>Iam vale cum charissimis mulieribus, matre<note target="fn31" type="footnote"/> et uxore<note target="fn32" type="footnote"/>, puellis quoque dulcissimis<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Utinam Christus te nobis incolumem servet diutissime.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||570v"/><persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName><note target="fnu" type="footnote"/>, <persName ref="p14" cert="high">Theodorum</persName><note target="fn34" type="footnote"/>, Leonem<note target="fn35" type="footnote"/>, Stainerum, <persName ref="p225" cert="high">Utingerum</persName><note target="fnv" type="footnote"/> et reliquos omnes fratres et convivos cupio valere perquam optime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Tuus Io. <persName ref="p263" cert="high">Zvick</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte Euch um Gotteswillen, verzeiht mir mein Elend<note target="fn36" type="footnote"/> schreiben.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte lieber zu <placeName ref="l1117" cert="high">Urdorff</placeName> im Bad<note target="fn37" type="footnote"/> mit euch davon reden, dann schreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
