<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10622">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10622</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottes Gnade durch Christum erhalten uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Amen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Mein Herr, geliebter Bruder, Ihr werdet verstehen meines Herrn Bürgermeisters von Watzen schreiben und berichtet an Euch<note target="fn1" type="footnote"/> etc. anbetreffend eine lang umgegangene Rechtshandel, so die Predikanten alle im Rintal rechtlich geübt gegen ihm misspfaffen, jetzt zu <placeName ref="l121" cert="high">Bernang</placeName><note target="fn2" type="footnote"/> im Rinthal, über Seew Haar<note target="fn3" type="footnote"/> der freventlich ist.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Summa, hatte er gescholten, nicht sie genamsset<note target="fn4" type="footnote"/>, sondern alle die, so also glauben oder halten etc., wie dann er und wir alle halten etc., die seien Buben, Ketzer und Schelmen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Welches rechtlich auf ihn gebrachte durch Kundschaft und Lang umgezogen, auch die Predikanten alle, deren etliche geborne Kind im Land sind, alle vertrösten<note target="fn5" type="footnote"/> müssen, und wie oft sie gegen dem Messpfaffen auch Trostung begehrt, ist er noch von Jemand<note target="fn6" type="footnote"/> dazu gehalten; desshalb Einer länger dann der Andere, wie sich dann das Alles in Briefen klar zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> auf dem Tage<note target="fn7" type="footnote"/>, als ich achte, finden wird.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Zu dem so sind die andren Gerichte, da das Rechte vollführt worden, eines Herren von Santt <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName><note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Unangesehen so hat der Abende dem Messpfaffen ein Beistand<note target="fn9" type="footnote"/> zugegeben im rechten von den Sinnen Amtleuten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wie das zu rechnen, mögen ihr ermessen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Jetz zu letzt so ist die Sache für das Hochgericht gewesen, und auf die Weisung haben die Prediger all der Urteil nachgehen<note target="fn10" type="footnote"/> wollen und den jetzigen Vogt von Glaris<note target="fn11" type="footnote"/> darum ersucht, seiner Antwort erwartet, auch ihn ermahnt, nochmals den Messpfaffen gleicher Gestalt wie sie ihn trostig zu nehmen, damit er von dem Rechten nicht flüchtig, das man aber besorgt<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Summa, es ist noch nicht geschehen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So nun jetzt, als man achte, der Pfaff und die, so im Helfen, vielleicht Vermeinen und Empfinden, die Sache nicht gern gen <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> kommen lassen, so hat der Vogt an die Prediger gelangt, es seien viel frommer Leute, vermeinen die Sache gütlich an die Hand zu nehmen etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Darauf die Prediger meines Herrn Doktors<note target="fn13" type="footnote"/> und anderer Rat gehabt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Bedingt ihn und andere, keines Wegs zu tätigen<note target="fn14" type="footnote"/>, sondern gegen <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> auf den Tag einen von ihnen zu schicken; denn es treffe nicht allein sie an, es möge auch Zürich, <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName>, Glaris, Appenzell und andere des Glaubens ihr Ehre berühren, die vielleicht sich gegenm Pfaffen auch einlassen<note target="fn15" type="footnote"/>, oder wie auch bedungen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Indem das dem Abt sein Beistand wohl durch Meister <persName ref="p87" cert="high">haben</persName><note target="fn16" type="footnote"/> und die eher Verletzung und engliche geachte<pb type="edition" next="220"/> Trostung ernstlich dem Vogt und ihm vorgehalten, alles unleidenlich<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Darum wollt er Meister <persName ref="p87" cert="high">haben</persName> ernstlich berichten, damit er der Sache zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> wissen trage<note target="fn18" type="footnote"/> und die und andere Prediger ihrer Ehre, auch grossen Schadens einkommen<note target="fn19" type="footnote"/>, damit andere Furcht haben, alles ihr wohl wissend etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wieder habe ich heute aber von einem ein Schreiben<note target="fn20" type="footnote"/> verlesen, also das der Herzog Wertemberg sich mit 200 Pferden gerüstet zum King, aber aus Ursachen<note target="fn21" type="footnote"/> unterlassen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Besonders<note target="fn22" type="footnote"/> sei er gewiss mit 100 Pferden zum Landtgrafen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Da kommen viel Fürsten zu samen etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es ist etwas, ob es <placeName ref="l744" cert="high">Münster</placeName> oder da nichten den King antreffe, mag ich nicht wissen<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Sondern auch sei Herr Jörg <persName ref="p1167" cert="high">von Hewen</persName> da heim, der dann mit 6 Pferden sollte mit ihm sein zum King.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Indem der Mörder<note target="fn24" type="footnote"/>, als ich höre, von vielen zu Roschach gesehen richten, in grosser marter Sinne sind bekannt und laut geschrauen, dass er auf dem Glauben sterben, das Christus, der schon Gottes, für ihn gestorben und ihn mit seinem Blut von seinen Sünden gewäschen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Grüsst uns beiden<note target="fn25" type="footnote"/> Euer ganzes Haus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Il<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Aktum s. <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName>, Freitag nach Urbany Anno 35. jar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Uwer schuldiger, williger <persName ref="p228" cert="high">Hans Vogler</persName> zu S. <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">An meinen besonders geliebten Herrn und Freunden, M. Heinrichen Bullingernin, Prediger zu Zürich, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
