<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10620">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10620</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quantum doluerim, quod tot diebus ad me nihil scripseris, charissime frater, ex proximis per Burcardum missis<note target="fn1" type="footnote"/> intellexisti.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dolorem partim mitigavit, quod literas iam dudum paratas in aprili non acceperim - interim et alię iam per <persName ref="p2249" cert="high">Studerum</persName> S. <placeName ref="l1011" cert="high">Gallensem</placeName> in via erant<note target="fn2" type="footnote"/> -, partim auxit valetudo tua sinistra, dum<note target="fna" type="footnote"/> scribis te febribus laborare et tot laboribus et nimiis et intempestivis ita adobrui, ut quod non praestiteris tam ecclesiis quam fratribus, non possis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dominus vires restauret et addat, ut quod in sui nominis gloriam et multarum ecclesiarum edificationem cepisti, suis etiam auxiliis perficere possis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Agnosce te, mi Henrice, veluti organum et instrumentum domini, quo non solum erga Tigurinos, sed et Germanos, Gallos, Anglos et quosque divinę veritatis cupidos in sui cognitionem et nostri salutem utitur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Citra adulationem scribo: Te non agnosco Tigurinorum apostolum tantum, sed et totius ecclesię.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Perge igitur, dum potes, in opere tuo Paulino, et facies deo et mundo rem gratissimam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Precibus non solum meis, sed et ecclesię tibi nunquam deero, nec deerunt et alii, qui per dominum tua opera adiuvantur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Omnia debeo domino, <persName ref="p265" cert="high">Zvinglio</persName>, <persName ref="p160" cert="high">Oecolampadio</persName> et Lutero multa, tibi vero maxima.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tametsi iam 16 ferme annis Bematum contionatorem egerim<note target="fn3" type="footnote"/>, plus tamen profectus sensi post calamitosum bellum atque ab eo tempore, quo me instituendum suscepisti<note target="fn4" type="footnote"/>, quam antea per multos annos.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Unum mihi deest, quod te coram audire non possum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Habes ęstum amoris mei in te iterum atque iterum effusum, et ita vere, quam vere cupiam mihi deum fore iudicem propicium in magno illius die, nec me quicquam magis turbat, quam cum silentium aliquamdiu intercessent.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Semper enim timeo male feriatos homines nostram amiciciam fedasse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ceterum <persName ref="p145" cert="high">Megander</persName> suas quas scripsisti literas<note target="fn5" type="footnote"/> ostendit in oppido Bürren<note target="fn6" type="footnote"/>, ubi ipsum redeuntem conveneram.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Leonem commendavit<note target="fn7" type="footnote"/> et post multa lachrimas extorsit, quod ego neutrum vestrum convenire potuerim.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Das muss ich aber nochte<note target="fn8" type="footnote"/> dir allein schreiben, wenn ich nicht wäre geschehen, so wäre der Handel<note target="fn9" type="footnote"/> gleich auf euere Antwort für Rat gekommen und nicht ad familiare colloquium.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Nun fügts Gott immerdar, wie fast<note target="fn10" type="footnote"/> ich trieb zu Einigkeit, dass ich allweg dahinein stand.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="215"/>Nun, lieber Heinricke, Rudolf Frey von <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> hat auf heute etliche Wegen mit Kernen an unser Brunst zu stören gebracht<note target="fn11" type="footnote"/>, zeigt an Uneinigkeit <foreign xml:lang="la">fratrum Basiliensium<note target="fn12" type="footnote"/>.</foreign></s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Willst dir die Sache lassen befallen sein, dass sie hinwegtun werde, und schiede<note target="fn13" type="footnote"/> nichts, dass du selbst in ihrem Synode erscheinest, darin die Sache aber<note target="fn14" type="footnote"/> für die Hand soll genommen werden <foreign xml:lang="la">praesente <persName ref="p40" cert="high">Capitone</persName><note target="fn15" type="footnote"/>.</foreign></s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Jedoch weiss ich wohl, dass dir um diesen Handel mehr zu wissen dann mir.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Bei uns statt est utconque.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Francy<note target="fn16" type="footnote"/> mag nimmen predigen, also ist ihm ein Kropf gewachsen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Wir werden beendet<note target="fn17" type="footnote"/> mit Hilfe Rhellicani, der Jetzt zweimal predigt, die nächsten Fronfasten<note target="fn18" type="footnote"/> das Beste tun.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Sed quid de te,</foreign> Lieber, mag man dich nicht von Zürich bringen, dieweil doch so viel Euer der Gelehrten, bei uns niemand?</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Lieber, Thur [!] dich einmal auf und zeige doch an, wie es möglich oder unmöglich, denn es ist bei unserm Magistrat die Rede, wo ich deinen begehrte, dir anhielte, wurdest es nicht abgeschlagen, allein zeigtest an fügliche Mittel, Sämliches<note target="fn19" type="footnote"/> zu erwerben.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Tu scis ingenium Megandri;</foreign> Sollte der Andere auch einen solchen Kopf haben, so wäre es geschehen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Schlechtlich, sie beendet werden die Auktorität weder Form Volck noch Magistrat nicht haben, dass sie Neiswas<note target="fn20" type="footnote"/> ausrichten, <foreign xml:lang="la">utcunque docti sint.</foreign></s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ego perpetuo deficio.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quodsi vel mihi non successerit vel iuxta me et vivo me provinciam receperit aliquis, nescio, ubi illum vocare possit ecclesia.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich bin gar bestanden<note target="fn21" type="footnote"/>, weiss nicht wo hinaus.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p213" cert="high">Simon</persName><note target="fn22" type="footnote"/> hatte nicht das Gespräch<note target="fn23" type="footnote"/> zur Predige in unser grosses Münster; Fürcht, werde Rhellicano auch mangeln.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Nun wurde ich mich Prediges nicht widrigen<note target="fn24" type="footnote"/>, wenn ich ein hätte, der mir auch andere Dinge abnehme.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p145" cert="high">Megander</persName> ist blöd<note target="fn25" type="footnote"/>, schonet trefflich sein selbst.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Das kann ich nicht, man ladet mir nicht der will<note target="fn26" type="footnote"/>, ob ich schon gar zu Bett liege.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Geliebter Bruder, wollest die Dinge bedenken und mir doch zuschreiben, wie doch den Dingen zu tun.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Deinde, quae de moderatione servanda in negocio providentię, praedestinationis et liberi arbitrii scripsisti<note target="fn27" type="footnote"/>, si non excuduntur, obsecro ad me mitte.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Nam non ignoras, quae ante annos aliquot ea de re ad me scripseris et ego vicissim ad te<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="216"/>Noch eins: ich bin dieses Fasten in Willen gesehen, und noch nach Ostern, mein Provincz hier zu verlassen, jedoch hat mich Schultheiss von Wattenwille wieder beredt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p2395" cert="high">Vivem</persName> De subventione pauperum<note target="fn29" type="footnote"/> <foreign xml:lang="de">Kann ich zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> nicht finden.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Der Teufel wird uns beschiessen<note target="fn30" type="footnote"/> mit dem Klostergott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Satis nunc est.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Lieber, lass es bei dir bleiben, was ich hier schreiben.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Ich will im nächsten Schreiben Baas<note target="fn31" type="footnote"/> erläutern und dir den Cope<note target="fn32" type="footnote"/> wieder schicken.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Habe me tibi semper commendatissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Dominus te restituat sanitati pristinę, ut ecclesiae suae commodare possis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">10. maii anno 35.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Tuus totus ex animo, quantus et quantulus est, B. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, ecclesię Tigurinę antistiti, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
