<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10634">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10634</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Amen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Mein Herr, geliebter Bruder, aus Becker meines Herrn Doktor von Watze<note target="fn1" type="footnote"/> und Andrer etc., auch uns meiner Pflichten gegen meine gnädigen Herren von Zürich<pb type="edition" next="239"/> etc., dessen Handel hernach lautende ich in treuen<note target="fn2" type="footnote"/> zuzuschreiben, damit ihr meinem sondern günstigen, lieben Herrn Bürgermeister reisten berichten, ob<note target="fn3" type="footnote"/> vielleicht die Sachen anderste vorkämen, dann hernach lautende, zu verunglimpfen, wie dann Wyler Erde ist<note target="fn4" type="footnote"/>, nicht glauben geben, sondern die Wahrheit, und was solche vernehmen bringen Mugen hatte, hier in bedenken, alles denen beiden ein Gotte, fromme statt insonders getraut.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ermessen die Sache, was Sorge etc<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Indem es ist von dem Abte von Sandt <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName><note target="fn6" type="footnote"/> oder den Sinnen gegen Sandt finden<note target="fn7" type="footnote"/>, in seinen Gerichten vor der Stadt Sandt <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName>, trug Sonntag auf ein andren angesehen<note target="fn8" type="footnote"/> worden eine Schenke<note target="fn9" type="footnote"/> von allen Gutshausleuten, zu Ehren im oder andern, und die Gerichte<note target="fn10" type="footnote"/> teilt auf jeden Sonntag.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Doch vor diesem Sonntag<note target="fn11" type="footnote"/> nach Dato sind ein ehrsamer Rat in der State etliche Tag vorhin gewahr worden (unangesehn sie vorm Handel darum nie ersucht) und haben ein Ratschlag getan: so Vor die kämen, alles es bei 500 gewaffneter Mannen getroffen, dem Bürgermeister<note target="fn12" type="footnote"/> gefehlt, auf das, alles sie kommen wurden und im Hof des Abz heraus gelassen, ein Rädle zu schlachen<note target="fn13" type="footnote"/> Alta ihrem gnädigen Herrn und Convente zu ehren, sie dergestalt nicht herein zu lassen, sondern einen anzuzeigen, so sie kämen, das man sie gernen durchziehen lassen, doch ein Gericht oder Gegny<note target="fn14" type="footnote"/> nach der andern; man versuche sich<note target="fn15" type="footnote"/> auch nichts dann Guts.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Also ist niemand gekommen bis Sonntag des Tags, als sie durch Willen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hat der Hofmeister<note target="fn16" type="footnote"/> und Kanzler<note target="fn17" type="footnote"/> den Inzieher<note target="fn18" type="footnote"/> zum Bürgermeister geschickt und ihm erscheint<note target="fn19" type="footnote"/>, sie wollen also kommen (und nicht begehrt, ob ers begonnen<note target="fn20" type="footnote"/> wolle).</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er dem Boten die Antwort gegeben wie oblautet, der sich ein Rat entschlossen, ihm auch vorgehalten, dem Boten, als das Geschrei<note target="fn21" type="footnote"/>, das vielleicht etliche Tangrotzen<note target="fn22" type="footnote"/> tragen wurden, welches der Bote verantwortet hat: "ob Gott will, nicht."</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Alles man nun nicht gewiest, ob sie sich der Antwort, also durchziehen und kein Rädle zu machen, auch jede gegeben besonders, genügen lassen wollen, und sich doch das Volk etwan<note target="fn23" type="footnote"/> weit vor der State aussen gesammelt, bei welchen der Kanzler mit einem guten Schlachtschwert, auch der Vogt von <placeName ref="l798" cert="high">Oberberg</placeName><note target="fn24" type="footnote"/> im vordersten glitten zogen, und andre<pb type="edition" next="240"/> Amtleute etliche, zu Gewahrsame<note target="fn25" type="footnote"/>, jemand zu Tratz<note target="fn26" type="footnote"/>, hat Bürgermeister von Wand den Alten<note target="fn27" type="footnote"/>, auch Unterbürgermeister<note target="fn28" type="footnote"/> zu im genommen unter das Tor und da dannen den Stadtknecht zu dem Kanzler und Volk ausgehen Geschick, ein Kanzler auf freundlichest erfordern, ob sie sich der Antwort Bewilligung eines Rats genügen lassen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darauf der Kanzler selbst<note target="fn29" type="footnote"/> sein Schlachtschwert hin gegangen zu den dreigen Bürgermeistern zum Tor, die offen gesehen, dem also abermals eines Rats Bewilligung eröffnet, mit Becker, dabei zu bleiben und sich genügen lassen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Darauf der Kanzler gerettet: "Lieben Herrn, wir sind das rätig geworden, sämtlich mit einanderhin in den Hof zu ziehen, darin ein Rädlein zu machen, meinem gnädigen Herrn und dem Convent zu ehren (wie wohl der Abt nicht da gesehen ist), doch uns das vereinbart, dass wir uns nicht keines Wegs trennen lassen wollen; dabei man sich aber alles Guts versehen soll."</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Darauf im Beantwort, bei betonem Bewilligen des Rats zu bleiben, wie wohl sie bedorren haben, dass sie sich hier in der Stadt nicht willfahren noch genügen lassen; wohl vermeint, nicht ihres Sinns etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Auf diese Antwort redet der Bürgermeister wieder: "so mögen er wohl auf dem Graben um statt ziehen."</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Darauf Kanzler redet: "Nein, dass wenn wir nicht tun, sondern wenn den Nächsten<note target="fn30" type="footnote"/> auf den Berg in meines gnädigen Herren gerechte Zeichen gegen Sant finden."</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Aber sie zogen da her bis zum Thor, den Kanzler mit dem Schlachtschwert fordern<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Schlug also beim Tor umgehen<note target="fn32" type="footnote"/> auf dem Graben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Auch in Stille geheim, zu Gutem, haben auch der Rat 200 Mann in ihre Häuser geboten, gerüstet, samt 4 Stück Büchseln geladen, wo sie gewaltig<note target="fn33" type="footnote"/> hierin wollten, alles wohl gerüstet, bis alle Bürger das auch ihnen wurden und sich gerüsten mochten.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Sie sind auch so noch zum Thor gezogen, dass der Bürgermeister Franzist <persName ref="p2249" cert="high">Studer</persName> selbe 14 Büchsenschützen zu ihm berüft in Eile unter das Thor, die ihr Büchsen geladen ein jeder, also erwartet.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Gott sei Lob, zu Gutem gewendet.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Item auf nächsten Sonntag, ist die Sage, Kommens zu Roschach zusammen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Item auf Sonntag auch Montag ist viel Sir Räten, auch von <placeName ref="l1196" cert="high">Wil</placeName> alle Inkreten der Hauptmann<note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Indem der ist auch hier gesehen von Schwyz, Jacob an der Rütte<note target="fn35" type="footnote"/>, welcher<pb type="edition" next="241"/> in Sant <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName> Sache ein Spruchmann gesehen bei Meister <persName ref="p87" cert="high">haben</persName><note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Indem der Abt redet am Sampstag in die Stadt; des Tags wieder hinaus etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Indem es hat einer von <placeName ref="l1069" cert="high">Thal</placeName> aus dem Rinthal (Vogt Brulisowers<note target="fn37" type="footnote"/> Sohn<note target="fn38" type="footnote"/>, dass abts Rat) mit dem Stadtaman von Sant <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName><note target="fn39" type="footnote"/> zu Lindau im Wirtshaus frischlich ein Kopf geben<note target="fn40" type="footnote"/>, vielleicht nicht Kanten von dem aus dem Rinthal, eine Wingart im Geben um 6000 LB Denar Sant Galler Werig, wenn man zu Sant <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName> in der Stadt Mess habe, im Zahlen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Indem der Mönch<note target="fn41" type="footnote"/>, so jetzt im Kloster Sant <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName> Predigt (ist, als gewiss ist, durch den Messner<note target="fn42" type="footnote"/> für ein Rat getragen), ja der Staat Kirchen Sant Lorenzen, zum Messner kommen und mit mehr Worten gerettet, da will er oder man werde in Jahrs Frist Mass in der Kirchen halten.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Was Frevels<note target="fn43" type="footnote"/> mögen ihr Bedenken etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Indem den einen Brief<note target="fn44" type="footnote"/> kommt von <placeName ref="l795" cert="high">Nürmberg</placeName>, gibt Meister andres Kessler<note target="fn45" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Allein im Rintal was später Weinblust gesehen; fast abgefallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich fürchte vorhin mehr, wie es bei euch stand.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Was ihre Zeitung habt, schreibt uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Von <placeName ref="l795" cert="high">Nürmberg</placeName> ist nicht neues.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Dann man achtet<note target="fn46" type="footnote"/>, dass von Angsterdam sein war, leider<note target="fn47" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">So ich zu euch komme, hab ich mit euch meine Sorge zu reden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir meinen lieben Herrn Nachbarn, Herrn Rösten<note target="fn48" type="footnote"/>, vor ein uns beiden<note target="fn49" type="footnote"/> Euer ganz Haus, Meister <persName ref="p1720" cert="high">Kasparn</persName><note target="fn50" type="footnote"/>, Rordorffem.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Sagen ihm, dass er das blaue Garn, welches ich... in<note target="fna" type="footnote"/> hier lassen verwehen, bei <persName ref="p526" cert="high">Gebhart</persName> Bronner<note target="fn51" type="footnote"/> nahm; ich habst in sein Fässlein geschlagen und... in<note target="fnb" type="footnote"/> Euch zu wissen tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="242"/>Mich blanket<note target="fn52" type="footnote"/> zu euch hin, <persName ref="p1711" cert="high">Hans</persName> Müllem, sein Volk etc.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">[...]<note target="fnc" type="footnote"/> haben<note target="fn53" type="footnote"/>.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Die Rinthaler und andere sagen wahrlich viel Guts, auch viel Mitleidens von ihm... lieb<note target="fnd" type="footnote"/>, das sagen ihm und danken ihm, feimlich auch der Prediger aus dem Rinthal<note target="fn54" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Gott... halte<note target="fne" type="footnote"/> ihn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Aktum s. Gallen, Eile, auf Zinstag vor Johannes Baptiste Anno 35. jar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Uwer williger armer <persName ref="p228" cert="high">Hans Vogler</persName> zu S. <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Ein meines insonders geliebten Herrn und Freundes, M. Heinrichen Bullingemen, zu eignen Händen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
