<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10638">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10638</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Tibi soli.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tibi soli.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich muss meine Not dir als meinem getreusten Bruder anzeigen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich hab dir mehr<note target="fn1" type="footnote"/> geschrieben von meiner Hernia, wiewohl ich, solang ich sie gehabt, wenig Schmerczen erlitten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Jedoch hatte sie sich gemeert vor und vor, das hatte weder Herr Fritz selig<note target="fn2" type="footnote"/> noch Meister <persName ref="p2204" cert="high">Jacob</persName> Selig<note target="fn3" type="footnote"/> noch Meister Rudolf<note target="fn4" type="footnote"/> nicht mögen wehren.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Nun ists mir Jetzt dazu gekommen, dass ich übel besorge, ich werde der Kirchen mit Predigen nehmen mögen verstehen, denn ich jetzt 14 Tage ein streng Roggenweh, darnach 14 Tage ein grüssliches Schneiden und Grimmen <foreign xml:lang="la">per omnia viscera et intestina</foreign> erlitten, das ich des Todes was erwarten, <foreign xml:lang="la">et ita crevit hernia, ut ferme magnitudine capiti meo adsimiletur,</foreign> wiewohl Jetz nach der Krankheit sich wieder gelassen und gemeindertrat.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Man hat auch mir den Kanzel am Eingang müssen weiter machen, dass je alle meine Not in geheim für Rat kommen, dass unsern [!] Herren, als mir gesagt, übel erschrocken und bedacht, mir die Bürde etlichermassen zu lichteren.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann Gott weist wohl meine Mühe und Arbeit, so ich über meines Leibes Vermögen getragen und mich lassen ausnützen bis aufs Hinterest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Indem, wie Francz<note target="fn5" type="footnote"/> Niemen predigen mag in keiner Kirchen, ich jetzt auf dem Weg, haben meine Herren mich zum ersten, aber vor aller Krankheit, beschickt und wollen wissen von mir, an wen ich ihnen gerade zu einem Predikanten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hatten <persName ref="p145" cert="high">Kaspar</persName><note target="fn6" type="footnote"/> und ich uns vereinbart, bis zu Herbst Frantzen zu versehen<note target="fn7" type="footnote"/>, dabei bleibe es dazumal.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Nun aber ich so gar eingefallen<note target="fn8" type="footnote"/>, haben Sie Caspam auch geschickt, gleiche Meinung gefragt, hat er keine Antwort willen gehen, sondern sich genommen, zu mir zu verdenken<note target="fn9" type="footnote"/> und Morgendes<note target="fn10" type="footnote"/> dem Rat antworten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Also sind Caspar und ich einst geworden, religium zu präsentieren, der fromm und gelehrt genug, wenn nun das Gespräch<note target="fn11" type="footnote"/> in unsern grossen Kirchen genugsam wäre <foreign xml:lang="la">(quamvis hic timeam, quod prius ab uno nunc ad votum contingat).</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="249"/>Denno haben wir ein im Niedersibental präsentiertes, <persName ref="p126" cert="high">Petrus</persName><note target="fna" type="footnote"/> <persName ref="p126" cert="high">Conzenus</persName>, Alias Concz<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn12" type="footnote"/>, ist nicht ungeschickt, eines grossen Ansehens, wohl gefreunden<note target="fn13" type="footnote"/> und bekannt, wohl beredt, 10000 LB Rich, was mit mir auf die Disputats gegen <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> geschickt, der wird jetz die anderen Wochen hier predigen, wird man sein Gespräch hören.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ist auch der ersten einer bei uns am Evangelio gesehen, der das ganze Land Niederschiebental zu der Gehorsame des Glaubens vor der Disputation gebracht, und noch die besten sind, unangesehen die im Obersibental, die lange Rebelles und Pontificii sind gesehen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zum dritten haben wir präsentiert Meister <persName ref="p1696" cert="high">Heinrich</persName> Möriker<note target="fn14" type="footnote"/> zu Schincznach, der wohlbekannt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">His coram senatu addidit <persName ref="p145" cert="high">Caspar</persName> M. <persName ref="p30" cert="high">Ioannem Buchser</persName> in Sur<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Iam orabis deum cum ecclesia, ut det, qui sue glorię et ecclesię saluti sint commodissimi.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Habe wohl verstanden, dass sie mir nicht mehr dann zwo predigen werden zumuten, eine auf den Sonnentag, die andre in der Wochen, und gar eine andere Hilfe der Kirchen tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Bitte dich, mein Bruder, wollest erfahren bei Euern Arczeten, was Dietam ich haben soll.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es sind nicht allein Industina in den Seckel<note target="fn16" type="footnote"/> gefallen, sondern Summen<note target="fn17" type="footnote"/><pb type="edition" next="250"/> oder die Feisten<note target="fn18" type="footnote"/> vom Netze<note target="fn19" type="footnote"/>, und was Ventisitates bringt, weiss aber nicht eigentlich, was dasselbe ist, tut mir weh.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich sorge, ich möge Ninarien mehr reiten noch gehen, also wird ich mein Bullinger nimmer mehr sehen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Darum lass dich nicht turen<note target="fn20" type="footnote"/>, mich mit deinem freundlichen Schreiben zu trösten.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Lass mich Antwort wissen aller Dingen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ich mag Jetzt nicht mehr schreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vale, et si quae sub prelo tua sint, me certiorem facito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">24. iunii anno 35</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Lachrimis has finivi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tuus quem nosti</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">B. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger, zu Zürich Predikanten, seinem insonders günstigen Herren und Bruder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
