<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1063">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1063</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Von Augsburg ist auf 25. ditto einer unsere Kaufleuten aller kommen und wahrhaft eingezeigt, dass noch bis anhaar auf dem Tag zu Augsburg gehalten von gemeiner Reichshandlungen noch von der Religion wegen nichts besonders noch endliches vorgenommen noch zu Ende gebracht seien, und zerfliesst die Fürsten und verreiten; denn die Sage ist, dass dieser Tag bis auf eingehenden Frühling verlängert worden etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es soll auch ging Philipps noch willens sein, mit seines Vettern König Ferdinands Tochter eine Hochzeit um die Weihnacht an der Etsch zu vollziehen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Kayser ist stets krank, und verwundernd sich die Doktores eigentlich, dass er so lang sein Leben streckt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Er soll kürzlich die Feigwarzen (mit Züchten) überkommen haben, dazu ganz läberprüstig und gelsüchtig ist und zu allem schweren Flüsse des Kopfes und ein böses Bodenkran hat.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und will man meinen, es wird nun mehr nicht wenig Ratschlag gemacht, was und wie zu handeln seien, wann sein Mt. nicht weiter in Leben sein wird, und so er abginge, versuche man sich unter seinen nächst gefreundeten grösster Zwietracht; demselbigen vorzukommen auch etliche Heurat vorgenommen seien.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Mittenzu verhoffen wir, dass Gott die Seinen für und für erhalten werde.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Roga Bibliandrum, ut librum chronologiae suae, ubi excusa fuerit, ad me mittat meo aere persolvendum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sangalli pridie calendas novembres anno 1550.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Domino Henrycho Bullingero, episcopo Tigurino, suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
