<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10635">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10635</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Getrauter, lieber Herr und Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Guter Meinung lehn ich Euch wissen, das auf nächsten Sonntag Verschienen<note target="fn1" type="footnote"/> des alten <persName ref="p1970" cert="high">Rublis</persName> schon<note target="fn2" type="footnote"/> von <placeName ref="l257" cert="high">Dachsen</placeName><note target="fn3" type="footnote"/> zu mir kommen und gebeten, ich soll ihm ein Kind taufen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Als er mir angegeben auf zu Schreiben des Kindes götte und Gotten<note target="fn4" type="footnote"/>, hatte er zu einer guten genommenen junger <persName ref="p1711" cert="high">Hansen</persName> Wilhelms<note target="fn5" type="footnote"/> Tochter<note target="fn6" type="footnote"/>,<pb type="edition" next="243"/> so eine Klosterfrau ist zu diesenhofen<note target="fn7" type="footnote"/> und jetzt an 6 Wochen beim Vater, da zu laufen, deckelsame hatte<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darauf ich ihn gebeten, twil er sie begonnen<note target="fn9" type="footnote"/> habe, so soll er von Stund an zu ihr gehn und zu ihr sagen, sie soll eine andere an ihr statten können; denn es zieme ihr nicht, hier Kinder aus dem Tuff zuheben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das nun geschehen ist und ihre Schwester<note target="fn10" type="footnote"/> gewonnen an ihr statt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Auf sämliches, lieber Herr und Bruder, ist junger <persName ref="p901" cert="high">Hans</persName> Wilhelm zugefahren<note target="fn11" type="footnote"/> und hat<note target="fna" type="footnote"/> sämliches Übel aufgenommen, gibt mich Gott und der Weltte in Halse<note target="fn12" type="footnote"/>, scham<note target="fn13" type="footnote"/> ich ungürlich<note target="fn14" type="footnote"/> gehandelt habe.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dass ich nun seinem Unverstand<note target="fn15" type="footnote"/> zugib, und wie er mir vormals den Brand geschürt gegen Bürgermeister und den Kirchgenossen<note target="fn16" type="footnote"/>, also ists jetzmal aber<note target="fn17" type="footnote"/>; und vermein aber ich endlich, da nichts Ungebührliches gehandelt haben anders, denn dass ich Amts halb schuldig bin und kein Ansehen der Person haben solle, und das alle die, so unsere christliche Religion verachtend (als die nun tut), keine gemeinsame<note target="fn18" type="footnote"/> mit uns haben in Hörung göttliches Worts, in Kirchgang, Empfehung der halben Sakramente.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Mit denen sollen wir auch in sämlichem, die Religion betreffend, keine gemeinsame<pb type="edition" next="244"/> haben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es sei auch auf ein Mal<note target="fn19" type="footnote"/> auch also in synodo abgeredet<note target="fn20" type="footnote"/>, das glichen sie auch Augustinus der Meinung<note target="fnb" type="footnote"/>, wie angezogen würde die consecratione distinctio 4: "vos ante omnia" etc<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darum, mein lieber und treuer Bruder, sendet mir Gott Alltag einen neuen Krieg.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Da mich der Menschen Unwissenheit bedurrt<note target="fn22" type="footnote"/>, dann anders, auch dass ich jetzt 11 Jahre da geprediget und kein höherer Verstand da ist, dann also unordentlich handeln und zum höchsten also wider die Diener göttliches Worts vergrämt sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Lasst mich und mein Amt auch allwegen<note target="fn23" type="footnote"/> in treuen Befolten sein, dass ich mich jetzt und allwegen zum Höchsten zu euch vertrösten<note target="fn24" type="footnote"/> will.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der gütige Gott komme uns allen zu Hilfe und Trost.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Datum zu laufen auf 23. Tag Junii 35.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p194" cert="high">Petrus</persName> Schneider, Euer williger Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Meinem vertrauten, lieben Herren und Bruder Meister Heinrichen Bullinger, Predikant zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
