<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10637">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10637</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Friede, Gnade und Barherzigkeit von Gott, dem Vater, durch Jesum Christum, unsern Heiland etc., dazu, was ich ehren und gutes vermag, lieber Herr Gevatter und Gebieter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich danke<note target="fna" type="footnote"/> Euch als Zeit alles Guts etc.<note target="fnb" type="footnote"/>, lass Euch wissen, dass ich frisch und gesund bin mit samt meinem Hausgeist.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das hörte ich auch von Herzen von euch, euerm Hausgesind zu sagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Als ich gegen <placeName ref="l324" cert="high">Entringen</placeName> kamen, ist mir das <persName ref="p710" cert="high">Salome</persName><note target="fn2" type="footnote"/> gestorben und mir wenig eingegangen, das ich etwan Hunger kann habe und die Pfründen noch nicht aufrichte<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Doch muss ich mich leiden von des Worts wegen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ja mein Volk ganz widerspännig, sonderns der Schultheiss<note target="fn4" type="footnote"/> im Flecken und die Richter, auch die Reichisten<pb type="edition" next="247"/> sich mächtige Parteien und den gemeinen, frommen Volk Werk, Lehen und Hief abschlahen, die selben, so dem Evangelio anhänging, vor Gericht mit der Thau verfolget, und wir als unser Bart wohl gehorsacht wären, sie vor Fürsten oder seinem Regiment zu verklagen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ja, mir auf Kanzel hinten frohen Altar<note target="fn5" type="footnote"/> geschiessen, auch Galgen gemalt an die Tafeln<note target="fn6" type="footnote"/> hinter dem Altar et reliqua etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darum ich wohl 20 Artikel wider sie hatte, welches ich als Leid durch Gottes Wort der Reformacion.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Deshalb ich gehorsachte, in<note target="fn7" type="footnote"/> ihr Schalk zu strafen und die Grindhuben<note target="fn8" type="footnote"/> abzuziehen nach meinem Amt schuldig und pflichtig, dadurch ich zeigen<note target="fn9" type="footnote"/>, ich falle mit Gewalt<note target="fnc" type="footnote"/> darin, dass die Wahrheit nicht ist, sondern mehr vor den Frommen gemahnt, Baas<note target="fn10" type="footnote"/> zu strafen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das Thor ihr Ich auch etwa<note target="fnd" type="footnote"/>, mit Giete sie ermahne und zu ihnen in Rat gang, das wohl vier Mal<note target="fne" type="footnote"/> geschehen, sie nach der Geschrift ermahnt abzustanden, dem nach auf der Kanzel ernstlich und tapfer, als einem, dem sein Amt angelegen und zu statt zu verwalten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Bitt ich und alle unsere Brieder, dass sie Gott für mich und für das mir vom Herren empfohlen ist, bitten wollen um Besserung.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Man hört kaum<note target="fn11" type="footnote"/> von einem Flecken als von dem, das vor langen Jahren im Papstum ihre Pfaffen nie haben riebig gelassen etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott gnad uns allen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Von andren Sagen<note target="fn12" type="footnote"/> wird auch Conradus Schlupf in die Hecke<note target="fn13" type="footnote"/>, Pfarrer zu <placeName ref="l972" cert="high">Seeberg</placeName><note target="fn14" type="footnote"/>, wohl unterrichten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Nicht mehr, dann Gott sei mit euch, allem euerm Hausvolck.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Griessen wir alle Brieder und Gott hören etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Datum zu <placeName ref="l324" cert="high">entringen</placeName> etc. 35., auf Johannes Baptiste.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Jörg <persName ref="p48" cert="high">Distel</persName>, Pfarrer zu <placeName ref="l324" cert="high">entringen</placeName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aus gross Eil hab ich Euch nicht laden Kinden geschrieben, darum zürnen nicht.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es Gatten andern Predikanten fast allen wie mir etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Fidelissimo et eruditissimo M. Heinrico Bullingero, ecclesiasti Tigurino, compatri ac pręceptori suo charissimo etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
