<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10654">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10654</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade Gosse will allczitt bei uns sein und uns behüten vor Kammer und Leid etc. zu vor, Wohlgelehrter, ehrsamer und mein insonders vertrauter, günstiger und lieber Herr etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Als ich dann in gestrigem Schreiben<note target="fn1" type="footnote"/> Euers Rasse begehrte, ob ich von nöten Bettungen, dass ich einen Boten gegen <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName> abzufertigen<note target="fn2" type="footnote"/>, damit, ob Heinrich<note target="fn3" type="footnote"/> etwas schuldige, damit das selbe bezahlt, halt<note target="fn4" type="footnote"/> ob man den Handel in anderen Weg und reicheren Kosten<note target="fn5" type="footnote"/> abrichten<note target="fn6" type="footnote"/>, begehr ich bin Zöger<note target="fn7" type="footnote"/> der Antworten, oder ob ich selbe zu Euch hinein komme und mit Euch mich mündlich unterreden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Weiter, mein besonders freundlicher und lieber Herr, so wüssend, dass ich auf gestern am Morgen zu halben fünfen meiner Hausfrauen<note target="fn8" type="footnote"/> den Handel anzögt, und der Gestalt, Sie sollten nicht achten, dass ich mit keiner Krankheit beladen<note target="fn9" type="footnote"/>, um das ich die ganze Nacht also gelegen mit grossem Kreise gramen<note target="fn10" type="footnote"/>; denn ich wolle wieder zu Recht kommen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das war aber, Gott der Herr hatte uns aber mal angegriffen<note target="fn11" type="footnote"/> mit etwas Unfall<note target="fn12" type="footnote"/>, darum ich sie fast bot, sie wollte nichts erschrecken, sondern allein Gott die Sache auf Opfern; der wurde uns ergossen<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und nämlich so war Heinrich zu Gott dem Herren etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Auf das sei mich ansah, sprach: "das ist kein Unfall, es ist gute Ordnung; denn er hat ihn gegeben und wieder genommen<note target="fn14" type="footnote"/>".</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wer er doch nun<note target="fn15" type="footnote"/> bei uns gesehen, dass wir ihm hätten keinen Rat tun<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Doch ich kann im Rechte nichts tun<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wann er nun nichts etwan zu Tode gefallen oder in etwar erschlagen,<pb type="edition" next="281"/> so muss ich mich leiden<note target="fn18" type="footnote"/>; wo aber dieses geschehen, wüsste ich doch den Handel nichts wohl zu überwinden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">In dem kam unser Predikanten<note target="fn19" type="footnote"/>, nahm sie hübschlich<note target="fn20" type="footnote"/> für die Hand, dass sie ganz geschickt<note target="fn21" type="footnote"/> ist.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wohl hat sie gestern und hinachtet<note target="fn22" type="footnote"/> mich etwan dick angezogen<note target="fn23" type="footnote"/>, ob mir nichts wüsst<note target="fn24" type="footnote"/>, wie lang er gelegen und was im Gesinn.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und allweg: wann er nun im Bett gestorben im Namen Gottes!</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und trösten Sie mich fast hübschlich, wie wohl ich mir zum höchsten Zeichen<note target="fn25" type="footnote"/>, wo ich kann, vor Ihren<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sämlich mein Schreiben wollt ihr freundlicher Meinung von mir verstanden<note target="fna" type="footnote"/>: denn es allein zu euch aus sonderm Vertrauen geschichtet.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich kann wohl ermessen, dass Ihr wohl anders zu schaffen, aber ich die<pb type="scan" next="2012v"/> Hoffnung und Hercz zu Euch trage, es Euch kein Verdruss oder Unwillen bringe.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dann je von Natur gut Freund ein andern in Not und wider Wertigkeit eines andern ihr Anliegen klagen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Also ist mir wahrlich gegen euch auch.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte Euch auch nach viel zu schreiben auf diesen leidigen Unfall, will Euch aber wieder jetzmal nichts folgen<note target="fn27" type="footnote"/>; dann mein Hercz und Gemüt fast grösslich mit Kummer und Leid beladen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dann ich den Zorn Gosse über mich übel Enczicz<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Aber da sollt Ihr daneben<note target="fn29" type="footnote"/> mein grosses Hercz und Gemüt zu meinem gnädigen Herren und Gott wissen, und dass ich ein Stief<note target="fn30" type="footnote"/> vertrauen zu ihm habe, er werd mich nichts verlangen, ob er mich schon also heim suchte.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Wer will seine Urteile und Vornehmen<note target="fn31" type="footnote"/> hier ergründen?</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Er tut mirs vielleicht mehr zu gut dann zu Nachteil.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Sein Willes geschehen allzeit und verlieh mir Gnade zu Geduld und Besserung meines Lebens.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der gütige Gott wolle euch in Gesundheit bewahren und euch auch, wer euch lieb ist, vor Kammer, Leid und Trübsal beschirmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Datum auf den 14. juli anno etc. 35.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Euer gutwilliger Diener allzeit</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p132" cert="high">Hans</persName> R. Lafatar.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, ehrsamen Herren M. Heinrichen Bullinger, Predikant der Stift<note target="fn32" type="footnote"/> Zürich, meinem in besonders günstigen und lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
