<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10653">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10653</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Wohlgelehrten, Ersamen etc. meinen besonders vertrauten Herren und liebsten Freunden und Gönnern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer freundliches Schreiben<note target="fn2" type="footnote"/> samt des Tröstens, Ermahnung der Geduld, auch aller Freundschaft etc. Hab ich nicht<note target="fn3" type="footnote"/>, der neunten Stunde zu angehender Nacht mit grossem Schrecken und Herzleid einpfangen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und wie wohl ich erkennen, dass Richter vertrauter Glaube Geduld<note target="fn4" type="footnote"/> und gar keine Ungeduld tragen soll, doch<note target="fn5" type="footnote"/> trinkt das Fleisch mit seinen Anfechtungen vor und für an den Tag.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und ist nichts an<note target="fn6" type="footnote"/>: wo er<note target="fn7" type="footnote"/> sonst gestorben, hätt ich den Handel viel geringer mögen verkosten<note target="fn8" type="footnote"/><pb type="edition" next="279"/> aber den Weg ist mir dennoch fast<note target="fn9" type="footnote"/> schwer, dass die gewaltige Handt Gosse so gar über mich trinkt<note target="fn10" type="footnote"/>; dann hab ich viel Zeit her und all mein Lebtag das elende Joch getragen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Aber wie dem allem, so hoffe ich dennoch zu meinem gütigen Herren und Gott, er werd mich dennoch nichts<note target="fn11" type="footnote"/> gar im Bad ausscheiden<note target="fn12" type="footnote"/>; dann gewiss könnt mir grösser Leid nichts begegnet sein, denn das mir das liebste Kind gewesen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und habe ihn in vielleicht zu viel vertraut<note target="fn13" type="footnote"/>, das Gott durch seine Vorsichtigkeit im aller besten durch diese Mittel abgewendet.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hier um hätt ich Euch und andere, mein liebe Herren und Freundin, Ihr bitt Gott für mich, dass mir nicht<note target="fna" type="footnote"/>Ärgers<note target="fn14" type="footnote"/> wieder fahre, und dass ich mein Jammer und allen geduldigen trage.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wer weist das Urteil Gossen?</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es geschicht vielleicht alles mir zu Gut und Themütung, damit ich nicht zu hoch spring<note target="fn15" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Weiter bitt ich Euch um Rat, die will sich leider die Sache also erstreckt, ob ich soll einen Boten hinab<note target="fn16" type="footnote"/> grad Angencz<note target="fn17" type="footnote"/> schicken, oder ob Ihr wollt den Handel versehen<note target="fn18" type="footnote"/>, und was hier ihn zu tun oder lassen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Will ich dieser Tagen ein Knecht hinein<note target="fn19" type="footnote"/> um die Antworten schicken.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auf nichten<note target="fnb" type="footnote"/> Willen selbe zu Zürich sein.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Bin ich so gar krank<note target="fn20" type="footnote"/> gesehn, dass ich nicht hab mögen reden, und Jetz kann ich nichts von Heimen kommen; denn da grosse Jammer und Not sein wird, wie<note target="fnc" type="footnote"/> wohl ich den Handel beim Glimpflichsten<note target="fn21" type="footnote"/>, so es Tag wird, an zogen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und mich hier mit euch allen Weg<note target="fn22" type="footnote"/> befallen haben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Sag ich auch Euers freundlichen Mitleidens und erbarmte zum höchsten Dank.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Er wollt auch mein Schreiben bester Meinung und also von einem bekümmerten Menschen verstehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Datum 2. stund in der Nacht<note target="fn23" type="footnote"/> des 13. Tag Junii<note target="fn24" type="footnote"/> Anno Domini 35.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">H. R. Lafater.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, ehrsamen, meinen insonders lieben Herren und Freunden M. <persName ref="p225" cert="high">Heinrich</persName> Bullinger und Herr <persName ref="p225" cert="high">Heinrichen</persName> Utinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
