<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1065">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1065</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Vidi inquisitionem Hispanogermanicam, compater in domino charissime, quam huc legendi gratia misisti.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Olfeci nequiciam monachorum recordatusque sum verborum Erasmi, qui anno 1533 ad Ioannem Cholerum, praepositum Curiensem, qui tum Augustae quoque praepositus erat apud S. Mauricium, ad hunc modum scripsit:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">"Video plane futurum, ut, si inclinent res Luteranorum, exoriatur tanta tyrannis monachorum, ut simus desideraturi Luterum."</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Res Luteranorum in Germania sane vehementer inclinant, et tyrannis ista monachorum, quam C[aesar] pietatem verę religionis esse iudicat, non solum iam exoritur, sed grassatur etiam, et hanc arbitror esse causam, ob quam regina Maria ex Augustanis comitiis ex improviso ad Batavos suos redire compulsa est; feruntur enim proceres ipsius iique praecipui a facie tyrannidis huius aufugisse interea, dum C[aesar] et ipsa nescio quae in comitiis istis moliuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Clades illa, quam per temeritatem suam incurrerunt Magdeburgenses, dum consiliis comitis a Mansfeld non obtemperarunt, maior est, quam literae tuae habent.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Nam <foreign xml:lang="el">ο Σψερτλινοσ</foreign> hisce Diebus ea de re ad me scripsit, quae ex nobili quodam misnico accepit ad hunc modum: "weiter berichte er mich, dass denen von Magdenburg von Burgern und Knechten bis in die 600 Personen umb sein Kommen von Herzog Jörgen von Meckelburg dem Jüngeren, welches Vater Herzog</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Albrecht allwegen wider das Evangelium und gute Kays [Herisch] Gesinn.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Aber der alte Herzog Heinrich ist gut unserer Religion und Reich, dieser verdorben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Er mögte wohl glauben, dass solche Herzoge Heinrichen und dieses Handlungen alle aus kayserlichem Kocher und der Pfaffen Seckel und Anschlägen angerichtet werden, ihn vorhaben, die Christenleute müde zu machen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Verleihe bessers.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Doch seien die von Magdeburg (denen auch der Graf von Mansfeld und andere diesen Ausfall widerraten) noch steif und männlich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Summa, es sind Kriegsübungen; solche Gaben gabt man in solchem Bretspiel.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Die von Braunschweig und der Herzog haben mehr dann zu einem Scharmützel in beiden Teilen bis in die 800 oder 900 Mann einander erlegt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sunt generalia contraria.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der Papst hat Herzog Heinrichen 7 Fähnlein Knecht verschuldet, und er, der Herzog, ist jetzt zu Augsburg und wird gegen denen von der Stadt verhört; die sinden auch mit 21 Pferden alte angekommen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Magdenburg und Bremen sind verkleidet zu Verhör auf 2. novembris.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Haec ille ad me 21. octobris, ex quibus facile videre est, quid clades illa Magdeburgensis effecerit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Timeo exemplum vicinorum vestrorum Constantiensium.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quare orandus dominus est, ut det illis civitatibus non solum fortitudinis, sed et syncerę communionis et consensus summopere necessarii spiritum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Mechelburgensis ille nihil horum tentasset, si civitates istę maiori inter se consensu ac fide cohęsissent.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Et quem consensionis spiritum illis apprecor, eundem apprecor et nostris hisce evangelicis rebuspublicis et ecclesiis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Virtus unita fortior est se ipsa dispersa; scopis dissolutis nihil est roboris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Optime vale, compater in domino charissime.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Pestis hic haud quidem pleno impetu grassatur, verum sic serpit, ut subinde non paucos abripit idque ex vicinis nostris.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quare in horas expectamus manum visitantis nos patris nostri coelestis, id quod ideo scribo, ut nos precibus vestris gratię illius commendetis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Saluta dominos ac fratres omnes d. Pellicanum, d. Theodorum, d. Gvaltherum et reliquos fratres et amicos.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Bern 2. novembris 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">W[olfgangus] Musculus, compater tuus in domino.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo theologo m. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię pastori diligentissimo, domino ac compatri suo charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
