<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10659">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10659</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas<note target="fn1" type="footnote"/> quanto prolixiores tanto gratiores accepi per mancum urbis vestrę nuncium<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quibus cum per omnia satisfacias, nihil habeo, quod amplius conquerar.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Perge, ut facis, in domini verbo et gloria amplianda tam scribendo quam publice docendo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dona dei peculiaria in te agnosco, quae doctissimis etiam huius seculi viris deesse video.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed interim, quo diutius ecclesiis inservire<pb type="edition" next="288"/> possis, rationem valetudinis et studiorum, quam aliis docte praescripsisti<note target="fn3" type="footnote"/>, non negligas, ne tua sponte perire videaris.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sepissime mecum cogito, quinam sit possibile, tot lectionibus, contionibus, audientiis, aliorum literis legendis et responsione absolvendis occupatum [!] etiam ea, quae in prelum importune nimirum aliquando exiguntur, absolvere possis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nec cerebrum nec oculi nec ipsum corpus totum et animi vires diutius ferre possunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ego certe vix sequi possum legendo, quae nobis pro tua in scripturis explicandis felicitate suppeditas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Qui vero tu omnia praestes, sane nescio.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vellem Paulum totum, ut caepisti, per te absolutum, sed ut deinceps ad tempus aliquod quiesceres.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, quin ex omnibus ecclesiis sint, qui calcaria tibi sponte et nimium currenti adhibeant<note target="fn4" type="footnote"/>, ut uno vixdum opere finito mox alteri citra omnem alternam requiem sis accinctus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed interim nemo te ullo labore sublevat aut decertantem pro nobis omnibus adiuvat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ceterum nec apud nos adeo contemnuntur ministri<note target="fn5" type="footnote"/>, nisi qui se contemptibiles etiam probis et piis reddunt vel lubrica vita et nimia vini ingurgitatione vel cum rusticis pertinaci contentione et imperio quodam sub fidei et religionis praetextu vel cum inauditis paradoxis, quibus plebi rudiori occasionem tam calumniandi quam ridendi sępissime praestant.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quae apud hunc <persName ref="p1152" cert="high">Conradum</persName><note target="fn6" type="footnote"/> sunt frequentissima.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Loquendo enim promptus est, pro contione nimius.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ut ex omnibus unum habeas: Nuper plebeculę sue loquens de incarnatione Christi in hec verba prorupit inter cętera: <foreign xml:lang="de">"Gott ist gut<note target="fn7" type="footnote"/> geworden, und kat ist Gott."</foreign></s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hinc offensi Salodorenses in maximam rapuerunt calumniam: Iam dudum divam virginem cęterosque divos a nobis reiectos, nunc ex deo ipso stercus facere.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Interpretatus est orationis dominicę particulam "panem nostrum quottidianum da nobis hodie" [Lk 11, 3] nos pro magistratu hic orare, is sit noster panis quottidianus, proinde magistratus esse, ut non tam ferocia animalia<pb type="edition" next="289"/> veluti leones et ursos pro insigniis suis haberet, <foreign xml:lang="de">Sondern sollte ein Prätzelin<note target="fn8" type="footnote"/> in der Panner<note target="fn9" type="footnote"/> führen.</foreign></s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sic prae nimia loquentia exosum reddit ministerium et sua eruditione nimium sapit alienumque a se fecit magistratum pręterea rei domesticę tam negligens, ut summa semper laboret inopia.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Probus alioqui vir, sed qui ab huiusmodi stultis et vanis locutionibus sibi temperare non potest etiam sepe a nobis admonitus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">In quinquennio terciam nunc habet ecclesiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quod de Sępiano scripsi<note target="fn10" type="footnote"/>, modestissime scripsi.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nam longe peius res suae habent.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Deficiunt ab eo boni quique, eo quod nemo illi satis prudens proh, sapiens et constans, et tamen in ipso experti sunt omnia diversa.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Nullos habet vel paucissimos, qui sibi per omnia obsequantur.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Dominus illius misereatur, misereatur et nostri et det, ut in timore eius sollicite ambulemus<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Apographum literarum tuarum<note target="fn12" type="footnote"/> remitto bona fide apud me hactenus depositum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p126" cert="high">Petrus Conzenus</persName> <persName ref="p1393" cert="high">Francisci</persName><note target="fn13" type="footnote"/> loco designatus est.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Spero collegam habiturum, qui et domini negocium strenue sit acturus et nobiscum tractabilis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Quod ad meam illam herniam carnosam, onus certe gravissimum, attinet, nulla spes est.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Ich habe zu lange geschwiegen und bei mir wollen mein Leben lang willen vertrugen<note target="fn14" type="footnote"/>, dieweil ich keines Schmerczens empfunden, <foreign xml:lang="la">sed dolor ursit, ut medico atque aliis revelarem.</foreign></s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p265" cert="high">Zvinglius</persName> vidit, vidit et Friczius<note target="fn15" type="footnote"/> et <persName ref="p2204" cert="high">Jacobus</persName> ille incisor<note target="fn16" type="footnote"/>, apud nos nemo.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Sed sic accessit, ut amplius abscondere nequeam.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Det dominus reliqua vitae meae portiuncula patientiam, et ne omnino inutilis fiam.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Malo enim mori quam ocio et morbo paulatim perire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quę misisti in Paulum<note target="fn17" type="footnote"/>, gratissima sunt, modo calcographus<note target="fn18" type="footnote"/> mihi adscribat.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Debeo enim ei et alia quoque, et nihil remoratur, nisi quod debitorum supputationem non scribit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Audio ex <persName ref="p28" cert="high">Conrado</persName> illo nescio quae, sed inter cętera vos apologiam parare contra Lutheranos<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Si quid tale instituitis, modestiam precor, ne contentionem novam pariat.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Mundo iam dudum persuasum est, qui se habeat eucharistię veritas, et nihil expectandum quam ab adversariis convitia, sannę<note target="fna" type="footnote"/> et scomata,<pb type="edition" next="290"/> ab infirmis offensionem [!], a piis fastidium.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Sed quid sus Minervam<note target="fn20" type="footnote"/>?</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Agite ut hactenus semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Dum epistolas absolveris, reliqua mitte<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Vale, charissime frater, immo anime meae dimidium, et me tuis precibus domino commenda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Ecce, dum hec scriberem expectans nuncium<note target="fn22" type="footnote"/> e <placeName ref="l398" cert="high">Geneva</placeName> redeuntem - sed intercepit<note target="fnb" type="footnote"/> Cristophorus<note target="fn23" type="footnote"/>, hospes gratissimus, qui de te, quod unice et gratissimum fuit, praedicavit, ut semper augeatur et<note target="fnc" type="footnote"/> impleatur meum gaudium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Periit in Regio Campo<note target="fn24" type="footnote"/> studiorum et studiosorum patronus, plebis nostrae tribunus Georgius <persName ref="p2132" cert="high">Schöni</persName><note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Succedet illi officio Hagius<note target="fn26" type="footnote"/>, quoniam alius non est.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Quodsi non resipuerit, reipublicae tam christianę quam civili obfuturus erit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Rursum vale.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Brevi plura dabo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">26. iulii anno 35.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Tuus Berch. Hall.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, ecclesię Tigurinę antistiti, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
