<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10652">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10652</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. et conscientię tranquillitatem per Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ex literis sororii mei Ioannis Sunenman haud ita pridem intellexi, doctissime Bullingere, tua neutiquam vulgaria in illum beneficia<note target="fn1" type="footnote"/> atque adeo expositam benevolentiam, pro quibus ut gratias tibi diligenter agerem, nihil aliud iam remorabatur me quam fidelis tabellio<note target="fn2" type="footnote"/>, quem ubi pro votis tandem fuissem nactus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Res tam acerba interim totum me sic concussit, ut in eo, quod conceperat animus, nihil amplius valeret: tristis, inquam, et inopinatus <persName ref="p1479" cert="high">Henrici Lavateri</persName> interitus, de quo cum prolixe scribere non sinat dolor nimis vehemens, paucis, sed verissime tibi significare tamen volui<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Commodum diverterat in urbem nostram <placeName ref="l1107" cert="high">Tubinga</placeName> rediens <persName ref="p81" cert="high">Simon Grynęus</persName> 5. nonas iulii<note target="fn4" type="footnote"/>, quem cum postridie singuli salutavissemus, <persName ref="p9" cert="high">Bedrotus</persName> (utpote familiarior amicus) a coena iterum cum <persName ref="p1151" cert="high">Herlino</persName> illum convenit super autore quodam gręco negotium habens, omnibus convictoribus suis (ut putabat) domi relictis<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Verum subduxerant se <persName ref="p1479" cert="high">Lavaterus</persName> et Lindaviensis<note target="fn6" type="footnote"/> clanculum ad ripam fluminis Ellae<note target="fn7" type="footnote"/> non procul a moenibus egressi, ibi dum frigida lavare parant, forte cum aliquot scholasticis pręfectus collegii nostri<note target="fn8" type="footnote"/> illis supervenit ac suis, ut una lavent, copiam facit, ipse spectator ludi futurus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Porro cęteris iuxta ripam in vado hęrentibus <persName ref="p132" cert="high">Lavaterus</persName> cum sodali, quasi aliis ignaviam exprobraturi, audacter ad ulteriorem<pb type="edition" next="277"/> ripam contendunt, quo cum pervenissent et iam periculorum securi mirantibus reliquis et applaudentibus eadem audatia renatare studerent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ecce, vires miserum <persName ref="p1479" cert="high">Henricum</persName> repente, qua amnis erat altissimus, destituunt, ita ut vel ipse emergere vel aliorum opera iuvari minime posset.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Spasmo fortiter correptum esse inter natandum coniiciunt (et fortasse non vane), qui tradoedię interfuerunt; non enim clamaverat nisi semel ac iterum, cum iam mergeretur, et priusquam ingrederentur flumen dixisse ferunt, se nihil cuiquam natando concessurum, si non tam facile spasmum pateretur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Imo, quod tandem fassus est nobis ille Lindaviensis, eodem die eodem loci idem pene accidisset <persName ref="p1479" cert="high">Henrico</persName>; nam dum <persName ref="p9" cert="high">Bedrotus</persName> a prandio nobis comitantibus invisit <persName ref="p81" cert="high">Grynęum</persName>, illi duo soli laverunt omnibus nescientibus, et <persName ref="p1479" cert="high">Henricum</persName> genius suus admonuerat, quid cavere deberet, cum inter lavandum adeo illi membra constringerentur a spasmo, ut periculum sodali fateretur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Interdixerat omnino balneis non semel <persName ref="p9" cert="high">Bedrotus</persName> omnibus suis, et forte inter prandendum iocans ex vetere vulgi superstitione retulerat diem s[ancti] Huidrichi ominosum esse, multos aquis aut lapsu solere perire<note target="fn9" type="footnote"/> Sed hęc omnia miserum et imprudentem <persName ref="p1479" cert="high">Henricum</persName> ab interitu, qui iam imminebat, vindicare non potuerunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Urgebat scilicet fatum, et omnino illi pereundum erat, nunquam enim alias ita subduxit se aut quoque insalutato pręceptore progressus est.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nullum habuit <persName ref="p9" cert="high">Bedrotus</persName>, qui minus obiurgandus aut minus esset a vitiis vel periculis deterrendus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ipse per se sapere videbatur, quo nomine cum cęteris charior esset pręceptori suo, graviorem etiam luctum eidem sua morte concivit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dolet non minus, quam si filium amisisset, nec solum dolet, sed etiam veretur, ne tu vel pater <persName ref="p1479" cert="high">Henrici</persName><note target="fn10" type="footnote"/> culpam in se coniiciatis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quod ut non faciatis, etiam atque etiam rogo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quantum enim hominis et pręceptoris cura prospici potest, nihil intermisit, quo minus <persName ref="p1479" cert="high">Henrico</persName> tale quiddam accideret.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ego, qui propemodum cum <persName ref="p9" cert="high">Bedroto</persName> communem habeo domum, liquido hoc testari possum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Proinde ęquiores sitis homini vobis amico et ob adversum casum perinde ac vos adflicto.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">De te non dubitamus,<pb type="scan" next="||111v"/> quin scias humanos casus humane interpretari, sed pater ut moderatius ferat, plurimum in tua situm erit prudentia ac fide.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Utinam iucundiora mihi ad te scribere licuisset; fortasse stilum nonnihil animi tersisset alacritas.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nunc cum prę moerore et luctu squaleat animus, verba etiam non nisi sordida mihi effluunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ago tibi gratias pro beneficiis in affinem meum<note target="fn11" type="footnote"/> collatis quam possum maximas polliceorque tam pro his quam pro vetere nostra amicitia paratum esse me tibi gratificari, quacunque in re potuero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">De Monasterio Westphalię occupato<note target="fn12" type="footnote"/> et aliis, quę nova feruntur, haud dubie dudum certior es redditus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="278"/>Saluta mihi Leonem<note target="fn13" type="footnote"/>, <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName>, <persName ref="p14" cert="high">Theodorum</persName><note target="fn14" type="footnote"/> et reliquos doctos ac studiosos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1049" cert="high">Argentorati</placeName>, 4. idus iulii anno 1535.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p47" cert="high">Petrus Dasypodius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Insignis eruditionis et humanitate<note target="fna" type="footnote"/> commendabili viro domino Henricho Bullingero, Tigurinę ecclesię antistiti, amico suo ac fratri.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
