<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10660">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10660</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">De praedestinationis assertione<note target="fn1" type="footnote"/> sero tandem, sed et paucis respondeo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cum enim <persName ref="p20" cert="high">Thomas</persName> consobrinus bis te convenerit<note target="fn2" type="footnote"/>, frustra repetterem, quae ille tecum potuit diffuse commentari.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Principio autem summe placet fratri Chunrado<note target="fn3" type="footnote"/> et mihi libellus duplici nomine, cum quod nihil in illo sit, quod a quopiam possit impugnari - omnes enim sic sentiunt -, tum quod sic respondes calumniatoribus<note target="fnb" type="footnote"/> eorumque obiectis, ut non videamus, cui non possis facere satis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Unum tamen est atque alterum, cuius te monemus:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Primum, ut abstineas a vocabulo moderationis, pro quo ponas, si placet, iuditium scripturae, cuius te quoque <persName ref="p20" cert="high">Thomas</persName> non indiligenter monuit<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Causam nosti: "Intellexistis moderationem", inquis ad finem<note target="fn5" type="footnote"/>, sed iuditio nostro<pb type="edition" next="292"/> forte melius: "Intellexistis, quid scriptura de praedestinatione" etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es will sonst aus allen Dingen nichts dann<note target="fn6" type="footnote"/> concordieren werden<note target="fn7" type="footnote"/>, und will man allenthalb ein Mittel treffen<note target="fn8" type="footnote"/>, das man mit jedermann könnte eins oder eins bleiben<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Alterum, ut sententiam hanc de praedestinatione et electione sanctissime firmes, id quod facis quidem, utcumque multi abutantur hac tam firma et salutari sententia.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quamvis enim verum sit deum non esse iniustum, etiam si ne unum quidem hominem elegisset, tamen et hoc verum est, quotquot electi sunt, sola gratia electos et voluntate dei, ex quo consequitur, ut, quotquot non sunt electi, indignatione et odio dei non electos esse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nam per solum deum stat eligere aut praeterire quempiam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quae sententia etiam si malos offendat, tamen vera est iuxta illud: "Iacob<note target="fnc" type="footnote"/> dilexi<note target="fnd" type="footnote"/>, Esau autem odio habui" [Mal 1, 2f; Röm 9, 13], neque satis est<note target="fne" type="footnote"/>, si quis dicat - quemadmodum communiter dicuntco<pb type="scan" next="||576v"/> gnovisse<note target="fnf" type="footnote"/> dominum, qualis futurus esset Esau; nam de omniscientia dei nulla est dubitatio.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen dic, charissime frater, an non etiam hunc Esau potuisset dominus alium facere, an non poterat illum eligere, quemadmodum et me elegit, quod mihi certo certius est?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Neque enim me elegit, quod sciverit me crediturum evangelio, sed quod me amavit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">"Iudas periit, ut impleretur scriptura", inquit Lucas<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hoc ita recipimus, ut satis fieret ordinationi dei, qui et Iudam odio habuit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">David quidem praedixit Iudam levaturum calcaneum<note target="fn11" type="footnote"/> adversus Christum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed nonne etiam a Davide quęri poterat, cur Iudas hoc esset facturus?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Neque enim tunc respondere quisquam potuisset, scilicet ut impleatur<note target="fng" type="footnote"/> scriptura, cum spiritus sanctus hoc primum Davidi revelaverit<note target="fnh" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ergo et calcaneum levavit et periit sua quidem<note target="fni" type="footnote"/> malitia et culpa.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Et tamen illum poterat dominus, si voluisset, alium facere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Cur ergo periit?</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quia non est illius misertus dominus, neque tamen sequitur iniurium esse hoc nomine deum in<note target="fnk" type="footnote"/> quemquam pereuntem.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sua enim culpa pereunt omnes.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sed intelligimus omnem salutem nostram a sola dei voluntate pendere neque in cuiusquam gratiam a tam firma sententia deflectendum est.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">De primorum parentum peccato<note target="fnl" type="footnote"/><note target="fn12" type="footnote"/> idem dixerimus: Peccaverunt quidem sua culpa, sed tamen averterat ab illis deus faciem suam, qui, ut sciebat peccaturos, ita quoque cavere poterat, ne peccarent.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Et nos quoque peccatores sumus culpa parentum primorum.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ideo autem non desinimus peccare et ideo certe sumus peccatores, quia deus non recepit nos.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sic credimus, quia deus nos elegit, non credimus,<pb type="edition" next="293"/> quia nos reiecit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Qua vero potestate electis aliquot<pb type="scan" next="||577r"/> dat fidem, ut salventur, eadem omnibus impiis fidem dare posset, nisi non possit omnia.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Quod autem paucis<note target="fnm" type="footnote"/> dat fidem, non est iniustitię, neque sequitur: Deus non elegit me, ergo est iniustus.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Wenn man zwei Diebe mit einen anderen ausführt<note target="fn13" type="footnote"/>, und man schnitt den einen dem Henker ab dem Strick, so kann der andere nicht sagen, dass im Unrecht geschehe, drum man ihn nicht auch abschneidet.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Dass<note target="fnn" type="footnote"/> man aber diesen abschneidet, ist eitel Gnade, und mag man zu dem anderen<note target="fno" type="footnote"/> auch sagen:</s> 
					<s n="34" xml:lang="la" type="manual">"Amice, non facio tibi iniuriam" [Mt 20, 13].</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Hinc consultissimum credimus libere confiteri salutem nostram non esse aliunde quam a sola dei misericordia et gratuita electione.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Qua assertione non vincitur iniustitiae deus, sed commendatur benevolentia erga suos aeterna.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Si sunt, qui offenduntur, satius est offendi illos, quam ut veritati decedat quidquam.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">De<note target="fnp" type="footnote"/> quo pauca quędam in praefatione ad novum testamentum<note target="fn14" type="footnote"/>, quanquam tua de praedestinatione assertio nullam mihi occasionem dederit.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sed invenias plerosque existimantes longe alia ratione tractanda fuisse ab initio evangelii quędam paradoxa, scilicet de libero arbitrio, de Mose, de bonis operibus, de abrogatis ceremoniis, de capite ecclesiae et quę sunt huius farinae<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Und hat man ihm am Anfange nennen recht tun, facht erst jetzt an<note target="fn16" type="footnote"/> allen Dingen recht dein<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ich will aber gern sehen, wie gut Mann machen will und was Besserung hernach folgen wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">In conclusione assertionis tuę habes: "Non tam gratiae" etc.<note target="fn18" type="footnote"/>, sed apertius et simplicius diceres: "Inhortor, ut quam sincerissime" etc., "ut non tam gratiae salutem tribuamus, sed studium pietatis pro saluberrimis praeceptis" etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||577v"/>Item circa exordium de fratrum conventu et sacro cętu quędam habes<note target="fn19" type="footnote"/>, sed quas ob causas congrediendum, non addis neque<note target="fnq" type="footnote"/> ignoras, quid poscant praesentia tempora.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Ante decennium habiti sunt congressus<note target="fn20" type="footnote"/> mag[no]<note target="fnr" type="footnote"/> fructu, si quidem unum hoc erat in ore nostrorum: "Ad legem et testimonium."</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero nonnihil, imo quam plurimum declinant quidam ab hoc sacro oraculo, ut dicant: "Ad patres, ad patres", ne dicam multo[s]<note target="fns" type="footnote"/> esse posse<note target="fnt" type="footnote"/>, qui, cum autoritate polleant sintque ad sua firmanda instructissimi, etiam dominatores agant, et non ignoras, quam infeliciter ceciderint plerique doctissimorum<pb type="edition" next="294"/> et piissimorum conventus.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Iam ignosce, quod nos docemus te, a quo ipsi magis docendi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Praefationem in novum testamentum<note target="fn21" type="footnote"/> tibi et charissimo patri <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName> mitto data potestate non solum corrig[en]di<note target="fnu" type="footnote"/>, mutandi, addendi, minuendi, sed totam exuran[di]<note target="fnv" type="footnote"/>.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="manual">Non enim sponte eam scripsi, sed coactus<note target="fn22" type="footnote"/>, neque<note target="fnw" type="footnote"/> idoneus sum ad hęc studia.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Quievit integro mense apud me, sed nihil iam mittitur melior.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Adiuro itaque vos per fidem et charitatem, ne addi[atis]<note target="fnx" type="footnote"/> eam aeditioni, nisi summe placeat.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Semel, imo plus semel prodidi meam ignorantiam apud vos in thermis<note target="fn23" type="footnote"/>, et ex literis meis nunquam non intelligitis meam stupiditatem, ut satis demirari non possim, quur vol[ue]ritis<note target="fny" type="footnote"/> me praefari novo testamento, cum alioqui tam disertissimę praefationes sint prae manibus.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Iterum ergo atque iterum obtestor per omnia sacra, ut in cineres solvatis,<pb type="scan" next="||578r"/> quicquid a me scriptum est in praefatione ista, nisi iurare per nomen domini possitis ea esse digna luce, nam meo iuditio non sunt.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Lugend<note target="fn24" type="footnote"/>, das Ihr mi<note target="fn25" type="footnote"/> nit zu Schanden bringt und vielleicht das Edel, heilig Testament mit mir, <foreign xml:lang="la">et videte, ne forte male audiat testamentum propter nomen meum.</foreign></s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Iuditium et culpa penes vos esto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Porro Erasmus <persName ref="p188" cert="high">Fabritius</persName> his diebus apud nos fuit<note target="fn26" type="footnote"/> narrans, quid habeatis in animo ad abstergendas quorundam Lutheranorum praecipue calumnias<note target="fnz" type="footnote"/><note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Cui idem respondi, quod <persName ref="p20" cert="high">Thomas</persName>, consobrinus meus, tibi: Utinam simplex, dilucida et vera fidei et religionis Christianę ratio per vos describeretur nulla penitus calumniarum sive calumniatorum mentione facta, dissimulatis omnibus iniuriis.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Forte invenirentur, qui in vestram descriptionem<note target="fnaa" type="footnote"/> manibus irent pedibusque<note target="fn28" type="footnote"/>, maxime hoc arguto et periculoso seculo, cum sic tractantur religionis articuli, ut nec simplices capiant nec in rem veritatis futurum sit.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Conventum omnino dissuadeo idque non meo tantum, sed bonorum quorundam consilio.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Papam possetis tractare pro merito.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Hac re neminem bonum offenditis et augebitis<note target="fnab" type="footnote"/> odium in illum, quod utinam altissimum esset in animis omnium.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Adderetis inter caetera, quam pro fratribus agnoscatis quosvis, qui et<note target="fnac" type="footnote"/> vos non reiiciant etc.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Sed hęc omnia ex Thoma coram<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="manual">O, es möchten viel<pb type="edition" next="295"/> herrlicher Puncten in einer solchen Schrift<note target="fnad" type="footnote"/> gehandelt werden, <foreign xml:lang="la">veluti de disciplina ecclesiastica, de utilitate ceremoniarum - hoc est, quod non sint utiles -, de iurisdictione ecclesiae etc.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||578v"/><persName ref="p19" cert="high">Ambrosius</persName> scribit<note target="fn30" type="footnote"/> eatenus convenire inter <persName ref="p2122" cert="high">Schwenckfeldum</persName> et nos, ut non debeat is cursum evangelii et ministerium nostrorum remorari et nos vicissim tollerare ipsum debeamus<note target="fnae" type="footnote"/>, donec accedere nobis possit<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Item de ceremoniis ratio constituta est in ditione ducis<note target="fn32" type="footnote"/>, in qua tamen bonus vir <persName ref="p19" cert="high">Ambrosius</persName> quaedam desyderat et quędam mutata vellet.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">"Tamen eiusmodi sunt", inquit, "ut, si quid ego iudico, non videam hinc ullas movendas esse tragaedias."</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Utinam tam potuisset, quam voluisset, unus omnium suffragia vincere.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Orandus est autem dominus, ne tentet nos supra vires<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Sympertus scribit<note target="fn34" type="footnote"/> causam, cur a <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName> sit vocatus.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Statuerat enim, sed elapso ferme anno, ab offitio verbi cessare, quod putaret ei non satis esse supellectilis ad hanc rem.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Itaque iam agit <placeName ref="l1049" cert="high">Argentorati</placeName>, ut confirmetur in fide, ne admotam semel aratro manum retrahat<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Ergo somnia mea nihil sunt, de quibus nuper ad te<note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Feceram tibi spem de adventu fratris<note target="fn37" type="footnote"/> ad te, sed frustra; iam enim proficiscitur ad thermas.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Salutat te quam officiosissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Vale cum charissimis fratribus, praecipue <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName>, Leone<note target="fn38" type="footnote"/>, <persName ref="p14" cert="high">Theodoro</persName><note target="fn39" type="footnote"/>, <persName ref="p225" cert="high">Utingero</persName>, Stainero<note target="fn40" type="footnote"/> et reliquis.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Ante omnia parce incultissimae scriptioni.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l565" cert="high">Constantiae</placeName>, 27. iulii 1535.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||579r"/>Illud prope exciderat: Gratias agimus tibi pro inscriptione nobis facta<note target="fn41" type="footnote"/>, quanquam<note target="fnaf" type="footnote"/> maiore fructu potuisses ecclesiae nostrę aut senatui inscribere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="296"/>Sed tamen intelligimus, quantum nos ames, nisi iam aliquot angelatos aut coronatos expectes<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Sed iterum vale, et Christus te servet incolumem<note target="fnag" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Tuus Io. <persName ref="p263" cert="high">Zvick</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 579v.:]</note>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Pientissimo viro d. Heinricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti, suo longe charissimo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
