<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10664">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10664</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade Gottes Mör<note target="fn3" type="footnote"/> sich bei dir in vollkommener Weisheit Christi in Kraft des Heiligen Geistes, geliebter Freund und Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Weiss, das <persName ref="p1492" cert="high">Felix</persName> Lömen<note target="fn4" type="footnote"/> mir ein Schuld gleichens<note target="fn5" type="footnote"/> Geld, so er zweif Jahre lang gebracht, mit samt meiner Frauen<note target="fn6" type="footnote"/> väterlich<note target="fn7" type="footnote"/> erbgut, mir dann anderthalb hundert Pfund, über all seine Verschreibung<note target="fn8" type="footnote"/> gewaltiglich mir vorhielt<note target="fn9" type="footnote"/>, und ichs freundlich vorderen Tun, so schlecht er mirs recht vor<note target="fn10" type="footnote"/>, verhofft, mir nuns<note target="fn11" type="footnote"/> zu<pb type="edition" next="317"/> geben, weisst, dass ich zu Keim rechten kommen mag<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darauf ich im Bürgermeister und Rat um Gleit zugeschrieben; und gleitet, so den Juden geben wird, ist mir abgeschlagen worden<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darin ich hoch beschwert und zu merklichem Schaden gebracht wird; denn ich von Heimat hundert und zwanzig Meilen der Schuld nachgereiset habe<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und soll jetzt die Sache aufs längste<note target="fn15" type="footnote"/> mit grossem Kosten und Gefahr<note target="fn16" type="footnote"/> gehandelt werden, ist mein gross Verderben, und weiss nicht, wie ichs erwarten soll.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darum schrieb ich Jetz einen grossen Rat im Gericht und Recht<note target="fn17" type="footnote"/> und Begehr, was mir von göttlichem Rechten zugehört, zugestellt wird.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Bitte dich als ein Freund und Bruder<note target="fn18" type="footnote"/> um Gottes willen, du wollest mir zu göttlichem und natürlichem Rechten raten und helfen, durch welches Mittel du wohl kannst, und meiner Not annehmen und erbarmen, so wird dirs Gott vergelten, und ich wills auch um dich in Treuen verdienen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott bewahre dich vorm Übel.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Grüss mir Meister Löwen<note target="fn19" type="footnote"/> von alter Kundschaft<note target="fn20" type="footnote"/> wegen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sag ihm, wenn wir uns vom Sigrenczli Christi, wie oder was wir damit erstritten<note target="fn21" type="footnote"/>, befragen wollen, und was wir in der Schule des Trübsals der Zeit erlernet, auch von anderen Landen, Sachen und Sekten und neuen Meeren<note target="fn22" type="footnote"/>, darum ich gut Lust hatte, mit euch zu reden, wo Zeit war.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Nein<note target="fn23" type="footnote"/> ein Gedenkzeichen<note target="fn24" type="footnote"/>, das du meinen in der Liebe nicht vergessest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Geben in Eile, auf Mittwoch, in Exylio<note target="fn25" type="footnote"/>, den Vierten des Augsts Anno Domini 1535.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Guillelm Rebli, ein armer Freund Gottes, den Williger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem kristlichen und evangelischen Prediger Meister Heinrichen N., Kanzler zum grossen Minister zu Zürich, meinem lieben Freund.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
