<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10682">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10682</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Getreuen, lieben Bruder, Euer freundlich und tröstlich geschrieben<note target="fn1" type="footnote"/> ist uns auf Hütte dato, wie mir auf dem Rataus gewesen<note target="fn2" type="footnote"/>, überantwortet.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Haben solches Leut seines Inhalts verstanden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aber mir hatten<note target="fna" type="footnote"/> schon um recht angereift<note target="fn3" type="footnote"/>; denn uns ist von unseren Herren<note target="fn4" type="footnote"/> das offene Gespräch abgeschlagen, ursach<note target="fn5" type="footnote"/> sie erkennen unser leer recht Sinn, darum wird es schimpflich sein, dass man darum erst sollte disputieren.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So ist uns sonst kein Gespräch anzunehmen gewesen mit dem<pb type="edition" next="354"/> Goldschmid<note target="fn6" type="footnote"/>; denn er hat Linguam Virulentissimam, und wer zu besorgen gewesen, wo mir im Gespräch uns mit einem Schmachwortlein hätten lassen merken, dass es uns danach hätte im rechten ein Hindernis gebracht, denn man glich hätte gesucht eine Obenhöhe<note target="fn7" type="footnote"/> und gesprochen: "sie habt ihn eben als hoch als<note target="fn8" type="footnote"/> er sie gescholten; kann<note target="fnb" type="footnote"/> heim und sind<note target="fn9" type="footnote"/> zu beiden Seiten hübsch<note target="fnc" type="footnote"/><note target="fn10" type="footnote"/>."</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="manual">Darum mir schlechtlich<note target="fn11" type="footnote"/> recht Hand angeruft um die Schmachrede, so er dem Wort Gottes und unserem Amt hat zugeredet, unsere Person ganz hinan gesetzt, wiewohl mir desshalb wohl zu klagen hätten um vieler Schmachwort halben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Aber sofern und er allein hatte, wollten mir kein Recht gesucht haben, mir hätten dann das Not halben nicht empören<note target="fn12" type="footnote"/> mögen, und ob uns Not wurde sein, wollen mir dasselbe auch vorbehalten haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber um die nachfolgenden Artikel klagen mir uns, riefen auch das Recht an, das er solches Ausbringen<note target="fn13" type="footnote"/> dem Rechten genugsam.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ob dann das geschah, mussten mir wieder erwarten, was unsere Herren darin handelten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wo aber das nicht, schien mir Hoffnung, dass er unserer Lehre und unserem Amt soll aberwandt<note target="fn14" type="footnote"/> tun, dann unsere Person halb begehren mir gar kein Rach, mir mögen seinen dann nicht empören.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die Artikel: 1. Unser leer sei falsch und ungerecht.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das wolle er mit Gottes Wort ausbringen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">2. Alle die, so ein christliches, frommes Leben begehren zu vieren, die verjagen und vertrieb man.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Da hat ihm einer Beantwort: "Wann ich frumklich lebte, so hätte ich guten Platz.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich ging dahinein in die Stadt, auch da hinaus gegen Zürich."</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="manual">Hat er geantwortet: "wann einer so fromm lebte als Sant Peter und Paul, so liessen ihn die Predikanten nicht belieben."</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="manual">3. Mir marteren die Wörtlein, und wenn es an die Wahrheit komme, so überspringen mirs um unser Buchs und Nutzen willen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die Antwort des Goldschmidts: Hinten gesetzt viel Stempany<note target="fn15" type="footnote"/>, er habe vermeint, er habe es schon auf<note target="fnd" type="footnote"/> uns ausgespracht.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So vermeine er auch nicht, dass er meine Herren noch die Lehre gescholten habe, sondern unsere Person etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Aber mir sollen darbringen<note target="fn16" type="footnote"/>, dass mir die Gesandten sein, so kum man bald ab der Sache<note target="fn17" type="footnote"/>;<pb type="edition" next="355"/> und das tue er allein um kurz willen (das hat er von Waldkirch<note target="fn18" type="footnote"/> gewisslich; der lieset die Zofinger Disputats<note target="fn19" type="footnote"/>, hat gestoriges Sonntag ein Sechstumam<note target="fn20" type="footnote"/> an offnem Platz umtragen), und er wolle neut leugnen<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Warum mir den vierten Artikel nicht auch anziehen; denn<note target="fne" type="footnote"/> er will uns nicht leugnen, mir sollen ihn auch<note target="fnf" type="footnote"/> anziehen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Derscheibe lautet, wie mir mit den Täufern disputiert, haben sie uns geschweigt und überwunden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Unsere Antworten: Mir haben geklagt wie oben, schien Hoffnung, er solle laut der Artikel ausbringen, tun dem Rechten genugsam, und mir seien kein<note target="fng" type="footnote"/> Ausbringen schuldig.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wo aber das Recht vollendet werde, mangeln dann im oder anderen an unsere Sendung, wollen mir das ihm, unseren Herren oder öffentlich oder vor verordneten Personen Antwort geben; setzen das zu Erkenntnis des Rechten<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Und<note target="fnh" type="footnote"/> dieweil er den vierten Artikel selbst Peger, wollen mir das Selbing gern tun.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ist auch in die Klage verzeichnet<note target="fni" type="footnote"/> das Gelchen er seine Antwort auch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Darum lautet die Urteile, dass Meister Lorenz<note target="fn23" type="footnote"/> litt der Klage, so die Prädikanten getan, alle Artikel soll ausspringen, dem Rechten genugsam, bis auf heut acht Tage<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Es geschah dann oder nicht, soll wieder geschehen, was recht ist.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Darum, freundlichen, lieben Bruder, bitten mir euch, ihr wollen uns zwischen<note target="fn25" type="footnote"/> zukünftigen Gutemtag<note target="fn26" type="footnote"/> euren treuen Rat, so es möglich ist, eröffnen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Mir sagen Euch hohen Dank um alle Liebe und Treue und Hohens erbieten, und wo mir das notdürftige Sinn geworden erfinden, wollen mir Euch darum nicht unersucht lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Aber des Waldkirchs halb ist alle Sache vergeben; denn er hält sich so parteiisch, dass es nicht genugsam mag erzählt werden.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Er ist unser Grösserer findet dann der Goldschmidt.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Dann, lieben Brieder, er sollen wissen, das nächst verschienene Samstag<note target="fnk" type="footnote"/><note target="fn27" type="footnote"/> nach der gütigen Handlung<note target="fn28" type="footnote"/> darin<pb type="scan" next="108v"/> ausgerichtet, dann mir beharreten, das tut er auch, als mir Vement, wiewohl mir uns gütiglich begaben<note target="fn29" type="footnote"/>, wann er vor einem versammelten Rat wollte bekennen, das er in aller dieser Rede hätte dem Wort Gottes, unserer Lehre, auch unseren Personen Unrecht<note target="fnl" type="footnote"/> getan und unser Lehr und Amt war recht und wahrhaft, wusste auch<pb type="edition" next="356"/> von uns Not dann lieb, er und Gutes<note target="fnm" type="footnote"/>, so wollten mir vernügt<note target="fn30" type="footnote"/> sein.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Aber die verordneten<note target="fn31" type="footnote"/> Stunden auf, das mir wohl Hand vernommen, das er das nicht hatte willen angenommen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Darum ein Rat wider sich hat erkannte<note target="fnn" type="footnote"/><note target="fn32" type="footnote"/>, das mir sollten an der Kanzel still schweigen von diesem Handel, oder sie wollten mit uns handeln, das uns zu<note target="fno" type="footnote"/> schwer wurde.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Aber des Waldkirches Partei hat uns nebenzu vielfältig mit Luken ausgeschroffen<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Es hat auch der lange Zunftmeister<note target="fn34" type="footnote"/>, so zu Zürich gewesen, ausgegeben, Meister Heinrich<note target="fn35" type="footnote"/> sei übel auf uns, dass mir so rachgierig seien.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Aber mir habt es tröstlich<note target="fn36" type="footnote"/> widersprochen, wissen wohl, dass es nicht wahr ist.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Wie aber Waldkirch uns die Erkenntnis meiner Herren hat eröffnet, hat <persName ref="p176" cert="high">Erasmus</persName><note target="fn37" type="footnote"/> geantwortet also: "wie Komtes, dieweil<note target="fn38" type="footnote"/> die, die man Päpstler nennet, hatten das Regiment in ihrer Hand und sie mir verboten, das ich nicht sollte<note target="fnp" type="footnote"/> von der Messe predigen, da kamen die (die vielleicht jetzt nicht eine kleine Ursache sind, das mir das Maul verstopft wird) zu mir und sagten, wo ich mir liess das Maul verbinden, so wäre ich nicht ein rechter Predikant."</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="manual">Da hat ihn der Waldkirch zum dritten Mal unverschämt heissen liegen in Hals hinein<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Und hat aber vorhin<note target="fnq" type="footnote"/> auch ein Mal getan solches um der Taufer willen an offnem Mark an alle Vorgehende Ursach.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Da war ein Taufer gefangen, sagte Waldkirch, warum mir Predikanten nicht lügten<note target="fn40" type="footnote"/>, dass der gute Bidermann auskäme etc.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Unter anderen Worten sagt ich, <persName ref="p176" cert="high">Erasmus</persName>: "die Taufer trinken als wohl auf die <foreign xml:lang="la">iusticiam operum</foreign> als die Papstler."</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="manual">Da hiess er mich aber<note target="fn41" type="footnote"/> ob treu oder vier Mal liegen in Hals aufs Grobest, und hat ein Geschrei, dass sein Schwager Urrich von Fulach<note target="fn42" type="footnote"/> herab aus seinem Hause lief und ihn hinweg fuehrte.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Und was doch keine vorgehende Ursache dazwischen, weder wenig noch viel.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Solches wollen mir Euch nicht verhalten; denn der Mann hält sich so gar parteiisch bei Tag und bei Nacht, mit Wort und Werken, dass es zu erbarmen ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="357"/>Damit sind Gott befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhausen</placeName>, 6. septembris 1535.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Die Diener der Kirchen zu <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhausen</placeName>, Euer Brüder.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 109v.:]</note>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Den frommen und getreuen Dienerinnen der Kirchen zu Zürich, unseren lieben Briederien.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
