<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10688">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10688</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott, dem Vater, durch seinen Christum Jesum, unsern Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ersamen, wohlgelehrten, sonders lieben Herren und Bruder, euer Schreiben gelangen unsern lieben Herren und Bruder <persName ref="p114" cert="high">Leo</persName> Judò haben wir alles Inhalts vernommen<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl wir mit<note target="fna" type="footnote"/> herzlichem<note target="fnb" type="footnote"/> Frohlocken gehört die Liebe und geneigten<note target="fnc" type="footnote"/> Willen, so ihr haben, wo ihr mit gutem Gewissen könnt, uns zu raten und zu helfen, dass wir uns dann brüderlich und getreulich gegen euch Gedanken mit dem Erbieten, dass wir dergleichen Willens allezeit auch wollen erfunden werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Jedoch konnten wir des Abschlags, so hier uns gedachten <persName ref="p114" cert="high">Leo</persName> Judô zu lassen versagt haben, nicht gesättiget sein.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wenn<note target="fn2" type="footnote"/> auch der Hochgeboren<pb type="edition" next="367"/> Fürst, unser gnädiger Herr, Grafen <persName ref="p77" cert="high">George</persName><note target="fn3" type="footnote"/> von Württenberg etc. deshalben an Eure und unser gnädige Herren Bürgermeister und gerade zu Zürich<note target="fn4" type="footnote"/>, dergleichen auch an <persName ref="p114" cert="high">Leoniem</persName><note target="fn5" type="footnote"/>, hiemit ernstlich hat geschrieben, demnach haben wir abermals unsern geliebten Bruder Nicolam König<note target="fn6" type="footnote"/>, Pfarrherren zu Hunanweiler, zu euch gesandt, bejenige<note target="fn7" type="footnote"/> gedachtes unsers gnädigen Herren von Würdenberg etc. Briefe an ein Rat und eine<note target="fn8" type="footnote"/>, <persName ref="p114" cert="high">Leoniem</persName>, auch unsere an euch zu antworten und mit Ernst anzuhalten, das uns <persName ref="p114" cert="high">Leo</persName> gelassen werde; dann ihr eine uns unbilligen<note target="fn9" type="footnote"/> Versagen, aus Ursachen<note target="fn10" type="footnote"/>, dieweil das Wort Gottes seinen Lauf bei auch frei und ungeirret überkommen<note target="fn11" type="footnote"/>, sollen er das angezündet Licht unter den Sester<note target="fn12" type="footnote"/> nicht stürzen, sondern auf den Leuchter Stellen, das es allen Menschen im Hause Gottes Leuchte<note target="fn13" type="footnote"/>, ja noch viel mehr, er als die Stärkern sollen uns, den Schwächern, helfen und eine, <persName ref="p114" cert="high">Leoniem</persName>, und seines gleichen Schnitter, ob<pb type="edition" next="368"/> sie gleich nicht wollten<note target="fn14" type="footnote"/>, in des Herren grosse Ernten austreiben<note target="fn15" type="footnote"/>, und was ihr umsonst empfangen, umsonst geben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hierum langet an euch unser brüderlich und vertraulich bitte, ihr wollen zu Mehrung der Heeren Gottes und Erbauung seines Liebes, der Kirchen, sonderlich aber in Ansehung hochgedachts unsers gnädigen Herren von<pb type="scan" next="110v"/> Württenberg etc. Schreibens, bei einem Rat, auch unter auch selbst, die Sachen dermassen fördern, auf das uns unser geliebter Bruder <persName ref="p114" cert="high">Leo</persName> gelassen werden, an welchem ihr sondern<note target="fn16" type="footnote"/> Zweifel die er des göttlichen Namens fördern und sein Lob und Preis Mähren werden, das auch wir alle Zeit brüderlich und getreulich um euch begehren zu verdien.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum Reichenwiller, Donnerstags, den 16. Tag Septembris Anno etc. 35.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Pfarrerin und Predikanten zu Reichenwiller und andern Flecken der Herrschaft <placeName ref="l100" cert="high">Württemberg</placeName><note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse f. 111v.:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Denn ersamen, wohlgelehrten und getreuen Predikanten und Lesern, Dienern der Kirchen zu Zürich, unsern lieben Herren und Brüdern.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
