<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10695">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10695</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod de <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> scribis, idem iam pridem ad me <persName ref="p40" cert="high">Capito</persName><note target="fn1" type="footnote"/>, quo forte facilius persuaderet animum Luteri erga <persName ref="p265" cert="high">Zvinglium</persName>, <persName ref="p160" cert="high">Oecolampadium</persName> et te penitus syncerum esse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quodsi certe veritati testimonium dare velit, cogetur recte de iis sentire.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed quandoquidem per <persName ref="p2012" cert="high">Gereonem</persName> illum medicum <placeName ref="l70" cert="high">Augustanum</placeName><note target="fn2" type="footnote"/> acta sunt et relata, nimirum ut nos ad concordiam permoveret - optime igitur fecisti, quod <persName ref="p146" cert="high">Melanchtoni</persName> scripsisti<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Is enim a puero (dum <placeName ref="l849" cert="high">Phorcę</placeName> sub <persName ref="p2174" cert="high">Simlero</persName> eramus ad biennium<note target="fn4" type="footnote"/> non solum condiscipuli, sed summa amicicia coniuncti essemus, quod quinque literis testatus est<note target="fn5" type="footnote"/>, sed quattuor a Tübinga, unis e Saxonia) specimen dabat summę integritatis et simplicitatis, nec dubito, quin idem sit hodie erga omnes pietatis studiosos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod vales cum familia, quottidie deo meo gratias ago<note target="fn6" type="footnote"/>, qui te pro sua bonitate ecclesiae suae multos in annos servet superstitem et incolumem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ex legatis nostris nihil indignationis intellexi, quam quod humanissime a vestris sint tractati, responsum vero non pro voto a vestris impetrarint<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="382"/>Hominem H. tibi depinxi suis coloribus<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Fucos omisi, quibus minim in modum reipublicae christianę et civili imponit, quandoquidem apud diacosios<note target="fn9" type="footnote"/> persuadendo mire valet.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vereor ego, quicquid illi exules Salodorenses<note target="fn10" type="footnote"/> et miseri <placeName ref="l398" cert="high">Gebennenses</placeName> hactenus tentarint, non absque privatorum et H. consilio factum sit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">At dum inter saxum et sacrum<note target="fn11" type="footnote"/> heremus, norunt coriphei illi optime silere, dissimulare etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">In summa: "Nisi dominus custodierit civitatem, frustra vigilant, qui custodiunt eam" [Ps 127, 1].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Paulum te absoluturum nobis omnes persuademus et desiderio expectamus<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Legi epistolam ad Galatas<note target="fn13" type="footnote"/>, contuli cum <persName ref="p145" cert="high">Megandri</persName> commentationibus<note target="fn14" type="footnote"/>, sed bone deus, quam multos scripti sui pęnitere deberet, dum absolutiora et doctiora apostolicęque sententię vicinissima quottidie ampliter suppeditent.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Que vero is in utranque ad Timotheum scripsit<note target="fn15" type="footnote"/>, nondum vidi.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p161" cert="high">Oporinus</persName> <placeName ref="l97" cert="high">Basileę</placeName>, dum corrigeret praesente <persName ref="p213" cert="high">Sulczero</persName><note target="fn16" type="footnote"/>, non magni ęstimavit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Mallem hominem sua diutius premere, sed hec omnia hinc, quod multo iam tempore dedignatus est alios videre.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nunc, cum pro concione exorsus sit epistolam ad Romanos, petiit a me, ut sibi accomodato crederem tuos et <persName ref="p146" cert="high">Melanchtonis</persName> commentarios<note target="fn17" type="footnote"/>, id quod eo libentius feci, ut visis aliorum iudiciis aut meliora olim det aut sileat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Cęterum misit <persName ref="p891" cert="high">Christophorus</persName> Froschouer tuos commentarios in 4 epistolas iam absolutos<note target="fn18" type="footnote"/> sed non integros.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">In <persName ref="p146" cert="high">Philip[pensium]</persName> epistola primum habeo quaternionem litera B signatum, deinde nihil.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Obsecro igitur, dum commode per amanuensem tuum<note target="fn19" type="footnote"/> poteris, cura, ut nuncius ille<note target="fn20" type="footnote"/> referat reliqua.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Non compingam, donec et alia quoque in Tessalonicenses et reliquas dederis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Si quid novi ex nundinis Francfordianis acceperis, mecum communica.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Iam vale et boni consule, quandoquidem lecto incumbens morbo meo solito<note target="fn21" type="footnote"/> alia dare non potui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">3. octobris anno 35.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Während allein, dass kein Krieg entstünde.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Die unseren sind auch nicht so kriegisch<note target="fn22" type="footnote"/>, als man meint, sondern Anhetzer machen viel Geschreis, doch sind nicht daran<note target="fn23" type="footnote"/> das mir an Not verunbilligt<note target="fn24" type="footnote"/> worden.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Die 9 Mann<note target="fn25" type="footnote"/> sind uns nicht so<pb type="edition" next="383"/> hohe Anklängen, als man meint.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Privatorum affectus, consilia, imprudentia et temeritas multa conturbat.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Sollten Sie in unserm Gebiet<note target="fn26" type="footnote"/> von Fremden gefangen werden, es wird nicht viel Gutes draus.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ehe dass es der Magistrat vernehme, dürfte wohl grosser Schaden geschehen und grosser Krieg angefangen werden.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Sie haben auch nicht unterschlioffen<note target="fn27" type="footnote"/>, wie man Euch vergeht<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Sie lassen sich etwan auf einen einigen<note target="fn29" type="footnote"/> Hof; will man ihnen nicht zu essen geben, so nähmen sies selbst und ziehen davon.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Das vernimmt man denn erst, wenn es längest geschähen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Sie griffen auch meiner Herren leid an, fragendes: "bist Freund oder Feind?", treuen<note target="fn30" type="footnote"/> auch meiner Herren Amtleuten.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Das alles macht, dass sie auch verhasst sind.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Noch wollten wir gern vor Unrub sein, denn unsere Landschaft an der von Salondorn anstösst, statt mit ihnen nicht wohl, denn sie wissen ihr fräflich handeln.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Hoc velut auctarium tibi soli.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Rursum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Tuum minimum nummisma<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, ecclesiastę Tigurino, pientissimo simul et charissimo suo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
