<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1069">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1069</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Diu iam expecto, quae manu mea consignata de rebus Polonicis, Italicis et Anglicis miseram, colende mi Myconi; sed nihildum vidi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Frotassis tradidisti ea perferenda mihi male fidei homini, fortassis nondum nactus es commodum aliquem tabellionem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ab Augusta et ex Italia expecto in diem literas, ita etiam ex Anglia.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">D. Vadianus in haec verba ad me pridie scribit: "Des 25. Octobris berichte ich ein ehrlicher Mann, der aller von Augsburg den nächsten kommt, dass auf dem Reichstag weder in Reichssachen noch in der Religion einzeit noch ausgerichtet, dass die Fürsten nicht darkommen und, die da Xen, weder hinweg verrieten; denn die sagen sie, der Reichstag solle sich auf den Frühling erstrecken.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Mithinzu ist kayserliche Majestät stets sich und mit vielen Krankheiten beladen, dass sich die Artzeit sehr verwunderen, dass er sein Leben so lange Auszüchte etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Man achte auch, die Ratschläge lehnten sich dahin dieser Zeit allermeist, wie man sich einschicke, wenn sein Majestät mit Tod sollte abgehen, und darum werde viel dieser Zeit gehandelt von einem Heirat zwischen Philippsen, dem Prinzen, und Ferdinandi Tochter, die er zur Wienacht an der Etsch lege Caninae veraecundiae nehmen soll; denn wie Philipp und Ferdinand nicht wohl wollend zahmen sehen von des Reichs wegen, weil man durch das Mittel Freundschaft machen, wird aber eben erschiessen, als eine böse Sache wohl erschiessen mag.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle sich seiner Kirchen gnädig erbarmen."</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Scribit e Lutetia singularis amicus regi natum esse praeteritata ęstate filium, quem e fonte sacro levarint legat regum Hispaniae, Scotiae et Ferdinandi, inditum vero nomen puero Carolus Maximilianus; sic autem regem Gallum quaerere regum istorum amicitiam etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vale aeternum, colendissime mi domine et frater.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 4. octobris anno 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Osvaldo Myconio, Basiliensis ecclesiae antistiti viglantissimo, domino et fratri colendissimo suo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Basel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
