<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10693">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10693</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">De usu coenae petis certior fieri<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Sed is apud nos simplex est, quamquam non careat papisticis quibusdam vestigiis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Primum vespere<note target="fnb" type="footnote"/> contio fit ad populum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Crastino cum iam celebranda cęna<note target="fnc" type="footnote"/> idem fit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Contione finita viri<note target="fnd" type="footnote"/> separantur a mulieribus manentibus hiis in ecclesia, illis vero ingredientibus chorum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verba cęnae proferuntur iuxta Paulum<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hinc per mensae circuitum flexis genibus panem accipiunt per ministrum et per eundem postea poculum, quo facto abeuntibus illis accedunt alii.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Verba coenae non repetuntur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Post cęnam quod reliquum est panis<note target="fne" type="footnote"/>, servatur in domo ministri, vinum funditur in<pb type="edition" next="377"/> cantharum idque sine omni ecclesiae offensa.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Inter cęnandum cantatur vel Te deum laudamus<note target="fn5" type="footnote"/> vel aliquid de passione et morte Christi<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Finitis omnibus concluditur convivium brevissima gratiarum actione et, si tempus superest, etiam cantione brevi gratiae aguntur<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed ut omnia tecum libere: Vellem usum nostrae coenę in quibusdam mutatum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed commodum monuisti me de scribenda ad te ratione coenae; auditurus enim sum tuum iuditium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Primo mallem verba coenae non tam superstitiose proferri, ne incantatio quędam potius quam exhortatio videantur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Itaque ego verba cęnae prolixius proferenda putarem idque ob evitandam verborum istorum superstitionem nocentissimam.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="574v"/>Nämlich also: Liebe Christen Leute und gläubigen Kinder Gottes, wir habens von dem Herren Jesu Christo gelernet und empfangen <foreign xml:lang="la">(sic mutatis sive additis quibusdam proferrentur verba pro libertate christiana<note target="fnf" type="footnote"/> vindicanda et eradicanda falsissima illa opinione de virtute verborum),</foreign> nämlich, dass der Herr Jesus in der Nacht, als er verraten<note target="fng" type="footnote"/> und verkauft ward [1Kor 11, 23], setzte er sich zu Tisch und die Zwölf mit ihm, und er sprach zu ihnen:</s> 
					<s n="17" xml:lang="de" type="manual">"Mich hat herzlich verlanget, das Osteren mit Euch zu halten, ehe dann ich litte; denn ich sagen Euch, dass ich hinvor nicht mehr davon essen wird" etc., <foreign xml:lang="la">sicut habet Lucas [22, 14-16].</foreign></s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Indem sie nun assen, nahm Jesus das Brot, danket und brachs, gab es seinen Junkern und sprach: "Namen, essen, das ist mein Leib [Mt 26, 26 par], der für euch gegeben oder gebrochen wurde, solches tut mein Zugedenken [Lk 22, 19].</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Desgleichen nach dem Abendmahl nahm er auch das Trinkgeschirr [Lk 22, 20; 1Kor 11, 25], und als er danket hat, gab Herr ihnen und sprach: "Trinkt alles daraus" [Mt 26, 27].</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und er sprach zu ihnen: "Das ist mein Blut des neuen Testaments oder Punts"[Mt 26, 28; Mk 14, 24], oder: "das Trinkgeschirr ist das neue Testament in meinem Blut"[Lk 22, 20; 1Kor 11, 25] <foreign xml:lang="la">(haec studio sic variarem ex praescriptis causis),</foreign> "welches für auch und für viel vergossen wurde zu Vergebung der Sünden [Mt 26, 28].</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Solches tut, so oft ihrs trinkt, mein Zugedenken" [1Kor 11, 25].</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">"Aber wahrlich, ich sage Euch, ich wurde hinfür nicht mehr von diesem Gewächs<note target="fnh" type="footnote"/> des Weinstocks trinken bis auf den Tag., da ichs neu trinken wird mit Euch im Reich<note target="fni" type="footnote"/> Gottes, meines Vaters" [Mt 26, 29].</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">(Etiam hęc verba adderem, utcumque sint, qui ad abrogationern pascatis, non<pb type="edition" next="378"/> institutionem sacramenti referant.)</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="manual"><foreign xml:lang="de">"So oft ihr nun dies Brot essen"</foreign>etc., ut habet Paulus [1Kor 11, 26].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="manual">Istis nunc putarem exhortationem addendam<note target="fn8" type="footnote"/>:</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Hier sehen und erkennen wir nun, liebe Brüder und Schwesterin, was liebe Christus zu uns tragen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Er starb, dass wir lebten.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Er vergoss sein Blut, das unsere Sünden abgewischen wurden.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Da soll ein jeder glauben, das solches auch für ihn geschehen, und das halber Gott dem Vater von<pb type="scan" next="575r"/> Herzen<note target="fnk" type="footnote"/> Dank sagen, in Leben und Preisen, und wie er erkennt, das in Gott geliebt und ihm gedient hat, also soll ein jeder Sinn nächsten lieben und ihm zu allem Guten dienen<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Darum betrieg sich selber niemand [1Kor 3, 18]; denn<note target="fnl" type="footnote"/> wie Sant Pauls sagt: "wer unwürdig", das ist: an Glauben und Liebe, etc.<note target="fnm" type="footnote"/> [1Kor 11, 27].</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">So will nun Gott ein heiliges, tapfer Volk haben, das sich des Glaubens und der Liebe an Gläsnerin<note target="fn10" type="footnote"/> bezeuge.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Wer nun rechtgeschaffen von Christo Jesu und seiner Gemeinde gesinnet ist, der ginge mit Fred seines Herzens zu dem Tisch des Herren.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Und der Glaube in das Sterben des Leibes Christi, den er ein Mal am Kreuz für unsre sind<note target="fnn" type="footnote"/> in den Tod gegeben hat<note target="fn11" type="footnote"/>, das wir hier eingedenk sind, Speise, ernähre und ersättige euere Liebe und Seele in das ewige Leben<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Das glich der Glaube in das Blut Christi, das er ein Mal am Kreuze für unsre Sünde vergessen hat und das wir hier bei des Herren Trank eingedenk sind, starke, trinke und erfreue euere Liebe und Seele in das ewige Leben.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Huius generis exhortationis aliquid adderem verbis, quoniam<note target="fno" type="footnote"/> vetus superstitio verborum altas radices etiamnum habet in multorum animis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Panis apud nos datur rotundus<note target="fn13" type="footnote"/>, non fractus, quod mallem; nam nec rotunda hęc portio sua caret superstitiosa cogitatione.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Panis ore, non manu excipitur a nostris, id quod omnino mutatum optarem; nam certissimae reliquiae sunt ista abominationis papisticae.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Deinde et hoc vellem mutatum, ne scilicet genibus flexis comederemus panem domini, sed progressu quodam et honesta deambulatione, ut ita dicam, ut ab uno altaris cornu singulis daretur panis, quibus per altaris circuitum ad aliud cornu venientibus daretur potus.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Viri<note target="fnp" type="footnote"/> autem admitterentur primum, deinde mulieres, ordine scilicet pulchre servato.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="575v"/><foreign xml:lang="la">In istis sollicitus sum;</foreign> Dann ich sich, dass der Teufel dennoch gern etwas von der alten Abgatherie behalten wollte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Haec raptim ad te et Leonem<note target="fn14" type="footnote"/>, charissimum confratrem meum.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Sed expecto censuram vestram<note target="fn15" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="379"/>Valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Parce, obsecro, quia nihil omnino licuit relegere.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
