<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10696">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10696</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Friede von Gott, dem Vater, durch seinen Christum Jesum, unsern Herren, zuvoran.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ersamen, wohlgelehrten, besonders lieben Herren und Brüder, Euer schreiben gelangen unsern geliebten Bruder <persName ref="p114" cert="high">Leo</persName> Jude haben wir Inhalts vernommen<note target="fn1" type="footnote"/>, und wiewohl dasselbig mit im<note target="fn2" type="footnote"/> gebracht, das Gemälder<note target="fn3" type="footnote"/> <persName ref="p114" cert="high">Leo</persName> uns zu senden ist<pb type="edition" next="384"/> aberkennt, so haben wir uns doch nicht irren lassen, weder Mitte<note target="fn4" type="footnote"/> noch arbeiten noch Kosten verschonet<note target="fn5" type="footnote"/> und den hochgebornen Fürsten, unsern gnädigen Herren, Grafen <persName ref="p77" cert="high">Georgen</persName> von Württenberg etc., abermals unertäniglichen erbeten, das Sinne fürstliche Gnaden hiemit einem ehrsamen Rat zu Zürich zu schreiben, mit Begehren, das uns Meister Erasmus <persName ref="p188" cert="high">Fabritius</persName><note target="fn6" type="footnote"/> doch vier oder fünf Jahr lang zu predigen erkennt werden<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Demnach schicken wir nun zum dritten Mal zu auch unsern geliebten Brüder Nicolam Kunig<note target="fn8" type="footnote"/>, mit hochgedachts unsers gnädigen Herren etc. Briefen an einen ehrsamen Rat, <persName ref="p114" cert="high">Leoniem</persName> und Erasmus<note target="fn9" type="footnote"/> zu lüffern<note target="fn10" type="footnote"/> und euch wie vormals zu ermahnen, dieweil uns <persName ref="p114" cert="high">Leo</persName> aberkennt, das ihr zu Lob und Preis des göttlichen namens bei einem ehrsamen Rat, auch bei auch und Euern Brüdern die Sachen der Gestalt fördern Tügen, auf das uns jetzo unser geliebter Bruder Erasmus <persName ref="p188" cert="high">Fabritius</persName> doch vier oder fünf Jahr lange zu predigen erkannt werden; daran ihr ungezweifelt die er Gottes fördern und sein Lob und Preis Mähren werden, welches wir alle Zeit brüderlich und getreulich<note target="fna" type="footnote"/> um auch erbittig<note target="fn11" type="footnote"/> sind zu verdien.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Datum Reichenwiller, Montag, den vierten Tag Octobris Anno etc. 35.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Pfarrherren und Predikanten zu Reichenwiller und andern Flecken der Herrschaft <placeName ref="l100" cert="high">Württemberg</placeName><note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Den ehrsamen, wohlgelehrten und getreuen Predikanten und Lesern, Dienern der Kirchen zu Zürich, unsern lieben Herren und Brüdern.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
