<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10705">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10705</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Insonders vorgeliebter<note target="fn1" type="footnote"/> Herr und Bruder, ich gespür allweg Städten<note target="fn2" type="footnote"/> Eifer und Ernst, auch grosse Sorgfältigkeit, die du zu allen denen tragst, so nicht allein in der Wahrheit sich der Gezähligkeit fliesst<note target="fn3" type="footnote"/>, sondern auch deren, so in Gefahr stand um der Gerechtigkeit und Wahrheit willen, deren Hercz doch Gott kennt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der Banditen<note target="fn4" type="footnote"/> halb von <placeName ref="l83" cert="high">Solothurn</placeName><note target="fn5" type="footnote"/> hättes die Gestalt: sie dürfen sich in unseren Herren bitten<note target="fn6" type="footnote"/> nicht lassen finden, beschwert sie gar übel der 10 Orten Einmütigkeit<note target="fn7" type="footnote"/>, so sei doch deren keins nie beleidigt, sondern sich gehalten, als getreuen Eidgenossen ziemt<note target="fn8" type="footnote"/>, und als viel ihr Personen zustattet, für andere<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sie haben einer statt von <placeName ref="l83" cert="high">Solothurn</placeName> nicht abgesagt<note target="fn10" type="footnote"/>, sondern gemachten Frieden<note target="fn11" type="footnote"/>, so ihnen nicht leidentlich<note target="fn12" type="footnote"/>, abgekündet<note target="fn13" type="footnote"/>, dann wo sie je gesinnet, offen findet<note target="fn14" type="footnote"/> ihres Vaterlands zu sein, hätten sie wohl mit andren feindlichen Stücken sämliches<note target="fn15" type="footnote"/> Mögen erzeigen, als mit rauhen<note target="fn16" type="footnote"/>, brennen, toten etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">In Summa: Sie habens lassen gehn über fremde Messpfaffen<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Nun sei da, wie ihm will.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es mags weder eine Stadt von <placeName ref="l83" cert="high">Solothurn</placeName> noch sie diesen Spanien<note target="fn18" type="footnote"/> in die Herren<note target="fn19" type="footnote"/> leiden, ist meinen gnädigen Herren auch überlegen<note target="fn20" type="footnote"/>, dann er bittet gross und weit mit viel Anstössen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hierum möchte auf diese Stunde nicht grösseres Werk und Gutslohn<note target="fn21" type="footnote"/> geschehen, auch zu Gott einer<pb type="edition" next="406"/> Eidgenossenschaft, denn so dieser Spann zertragen<note target="fn22" type="footnote"/> wurde.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss sein<note target="fn23" type="footnote"/> so viel, dass ich besorge, obschon die Banditen Jetz eine Zeit weichen werden, werden Sie doch in künftigem, so man ihr nicht wertig<note target="fn24" type="footnote"/>, ablassen<note target="fn25" type="footnote"/>; wurde je länger je ärger.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Nun, den gutherzigen Willen daran, so du in einer Stadt Zürich findest, wird, als ich hoffe, viel Vermögen und Erschiessen<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dann eine Stadt von Zürich nicht allein den Banditen, sondern auch denen von <placeName ref="l83" cert="high">Solothurn</placeName> angenehm sein wird, einen freundlichen Vertrag zu lösen<note target="fn27" type="footnote"/>, ja ich achte, auch unsere Kleinädigenje Herren Werdens mit grossem Dank aufnähmen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich will aber verschaffen, dass sobald möglich ihnen diese Meinung zugestellt werde.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss nicht, kanns auch nicht erfahren, wo Sie sind, denn Sie an keinem Ort sich summen<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Aber gewiss will ich verschaffen, dass es Ihnen zu wissen tun würde.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es fürchtet sie jedermann, wo sie kann<note target="fn29" type="footnote"/>; sind, als ich höre, fast<note target="fn30" type="footnote"/> in <placeName ref="l83" cert="high">Solothurn</placeName> Piet.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Jedoch will ich ihn fast kurzem verschaffen, dass dir gewisse Antwort wird.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Bitten dich hiemit, wollest nicht ablassen unsern Herren von Zürich, dass sie sich hierin erzeigt als fromme Ehren litt, die Fred zu machen in diesem Handel fast geschickt und angenehm sind.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein vertrauter Hercz Freund<note target="fn31" type="footnote"/> hier in unser Staat, der ein Freund hat unter den Banditen, durch den ich alle Dinge verschaffen will.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Lass nicht ab, damit man zu rauben<note target="fn32" type="footnote"/> komme.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Da mit bis Gott befallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">28. octobris anno 35.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p90" cert="high">Berchtold Haller</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, ecclesiastę Tigurino vigilantissimo, fratri suo summo amore observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
