<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10703">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10703</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Recepi cum animi<note target="fna" type="footnote"/> gratitudine commentarios tuos eruditione plenos in quatuor Paulinas epistolas<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Habeo etiam hodie penes me 4 libros adversum catabaptistas<note target="fn2" type="footnote"/> anxius adhuc, quando eosdem<note target="fnb" type="footnote"/> sim doctori <persName ref="p122" cert="high">Conrado</persName>, quem nosti<note target="fn3" type="footnote"/>, traditurus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nam <persName ref="p2650" cert="high">Iacobus</persName><note target="fn4" type="footnote"/> astutior praebuit mihi litteras eidem perferendas<note target="fn5" type="footnote"/>, priusquam libri navigio descenderint, aitque<note target="fnc" type="footnote"/> sic illi a <persName ref="p891" cert="high">Christophoro</persName> tuo<note target="fn6" type="footnote"/> commissurn.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Parui, accessi, tradidi illi litteras ad manus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quibus apertis non constabat de nomine.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quaerebat, num ego te noscerem, quisnam esses.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Reduxi illi in memoriam, quantum potui, tui noticiam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ait tandem: "Estne<note target="fnd" type="footnote"/> ille iuvenis, qui cum fratre <persName ref="p2650" cert="high">Iacobo</persName> solebat me invisere?"</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Respondi: "Is ille est."</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tum conatus est tuas litteras legere, verum non potuit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sic ego rogatus illi perlegere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Fecisti autem in eisdem mentionem cuiusdam domini Georgii<pb type="edition" next="400"/>Dienerei<note target="fn7" type="footnote"/>, et quia is non affuit, dixit illum brevi affuturum seque litteras in hoc tempus in custodia habiturum egitque mihi gratias imortales refocillans me vino et cerevisia volens maiori me afficere honore.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Verum tempus non<note target="fne" type="footnote"/> dabat diutius illic permanere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">In discessu deduxit me in propria persona ad portam usque coenobii et dixit se de invisis iudicium prestare non posse.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Proposui igitur<note target="fnf" type="footnote"/>, quamprimum rescivero Georgium illum adesse, eosdem libros perferre, ut ab eo incitatus, qui tuus solebat esse amator, libros iam dictos maiori cura perlegat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quicquid autem scripserit aut nunciandum commiserit, qua possum sedulitate<note target="fng" type="footnote"/> curabo, ut certior fias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Mitto tibi, ut petis, Lutzenburgium De hereticis<note target="fn8" type="footnote"/>, qui author<note target="fnh" type="footnote"/> brevi defunctus est<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="manual">Prostant libri quatuor <persName ref="p779" cert="high">Erasmi</persName> De modo concionandi<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quos si petis, proximo nuncio rescribito.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">De Monasteriensibus, que<note target="fni" type="footnote"/> apud nos publicata sunt<note target="fn11" type="footnote"/>, sicut nuper receperam, simul transmitto, bullam insuper <persName ref="p1792" cert="high">Pauli</persName> tercii pontificis maximi<note target="fn12" type="footnote"/> in hoc, ut studium nostratium hac tempestate ex hac<pb type="edition" next="401"/> odorare liceat.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">De victoria imperatoris, cuius facis mentionem, etiam videbis scriptum quoddam<note target="fn13" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">De bello ducis Holsteinii et Lubicensium nihil compertius habemus quam inducias esse datas<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">De Roffensi et <persName ref="p1677" cert="high">Moro</persName>, utrumque cecidisse gladio regis Hibemiorum<note target="fn15" type="footnote"/>, insuper aliquot paria ordinis observantium<note target="fn16" type="footnote"/>, certo certius.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Scripsi enim ipse meis articulis copias litterarum apostolicarum<note target="fn17" type="footnote"/>, quibus implorabatur subsidium regis <placeName ref="l906" cert="high">Romanorum</placeName> et<note target="fnk" type="footnote"/> aliorum principum pro expellendo rege Hibemorum regno suo, utpote qui non modo publicus sit adulter, verum etiam homicida, hereticus et lesor maiestatis.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Est enim regnum suum <placeName ref="l906" cert="high">Romane</placeName> curie tributarium etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ut paucis intelligas: Audio pontificem quondam dispensisse cum rege Anglicorum, ut duceret uxorem fratris sui, ob id quod uxor allegaverit eundem impotentem<note target="fn18" type="footnote"/> etc; verum hinc regem sumere nunc<note target="fnl" type="footnote"/> ansam<note target="fn19" type="footnote"/><pb type="scan" next="||105v"/> talem uxorem, nempe fratris, repudiandi<note target="fnm" type="footnote"/> et aliam<note target="fn20" type="footnote"/> ducendi spernendique, quicquid impetratum est dispensationum a <placeName ref="l906" cert="high">Romano</placeName> pontifice, et insuper tocius illius farraginis.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Et proinde quotquot illi resistunt constitutionum<note target="fnn" type="footnote"/> <placeName ref="l906" cert="high">Romane</placeName> curie defensores, variis cruciatibus afficit, de quorum numero et Roffensis, qui paulo ante mortem in cardinalium etiam numerum ascitus erat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Et ut nunc obiter tabellionis<note target="fn21" type="footnote"/> fiat mentio: Dicis eum cupere, ut ab uxore liberetur et ut in eo, si possim, illi beneficium prestem etc.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Beneficium adest<pb type="edition" next="402"/> presentissimum (ut audio), modo eo uti volet: Relinquat hanc et adhereat illi, quam priorem duxit, si iusta et evangelica causa recusandi non subest.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Quae etsi adsit, potest tamen exhibere misericordiam in fragilem sexum etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quae scribo, tue fidei commissa esse volo.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Idem rogatus semel<note target="fno" type="footnote"/> et iterum, ut mecum vesceretur, semper excusationem praetexit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Mit deinem Schwager Niclaes Mussili<note target="fn22" type="footnote"/> will ich Kundschaft<note target="fn23" type="footnote"/> machen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Kraetzt mir deine Huessfrau<note target="fn24" type="footnote"/> und broeter Hansen<note target="fn25" type="footnote"/> samt andern Freunden tausendfalt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p122" cert="high">Conrado</persName> Clauserio scribis.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quodsi scirem eundem apud nos conversari, alloquerer eundem quam possemfamiliariter<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">His paucis vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l577" cert="high">Colonie</placeName>, in vigilia Simonis et Iude apostolorum anno 35.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Theodericus <persName ref="p18" cert="high">Bitter</persName> Wipperfordensis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 106b v.:]</note>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Dem irsamen und wohlgeleierten Meister Heinrichen Bullinger, meinem besonderen guten Freunde zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
