<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1071">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1071</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Frieden von Gott dem Vater durch Jesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Den Brief, am 24. Tag Octobris gegeben, habe ich empfangen am 4. Tag Novembris, und wo er mir eine Stunde später geworden wäre, hätte es uns übel versummt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Bürgermeister und ich haben dz Geld zusammen gebracht von Tito wegen und schicken auch 8 Gulden, wie die Münze und Gold bei uns läufig sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Bezahlen die Frauen und den Pfister und danken ihnen von unsern Wegen des freundlichen Betens.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ist etwas übrig, dass gegen dem Tito zu Zehring<note type="margin">a.R.: zernig?</note> wiederum heim.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Mein Herr Bürgermeister und ich danken Euch Euer fleissigen Arbeit; wo wir solches um Euch verdienen können, wollen fleissig bereit sein.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Von meiner Tochter wegen Ton, wie Ihr mir geschrieben habt, und grüssen mir den Franzen und seine Hausgst.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Sara habe ich gegen Schule lassen gegen allermeist, dass sie lernen schreiben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott sei mit euch und euerem Hausgeist.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Datum Curie, 4. novembris 1550. Euer willige Lucie Haim, Bürgermeister zu Cur, Johann Comander, Pfarrer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro m. Heinricho Bullingero, Tigurinę ecclesiae antistiti, domino suo et amico praecipuo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
