<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10719">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10719</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Friede von Gott, dem Vater, durch Jesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Meister Heinrich, mich ist glaublich angelangt, wie ich vor euch, und ohne Zweifel nicht einig<note target="fn1" type="footnote"/> vor euch, sondern auch vor andern meinen günstigen, lieben Heim, als einem ehrsamen Rat bei euch, etlicher falschen Lehren und Meinungen halb verschreite<note target="fna" type="footnote"/><note target="fn2" type="footnote"/>, deren ich nicht allein anhängig, ja dero ein sonderlicher und vornehmer Schirmer sei<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Welches mich nicht wenig (alles billlich einen jeden Christen soll) bedauret<note target="fn4" type="footnote"/>; denn ich es fuhr die grösste und ärgerste Schmach acht, wo man einem etwas, das Gott, der Wahrheit und seinem heiligen Worte, auch wahren, christähnlichen Glauben ungemäss und zuwider ist, zuleitet, und das mit Unwahrheit<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darum ich mich aus merklicher meiner einschenden<note target="fn5" type="footnote"/> Noturft nach diesmal in der Kurze nicht anderst und weiter entschlahen<note target="fn6" type="footnote"/> will (in Hoffnung, es schicke sich<note target="fn7" type="footnote"/>, dass ich es gegenwürdig<note target="fn8" type="footnote"/> vor euch mit mir gewordenen Tücken), wann ich deren Artikeln und Aufschuben<note target="fn9" type="footnote"/> gleich alles wenig Gemeinde will sein, alles luzel<note target="fn10" type="footnote"/> ich ihr gesinnt bin, ja so wenig, alles viel und stark diejenigen es von mir reden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sondern zum Beschluss mich berüfen und Bezug auf<note target="fnc" type="footnote"/> Gott und Christum (dem doch mein Zügen verborgen sein müsste, wo ich ihn nicht weiter, denn ich vielleicht verdacht möchte werden, hielte), <pb type="scan" next="4"/> was ich von Gott glaube und Wahrheit halte, nämlich Neunzeit Verkehrtes oder<pb type="edition" next="432"/> Zartaillets von gemeiner und ordentlicher christähnlicher Kirchen, die allein auf Christum und sein heiliges Wort gebowen ist, sondern alles nach Weisung göttliches Worts<note target="fnd" type="footnote"/> und Mass des heiligen, wahren, christenlichen Glaubens.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hierum, allerliebster Meister Heinrich, mein freundlich, Ernst, fleissig und trunkenlich<note target="fne" type="footnote"/> bittet an euer Ehrsamkeit ist, ihr wollend mich mit dieser meiner unvermeidlichen, einfaltigen und ungeschickten Verantwortung vorlassen auch lassen entschlagen sein, auch mich bei allen frommen und Christgläubigen (vor denen in euerem Beweisen solche unbegründet Erdichtungen angezeigte und gerettet)<note target="fn11" type="footnote"/> günstigen verantworten und entschuldigen, bis vielleicht Gott fügte, das ich selbst mündlich und zugegen aller Dinge, Stücken und Artikeln halb Verantwortung tun mag, das ich dann von Herzen mit beständiger Wahrheit hoffen und zu tun gedenken.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott verleihe auch seine Gnade und Kraft, in der Freiheit (dero der heilige Paulus begehrte)<note target="fn12" type="footnote"/> sein ewige Wort mit Standhaften zu verkünden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wollend ich auch harren meinem sondern Vertrauen nach beweisen; das statt mir ganz freundlich und willig<pb type="scan" next="5"/> umb auch zu beschulden<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich sage Euch auch Dank von Wegen Euer Gottwilligkeit des Berichts zum Herzogen von <persName ref="p224" cert="high">Wertemberg</persName><note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Datum Zinstags Otmari Anno etc. 35.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Johannes Waldkirch, Bürgermeister zu <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhausen</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 6:]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, ehrsamen Meister Heinrich Bullinger, wohnhaft in Zürich, meinem besonderen, günstigen, lieben Herrn.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
