<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10721">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10721</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein Arm vermögen euch billlichen bereit etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein Herr, geliebter Bruder.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euch nächstmals geschrieben von der <placeName ref="l4" cert="high">Appenzeller</placeName> wegen<note target="fn1" type="footnote"/>, die Gefängnis Ammann Eisenhotz und noch eins<note target="fn2" type="footnote"/>, der gegen ihm gelegt, in geizigen<note target="fn3" type="footnote"/>, etlichen Geld vor Jahren vom Franzosen<note target="fn4" type="footnote"/> genommen (wie wohl Ammann Eisenhut vor Jahren diesen darum mit Recht erlangt<note target="fn5" type="footnote"/>) etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Also sind sie beide in Eisen gelegen in einer Stuben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Also auf jetzt Sonntag abends vergangen<note target="fn6" type="footnote"/>, hat man 3 Frauen und einen Mann<note target="fn7" type="footnote"/> zu ihm gelassen, mit ihm zu trinken.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Nach dem Trunk hat er, in den Eisen, ihnen für Tür das Gleit gegeben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die Hüter sind innerhalb Eier Tür gestanden, scheinen nicht geachtet.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Also hat er, als er sagt, dass ein Eisen am Bein aufgetan und das also am einen Bein offen zogen, und hinter dem Rataus über ein Bruck durch das Berg in das Rintal gegen Altstetten kommen nachtz um die 10. stund, anklopfet an das Thor.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Wächter hat ihm nicht willen ofthin.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hat er begehrt, den Ammann<note target="fn8" type="footnote"/> zu holen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Also ist er eingelassen, und der Schlosser ihm das Eisen ab dem einen Schenkel auch getan.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die von <placeName ref="l4" cert="high">Appenzell</placeName> haben 12 Mann ausgeschickt zu suchen, 3 zu S. <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Da die gen Altstetten kommen, ist er zu ihnen auf der Gassen gegangen und mit ihnen geraten, auch den <placeName ref="l4" cert="high">Appenzellern</placeName> empoten, sie sollen Niemand ziehen, sondern Gott habe ihm durch sich selbst ausgeholfen; und ihnen das Eisen zugeschickt etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="436"/>Item auf gestern Dato hat die <placeName ref="l4" cert="high">Appenzeller</placeName> allein vor einem ehrsamen Rat der Stadt Sant <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName>4 Boten gehabt, Ammann <persName ref="p521" cert="high">Broger</persName><note target="fn9" type="footnote"/>, <persName ref="p431" cert="high">Berweger</persName> und noch zwei<note target="fn10" type="footnote"/>, von wegen des Panners, der Reden, so in ihr Land sich erlaufen, alles ihr vor Wissen, etwas abzuleihen<note target="fn11" type="footnote"/>, Nachbarschaft zu mildieren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Indem der andere gefangen<note target="fn12" type="footnote"/> ist auf Trostige<note target="fn13" type="footnote"/> auch ausgelassen, und auf Hütte dato, achte ich, werde das Urthel über Eisenhut gehn zu <placeName ref="l4" cert="high">Appenzell</placeName><note target="fn14" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Auf gestern hab ich gegen weil geschickt, mir um für zu denken<note target="fn15" type="footnote"/>, meinen Blender<note target="fn16" type="footnote"/> bis gegen Zürich zu führen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und so das nicht gehindert, wills Gott, ich endlich vor Wienacht bin ich zu sein.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die für wird bestellt in der Wochen vor Wienacht.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich habe mit meinem Vater <persName ref="p226" cert="high">Vadiano</persName> das letzte Mal samt andern schon gehalten in meinem Hause.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Darum will ich kommen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Bitte ich mit meinen Geliebten, Rordorfer und <persName ref="p1711" cert="high">Hans Müller</persName> zu mahnen, mein mit dem Korn und Haber samt Holz nicht zu vergessen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Denn ich glaube, auf Sant Thomas Tag<note target="fn17" type="footnote"/> zu Nacht da zu sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Was er habt von einf<note target="fn18" type="footnote"/> oder sonst, berichten uns, und grüssen uns beiden Euer <foreign xml:lang="la">uxor<note target="fn19" type="footnote"/> et mater<note target="fn20" type="footnote"/>.</foreign></s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Der Herr erhalte euch.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ob er meinem Herrn Rösten sagen <placeName ref="l4" cert="high">Appenzeller</placeName> halb, so grüssen mir ein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Actum sandte <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName>, auf Mittwoch nach Othmary Anno 35. Jahr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Uwer williger <persName ref="p228" cert="high">Hans Vogler</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Es begehrt an mich ein Vornähmer, mit Namen Kaspar Zollikoffer<note target="fn21" type="footnote"/>, alte Seckelmeister, der mit <persName ref="p226" cert="high">Vadiano</persName> zu <placeName ref="l178" cert="high">Bremgarten</placeName> bot gewesen<note target="fn22" type="footnote"/> und in Euerm Haus gesehen, sagt viel Freundschaft, Euch seinen Gruss zu schreiben.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Er taugt<note target="fn23" type="footnote"/> ein wenig.<pb type="edition" next="437"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">An meinen besonders geliebten Herren und Gönner M. Heinrichen Bullingern, Prediger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
