<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10722">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10722</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich, gottwillig Dienst bevor, insonders günstiger Herr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Brief samt den Büchern, Herr <persName ref="p90" cert="high">Berchtold</persName><note target="fn3" type="footnote"/> zugehörig, hab ich entpfangen<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sie sollen auch mit guter Sicherheit im Überantwortet werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Den<note target="fn5" type="footnote"/> der Handlung zu Neues in Savoy<note target="fn6" type="footnote"/> halb so wissen, das Jakob <persName ref="p2496" cert="high">Wildermut</persName><pb type="edition" next="438"/><note target="fn7" type="footnote"/> von welschen Neuenburg<note target="fn8" type="footnote"/> und Erharte <persName ref="p572" cert="high">Bürger</persName><note target="fn9" type="footnote"/> von Nydow<note target="fn10" type="footnote"/>, zwei Hauptmann, zu Trost<note target="fn11" type="footnote"/> den Jäfferen<note target="fn12" type="footnote"/> aufgenommen und gesammelt haben 415 man, also<note target="fna" type="footnote"/> sagen die, so hier bei und mit gesehen, das sie in Abzählung nicht eines man noch minder befunden haben, und haben diese all von und<note target="fnb" type="footnote"/> aus ihnen selbst<note target="fn13" type="footnote"/> sich zahmen versammelt, der Mörtel aus meiner Herren von <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> Gebiet, alles aus der State, den vier Landgerichten<note target="fn14" type="footnote"/>, Büren<note target="fn15" type="footnote"/>, <placeName ref="l328" cert="high">Erlach</placeName> und anderswo, desgleichen auch etliche von <placeName ref="l136" cert="high">Biel</placeName> und welschen Neuenburg.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und Ursache solches sind etliche Boten<note target="fnc" type="footnote"/> von Genf, zu welschen Neuenburg gelegen<note target="fn16" type="footnote"/>,<pb type="edition" next="439"/> die mit abgemalten<note target="fn17" type="footnote"/> Hauptleuten solchen Anschlag<note target="fn18" type="footnote"/> Zeugen brachten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sind also solche 415 Mann mit einen anderen hinein durch Gebirge gezogen, keinen rechten Weg, etliche nichts bewertet dann allein ihre Schwerter getragen, auch nicht mehr dann vier in Harnisch.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Haben Sie auch Ihr vier, so sollten Jänfer sein<note target="fn19" type="footnote"/>, geführten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die aber ihr Verräter gewesen, deren einer sie vor dem Angriff zutod gehauen haben, und sind ihnen die drei Entrinnen zu der finden gehofen<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Alles sei nun noch gegen Jenff zu kommen und in drei Tagen nichts gesessen haben, an einem Sonntag früh<note target="fn21" type="footnote"/>, auch den Jänferen am Samstag zu Nacht vergeben<note target="fn22" type="footnote"/>, in Meinung, das sie jetzt hinaus zu ihnen kommen und hin ihn beleiten sollten, und sie sich vom Gebirge hinab an die Strasse durch ein<note target="fnd" type="footnote"/> Gassen gelassen, sind die Feinde unter der Gassen wohl gerüstet und gewährten mit 3000<note target="fne" type="footnote"/> Mannen in zwei Hufen und ihr Schützen hinter im starken grünen Haag gelegen, dazu die Feinde gut Steine in Händen gehabt, auf sie geschossen und geworfen und nicht anderst verwendet<note target="fn23" type="footnote"/>, denn es sollte ihr keiner entrinnen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hat Erhard <persName ref="p572" cert="high">Burger</persName>, der die Schützen geführte, deren auch bei 1000 Geschienen, nach dem Innern<note target="fn24" type="footnote"/> auf sie abgeschossen, geworfen und gefällt, seiner Knaben<note target="fn25" type="footnote"/> unter dem Haag um geführt und neben dem Haag einher an sie kommen und ihr Schütz wohl angeleitet<note target="fn26" type="footnote"/>, dann wenig unter ihnen mehr dann einst hatte mögen zuschiessen kommen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die andren durch den<pb type="scan" next="559"/> a v. Haag gebrochen und also zu sammen kommen, und doch diese litt in solchem Vorteil und wäre gefunden und besonders die edlen, so zu Fuss und Rose auf sie gehalten<note target="fn27" type="footnote"/>, das die tat die unseren niemand den Gott allein zumessend, ders dann auch allein getan hatte.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sind also in sie gedruckte und ihr gewaltig geworden<note target="fn28" type="footnote"/> und haben ihnen erschlagen verzollter Mannen, so auf der Waldstadt gelieben, 440 Mann; sagen wohl, dass es aller Samen, so allenthalb noch gestorben und gefunden, bei 600 Mannen sind umkommen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Alles nun ihnen Gott das Glück geben, sind sie ihnen nicht lange nachgelaufen, sondern sich wiederum zusammen versammelt in Meinung, ihre Reise gegen Jänff zu Zivilstrecken, und da gar vom Feind nichts genommen, dann<note target="fn29" type="footnote"/> sich wiederum bewertet, sind auch<note target="fnf" type="footnote"/> ihnen Büchsen, Geschäfte und Wehren fast alle gebrochen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wie sie nun gegen Jenff zu zogen, da sind unsere gnädigen Herren Boten, Junker<note target="fng" type="footnote"/> <persName ref="p696" cert="high">Ludwig</persName> von Diesbach und Junker Hans Rudolf Nägeli<note target="fn30" type="footnote"/>, mit dem Landvogte in der Wand<note target="fn31" type="footnote"/> ungefährdet<pb type="edition" next="440"/><note target="fn32" type="footnote"/> zu ihnen gekommen, die sie so viel vermögen, dass sie wiederum Hintersich heim gekehrten, und ihnen Gott essen, trinken vergeben und Gott gelitten durchs Land hinaus verschaffet haben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ursache, das meine Herren dazu verursacht<note target="fn33" type="footnote"/>, ist, dass noch ein Hoffen Savoyer zwischen ihnen und Jenff gelegen, auch der Sturm im Lande gegangen<note target="fn34" type="footnote"/> und allenthalben über See sich das Landvolck versammelt hat, da man besorgte<note target="fn35" type="footnote"/>, sie wurden ihnen nicht mächtig genug sein, die weil sie jetzt ganz heilig<note target="fn36" type="footnote"/> und müde.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Und ist also auf ein Anstand<note target="fn37" type="footnote"/> gestellt und nicht anders gegangen, auch auf unsere Seiten umkommen 7 Mann, 2 Buben und ein Weib; deren sind von Büren 2 Mann und die Frau, die doch, ob<note target="fn38" type="footnote"/> sie erlegen, vor<note target="fn39" type="footnote"/> ihrer 3 Mann hat nieder geleitet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Seither sind die Jänfer abermals (alles ihnen Vieh genommen) heraus gefallen, ihnen das Vieh wiederum genommen und ihnen bei ihm dessen erschlagen und ihnen einer umkommen; doch haben einer nicht Wellen beiden<note target="fn40" type="footnote"/>, sondern erzieht<note target="fn41" type="footnote"/> die Fluchten genommen<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Nicht weiter jetzt, dann Gott allweg mit uns allen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Datum Sonntag vor Katharina.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p92" cert="high">Sulpitius Haller</persName>, Obervogtten auf Lenzburg, Eueralzeit gottwilliger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
