<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10729">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10729</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. 29. novembris per nuncium Lenczburgensem<note target="fn2" type="footnote"/> libros<note target="fn3" type="footnote"/>, thesaurum certe selectissimum nihilo ferme, sed tua opera comparatum, salvos accepi, pro quibus tamen eodem mane nuncium proprium<note target="fn4" type="footnote"/>, ut adferret, emiseram.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quam vero mihi gratificatus sis hoc munere, visne, ut scribam, cum id minime possim?</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Accepi deinde 9 ursigeros<note target="fn5" type="footnote"/>; sed quid opus erat hos remittere, cum tu plus papiri meo nomine insumpseris?</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Taceo tot commentarios et libros, quibus me munificentissime gravas, ut nullus unquam respondendi relinquatur locus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Audio vos iam primum<note target="fna" type="footnote"/> in Levitico laborare<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Utinam reliquam<note target="fnb" type="footnote"/> Pentateuchi partem aliquando apprehendere possem!</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed de his alias.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Gaudeo me hec habere, atque id tuo beneficio; ea enim semper sunt gratissima, quae tu in sinum meum effundis.<pb type="edition" next="448"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ceterum de <placeName ref="l398" cert="high">Gebennensibus</placeName> vis, ut multa scribam.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss, ihr wissen Zürich mehr drum wieder ich zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">In summa:</foreign> Das Burgrecht<note target="fn7" type="footnote"/> ist unterm Papsttum mit Päpstlerinnen durch geldsüchtige<note target="fnc" type="footnote"/> eigennützige Praktiken<note target="fn8" type="footnote"/> der rechten Praktikanten <foreign xml:lang="la">in <placeName ref="l368" cert="high">Nuithonum</placeName> urbibus<note target="fn9" type="footnote"/></foreign> gemacht, <foreign xml:lang="la">invito toto senatu nostro<note target="fn10" type="footnote"/>.</foreign></s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So dem Seckel der Boden aus<note target="fn11" type="footnote"/>, hatte er dennoch seine Partei hinter ihm gelassen<note target="fn12" type="footnote"/>, wie auch <placeName ref="l398" cert="high">Allobrogum</placeName> regulus<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das legt uns immer da den Sattel auf den Rücken<note target="fn14" type="footnote"/>, den wir wohl mit besseren Ehren abgelegt hätten denn Costencz und <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName><note target="fn15" type="footnote"/>, ja wo Partei nicht wäre gesehen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Nun liest Ursach allen Unrats<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren ergeben sich in kein Krieg, litt ehe<note target="fn17" type="footnote"/> Kosten mit Rösseln<note target="fn18" type="footnote"/> und Tagen, wie wohl sie fern<note target="fn19" type="footnote"/> zu Tonung<note target="fn20" type="footnote"/>10000 Gi. verösselt und nichts geschaffet<note target="fn21" type="footnote"/>, ist aber Meister Partei Ursach.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zum ersten, die Landleute sind noch nicht bezahlt des vordrigen Kriegs<note target="fn22" type="footnote"/> und der Staat nichts geworden, statt noch aussen an dem selben Sold 9900 Kronen, werden in ihrem Kosten die weite sorgliche Reise nicht tun.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zum andren haben wir liebe Freunde: Freiburgenses, Salatorenses et Antronios<note target="fn23" type="footnote"/>, die uns des Nestes, als zugesorgen, wurden Hütten, und in Summa von allen Enden Feind schneien<note target="fn24" type="footnote"/> und wenig Freund erschienen; <foreign xml:lang="la">habes causam, cur iam dudum bello non fuerimus accincti</foreign>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zum dritten, so gibt Peter Parteien Boten, ab Allobrogis et <placeName ref="l398" cert="high">Genevis</placeName>, so dick und viel Luginen vor, dass wir nicht wissen, wem wir glauben sollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Das zu erkunden hatte man eine Botschaft geschickt gegen Jenff, besondere da man vernahm, dass von Neuenburg durch das <placeName ref="l10" cert="high">Burgund</placeName> bei 414 Knecht vor Jenff<pb type="edition" next="449"/> einem Berg zu<note target="fnd" type="footnote"/> bei Goppet und Nius gezogen<note target="fn25" type="footnote"/> und da denen von Jenff mit für<note target="fn26" type="footnote"/> ein Wahrzeichen gäben, ihnen entgegen zuziehen, da mit sie sicher gegen Janf kommen möchten.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Indem wie die Knechte durch das <placeName ref="l10" cert="high">Burgund</placeName> zogen, nicht alle <placeName ref="l121" cert="high">Berner</placeName>, sind sie verraten und auf sie gewartet 500 Büchsenschützen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Diese sei<note target="fne" type="footnote"/> gewarnet worden und drei Tage ungessen<note target="fn27" type="footnote"/> durch Berg und Holcz geführt, bis dass sie auf ein Sonnentag am Morgen 4 Buren fingen, die sich ergaben, sie in ein Dorf zu führen, darin sie Speise finden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Also haben die Knechte die 4 Buren gebunden und von denen geführt, und wie sie an im Berg an einen lebendigen Haag und Gestrüpp kommen, haben die 4 Buren, wie wohl gebunden an den Händen, angefangen laufen, den Feinden, so hinter dem Helden, zu ihm Wurzeichen; sind sie von den unseren von Stunden an erstochen worden.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Indem haben die Savoyer bei 300 Schützen lassen auf sie abgehen, alle gefällt, darnach mit Steinen so hart auf die Unseren geworfen, dass sie Rücklingen und wie sie mochten, einen mussten den Haag ablaufen<note target="fn28" type="footnote"/> und nieder treten.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Da haben die Unsern auf die Savoyer (deren bei 1500, etliche Sagen bei 200000 Gsin) gestochen und in die Flucht geschlagen, ihren bei 400, etliche Sagen 500, umgebracht und also auf ihren angezeigten Berg kommen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Da sind unser Boten<note target="fn29" type="footnote"/> gesehen, haben die <placeName ref="l121" cert="high">Berner</placeName> Knechte allein heim gemahnt, dann unsere Ordnung der Reiseklöfen sämliches vertreten<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Haben die Knechte nicht gewollen, sie haben den Sicherheit und Proviant bis gegen Erben<note target="fn31" type="footnote"/>, hört Freiburg und <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> zu.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Das haben die Savoyer bewilligt und getan.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Da haben die andren Knechte auch nicht wollen bleiben, ist jedermann heim gezogen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Hatten wohl in im halben Tag gegen Janff mögen kommen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Jetzt wenn Ihnen die Jenfer nichts gehn<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Jedoch sind etwas Knecht zu den Jenferen gekommen, mit denen sie an im Morgen ausbrochen und abermals ein Angriff an die Savoyer getan<note target="fn33" type="footnote"/>, aber mit Verlust zu beiden Seiten, doch fast weniger Personen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">In dem allem hatte der Herzog geworben ein Tag, selbst persönlich an alle Mittler mit meinen Herren in Frieden zu handeln.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Haben meine Herren sämliches bewilligt, ihre Botschaft von Raten und Burgeren gegen Augstal zu dem Herzogen mit 10000 gl. zu verösseln abgefertiget<note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Wartet jeden Alltag Botschaft, was und ob sie handelt.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Die will aber der Herzog etliche Kriegs Volk in seinem<pb type="edition" next="450"/> Land, doch nicht fern von Jenf, Bienandrin hätte, auch die Jenfer etlicher Zusätzer<note target="fn35" type="footnote"/>, haben sich<pb type="scan" next="4v"/> meine Herren erkennt, wo die Savoyer Neiswas<note target="fn36" type="footnote"/> Unfreundliches handelt mit den Janfferen, wollen meine Herren von Stund an ihren Boten heim vordergehen und sich wieder beraten, wo aber die Jenfer Inducias nicht hielten, wollen meine Herren ihr Burgrecht ihnen aufgeben<note target="fn37" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Hier zwischen seinen Laufen reden, doch glaubwertig, das etliche Franczosen zu Ross und Fuss, bei 300 Minder oder Meer, haben denen von Jenff Wellen zu ziehen, sind ungefähr<note target="fn38" type="footnote"/> von Jenff durch den savoyischen Zug<note target="fn39" type="footnote"/> gewendet und Hintersich geweist<note target="fn40" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Jedoch gat die Rede, Kapitel und Artikel seien gestellt von den Franczosen und Jenferien Gegeneinanderen<note target="fn41" type="footnote"/>.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Da wurden wir in guten Nachbarn haben!</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Donna ist aber ein Reed, Antronii haben 400 Mann aus gezogen, schickt sie <foreign xml:lang="la">per strumas<note target="fn42" type="footnote"/> <placeName ref="l398" cert="high">Allobrogis</placeName> zuͦ.</foreign></s> 
					<s n="40" xml:lang="de" type="manual">Wissen wir nicht, was es gehen will.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Es lauft alle Teufel dazwischen, dass der Frieden nicht gemacht wird.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Noch schreit alle Welt auf uns, wir wollen auf den Fleischbank gehen<note target="fn43" type="footnote"/> und weiss nicht was.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Visne plura scribam, cum plura nesciam?</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Aut prius sine plura evenire, quae scribere possim.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">In cavea custodimus avem, cuius cantum olim, cum manifestus fuerit, tibi depingam<note target="fn44" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Rursum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">29. novembris noctu, anno 31[!].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Tuus B. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, ecclesiastę Tigurino, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
