<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10739">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10739</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Post conventum <placeName ref="l5" cert="high">Araugię</placeName> habitum<note target="fn1" type="footnote"/>, charissime Heinrice, et perpensis pro nostra tenuitate his, quae illic fratres egerant, convenimus inter nos, cum scripto iam dudum experti simus rebus tam arduis nihil rite expediri posse longeque melius, ut verba dentur et audiantur coram, omnino a vobis, sed<pb type="edition" next="473"/> tempestivo nuncio aliam conventus diem designandam, qua non solum, quae ad eucharistię, sed ad<note target="fna" type="footnote"/> omnium ecclesię rituum faciunt, inter nos conveniret, ut quacunque saltem occasione vel concilii generalis vel principum et civitatum christianarum Germanię postularetur tale quid a nobis, in promptu esset, quod una voce unoque ore bona conscientia exhibere possemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ecce intercipit consilium nostrum certe pro votis Ruͦdolfus ille Fry <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensis</placeName><note target="fn2" type="footnote"/> et me prius clanculum audito dictatores urbis petit - tum ex parte <placeName ref="l398" cert="high">Gebennensium</placeName>, quorum res in summo est periculo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nuncii enim nostrates infecta re a duce redierunt<note target="fn3" type="footnote"/>, quandoquidem nostrates primum petierunt verbum domini esse salvum et liberum in urbe imperii libera.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quo audito multis praetexuit dux cęsarem<note target="fn4" type="footnote"/>, citra cuius iussum et consensum ne quicquam admittere ausit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nostri in commissis habebant, ut nisi verbum salvum esset, nihil amplius tractarent, sed redirent.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wird eben gegen Wien mit <placeName ref="l178" cert="high">Bremgarten</placeName>, freien Amtem und Länderin<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tum etiam pro conventu laboravit ministrorum aliquot Helveticarum ecclesiarum.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">De priori nescio, quid responsum sit,</foreign> Aber, lieber Bruder, wo man uns nicht scheidet<note target="fn6" type="footnote"/> mit Jenff, so wirds übel gehn und wirst<note target="fn7" type="footnote"/> dann noch nie.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wir sind, fürchte ich <foreign xml:lang="la">(tibi dico),</foreign> besässen mit Parteien, parteiischem Kipp<note target="fn8" type="footnote"/>, da mangelt dann Weisheit, Tapferkeit, Einmütigkeit<note target="fnb" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si quid <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensis</placeName> ille apud tuos aut tui apud Immontanos<note target="fn9" type="footnote"/> aliquid possent, obsecro cura, ut nihil intentatum relinquatur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">De posteriori pro voto legato <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensi</placeName> successit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego insinuaveram et huic legato et nostro consuli a <persName ref="p233" cert="high">Wattenwil</persName><note target="fn10" type="footnote"/>, ut cum <placeName ref="l1011" cert="high">Gallenses</placeName><note target="fn11" type="footnote"/> vocarentur ad conventum, nominatim <persName ref="p226" cert="high">Vadianus</persName> peteretur, deinde ut soli, qui in Helvetiis sumus, conveniremus, dicebat enim <placeName ref="l97" cert="high">Basilenses</placeName> facile etiam Argentinenses advocaturos esse, sed nescio, quid apud nostros de iis duobus sit actum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vos interim videte et curate apud vestrates, quod vobis videatur ad profectum ecclesiarum spectaturum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nam conventus vester omnino <persName ref="p226" cert="high">Vadiano</persName> carere non debet.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Adsint et <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhusani</placeName>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nos die indicta laborabimus pro <placeName ref="l136" cert="high">Bielensibus</placeName><note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Interim obsecro te, mi Heinrice, qui hactenus nunquam mihi defuisti, si sit possibile, proximo ad me mittas nuncio apologię vestre<note target="fn13" type="footnote"/> copiam.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ego ante<pb type="edition" next="474"/> omnia desidero apertam omnium rerum declarationem, quam a te uno expecto, quod apud te unum hactenus invenerim.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nunquam e memoria excidit epistola tua ad <persName ref="p28" cert="high">Bucerum</persName>, cuius copiam communicasti<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Utinam totum eucharistię negocium ita a te per articulos esset digestum!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Certe a verbis articulorum concordię propter veritatis claritatem et ecclesiarum offensionem abhorreo<note target="fn15" type="footnote"/>; propter fratres meo sensu aliquot admitterem.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Intelligunt nonnulli in 2. articulo <foreign xml:lang="de">"Himmelschlicher und göttlicher Weise":</foreign> Id est modo supernaturali, divino et ineffabili.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ego fidem intelligerem.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tercium articulum certe non intelligo.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ita laboramus in verbis ditissimi verborum summa inopia et obscuritate.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Interim me scripturę et prophetarum spiritibus semper subiicio semper doceri paratus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ich verstand, meinen Brief zu dir geschrieben, nämlich drei Ineinanderen beschlossen<note target="fn16" type="footnote"/>, seien zu Aarau aufgebrochen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Gefalz dir, so muss es mir gefallen.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ego fatuos meos affectus fatue non secus ac meis parietibus effundo.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Quod si docti quique viderint, facile me me prodere, qui sim, iudicabunt.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tuo iudicio omnia relinquo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Paulum tuum voco, si quid interim prodiit<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">14. decembris anno 35.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Commendo vobis <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensem</placeName> nuncium<note target="fn18" type="footnote"/>; bonus vir semper apparuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Tuus B. H.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Nova ex Anglia referat legatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Aiunt regem Gallorum apoplexia tactum<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">14 dies nunc lecto incubui<note target="fn20" type="footnote"/> hodie primum egressus domum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, quin Argentinenses bono zelo omnia hactenus fecerint et maxime petant ecclesias nostras a suis non avelli, quodque ambiunt interesse nostro conventui.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Sed vos facite, quod vobis videtur commodum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, ecclesiastę Tigurino, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
