<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10733">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10733</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein Bereit, willig Dienst zuvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Insonders lieber Herr und Bruder, es ist kurzverschiener Tagen<note target="fn2" type="footnote"/> in unser Staat ein ehrlicher Gesell von Zürich bei zweien vertrauten Guten [Gesellen]<note target="fnc" type="footnote"/><note target="fn3" type="footnote"/> gesessen, soll Anthony <persName ref="p2206" cert="high">Sprünglein</persName><note target="fn4" type="footnote"/> heissen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der hat sich unter andern (als Rede entsprungen ist von deren von Appenzell und unser Wegen<note target="fn5" type="footnote"/>) merken lassen und geredet, es sei ihm wohl wüssend, habe das auch Zürich in einer Chronica gelesen, das vor Jahren wir von S. <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName> samt etlichen Städten mehr an den<note target="fn6" type="footnote"/> von Appenzell unser Banner verloren<note target="fn7" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Welche red so viel ausgebrochen<note target="fn8" type="footnote"/>, das sie an mein Herren<note target="fn9" type="footnote"/> kommen ist, die solche red, wie ich wohl vernommen, etwas beduret hatte,<pb type="edition" next="457"/> in Ansehen<note target="fn10" type="footnote"/>, das in eigentlich wissen ist<note target="fn11" type="footnote"/>, solches nie geschehen sein, und auch verschrieben<note target="fn12" type="footnote"/> worden von unsern fordern, wie es dazumal<note target="fn13" type="footnote"/> ergangen, wie auch der von Appenzell eigene Chroniken und verschrieben Geschichten melden und anzeigen<note target="fn14" type="footnote"/>; und aber sie von Hörsagen vermeint, sie haben unser Banner, das sie aber in diesem Jahr gesucht und gar nicht gefunden<note target="fn15" type="footnote"/>, ja kein anders spüren mögen, dann das ihr Kronica recht gemelden<note target="fn16" type="footnote"/> und vieler Leiden Rede und Hörsagen liess und los<note target="fn17" type="footnote"/> gesinn, geschwiegen das wir einen solche Banner durch Praktik<note target="fn18" type="footnote"/> und hinterlist sollten mit Geld abgenommen und von ihren Landleuten erkauft habe, wie etliche unruhig und aufrührisch<note target="fn19" type="footnote"/> im Land Appenzell verschiener Tagen wieder Willen und gefallen der Oberkeit ausgegossen<note target="fn20" type="footnote"/> und erdicht haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Nun verstand ich nicht, dass meinen Herren so hoch daran gelegen, ob sie schon ein Banner verloren und das mit der Wahrheit da oder dort legen; dann wir vor hundert Jahren und länger auch etlicher Städten Banner gewinnen, so noch an ihren Orten liegen<note target="fn21" type="footnote"/>, die nichts dester minder<note target="fn22" type="footnote"/> ehrlich und ansehlich<note target="fn23" type="footnote"/> und dessen Nichts vermögen<note target="fn24" type="footnote"/>, das Gott ihnen des Sieges nicht gönnen und der Gestalt Unfall hat zukommen lassen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So hanget Dero von Appenzell Panner zu Bregenz in der Kirchen<note target="fn25" type="footnote"/>, dass sie selbst bekanntlich<note target="fn26" type="footnote"/>, wissen auch, wann und wie es verloren ist; desgleichen ein Ventilin zu <placeName ref="l653" cert="high">Lyon</placeName>, so von innen zu Marian verloren<note target="fn27" type="footnote"/>, und achten sich billlich<note target="fn28" type="footnote"/> nichts dester minder bedarb<note target="fn29" type="footnote"/> leut sein.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Also waren wir zu S. <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName> nichts dester unfrommer<note target="fn30" type="footnote"/>, so wir schon ein verlorenes Banner bei unsern Nachbaren von Appenzell liegen hatten<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber uns wohl wissend,<pb type="edition" next="458"/> wie es ergangen, und solches auch in Chroniken, so im Truck ausgegangen<note target="fn32" type="footnote"/>, genugsam gemeldet wird, und man eigentlich weisst, welcher steten Panner Dezemahl verloren sind, ist ja nicht von Nöten, die Unwahrheit zu widersprechen<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hierherum<note target="fn34" type="footnote"/> mein gar freundliche Bitte an euch ist: Wollen in geheim mit <persName ref="p2206" cert="high">Sprünglein</persName> Rede halten und lassen<note target="fn35" type="footnote"/>, ob er das gerade und aus was Grund es geschehen, und dabei ihn zu vermögen<note target="fn36" type="footnote"/>, solcher Reden um Ursachen willen, euch wohl zu ermessen, abzustehen<note target="fn37" type="footnote"/>; denn ich ungern wollte, das einiger<note target="fn38" type="footnote"/> Widerwille<note target="fn39" type="footnote"/>, besondere von ungegründeten<note target="fn40" type="footnote"/> Reden wegen, zwischen uns und euch entstehen sollte.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wissen, mein Gemüt wohl gegen einer Stadt Zürich ehren und Gottes, und freue mich des günstigen Willens, so sei gegen meinen Herren Trait, der sich mit Hilfe Gottes fürder<note target="fn41" type="footnote"/> unserhalb mehren und nicht mindern soll.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Möchte auch wohl leiden, das <persName ref="p2206" cert="high">Sprüngli</persName> seine Chronika verbesserte, damit sie andern verschriebenen, im Truck ausgegangenen Kroniken in diesem Punkten gleich sehen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Mit Begehr, wollt dies mein Schreiben bei euch bleiben lassen, denn es in Vertrauen geschehen, und was ihr antwortsweise bei Anthonin findet, wiederum bei kommenlicher Botschaft<note target="fn42" type="footnote"/> wissen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns zu aller Zeit.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zu S. <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName>, auf 3. Tag December, im 1535 Jahre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p226" cert="high">Vadianus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
