<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10734">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10734</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia dei patris per filium Iesum sit nobiscum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Vivo etiamnum, atque utinam vitam vivam Christo dignam!</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quid faciam, novit dominus, etiam rerum secretissimarumque cogitationum scrutator<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cur sileam, non una causa est, precipue quod oportunitatem in horas expectavi exhortandi te et reliquos fratres de quibusdam, quorum nec hodie, uti vellem, certus sum per omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Libellos nobis dedicatos<note target="fn2" type="footnote"/> et dono missos accepimus dudum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Gratiarum actio non sine nostro rubore hactenus dilata est, verum nunc copiosissimas agimus, et quod ad me adtinet, plane indignus sum tanto praeconio et tali munere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De pestis tyrannide quid facias<note target="fn3" type="footnote"/>?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Expectanda et ferenda est domini manus<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Omnes plagae dei quid<note target="fna" type="footnote"/> sunt aliud, mi frater, quam benedictio dei, piis scilicet, cumque mundus ob impietatem funditus pereat, soli nos Christo servatori addicti servabimur ab interitu<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Invoco autem patrem illum cęlos inhabitantem, ut te cum fratribus doctissimis et piissimis incolumes servet sua bonitate,<pb type="edition" next="460"/> ne ecclesiae quoque pastoribus orbatae pessum eant, hoc maxime seculo, quo timendum est, ne ex nobis ipsis oriantur viri loquentes perversa.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Non cessabimus genua nostra flectere ad misericordem illum nostrum parentem fuji precibus adiuti<note target="fn6" type="footnote"/>, ne vos deserat, quos<note target="fnb" type="footnote"/> ecclesiis tam magno redemptis praefecit<note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||30"/>Nunc quod de concordia ad me scribis<note target="fn7" type="footnote"/>, esto securo animo.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego te nihil celabo earum rerum, quas scitu vel<note target="fnd" type="footnote"/> dignas vel<note target="fne" type="footnote"/> necessarias existimavero, modo me quoque<note target="fnf" type="footnote"/> non lateat, quod geritur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l70" cert="high">Augustae</placeName> an qua concordiae ratio sit sub prelo, omnino nescio<note target="fn8" type="footnote"/>, verum intelligo sic sese rem habere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> ambit congressum cum praecipuis ecclesiarum ministris.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ad hoc negotium <placeName ref="l1049" cert="high">Argentoratenses</placeName> quoque propendent; utrinque existimant profuturam multis modis de constituenda ecclesia collationem<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Rogat <persName ref="p40" cert="high">Capito</persName><note target="fn10" type="footnote"/>, ne ego tantum molestiae subfugiam, quod in iter sit insumendum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed ego non is sum, qui vel possim aut velim interesse doctorum hominum coetui.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ego veritati simpliciter studeo neque intelligo argutas illas de constituenda ecclesia cogitationes.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed fiat domini voluntas<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Scribunt praeterea ad me Argentoracenses<note target="fn12" type="footnote"/> nihil adeo timere se, quam ne vos intempestiva quapiam apologia<note target="fn13" type="footnote"/> turbetis <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> aequiorem factum; deinde, ne forte in consilium vocati negetis<note target="fng" type="footnote"/> congressum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Rogant itaque, ego ut fratris offitio fungar erga vos vestramque mentem hac in re impetrem, id quod facturum me sum pollicitus<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Hinc vos iterum atque iterum hortor, ut, quicquid apologiarum conceperitis, tantillum temporis contineatis, donec audiatis, quis sit futurus congregationis exitus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Deinde precor quam possum diligentissime, ne quidquam causati<pb type="scan" next="||31"/> absitis ab amico congressu, si vocari vos contingat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Atque utinam duo illa polliceri possem Argentoracensibus vestro nomine!</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Semper locus erit rescribendi apologias, ubi priores illi vos notarint et datis occasionibus iustis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Hortabimur etiam ad reddendam fidei vestrae rationem.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Fachends nun nicht an<note target="fn15" type="footnote"/> und lasst auch <foreign xml:lang="la">privatas literas,</foreign> und was man sonst unutz<note target="fn16" type="footnote"/> Dinge sagt, nicht bewegen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Leiden auch<note target="fn17" type="footnote"/> und sehen zu und halten auch in der Sache, wie es gang, dass der Glimpf<note target="fn18" type="footnote"/> auf Euer Seiten sei, und<pb type="edition" next="461"/> was Ihr hernach tückt, das fromme Leid sagen mögt, Ihr seid dazu notwendiglich verursacht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Hinc, si conventum estis celebraturi, obsecro, ut hanc rem diligenter examinetis.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Utinam vero differretis hunc conventum vestrum tantisper, donec legatus noster<note target="fn19" type="footnote"/> ex Schmalckhalden rediret<note target="fnh" type="footnote"/>!</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Convenient enim ad sextum huius mensis principes et urbes foederis christiani, et omnino adferetur ad nos novi aliquid.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">De renovando autem fędere agetur inter caetera, si non falsa narrantur<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Post reditum vero legati nostrae urbis polliceor aut me aut fratrem germanum adfuturum vobis<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Quodsi vero expectatio illa inconsulta vobis videbitur sintque occasiones conventum maturandi, fac, ne me condictus dies lateat.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">E re enim et vestra et totius causae evangelicę futurum est, ut sciam.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Anxie<note target="fni" type="footnote"/> vero rogo, ne quid interim<pb type="scan" next="||32"/> moliamini nobis insciis.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Syncero autem animo sumus in vos neque quidquam a vobis petimus labiis dolosis<note target="fn22" type="footnote"/>, sed cum fructu optaremus omnia geri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Abstinete quoque ab acerbioribus epistolis; pleraque enim scribuntur, quae nihil ad rem faciunt, quę denique fratrum animos nescio in quam suspitionem rapiunt, neque omnes fide digni sunt, ad quos scribitur, et inveniuntur certe non pauci, quorum aliquot studio, aliquot imprudentia dissidium inter fratres parant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Suspicamini forte, ne alii vobis minus velint bene.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Ego vero nihil tale audio ab <placeName ref="l1049" cert="high">Argentoratensibus</placeName>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Contestantur, quam sint ab omni simultate alienissimi.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Tantum offendit <persName ref="p28" cert="high">Bucerum</persName> nonnihil, quod tu, Bullingere, epistola ad eum scripta libellum Monasteriensibus dicatum non paucis commendaveris, quod scilicet tuam in illo mentem expressisset, quod tuo spiritui testimonium reddidisset, postea vero dissimulaveris vel negaveris etiam<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Quam inconstantiam nobis quoque exprobrat bonus vir<note target="fn24" type="footnote"/>, quanquam non desit, quo abtergamus [!] hanc maculam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Sedulo autem hortantur me, ego ut vos ab omni fastidio ipsorum custodiam, deinde, ut faciam vos ad colloquendum paratiores, postremo, ut remorer<pb type="edition" next="462"/> apologiam<note target="fn25" type="footnote"/> ad tempus, qua unitatis studium posset offendi.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Ego itaque confido non gravatim vos morem gesturos et polliceor mihi omnia iam impetrasse a vobis, cum ab<note target="fnk" type="footnote"/> omni fuco sim quam alienissimus<pb type="scan" next="||33"/> et, quicquid faciam, optima fide faciam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Huius tamen admonitos vos interim volo: Cavete, ne a vobis dissideant <placeName ref="l121" cert="high">Bernates</placeName> et <placeName ref="l97" cert="high">Basilienses</placeName>.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Inveniuntur enim, qui putant <placeName ref="l97" cert="high">Basilienses</placeName> fratres omnibus pedibus ivisse<note target="fn26" type="footnote"/> in quarundam concordiarum sententiam<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Aliis<note target="fnl" type="footnote"/> etiam <persName ref="p226" cert="high">Vadianus</persName> suspectus est<note target="fnm" type="footnote"/>, solos nos refragari dicunt<note target="fnn" type="footnote"/>.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Nunc si talia sunt concordandi argumenta, qualia a <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensibus</placeName> recipi possunt, certe<note target="fno" type="footnote"/> et a vobis recipi possunt.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Si recipi non possunt, impedite<note target="fnp" type="footnote"/> etiam illos et curate, ut quam optime inter vos conveniat.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Resistite satanae insigniter triumphaturo, si frigidam inter vos suffunderet<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Hinc quidam sunt, qui non inconsultum putarent, si conventum statueretis <placeName ref="l97" cert="high">Basileam</placeName><note target="fn29" type="footnote"/> convocatis ad vos Argentoracenibus, a quibus et vos intelligeretis omnes concordiarum rationes, et illi non haberent ullam de vobis conquerendi, quasi colloquium fugeretis, occasionem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Sed ut uno verbo dicam: Primum tu mihi, Bullingere, quam potes citissime ad has literas responde<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Deinde nihil tentate nobis insciis.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Non<note target="fnq" type="footnote"/> est arrogantiae, quod peto, sed fidutiae meae erga vos et eximiae benevolentiae vestrae erga me.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Istis addo, quae ad me ex <placeName ref="l1049" cert="high">Argentorato</placeName> de regis Angliae legato<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Is triduo cum doctis contulit.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Episcopus est eruditus, acutus et, ut bonis visus est, etiam pius.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Mandatum habet<note target="fnr" type="footnote"/> ad principes et urbes foederis christiani, sed qua de re, non indicavit.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Testatus est<pb type="scan" next="||34"/> communi omnium procerum sententia pontificis <placeName ref="l906" cert="high">Romani</placeName> tyrannidem pridem et prorsus eliminatum esse.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Acerrime egit cum <placeName ref="l1049" cert="high">Argentoratensibus</placeName> in monarchiam pontificiam graviterque conquestus est videri res ecclesiasticas ab ipsis tractari inconstantius, in quos tamen rex suus tanquam religionis principes respiceret.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Produxit illis etiam quedam <persName ref="p146" cert="high">Philippi</persName> et <persName ref="p28" cert="high">Buceri</persName> scripta<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Quemadmodum vero hęc de Anglo felicia nuntiantur, ita de cęsare<note target="fn33" type="footnote"/> quędam tristia; aiunt enim illum in nos magis atque magis exacerbari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="463"/>Hinc e re foret evangelici negotii, si citra veritatis offensam possemus in domino coire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Hęc communica <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName>, <persName ref="p14" cert="high">Theodoro</persName><note target="fn34" type="footnote"/> Leoni<note target="fn35" type="footnote"/>, fide dignissimis fratribus.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Dominus conservet vos ab omni malo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">3. decembris 1535.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Tuus Io. <persName ref="p263" cert="high">Zvick</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">In ratione ritus ecclesiastici nihil displicet<note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Tamen salutationem angelicam obmissam vellem<note target="fn37" type="footnote"/>, cum illa ad preces non modo nihil faciat, sed etiam superstitionis<note target="fns" type="footnote"/> causam praebeat.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 28:]</note>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Hainricho Bullingero, antistiti Tigurino, fratri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
