<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10743">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10743</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ad omnia respondes nec quicquam omittis, quo mihi obsequi poteris, charissime frater<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Respondebo nunc ad tua, ut nullus unquam scribendi sit finis, quandoquidem nihil est, quo magis mole corporis gravante animus sublevetur, quam cum a te amicam accepero consolationem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p165" cert="high">Pellicani</persName> registrum et illius in novum testamentum annotationes ad prelum iam iam parandas <persName ref="p168" cert="high">Nicolaus</persName> Balingius retulerat<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quem, cum forte apud vos sinistre intellexisse negocium videbar, nolui te latere, maxime quod <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName> sic tibi iunctum sciam, ut utrique consilia omnia sint communia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Laborem tuum nemo non perpendit, qui saltem cum iudicio legit, quae in Paulum meditari cepisti<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Siquis desiderat veterum iudicia, linguarum variationem, proprietatem et schemate genuinum locorum etiam obscurissimorum sensum, coherentiam, argumentorum statum, docendi et taxandi iusta occasione, quae<pb type="edition" next="482"/> contextus adfert, certe, ubi attendent, apud te inveniet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Video enim a te diligentissime revolutos et veteres et neotericos scriptores.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hoc ergo onere tunc exoneraberis, cum perfeceris.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod uno volumine omnia excudantur, doleo mea ex parte, sed curabo interim, ut dolor ille tollatur<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De Episcopio<note target="fn7" type="footnote"/> nihil a me amplius expectabis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Video literas non esse tutas<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dimissus est et a morte precibus multis liberatus, cuius mortem plebs publica sententia denunciandam duobus expectavit diebus, sed frustra.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Veri Catilinę<note target="fn9" type="footnote"/> sua sponte ab urbe exulant<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quorum oligarchia tantum potuit, ut non mox deprehenderentur praesentes.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Qui iam amplius prendi non possunt, sed nocere maxime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Conventum futurum esse gaudeo<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Utinam tantum utilitatis pariat, quantum cupiam!</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nec ego velim plus ęquo in ceremoniis anxius esse, sed potius in dogmatum conformitate, quamvis magistratus nostros desideraturos sciam quam maxime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De hac apologia scripseram<note target="fn12" type="footnote"/>, propter quam te olim <placeName ref="l121" cert="high">Bernam</placeName> venturum receperas, omnium scilicet dogmatum et rituum ecclesię vestrae.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Scis ipse, quam mihi in scribendo curta sit supellex.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Animum dedit dominus, dona vero mihi multa desunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Qua de re tua atque aliorum semper videre cupio, ut illorum opera adiutus ecclesiae meae nihil negligam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">De iis, quae ab Aroia vestrates et <placeName ref="l97" cert="high">Basilienses</placeName> scripserunt<note target="fn13" type="footnote"/>, iudicium meum petis.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Num sus Minervam iudicabit<note target="fn14" type="footnote"/>?</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Satis pia et docta ac vera<note target="fna" type="footnote"/> videntur; <persName ref="p81" cert="high">Grinęi</persName> in his et stilum et spiritum etiam lecto incumbens, cum <persName ref="p145" cert="high">Megander</persName> praelegeret, intellexi.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ego non dubito, quin docti quique huius seculi doctissime<pb type="edition" next="483"/> hac de re scribere possint, velim tamen pro mea tenuitate, ut tam clare, simpliciter, aperta omnia dirigerentur, quatenus omnibus animus noster, fides et doctrina capi posset, ut eam corde credimus et alias ore fatemur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Timeo nos nimium confundere nimiisque aliaeosibus studere in explicando esu corporis Christi et sacramenti, timeo nos vocum quarundam varietate ita obscurare negocium, ut tandem nemo sciat, quid velimus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">In tercio articulo concordie Luterane<note target="fn15" type="footnote"/> dicunt:</s> 
					<s n="30" xml:lang="de" type="manual">"Der Leib und das Blut des Herren, da mit Brot und Wein wahrhaftig und tödlich überreicht wird, doch himmlischer und göttlicher Weise".</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Si per hoc intelligis supernaturali et ineffabili modo, ubi probabitur scripturis?</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Sin vero per fidem, cur non notius pro ignotiori scribitur?</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">In summa: Hec amphibologica obscuritas in re tam aperta quomodo unquam commendari poterit a veritatis studiosis?</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Maledicta caritas, quae veritati derogat et fidei!</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Tercius articulus talis est, ut monstrum esse potius credidero quam concordię basim, nisi male intellexero, quemadmodum semper timeo.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Hinc etiam tibi soli scribo.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Si confitemur nobis adesse, dan et exhiberi Christum in cęna fidelium, quare non explicamus modum praesentię, dationis et exhibitionis per verba expressa et non suspendimus lectorem amphibologia?</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Dicent[?] secundum articulum primi esse explicationem, sed sic explicat, ut me potius intricem.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Docti forte sic loqui solent, ego post fornacem meam semper versatus<note target="fn16" type="footnote"/> aliquando me ipsum non intelligo.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Tu vero, cui peculiaris gratia prae cęteris a domino data est clarissime quaeque proponere, in hoc quoque nunc incumbes, ut talento hoc tibi credito foenores<note target="fn17" type="footnote"/> et nobis, qui in Helvetiis sumus, commodes.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p226" cert="high">Vadianum</persName> omnino nolim abesse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Interim, ut male semper valeo, tu felicissime cum coniuge<note target="fn18" type="footnote"/>, liberis<note target="fn19" type="footnote"/>, familia et symmistis valeas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Ipso die natalis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Tuus B. Hall.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Edita est typis apologia quaedam germanica nomine exulum<note target="fn20" type="footnote"/>, quam nisi certo crederem iam dudum apud vos esse, misissem eam.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Quodsi carueris, proximo mittam nuncio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Literas hasce meas <persName ref="p226" cert="high">Vadiano</persName> certo nuncio reddi cures<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Consilium illius quaero super hernia mea.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Depinge mihi vestrum incisorem<note target="fn22" type="footnote"/>; nam nostro Ruͦdolpho<note target="fn23" type="footnote"/> nihil fidere ausim.<pb type="edition" next="484"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Heinrico Bullingero, ecclesię Tigurinę antistiti fidelissimo, fratri suo charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="E_II_34392"/>Der Jnferen halb statt es also: wie dann unser Boten<note target="fn24" type="footnote"/> in Befehl hatten, vor Eröffnung ihr Instruktion<note target="fn25" type="footnote"/> dem Herzogen<note target="fn26" type="footnote"/> zu zumuten, die von Jonff, die will sie ein freie Reichstadt<note target="fn27" type="footnote"/>, bei ihrem Glauben lassen zu beleben, hat er samt seinen Räten und des Kaisers Botschaft<note target="fn28" type="footnote"/> sämliches abschlagen und begehrt, dass unser Boten ihren glauben ihm in Geschrift wollen geben, dass sich unser Boten gewidriget und geantworten, unser glaube sie verfasset in göttlicher biblischer Gschrift als und neues Testaments; achten wohl, es sind Biblien genug in Savoy, Baumund<note target="fn29" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">In Summa: unser Boden, die will sie keine anderen Befehle hatten dann zum ersten des Glaubens halb eine Antwort zu haben und demnach sich wieder eröffnen, hatte der Herzog willen wissen die ganze Instruction und zum letzten vom Glauben lassen reden, dass unser Boden abgeschlagen, wieder heim geehrt sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Mit denen hat der Herzog wiederum sein Botschaft gegen <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> geschickt<note target="fn30" type="footnote"/>, eines Anstands<note target="fn31" type="footnote"/> begehrt 6 Monat, darin mein Herren nicht bewilligt, sondern den Jonferen Sämliches zugeschrieben<note target="fn32" type="footnote"/>, und wie es zu Egstal auf dem Tag ergangen, und dabei einen anzeigt, wie das zu dieser gefährlichen Zeit uns viel Ursachen nicht gelegen sein wolle, mit deinem Kriegschen<note target="fnb" type="footnote"/> Züge<note target="fn33" type="footnote"/> ihnen zu helfen und zu zu ziehen, mögen hierin den Anstand annehmen oder handeln nach ihrem gefallen.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Darauf sie geantwortet<note target="fn34" type="footnote"/>, sie mögen wohl erkennen, dass sie die von <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> nicht mahnen mögen laut des Burg richten, denn es in ihrem Vermögen nicht sei<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Jedoch die will viel Freundliches Zusagens ihnen geschehen, wo sie Gottes Wort annähmen, und sie das angenommen, hier mit Freiburg und andere Freund müssen lassen fahren, ermahnen sie meine Herren bei christenlicher Liebe, sie nicht zuverlassen.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Auf das Hand meine Herren einen Boten gegen <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> geschickt<note target="fn36" type="footnote"/>, sie auf ihr Begehr alles Handels<pb type="edition" next="485"/> Bericht und ihres Rats begehrt.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Was meinen Herren da geraten oder geantwortet, weiss ich nicht.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Aber gestört sind alle Bundbriefe, so ein statt <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> mit dem Herzogen und Haus von Savoyen auf die 200 Jahre gehabt, seinen Boten vor Räten und Burgeren überantwortet, abgekündet und hinaus gegeben.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Und wie wohl der Bote<note target="fn37" type="footnote"/> die selbigen nicht willen nähmen, achte ich doch, sie werden dem Herzogen bei ihm reitenden Boten zugeschickt.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Was daraus werde, enpfel<note target="fn38" type="footnote"/> ich Gott.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Wie aber den Jenferen geantwortet, hab ich nicht verstanden<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Das weiss ich aber, wie der Herzog etliche Hufen leiden nach<note target="fn40" type="footnote"/> bei der Stadt Jenff hatte liegen, die handelnden Übel mit armen Leuten, schnitt den Frauen die Kleider ab, schickends in aller Kälte<note target="fn41" type="footnote"/> heim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Denen liegt 45 Knecht, <placeName ref="l121" cert="high">Berner</placeName> und andere, zu Jenff, von ihnen besoldet, die sind samt andern hinaus gefallen und tuns täglich, haben gescharmützt auf zwei Stunden mit 500 Savoyern<note target="fn42" type="footnote"/>, einen neuen Mann umgebracht, aber ihren in keiner geletzt, wie viel doch auf sie geschossen ward.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Ist grosser Jammer<note target="fn43" type="footnote"/> und Elend nicht allein bei den Jenferen, sondern auch bei dessen Herzogin armen Leuten, die auch hier mit verderbt werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Denno so haben etliche Franczosen zu Ross, ich wen<note target="fn44" type="footnote"/> bei 100, gegen Jenff Wellen ziehen Ihnen zuhilfe, ist der Herr von Lasera<note target="fn45" type="footnote"/>, ein Savoyer und Frevner<note target="fn46" type="footnote"/> Kriegmann, im Bürg<note target="fn47" type="footnote"/> Ihren Ihnen geworden, hätte Sie vor und hinter zogen<note target="fn48" type="footnote"/>, Ihren bei Fünfczgen gefangen, denn Ihre Russen erlägen<note target="fn49" type="footnote"/>, in 16 Meilen<note target="fn50" type="footnote"/> nie gefütreten<note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">In diesem Hoffen der Franczosen sind 2 Hauptmann<note target="fn51" type="footnote"/>, alle Beete selbe 12<note target="fn52" type="footnote"/>, von den<pb type="edition" next="486"/> andren geeilt, an die Stadt Jenff kommen, von den Knechten nicht bekannt und übel geschlagen, bis dass sie sich auf Beton ihres Willens; sind Jetz auch in der Stadt Jenff, mit Geld wohl verfasset.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Ist wohl ein Reed dabei gegangen, es sollen ihnen 4 Tausende Fussknechte nachkommen, weiss aber nichts Gewisses.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Nicht mehr ist mir zu wissen von diesen Zeitungen.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Willst sie nicht gefährlich aus spreiten<note target="fn53" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Datum 28. decembris.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
