<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10755">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10755</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr, dieweil Ihr sonst mit so viel Geschäften aller Kirchen beladen und ungezweifelt den Handel unsers Missknechts<note target="fn2" type="footnote"/>, der noch in Ketten liegt, durch andere wohl und eigentlich berichtet<note target="fn3" type="footnote"/> sind, hat mich unnötig sein bedingt, solches Euer Worten wieder zu entdecken<note target="fn4" type="footnote"/> und Euch damit mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Jedoch so will unser Widerpartei gar unfreundlich des Schulmeisters halb mit uns handeln<note target="fn5" type="footnote"/>, und wo wir den Schulmeister, auch auf unseren eigenen Kosten, Willen haben, so sollen uns Gericht und Recht abgeschlagen<note target="fn6" type="footnote"/>, gemeiner Kirchgang und alle gemeinsame in Erwellung<note target="fn7" type="footnote"/> der Oberkeit, Schultheissen halben und anderen gemeinen bürgerlichen Ämterin, die bisher von einer ganzen Gemeinde sind besetzt worden, versagt und abgekundet<note target="fn8" type="footnote"/> sein<note target="fna" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="manual">Dieweil sie nun in einem so kleinen, nützlichen<note target="fn9" type="footnote"/>, auch ihren Kinden dienstlich und notwendig Handel<note target="fnb" type="footnote"/>, an alle ihre [und]<note target="fnc" type="footnote"/> der Kirchen Entgeltnuss<note target="fn10" type="footnote"/>, so<note target="fnd" type="footnote"/> trotzlich<note target="fn11" type="footnote"/> gegen uns handelt, [...]<note target="fne" type="footnote"/> wir besorgen, es stecke etwas grössers dahinten; dann solche Antwort<note target="fnf" type="footnote"/> ist unser Gemeinde von ihnen durch den Landvogt<note target="fn12" type="footnote"/> mündlich geben, [...]<note target="fng" type="footnote"/> das uns treffentlich emptfrömmt, dieweil es doch vor einem ganzen Rat das Mer<note target="fn13" type="footnote"/> worden ist, man solle um einen Schulmeister Logen und dem Schulthes Väterlin<pb type="edition" next="57"/> insonders in Befehl ist geben, wo er einen Wissen, solle Herr einen Anzeigen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darum, lieber Meister <persName ref="p826" cert="high">Heinrich</persName>, ist unser getrunkenlich bittet an euch, ihr wollt ein treues Aufsehen auf uns haben<note target="fn14" type="footnote"/> und unsere Herren ermahnen, solcher Unbill und Trätzung nicht gestatten, laut des Landsfriedens<note target="fn15" type="footnote"/> uns beholfen und beraten sein<note target="fnh" type="footnote"/><note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Solches habe ich auch im allerbösten<note target="fn17" type="footnote"/> Willen anzeigen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Damit sei Gott mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Petrus Rymelin, predicant z Frowenfeld.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, wohlgelehrten Herren M. <persName ref="p826" cert="high">Heinrichen</persName> Bullinger, getreuen Diener des Worts, seinem lieben Herren zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
