<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10758">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10758</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus in Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ex literis <persName ref="p40" cert="high">Capitonis</persName> ad me hac ipsa hora datis<note target="fn2" type="footnote"/> quędam ad te scribere libuit, cum forte hanc mulierem<note target="fn3" type="footnote"/> iam iam abiturientem deprehenderem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">"Oravimus te", inquit, "ut efficeres apud Tigurinos, ne suae promissioni deessent<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nunc autem scribis<note target="fn5" type="footnote"/> illos promissis staturos et nobis ęqua responsuros.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Non autem explicas, quae, et an velint, ut polliciti sunt, convocati cum aliis Helvetiorum<note target="fna" type="footnote"/> evangelistis sui nobis copiam <placeName ref="l565" cert="high">Constantiae</placeName> vel <placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName> facere, et nisi id tu curaturum te cum spe recepisses, curassemus illos alia via praeparari.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Etenim agnoscis, <persName ref="p263" cert="high">Zvicci</persName> quid mali parere possit, si soli Helvetici fratres generali illa ecclesiarum concordia excludantur, nunc maxime, cum ipsi de se tantam fecerunt spem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ubi in magno illo conventu<note target="fn6" type="footnote"/> a principibus et ecclesiastis rogati fuerimus: 'Ecquid de ecclesiastis Helveticis?', quid respondebimus?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dicemusne: 'Nihil intentatum reliquimus, quo illos de omni causa coniunctim alicubi appellaremus, et illi promiserant se sui copiam facturos, et ni fecissent, se sacrilegio ipsi obligarunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Attamen non potuimus illos nec per nos nec per alios ulla ratione perpellere, ut starent promissis suis sustinerentque nos de hac causa alicubi convenire et eam in communi tanquam coram domino excutere, idque, cum scripserint pridem ad nos nulla re a nobis provocati librum Ad Monasterienses docte et pie scriptum mentem ipsorum expressisse et spiritui ipsorum testimonium perhibuisse<note target="fn7" type="footnote"/> ' etc.?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Novimus omnes contra deum nulla stare promissa posse<note target="fn8" type="footnote"/>, atqui negare enixe adeo efflagitatum et toties promissum conventum pium esse non potest, nisi nos, qui eum efflagitamus, aut impii aut prosrsus inepti ad caussam<pb type="scan" next="||6"/>Christi cum illis tractandam simus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Speramus autem neutrum illos de nobis iudicare, et<note target="fnb" type="footnote"/> ut multa in nobis desyderent<note target="fnc" type="footnote"/>, dum Christi tamen, ut confidimus, studium nobis concedunt, animare utique eos debuerat contra omnia, quae ex nostro conventu metuere possunt, vel sola illa praeclara domini Iesu promissio: 'Ubicumque duo vel tres in nomine' etc. [Mt 18, 20].</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Mittimus nunc, quid<note target="fnd" type="footnote"/> poscat vera dilectio et quam faciles, imo ardentes ipsi apostoli fuerunt sui copiam facere<note target="fn9" type="footnote"/>, eam ferentibus modo, nedum tam efflictim expetentibus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Novit item Christus, salus nostra, optime <persName ref="p263" cert="high">Zvicci</persName>, quam hic salutem istarum ecclesiarum synceriter sitimus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ad hęc, ut ingenue dicamus, certi sumus in domino, si audire nos dignarentur, nos<pb type="edition" next="62"/> hactenus consensuros, ut id maximum momentum allaturum sit ad illustrandam gloriam domini" etc.<note target="fne" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ex his audis, frater, quid illi velint, quid expetunt, quid toties urgeant<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">In<note target="fnf" type="footnote"/> memoria forte habent, quod rescripseras ad me<note target="fn11" type="footnote"/>, scilicet: "Si quis alius est, quem magnifacio, cui ex animo bene volo, quem complector cuive bene et fido et faveo, is Bucerus, neque vulgares causae prohibuerunt<note target="fng" type="footnote"/> adventum nostrum, qui alias fuisset exoptatissimus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ubi redierit ex Hassia, age, <placeName ref="l565" cert="high">Constantiam</placeName> denuo nos vocet, at ea lege, ut simul <placeName ref="l121" cert="high">Bernates</placeName>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l97" cert="high">Basilienses</placeName>, <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhusii</placeName> et Sangallenses vocentur, et si tum non venerimus, accuset sacrilegii" etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Haec dabam legenda, cum rediisset<note target="fn12" type="footnote"/>, quę ille mente alta reposuit iam promissionem urgens, quam<note target="fnh" type="footnote"/> hoc loco etiam libuit tibi in memoriam revocare.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich merke wohl, es wird nicht gut sein, hinfür viel schreiben, wenn man Handschriften<note target="fn13" type="footnote"/> draus<note target="fni" type="footnote"/> machen will.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||7"/>Quod ego illis [scr]ipserim<note target="fnk" type="footnote"/> vos promissis staturos et aequa responsuros, ex his verbis habent: "Scripsi Tigurinis<note target="fn14" type="footnote"/>, quid ab ipsis petatis et velitis fieri.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Respondit autem Bullingerus iubens me securum esse, quae <persName ref="p40" cert="high">Capitoni</persName> sint polliciti, servaturos<note target="fn15" type="footnote"/>".</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ego plane nihil aliud<note target="fnl" type="footnote"/> scripsi de vestra pollicitatione.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Hinc auditis mea responsione illis non esse satisfactum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Die will sie aber an Unterlass schreien und und klagen, ihr Flücht<note target="fn16" type="footnote"/> Congressum, mögen und sollt ihr auch darauf bedenken, so ihr ein Conventum zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> gewollt haben, ob es nicht zu tun<note target="fn17" type="footnote"/>, dass ihr den Bucerum und <persName ref="p40" cert="high">Capitonem</persName> zu euch vocierten<note target="fn18" type="footnote"/>, allein dass sie nicht<note target="fnm" type="footnote"/> billlichen<note target="fn19" type="footnote"/> klagnen und ausschreien möchten, ihr wollt nicht freundlich mit ihnen von den Sachen reden.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Wann er sie dann gleich wohl berüftet, wäre auch an alle euerer Meinung drum nichts genommen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Vielleicht wurden sie aus warem Colloquio auch etwas aufs<note target="fnn" type="footnote"/> wenigeste vorsichtiger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="63"/>Datum eilt - das Weib<note target="fn20" type="footnote"/> will hinweg - 10. Januarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Proximo tabellione, quem nactus fueris, rescribe<note target="fn21" type="footnote"/> et remitte, quę nuper apud te reliquit frater<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">II. <persName ref="p263" cert="high">Zwick</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 8:]</note>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrichen Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
