<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10753">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10753</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax a domino deo patre per Iesum Christum, servatorem nostrum.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Fuit apud me non adeo pridem <persName ref="p2577" cert="high">Conradus</persName> Vuͤstius<note target="fn1" type="footnote"/>, civis noster, omnia mihi ordine et fidelissime denarrans, ut apud vos agatur, planeque pro omnibus vobis solicitum - nam omnia falsis rumoribus apud nos plena - reddidit prorsus securum, ut etiam posthac minus vobis, amantissimis fratribus meis, metuere possim, cum longe mitius, quam fama erat, pestem apud vos sęvire indicarit<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Gaudeo igitur ut qui maxime agoque deo meo gratias oppido ingentes ob communem vestri familiarumque vestrarum salutem et incolumitatem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed neque puto vos mihi credituros, quo perfusus sim gaudio, dum singulatim ex homine disquiro, omnia salva esse intelligo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam quam dira apud nos fama vagarit, non est necesse, ut vobis denarrem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Satis abunde mihi est, quod vana esse haec omnia compererim.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dominus e sua misericordia tribuat, ne tristius quid audire posthac utrinque nos oporteat.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Iam quod res meas attinet, quia principem nostrum<note target="fn3" type="footnote"/> necdum conveni - agit enim Montpellgardi -, nihil est in praesentiarum, quod vel vobis significem vel a vobis speciatim rogem, praeter hoc unum, ut brevibus mihi universam materiam de providentia dei, praedestinatione iisque affinibus rebus descriptam transmittatis<note target="fn4" type="footnote"/>; id quod abs te, colendissime mi <persName ref="p14" cert="high">Theodore</persName>, priusquam Tiguro discederem, non semel flagitavi.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ages autem vel iam amico morem tam aequa tamque salutaria ecclesiae suae roganti.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tu vero, mi Bullingere, si<pb type="edition" next="52"/> annotationes in reliquas Pauli epistolas, nempe Galathas, Ephesios, Colossenses, Philippenses, Thessalonicenses, Philemonem, Timotheum et Titum absolvisti<note target="fn5" type="footnote"/>, curato, ad me deferantur; praeterea obsequialia, ut vocant, decem<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Et si quid aliud sit, quod primum in lucem apud vos exeat, velim cum isthoc tabellione<note target="fn7" type="footnote"/> ad nos transmitti.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Haud equidem crediderim vos me falsuros.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Porro quae ad communem rempublicam ecclesiarum, maxime autem ducum Wirttenbergensium conductura existimo, communibus literis<note target="fn8" type="footnote"/> inserui.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vestrum igitur erit adesse non tam mihi quam universae ecclesiae Christi, maxime autem vel ob hoc, quod res illic quoque vestra agitur<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Poteritis enim hac tam oportuna occasione non tam aliis quam vobis ipsi prodesse.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Intelligitis nimirum, quod velim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Postremo est et aliud quiddam, quod a vobis scire desydero.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Constans apud nos fama est Gallorum regem<note target="fn10" type="footnote"/> Quinque Pagis pensionem renuntiasse inque argumentum rei adolescentes illorum regio stipendio in academiis Galliarum hactenus victitantes domum remisisse<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="manual">Insuper <placeName ref="l97" cert="high">Basileienses</placeName> a Paganis quoque illis ad imperii civitates defecisse<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="manual">Rursus novem illos <placeName ref="l83" cert="high">Solodurenses</placeName> patria et, quod non sine dolore scribere possum, universa Helvetia pulsos<note target="fn13" type="footnote"/> Argentinae agere, belle habere, probe munitos esse auro, vestibus, armis abundare, quibusdam denique in aurem insusurrare brevi res suas in vado futuras<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="manual">Sed et Angliae regem cum principibus et<pb type="scan" next="||124v"/> urbibus evangelicis in defensionem verbi conspirasse aiunt<note target="fn15" type="footnote"/> omnibusque templis idola et reliqua id genus impia per universum regnum amovisse<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Haec quia vera esse vellem, si certi quid earum rerum habetis aut si quid aliud quoque sit, quod gloriae dei provehendae conducere arbitramini et quod audire nobis volupe esse possit, denique, ut se res Genuensium habeant<note target="fn17" type="footnote"/>, scripto mihi indicetis, ut habeam et<pb type="edition" next="53"/> ipse, quibus fratres apud nos partim adhuc meticulosos, partim vacillantes et retrospectantes subinde retinere, animare, revocare et exhilarare possim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Valete in domino, praeceptores et fratres charissimi.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Salutate ex me uxores<note target="fn18" type="footnote"/>, inprimis autem matrem<note target="fn19" type="footnote"/>, filiae meae recens natae<note target="fn20" type="footnote"/> susceptorem, consules ambos<note target="fn21" type="footnote"/>, Ruͦdolphum Lafater, Heinricum Ron<note target="fn22" type="footnote"/>, Andream Gessnar, Casparem <persName ref="p1720" cert="high">Nasal</persName>, Nicolaum <persName ref="p529" cert="high">Brunnerum</persName>, Kamlin<note target="fn23" type="footnote"/> Conrados Aescher<note target="fn24" type="footnote"/> et <persName ref="p1539" cert="high">Luchsinger</persName><note target="fn25" type="footnote"/>, Negelin<note target="fn26" type="footnote"/>, Bachoffen<note target="fn27" type="footnote"/> et reliquos, qui e consularibus Christo favent, praecipue autem <persName ref="p188" cert="high">Iohannem</persName> <persName ref="p87" cert="high">Hab</persName>, <persName ref="p1323" cert="high">Ulrichum</persName> <persName ref="p2335" cert="high">Trinkler</persName><note target="fn28" type="footnote"/>, Luipoldum <persName ref="p1000" cert="high">Grebel</persName><note target="fn29" type="footnote"/> et nostros camerarium et cellarium<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Volo autem et dominam zum blawen<pb type="edition" next="54"/> fan<note target="fn31" type="footnote"/> cum universa sua familia plurimum quoque salutari.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Et nisi molestum sit, salutate <persName ref="p225" cert="high">Uttingerum</persName>, <persName ref="p204" cert="high">Steinerum</persName><note target="fn32" type="footnote"/>, Battum<note target="fn33" type="footnote"/>, Ammanum<note target="fn34" type="footnote"/>, <persName ref="p644" cert="high">Collinum</persName><note target="fn35" type="footnote"/>, <persName ref="p1071" cert="high">Iohannem</persName> H[enricum] Göldlin, <persName ref="p252" cert="high">Wyß</persName><note target="fn36" type="footnote"/> simulque uxores illorum, maxime autem omnium <persName ref="p2126" cert="high">Michaelem</persName> Schwitzer et <persName ref="p891" cert="high">Christophorum</persName> Froschouerum.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Rursum valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Richevillae, postridie epiphaneias 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Orate pro me et ecclesia nostra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vester idem ille Erasmus <persName ref="p188" cert="high">Fabritius</persName><note target="fna" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Clarissimis viris <persName ref="p1071" cert="high">Heinrycho</persName> Bullingero et <persName ref="p14" cert="high">Theodoro Bibliandro</persName>, Tigurinorum ecclesiae episcopis et doctoribus, praeceptoribus et fratribus in Christo amantissimis et colendissimis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
