<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10760">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10760</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich, gottwillig Dienst zu allen Zeiten zuvor bereitet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Besonders günstiger Meister Heinrich, Euern Brief<note target="fn1" type="footnote"/>, anzeigt die neuen Mären des Kaisers halb<note target="fn2" type="footnote"/>, hab ich wohl verstanden, und demnach der Jänferin halb, dass ich Euch bis her nichts geschrieben<note target="fn3" type="footnote"/>, ist die Schuld, dass ich<note target="fna" type="footnote"/> selbst nichts Eigentliches haben mögen berichtet werden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Doch so stands jetzt also, dass meine Herren von <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> Willens, dem Herzogin von Savoyen die Bündbriefe hinauszugeben und zuüberschicken<note target="fn4" type="footnote"/> und gar nichts mit ihm mehr Willen zugeschaffen haben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und Ursache dessen ist, dass er uns viel glatter geworden gäben und zugesagt, das er aber wenig gehalten hat und meine gnädigen Herren nichts anderes an ihm finden dann betrug, und hier zwischen einstern<note target="fn5" type="footnote"/> zu fahrten, die guten Jänfer fechten<note target="fn6" type="footnote"/> und plagten, dass er keiner an seines Leibes und Lebens Gefahr darf hinaus aus der Stadt kommen; ich geschweige die Verhergung<note target="fn7" type="footnote"/> ihre Güter, des Landes und der Strassen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und damit mein g. h. auch der Ihren in Stadt und Land Meinung und Willens Bericht<note target="fn8" type="footnote"/> desther tapferer Dörft mit dem Herzigen handeln, haben Sie die Ihren solches berichtet, und ist hierum im ganzen Gebiet gemeindet<note target="fn9" type="footnote"/>, auch bei uns im ganzen Ergau<note target="fn10" type="footnote"/> einhelliglich<note target="fnb" type="footnote"/> gemeert<note target="fn11" type="footnote"/>, dass man unseren g. h.<pb type="edition" next="66"/> diesen Sachen noch Ihre Weisheit und Wohlgefallen zuvollführen übergeben und heimgestellt, auch hiebei lieb und gut zu Ihnen zusetzen verheissen hat.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Nun meldet aber auch ihr Schreiben<note target="fn12" type="footnote"/>, sie wollen im solchen Bündebrief überschicken und demnach ratschlagen, handeln und tun, dass sich ihrem Verschreiben<note target="fn13" type="footnote"/> gegen den Jänfern des Burgrechts halb getan und geschehen<note target="fnc" type="footnote"/> den Ehren noch<note target="fnd" type="footnote"/> geboren<note target="fn14" type="footnote"/> werde.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So viel ist mir jetzt wissend.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ob nun mein g. h. solches Brief hinaus geben, oder was Sie willens, mag ich noch nicht wissen, achtet aber wohl, man werde ein Mal versuchen und mit der Götz hilf die Jänfer entschütten<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Demnach werden ich auch Bericht Landtmers weiss<note target="fn16" type="footnote"/>, wie der König von Frankreich<note target="fn17" type="footnote"/>-<pb type="scan" next="294"/> etliche sagen, seine Schwester, die gingen von Nauwaren<note target="fn18" type="footnote"/>, Habs getan - sollen<note target="fne" type="footnote"/>200 Ringe<note target="fnf" type="footnote"/> riesige Pferde<note target="fn19" type="footnote"/>über das Gebirge gegen Jänff zu geschickten haben, an die die Zaffoyer unversehens kommen, alles sei seien abgesessen und die Rose bin Zömen<note target="fn20" type="footnote"/> an der Hand den Berg nieder geführt haben<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sie der Franzosen bei 50 gefangen und erstochen; die andren sollen entronnen sein und etlich in Jänf kommen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und demnach haben die Zaffoyer die Gefangenen auch erhenktet, das nun der König übel zufrieden, ein grosses Volk gemüstert, und Unterstand<note target="fn22" type="footnote"/>, solche Schanden und Schaden zu rächen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Solches hab ich Euch in gutem Willen berichten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So ich weiters etwas Warhafftes berichtet wird, soll ich nicht verhalten werden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Solches wollt auch allweg, alles ich euch wohl vertraue, gegen mir tun etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und hiemit sind allzeit Gott, unserem einigen Heiland, befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Datum 13. ianuarii anno 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Uwer allzeit guter Gönner <persName ref="p92" cert="high">Sulpitius Haller</persName>, Obervogt auf Lenzburg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir Meister Lew<note target="fn23" type="footnote"/> und den Vogten von <placeName ref="l576" cert="high">Kyburg</placeName><note target="fn24" type="footnote"/> samt andren guten Herren und Gesellen.<pb type="edition" next="67"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 296:]</note>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, wohlgelehrten Herren Meister <persName ref="p61" cert="high">Heinrich</persName> Bullinger, Diener des Wortes Gottes und der Kirchen in mehrerem Zürich<note target="fn25" type="footnote"/>, meinem günstigen, lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
