<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10767">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10767</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich, gottwillig Dienst zu allen Zeiten bevor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger Herr, alles Ihr mir kurz verruckter Zeit geschrieben der Roggenbacher halb<note target="fn1" type="footnote"/>, wie das Euer Herren, unser liebes Eidgenossen von <placeName ref="l585" cert="high">Zürich</placeName>, nie verwilligt<note target="fn2" type="footnote"/>, bemalt <persName ref="p1948" cert="high">Roggenbach</persName> auf Ihrem Erdrich<note target="fn3" type="footnote"/> lassen von Solathurnern oder andren in Ihrem Namen zusuchen, desgleichen auch solches weder meinen Herren von <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> noch Baslerin Zeton zugemutet etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nun hat es sich zugetragen, alles ich der Tagen zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> gesehen, das der Stadtschreiber von <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName><note target="fn4" type="footnote"/> und ich mit ihm solches alles Euerm Stadtschreiber, dem Biel<note target="fn5" type="footnote"/> von <placeName ref="l585" cert="high">Zürich</placeName>, vorbehalten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darauf er seine Herren ernstlich (alles ihr dann auch gegen mir) entschuldiget und vermeint, es seien nicht geschehen, alles er noch mit der Instruction wohl weilt bewiesen<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darauf ihm der Staatskryper von <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> Frey heraus gesagte, es sei geschehen und ihnen nicht anders von <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> im Abscheid heimgekommen<note target="fn7" type="footnote"/>,<pb type="edition" next="82"/> habe auch seine Herren von Basel solchen Anmuten nicht wenig befrömt<note target="fn8" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wo nun und wer hierin gefällt<note target="fn9" type="footnote"/>, mag ich nicht wissen; denn solches meinen Herren zugleich wie den Baslern zu kommen und auch meine Herren des die Irren zu Staat und Land berichtet<note target="fn10" type="footnote"/>, alles Ihr in nachfolgender Kopie<note target="fn11" type="footnote"/>, so ich Euch guter Meinung hiemit schicken, erlernen mögen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Des halb, obs ich gefallen, mich für Gott ansehen wollte, so ist von Euren Herren nicht geschehen, dass Ihr verschifft<note target="fn12" type="footnote"/>, dass Sie sich freundlicher Meinung gegen meine h. geschriftlichen Entschuldigeten<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Doch was ich hierin zu willen, das tun; dann ichs das euch<note target="fna" type="footnote"/> auch guter Meinung alles meinem besonders guten vertrauten Herren und Freund will haben geöffnet.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hier mit Gott allzeit befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Datum dinstag vor Sebastiani anno 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Uwer allzeit gottwilliger Gönner</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p92" cert="high">Sulpitius Haller</persName> Obervogt auf Lenzburg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="312"/>Wissen, das auf hüte früh Botschaften von unseren gnädigen Herren kommen, die mit 6000 Mannen Wellen auf sein<note target="fn14" type="footnote"/> und Angens<note target="fn15" type="footnote"/> mit in<note target="fnb" type="footnote"/> hin in kann Genff zu Zeichen, sie zu entscheiden<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dann ihnen gewisse Botschaften kommen, wie der Castilan von Miss<note target="fn17" type="footnote"/> heraus gegen Genf zu ziehen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Desshalb man heute auch hier ausgenommen<note target="fn18" type="footnote"/> die alle bis Freitag<note target="fn19" type="footnote"/> zu Nachtett sollen zu <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> sein etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott verlieh uns sein Gnade.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Amen etc.<pb type="scan" next="313"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]<note target="fn20" type="footnote"/></note>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Schultheiss, Rät und Burger zu <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Unsernen gross zuvor, ersammen, lieben, getrauen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Auch ist unvergessen, was wir euch erstlich auf 28ten des nächstverschienen Augstens, demnach 5ten diese, der Roggenbachern und ihr Mithaften<note target="fn21" type="footnote"/> halb zugeschrieben<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Da aber, alles uns verkommt<note target="fn23" type="footnote"/> nicht will nachkommen werden, dass sich auch unser Eidgenossen und Mitbürger von Solothurn auf jüngst gehalten Tag <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> erklagt und darauf unser Eidgenossen von den x <placeName ref="l28" cert="high">Orten</placeName>, nämlich Zürich, Lucem, <placeName ref="l93" cert="high">Ury</placeName>, Schwitz, unterwalten,<pb type="edition" next="83"/> <placeName ref="l1238" cert="high">Zug</placeName>, <placeName ref="l22" cert="high">Glarus</placeName>, Freiburg, <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhausen</placeName> und Abendzell, angerüftet, die nun uns ernstlich geschrieben haben<note target="fn24" type="footnote"/> mit Begehr, das wir gestatten wollen, wenn bemählt <persName ref="p1948" cert="high">Roggenbach</persName> und ihre mithaften ausserhalb unserm Gebiet aufgetrieben und auf unser Erdrich weichen wurden, das dann die, so einen nachhielten, sie auf unserm Erdrich fachen<note target="fn25" type="footnote"/> und uns überantworten mögen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Welches uns vielerlei Ursachen halb, die daraus entstanden möchten, besonders Unruhen halb, nicht will gelegen sein.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Und auf solches unsern Eidgenossen von Abgemelden x Orten, auch <placeName ref="l83" cert="high">Solothurn</placeName>, das Zugschreiben<note target="fn26" type="footnote"/> mit Anzeigen, wie wir es gänzlich bei unsern Antworten, zu Tagen und sonst geben, bleiben lassen; ob aber jemand sich das nicht benügigen<note target="fn27" type="footnote"/>, wollen wir noch Besagen der Bünden<note target="fn28" type="footnote"/> darum rechts geständig sein<note target="fn29" type="footnote"/>, dass wir ihnen auch angeboten haben.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wenn sich dann hierüber zugetragen wurde, dass man uns wieder ersuchen, des Rechtsbootes<note target="fn30" type="footnote"/> nicht ersättigen etc., sondern jetzt Gewaltiges<note target="fn31" type="footnote"/> darüber gegen uns brauchen und vernehmen wollte, müssten wir mit Hilfe der unseren uns in Gegenwehr stellen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Das sollt ihr die Unseren bei euch berichten, sich darnach zerrüsten und halten, und Nichtsdestminder<note target="fn32" type="footnote"/> unserm Schreiben, der <persName ref="p1948" cert="high">Roggenbachen</persName> halb an euch ausgangen, nachkommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Datum 27. septembris anno etc. 35.<note target="fn33" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 314:]</note>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, wohlgelehrten Herrn Meister Heinrich Bullinger, Diener des Wortes und der Kirchen im Meerem Zürich<note target="fn34" type="footnote"/>, meinem vertrauten Herren und besonders guten Freund.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
