<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10768">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10768</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Charissime frater, <placeName ref="l1049" cert="high">Argentoratenses</placeName> non cessant centies rogare, ut impetrem a vobis, vestri copiam ipsis faciatis, eaque de re non literas, sed codices scribunt<note target="fn1" type="footnote"/> sine numero numerantes<note target="fnb" type="footnote"/> causas et fructus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quid<note target="fnc" type="footnote"/> autem tu mihi responderis posterioribus literis, probe accipio mihique<note target="fnd" type="footnote"/> metus est non profuturos conventus huismodi, <foreign xml:lang="de">Darin wir einen anderen mehr<note target="fn2" type="footnote"/> plagen dann trösten werden.</foreign></s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quoniam vero illi plenis buccis<note target="fn3" type="footnote"/> clamitant se habere, quae in vobis<pb type="edition" next="85"/> desyderent, neque colloquium ullum impetrare posse, cogitandum est vobis, quo pacto calumniandi occasiones declinetis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Pollicentur illi omnia optima et certe ita me urgent (ut libere dicam), tametsi multos metus habeam, tamen credam non<note target="fne" type="footnote"/> committendum, ut a vobis non audiantur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Et quo magis timetis, ne quid illi moliantur inconstantius, hoc magis non<note target="fnf" type="footnote"/> solum audiendi, sed resistendum etiam<note target="fng" type="footnote"/>, ut duobus nominibus prosit colloquium: primo, ut adimatur illis querulandi occasio, deinde, ut simplex veritas suos habeat tutores eoque minus praevaleant tenebrae.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die will sie doch nicht nachlassen und immerdaren Mord schreien<note target="fn4" type="footnote"/>, er wollt sie nicht hören.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hoc ipsum paucis adiuratus ab ipsis repetere volui.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Cum illis scribo facturos vos, quod sit aequum, rescribunt, ne cessem tentare et movere omnem lapidem<note target="fn5" type="footnote"/>, ut audiantur a vobis et vos in nihil aliud consentiatis, quam quod verbo dei nitatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||53"/>Potissima vero causa, cur vellem ad vos vocari <persName ref="p28" cert="high">Bucerum</persName> <placeName ref="l97" cert="high">Basileam</placeName>, haec est, quod crederem omnem alium conventum facilius impediri posse.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aber ich weiss nichts Weiteres dazu auf dieses Mal zu sagen, denn Gott der Herr wolle sein einfältiges heilige Evangelium super und rein bewahren vor menschlichen Zusätzen; denn der Teufel kann nicht darwider mit Verfolgung, so kann ers nicht gar abreisen, aber das hätte er gern, wie ers vorhin auch hat zuwegen gebracht, dass man dem einigen wahren Evangelio nicht glaube, man beschliesse dann vorhin, da ' es das rechte Evangelium sei, und wie der Papst sagt, wir wissten nicht, was das Evangelium wäre, wann es nicht von der Kirchen wäre angenommen<note target="fn6" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Das Wort</foreign> primus fructus sin generalium conventuum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">In congregatione Schmalkaldica ist noch nichts ausgebrochen<note target="fn7" type="footnote"/>, was gehandelt und beschlossen<note target="fn8" type="footnote"/>; denn es soll etwas vielleicht hinter sich gebracht werden<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Franzose ist mit 30 Pferden da gewesen, der Anglus mit 40<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Was ihre Werbung gewesen, weiss ich nicht.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der Papst hat sich erboten<note target="fn11" type="footnote"/> wie wohl sein Vorfahren, der <persName ref="p635" cert="high">Clemens</persName><note target="fn12" type="footnote"/>, in kein unbedingtes Concilium habe Willen verwilligen<note target="fn13" type="footnote"/>, so will doch Herr Tain<note target="fn14" type="footnote"/> und ein freies christähnliches Concilium an alles bedingen<note target="fn15" type="footnote"/>, damit man je spüren<note target="fn16" type="footnote"/> möge seinen geneigten Willen zu Einigkeit der heiligen christähnlichen<pb type="edition" next="86"/> Kirchen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Aber man hat ihm geantwortet<note target="fn17" type="footnote"/>, es gange ihn nichts an, standen ihm auch nicht zu, Concilien auszuschreiben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Sie aber dem Land etwas Angelegen der Religion halb, und dass es die Noturft erfordere, dass man ein Concilium halte, so stand es den Stunden des Reichs und der ordentlichen Oberkeit zu und nicht dem Papst.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||54"/>Audio praeterea <persName ref="p388" cert="high">Anglum</persName> contendere nihil neque divini neque humani iuris esse pontifici nullamque habere autoritatem humanarum sive divinarum rerum<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Gallus non multum abesse<note target="fnh" type="footnote"/> fertur ab hac sententia, diutinę vero possessioni et consensui tot seculorum non nihil tribuit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hac de re contentio incidit (sic quidam adserunt) inter regem Gallie et legatum Anglicum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Cum is esset haud ita pridem in Gallia<note target="fn19" type="footnote"/> cumque rex adsereret hanc suam sententiam de pontificis autoritate quibusdam etiam Germaniae doctioribus probari, Anglicus vero legatus, episcopus Vindoniensis, hoc constanter negaret, producta sunt consilia illa <foreign xml:lang="el">Φilippi</foreign> et aliorum<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Mox rex curavit <persName ref="p146" cert="high">Philippum</persName> advocari, forte, ut Anglico legato negotium fieret cum illo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Legatus autem sentiens technas antevertit regis consilium curans, ne veniret <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName><note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ex his intelligis, quam falsi fuerimus de datis consiliis prophetae.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">In hunc usum rapitur hoc claudicans concordandi studium, et sic evangelium exteris nationibus obtruditur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">De Franckfordianis in fędus religionis nostrę recipiendis aiunt consensum esse, sed ea lege, ut, quo die missam postliminio revocent (nam ea de re suspitiones nonnullę sunt), eodem etiam fędere sint exclusi<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="87"/><persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName> fuit Schmalkhaldi<note target="fni" type="footnote"/>; scripsit Thomę nostro amicas literas<note target="fn23" type="footnote"/>, in quibus non multum tribuit conventibus et praecipuum fructum eorum putat esse, ut veteres amici coeant.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p20" cert="high">Thomas</persName> illi iam diserte scripsit<note target="fn24" type="footnote"/>, quid de coenae verbis et omnis generis concordandi studiis sentiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||55"/>Hodie a <persName ref="p64" cert="high">Frechto</persName> literas accepi, ex quibus hic quaedam addo<note target="fn25" type="footnote"/>: "<persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> scribendi occasionem suppeditat hortans<note target="fn26" type="footnote"/>, ut ad te perscribam, ut apud Tigurinos pro virili instes, ne illi promissum congressum negent, quibus sponte currentem te cupit per me ignavum hortatorem incitare" etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Item: "Pridie Gallicus legatus, Guilielmus Langy<note target="fn27" type="footnote"/>, hic<note target="fnk" type="footnote"/> in senatu oravit et, ut nostri cum omnibus sociis evangelicis concordiae christianę studeant, pluribus est inhortatus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Moderationis formulas in controversis dogmatibus proposuit, quas forte etiam post <persName ref="p146" cert="high">Melanthonis</persName> consilium Gallo scriptum intellexisti<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Vir sane ille, ut apparet, ex animo evangelio favet et sua certe pietate atque docta facundia istuc ipsum contestatur."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Ex his autem intelligis, quam me undique urgeat <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> et quid velit a me fieri.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Utcumque ergo nollem vos<note target="fnl" type="footnote"/> consentire <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName> in omnibus mihique omnino et multis rationibus suspectum sit<note target="fnm" type="footnote"/> varium istud concordandi studium, tamen vellem semel saltem audiri illum plene, ut finis fieret querelarum.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quis nam sit ille spiritus, qui nolit colloqui cum fratribus?</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Si timetis imponi vobis, putant illi sic vos innixos petrę Christo<note target="fn29" type="footnote"/>, ut nemo facile vobis queat imponere.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Sic ille.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Proinde timetis, ne in colloquio veritas obscuretur; ergo hoc magis colloquendum, quo minus praevaleant tenebrae.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Etiam Pfafnutius<note target="fn30" type="footnote"/> potuisset fugere synodum, sed resistens fortissime adminiculatus est veritati.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Und ich glaube gänzlich, möchte <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> von euch berüft werden <placeName ref="l97" cert="high">Basileam</placeName> auf euere einzige Versammlung, es wäre viel besser, denn dass er wieder vorfahren wurde, ein Conventum zu versammeln<note target="fnn" type="footnote"/> und euch zu berüfen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="50"/>Kommt ihr dann nicht, so<note target="fno" type="footnote"/><pb type="edition" next="88"/> haben ihr aber dister me<note target="fn31" type="footnote"/> zù verantworten.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Wenn ich aber an Euer Staat wäre, so schreibe ich ihm<note target="fnp" type="footnote"/>:</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="manual">Er klagte 1. wie ich ihm viel verheissen hatte, dass ich nicht Welt halten; 2. so hatten wir in unsern Kirchen, das sollte und müsste bessert werden; 3. dass<note target="fnq" type="footnote"/> ich ihn nicht<note target="fnr" type="footnote"/> hören wollte.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">So möchte er auf die Zeit gegen <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> kommen und mit auch deren Stücken halben Reden etc.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Wann er dann komme, wollte ich ihm in keine dunkle, verborgene Sache verwilligen und auch genug mit ihm reden von dem Concordieren und Synodes halten, und<note target="fns" type="footnote"/> was mir dann desshalb angelegen, wollte ich frei mit ihm reden, er schiede dann mit Liebe oder Leid.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Und alles, das ihr dann fürchtend seines Abschieds halb, das werden ihr sonst zweifach finden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Verzicht mir aber mein Elends und Böses<note target="fn32" type="footnote"/> schreiben.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Ich machen meine Rechnung<note target="fn33" type="footnote"/>; wann Ihr mich verstanden, so sei gleich genug.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Audivimus <placeName ref="l97" cert="high">Basilienses</placeName> legationem parasse ad <persName ref="p832" cert="high">Ferdinandum</persName><note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="manual">Causas non cupimus scire; suspicamur tamen aliquid et veremur, ne non periculosum sit quicquam tractare hac via.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Forte consultis principibus religionis nostrae felicius quid expectassent, si modo id agitur, de quo animus<note target="fnt" type="footnote"/> nobis quędam praesagit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">De <placeName ref="l398" cert="high">Gebenitis</placeName> unum aut alterum verbum addam<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Audimus illos frequenter infestari ab hostibus, quos nosti, idque nulla alia quam veritatis causa.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||51"/>Hinc, quotquot hanc causam veritatis fovemus, debemus fidei et charitatis ratione mutuum dolere.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Sunt autem, qui dicant <placeName ref="l121" cert="high">Bernates</placeName> illos non deserturos.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Quod utinam verum sit et felix!</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Utinam vero alii quoque essent, qui ex fide manum illis porrigerent!</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">At nemo libenter non rogatus fert subsidia<note target="fnu" type="footnote"/> vel auxilium pollicetur.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Sed quid, frater charissime, si <placeName ref="l398" cert="high">Gebenitae</placeName> caussam suam et persecutionem propter iustitiam exposuissent<note target="fnv" type="footnote"/> principibus et civitatibus christiani fęderis?</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Saltem experirentur, quales illorum animi.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">O, si hoc factum esset in conventu iam Schmalckhaldi habito!</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Aut quid, si etiamnum missa ad <placeName ref="l1049" cert="high">Argentoratenses</placeName> legatione rem omnem illis enarrassent?</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Und zum ersten beten sie um Rat, wie sie doch ihren Sachen dein mochten; zum andern beten sie auch um Hilfe zur Zeit der Not, und dass man sie als Mitgenossen des Reichs und Glaubens bedachte<note target="fn36" type="footnote"/> in ihrem schweren Anliegen.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Damit erlangten sie vielleicht einen<pb type="edition" next="89"/> treuen Rat oder auch Hilfe, es wäre mit Leuten oder mit Geld, oder sie lerneten, was sie sich doch der Menschen halb versehen möchten.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Ad hanc rem promovendam commodissime<note target="fnw" type="footnote"/> faceret, si <placeName ref="l121" cert="high">Bernates</placeName> hanc petitionem <placeName ref="l398" cert="high">Gebenitarum</placeName> commendatitiis literis erga christianę religionis confęderatos confirmarent idemque <placeName ref="l398" cert="high">Gebenitarum</placeName> nomine postularent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Hanc cogitationem ex commiseratione profectam volui tibi significare, si quid ultra forte daret<note target="fnx" type="footnote"/> tibi dominus in afflictorum consolationem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Vale cum charissimis fratribus, praecipue <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName> meo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l565" cert="high">Constantiae</placeName>, 19. ianuarii 1536<note target="fny" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Tuus Io. <persName ref="p263" cert="high">Zvick</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||56"/>Epistolam, quam petis, mitto<note target="fn37" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Um Gotteswillen verzeiht mir mein böses Schreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
