<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10761">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10761</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott durch unsern Herren Jesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Meister Heinrich, es hat mir Herr <persName ref="p181" cert="high">Peter</persName> Rumely Euer freundlich zugeschrieben<note target="fn3" type="footnote"/> angezeigt, in welchem wir bei Eid sehen Euer Treu und Fleiss, die Ihr für und für tragend unser Keilchen halb: das danken wir Euch zu dem Höchsten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hat auch mich dabei gebeten, dass ich euch den Handel<note target="fn4" type="footnote"/> zuschreibe als sein Mitbrüder im Evangelio Christi; das ich dann nicht gar willig, dieweil ich gar euch unbekannt bin, getan; doch damit der Wahrheit statt gegeben wird, so habe ich das eilends getan.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Beide ich, Ihr wollt das im besten öffnen<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Unsere Widerpartei hat uns gerichtet und recht abgeschlagen, wie dann ihr vor durch ein Bericht sind<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Doch ist es mit Gottes Hilfe wiederum so weit gekommen, dass man, wie alle Jahr brüchig ist, alle Ämter der Oberkeit halb wiederum geordnet und gesetzt hat.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hierin hat mein gnädig Herr Landvogt<note target="fn7" type="footnote"/> frömmlich und redlich gehandelt, dass ich gut wissen trage, gegen beiden Parteien.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Schul halb hat es die Gestalt, dass beide Parteien sind das auf den Landvogt kommen, der solle sie gütlich oder rechtlich darin entscheiden<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hat sich auch das mein Herr Landvogt öffentlich vor unser Gemeinde angeboten<note target="fn9" type="footnote"/>, er wolle in der Sache nicht anderst handeln, denn dass es weder uns noch unseren Kinden unsers Glaubens in kein Weg an unsere Religion kein Nachteil bringe in keinem Weg, sondern uns bei dem Landsfrieden<note target="fn10" type="footnote"/> beleben lassen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und hiemit ist der Handel aller Dingen jetzt gar aufgehabt<note target="fn11" type="footnote"/>, halt man wieder gerichtet und recht miteinandergehen wie vor.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wie aber mein g. Herr Landvogt uns das entscheiden werden, wenn wir Euch zuweisen tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott befohlen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sind allweg<note target="fn12" type="footnote"/> unser zu gutem Eingedenk als unser Herr und Mitbruder.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Grüsst uns M. Löwen<note target="fn13" type="footnote"/> und Rudolphum Dumysen<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">14. die ianuarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Henricus Fer.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">An den hochgelehrten M. Heinrich Bullingern, meinen insondern, gnädigen, lieben Herren, zu Zürich predicant.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
