<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10773">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10773</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein gottwillig Dienst zu allen Zeiten bereitet zuvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger Herr, Euer Schreiben, den 21. Tag Jeners geben<note target="fn1" type="footnote"/>, habe ich wohl verstanden, danken Euch auch auf das höchste Euer Trügen<note target="fn2" type="footnote"/>, gottwilliger Mücke<note target="fn3" type="footnote"/> und Ernst, so Ihr gegen uns bewiesen und haben etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Demnach ist auch mein freundliches Bett an euch weiter, alles, das ihr mögen vernehmen, das uns dienen und Gott sein möchte, mich des selbigen allweg<note target="fn4" type="footnote"/> zuberichten und euch da kein Kost noch Arbeit nicht hinderen lassen und das selbige bei einer Botschaft, wo ihr sonst kein Gewissene hätten<note target="fn5" type="footnote"/>, herschicken; soll den Boten wohl gelehnet werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Besonders bitte ich Euch auch, so Euer Boten ab dem Tag<note target="fn6" type="footnote"/> heimkommen, mich Ihre<note target="fna" type="footnote"/> Handlung zuberichten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Alles, das dann auch ich Gewisses vernimm, soll ich auch allzeit unverhalten sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Danne so wissen, dass meine gnädigen Herren auf Hütten mit den Ihren zu <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> versammelt, in dem Namen Gottes aus Zeichen mit grossem Ernst und Gewalt mit einem statt Venli und Schützen Venli dazu<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="manual">Ausgenommen sind 6000 Mann, zu dem ist Haupttmann Seckelmeister <persName ref="p1753" cert="high">Nägeli</persName><note target="fn8" type="footnote"/>, Lütiner Fennrich Wingarter<note target="fn9" type="footnote"/>, Fennrich Lienhartett Brentzikoffer<note target="fn10" type="footnote"/>, Schützen Fennrich alt<note target="fnb" type="footnote"/><pb type="edition" next="98"/> Schultes zu Burdorff, der Tilger<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Demnach so sind verordnet zwo freie Venli, ist zum einen Hauptmann Jörg Hubelmann<note target="fn12" type="footnote"/> und Jacob Mey<note target="fn13" type="footnote"/>, zum anderen die Hauptlitten, so vor da ihnen geschlagen<note target="fn14" type="footnote"/>, Jacob Wildermut und erhartet <persName ref="p572" cert="high">Burger</persName> von Nydow, also dass ich glaube, dass ihren mit den freien Knechten ob zähen Tausenden<note target="fnc" type="footnote"/> werde.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Zu dem so führen sie 16 Stück Büchsen<note target="fn15" type="footnote"/> mit ihnen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Herr wolle sein Gnade und Kräfte dazu tun, dass die armen Verlassenen erlöst und dieser Krieg zu Forderung Gottes eher und wahren Glaubens reichen, alles ich auch ungezweiftler Hoffnung.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hiemit Gott befohlen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Euer Vetter Götz<note target="fn16" type="footnote"/> ist zu reisen<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum Samstag, den 22. Januarii Anno 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="99"/>Uwar Gönner allzeit <persName ref="p92" cert="high">Sulpitius Haller</persName> Obervogt auf Lenzburg.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, wohlgelehrten Herren Meister Heinrich Bullinger, Diener des Worts und der Kirchen im Meerem Zürich<note target="fn18" type="footnote"/>, meinem günstigen Herren und Gönner.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
