<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10779">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10779</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich gross und gottwillig Dienst allezeit bereit zu vor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Besonders günstiger Herr, es hat mir Venner im Haag<note target="fn1" type="footnote"/> und Venner Vogte<note target="fn2" type="footnote"/> bett wahrhafte Anboten<note target="fn3" type="footnote"/>, das unser Herr zog<note target="fn4" type="footnote"/>, so kann Genf hinhin ist, ein Stattlein mit Gewalt erobert haben<note target="fn5" type="footnote"/>; etliche haben sich dann auf geben gottwillig, und auch<pb type="edition" next="111"/> dasselbe im eroberten Stattlein eine Anzahl Leuten umbrachte, und der Vind einster<note target="fn6" type="footnote"/> Weiche.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ist auch der Castillan von Miss<note target="fn7" type="footnote"/> noch nicht hinaus, aber sein Bruder<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="manual">Da haben die unseren 3 Schiff auf dem See anweinen<note target="fn9" type="footnote"/> und ab gejagtet: das grosse Schiff, das sie nehmt<note target="fn10" type="footnote"/> ein Galena<note target="fn11" type="footnote"/>, daran er so lang hat losen Arbeiten und sein Trost darauf gesetzt, und dann die 2 geringeren<note target="fn12" type="footnote"/>, darin sei so ein grosses Gut gefunden von Proviant, das nicht zu glauben seien<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Vermeinen ich wohl, er habe Vielleichte das Stattlein, so sich nicht hatte wollen aufgeben, damit speisen und sich darin unterstanden zu wehren, so hatte<note target="fna" type="footnote"/> man ihm zu bald den Weg unterlaufen etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ist die Sage, der Müsser seien selbst noch in Bemund<note target="fn14" type="footnote"/> und Name Knechte an.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ihr Vornehmen ist geschehen<note target="fn15" type="footnote"/>, alles sei solches erobert, Führer<note target="fn16" type="footnote"/> zu ziehen an das Schloss Pigney<note target="fn17" type="footnote"/>, so endet<note target="fn18" type="footnote"/> Jenff, und darin die Banditen liegen, die bisher den Jänferen so gross übel zu gestattet<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Brief, so diese Meere<note target="fn20" type="footnote"/> inhaltet, ist unseren gnädigen Herren vom Länger zu geschrieben<note target="fn21" type="footnote"/> und jetzt Zinstag<note target="fn22" type="footnote"/> um die zwo gegen <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> gekommen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das möget ihr Frölich sägen<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Weiter, günstiger, lieber Herr, bitte ich Euch, was Ihr neues Gericht<note target="fn24" type="footnote"/>, desgleichen, was Euer Boten jetzt ab dem Tage brachte<note target="fn25" type="footnote"/>, mich das alles bei diesem Boten<note target="fn26" type="footnote"/> lassen wissen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Demnach wunderte mich auch übel aus eurem<pb type="edition" next="112"/> Vordringen Schreiben<note target="fn27" type="footnote"/>, das ich also verstanden, es haben euer Boten auf vordrigen Tag<note target="fn28" type="footnote"/> in Entpfech gehabt<note target="fn29" type="footnote"/>, gar Niner ihn zu verwilligen<note target="fn30" type="footnote"/>, sondern allein<note target="fnb" type="footnote"/> zu lösen<note target="fn31" type="footnote"/> und wieder<note target="fnc" type="footnote"/> Hintersich zubringen<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Nun aber haben<pb type="scan" next="302"/> sie mit gesamten <placeName ref="l652" cert="high">Lucern</placeName>, un, Schwyz, Unterwalden, <placeName ref="l1238" cert="high">Zug</placeName>, Freiburg und den <placeName ref="l83" cert="high">Solothurnern</placeName> ab<note target="fnd" type="footnote"/> gehabtem Tag meinen h. zu beschreiben<note target="fn33" type="footnote"/> und sie hoch beten und ermahnt, dass sie von ihrem Vornehmen standen und nicht aus ziehen, und ob sies doch nicht tun, sollens doch allein Achttag verzeihen, so wollen sie die Welt lügen<note target="fn34" type="footnote"/>, obs etwas Gutes dazwischen mögen finden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und wo einigen Verzug von meinen g. h. Geschehen, wäre Jänff zu Grunde gegangen in denen acht Tagen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Brief ist verlesen worden, alles man den Samstag<note target="fn35" type="footnote"/> aus der Stadt <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> hat wollen ziehen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die Antwort und das Meer unter den Burgern<note target="fn36" type="footnote"/>: Wenn ihnen Gott wiedrum heim helffe, wolle man ihnen antworten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Sind Gott allzeit befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Datum in Eil, Freitag noch Lichtmass Anno 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Euer allzeit guter Freund und Gönner <persName ref="p92" cert="high">Sulpitius Haller</persName> vogte auf Lenzburg.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, wohlgelehrten Herrn Meister <persName ref="p1890" cert="high">Heinrich</persName> Bullinger, Diener des Wortes und der Kirchen in mehrem Zürich<note target="fn37" type="footnote"/>, seinem guten Freund und günstigen Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
