<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10780">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10780</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">In guter, vertrauter, stiller Meinung, lieber Herr und treuer Bruder, schrieb ich Euch zu des mein Anliegen und Beschwerden mit Begehr, Ihr wollt mir darinnen beraten sein, damit ich handle, dass der widerwärtig<note target="fn2" type="footnote"/> nicht billlichen Namen möge Anzug<note target="fn3" type="footnote"/>, mich zu beschuldigen der Unruhb<note target="fna" type="footnote"/>, wie ich dann verschreitet<note target="fn4" type="footnote"/> bin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und ist das die Meinung:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Meine gnädigen Herren haben der Jahren ein Mandat, Hurray, Ebruch, Kupplerei betreffend<note target="fn5" type="footnote"/>, lassen ausgehen, darinnen der<note target="fnb" type="footnote"/> Artikel den Bann der Lasteren halb verfasst ist<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und von der Zeit her bis jedund auf acht Personen in sämlichen<pb type="edition" next="114"/> Lasterien von Weib und Mann in meiner Pfarrer<note target="fnc" type="footnote"/> erfunden sind würden und busswürdig vor meinen Herren erkennt<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So nun die Personen im Thurn Gebütz, hab ich demnach allweg<note target="fn8" type="footnote"/> samt den Geschwornen Egomerien<note target="fn9" type="footnote"/> als Vorständer gemeiner Kirchen die Person, auf die sich je zu Zeiten die Laster erfunden, nach einen geschickt und den Sentens excommunicationis, wie das Mandat zugebte, vorgelassen mit Erzählung der begangen Lasteren, damit die Kirche öffentlich verärgert ist wurden<note target="fn10" type="footnote"/>, und zu der Busse und Änderung des Lebens traulich<note target="fn11" type="footnote"/> vermahnt; und keinen mitsamt den älteren und<note target="fnd" type="footnote"/> Verwilligung der Oberhand wieder aufgenommen<note target="fn12" type="footnote"/>, er habe sich dann vorhin gebessert, das menschlicher<note target="fn13" type="footnote"/> habe gespürt, erfahren und ersehen Änderung des Lebens<note target="fne" type="footnote"/>, auch der Oberkeit Gehorsamkeit in den Urfachen<note target="fn14" type="footnote"/>, wie dann je Zaun Zeiten<note target="fn15" type="footnote"/> die einem aufgelegte werden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sodann einer und eine für mich und<note target="fnf" type="footnote"/> meine Egomeren kommen, Versöhnung der Kirchen und Gemeinsame der halben Sakramente begehrte, haben wir die mit Verwilligung der Oberhand im Namen des Herren wiederum aufgenommen und als viel zeitlich gut betrifft, nach Inhalten der Mandat<note target="fn16" type="footnote"/> uns neut<note target="fn17" type="footnote"/> beladen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Also hab ich den Handel ungefährlich auf acht Jahre geführt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Nun sind in Jahrsfrist zwei Mann, einer von Unysen<note target="fn18" type="footnote"/>, Christen <persName ref="p2474" cert="high">Werlin</persName><note target="fn19" type="footnote"/> genannt, der andere Urich <persName ref="p1965" cert="high">Rublin</persName><note target="fn20" type="footnote"/> von <placeName ref="l257" cert="high">Dachsen</placeName>, beide<note target="fng" type="footnote"/> um Hurray und Ebruch gefangen gelegen, urfach über sich selbst gegeben und (wie Obstatt) exkommuniciert wurden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ist also kommen vor Martini<note target="fn21" type="footnote"/> Christen <persName ref="p2474" cert="high">Wehrli</persName> und um Gottes willen Versöhnung der Kirchen und Verzeihung der Ärgernis treulich begehrte.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Als nun Nachfrage gehalten, hatte es sich erfunden bei den geschornen Egomerien, dass er sich frömmlich und ehrlich gehalten und dem gedungenen<pb type="edition" next="115"/> Urfach traulich nachkomme.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und in dem<note target="fn22" type="footnote"/> ist auch gekommen Urich <persName ref="p1969" cert="high">Rubli</persName>, hat Baggern neut anders, denn das ihm erlaubtet werde, zehn Gesellen zugegen und öffentlich Urdonnen<note target="fn23" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Als seinem Leben nachgefragt ist worden, hatte er ganz keine Änderung<note target="fnh" type="footnote"/><pb type="scan" next="51v"/> an sich genommen, sondern das Urfach und den Bann verachtet, wie er noch tut<note target="fni" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="manual">Die zwei Handel<note target="fn24" type="footnote"/> haben wir Egomer meinem Herren von Kiburg<note target="fn25" type="footnote"/> angeteigt und mit seiner<note target="fnk" type="footnote"/> Verwilligung den <persName ref="p2474" cert="high">Wehrlein</persName> aufgenommen und den unbussfertigen <persName ref="p1969" cert="high">Rublin</persName> wieder lassen laufen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und auf jetzt verschienen Sant Stephens<note target="fnl" type="footnote"/> Tag<note target="fn26" type="footnote"/> aber<note target="fn27" type="footnote"/> nach ihm, dem <persName ref="p1969" cert="high">Rublin</persName><note target="fnm" type="footnote"/>, geschickt, ihn abermals vermahnt, dass er dem Urfach geliebe<note target="fn28" type="footnote"/>, denn wo er weltlicher Oberkeit nicht wurde gehorsamentet, so schüttet er nicht denken, dass er aufgenommen wurde in die Kirchen wie Christen <persName ref="p2474" cert="high">Werli</persName>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dabei blieb es dazumal.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wie nun jetzt der <placeName ref="l121" cert="high">Berner</placeName> Handel<note target="fn29" type="footnote"/> angefangen, ist Christen <persName ref="p2474" cert="high">Wehrli</persName> kommen und begehrte an mich und meine Egomer, dass wir im Vormund<note target="fn30" type="footnote"/> an meine Herren von Kiburg, damit er der Herren seines Tages<note target="fn31" type="footnote"/>, was infiele<note target="fn32" type="footnote"/>, wieder ersetzt wurde; denn junger Christoffel<note target="fn33" type="footnote"/> und der Junker<note target="fn34" type="footnote"/> wolle ihm auch Fürbitte tun.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Auf das wir, von wegen der Änderung seines Lebens bewegten, unser Bett lassen setzen mit der jüngeren Bitte in einen Brief, den jüngeren um das Siegel gebeten in unser Namen aller und den <persName ref="p2474" cert="high">Werlen</persName> abgefergt<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Auf das hat Urich <persName ref="p1969" cert="high">Rubli</persName> auch ein Fürbitte<note target="fn36" type="footnote"/> aufgebracht und erlangt, doch an Miene und der<pb type="edition" next="116"/> egomeren Gunst, Wissen und Willen<note target="fnn" type="footnote"/>, alles wie ihr in dem Brief<note target="fn37" type="footnote"/> hören werden, den ich euch, lieber Bruder, in Treuen darum auch zuschicke, dann er mir in Treuen übergeben; den lest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und trag ab dem Handel die Beschwerde, dass da meinem Herren von Kiburg ein Trug<note target="fn38" type="footnote"/> vorgegeben ist, er habe das Urfach gehalten und geschicklich gelebt, das nicht ist, und so ganz nicht<note target="fn39" type="footnote"/> ist, dass er<note target="fno" type="footnote"/> mein <persName ref="p1277" cert="high">Joseph Eisenschmidt</persName><note target="fn40" type="footnote"/> auf Sonntag acht Tage verschienen<note target="fn41" type="footnote"/> zu <placeName ref="l30" cert="high">Altenburg</placeName><note target="fn42" type="footnote"/> zu Rumpf getrunken<note target="fn43" type="footnote"/> hat, darum wir ihn erst die Wochen geschult<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="manual">Und würde uns mit der Unwahrheit zuzelten, wer uns in die Sache zuchte<note target="fn45" type="footnote"/>, wir reden, er habe das Urfach gehalten.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Zu dem anderen trockte mich das, dass <foreign xml:lang="la">autoritas ecclesie mee parochialis,</foreign> die ich, wie dagegen gemeldet<note target="fn46" type="footnote"/>, Unmengliches Sperren<note target="fn47" type="footnote"/> gebrauchte, auch jetzt <placeName ref="l97" cert="high">Basilien</placeName> christlich traktiert wurden<note target="fn48" type="footnote"/>, also mit Trugen eines Weibes, die doch in der Kirchen keine Stimme soll haben<note target="fn49" type="footnote"/>, und durch einen unbussfertigen Menschen mit falscher Predige<note target="fn50" type="footnote"/> aufgehabt soll werden, allen Nachlass erlangte, wie der Brief lautet, unangesehen die Verwölkung des Pfarrers und Eltern, <foreign xml:lang="la">penes quos est autoritas ecclesie.</foreign></s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Zu dem Dritten spürte man und suchte man, dass die Frau und der <persName ref="p1969" cert="high">Rubli</persName> und alle die, so den Herren betrogen, neut auf Gott, auf dem Bann, auf dem Gewalt der Kirchen und auf den Dieneren der Kirchen gehend<note target="fnp" type="footnote"/>; daraus dann folgen,<pb type="scan" next="52r"/> dass ein jeder Recher, Gewaltiger, der so eine grosse Freundtschaft<note target="fn51" type="footnote"/> hat und Anhang, so er hört, Bubet<note target="fn52" type="footnote"/> wie der und darum gebannet wurde<note target="fnq" type="footnote"/>, ihm des Banns abhelfen durch Mittel gewaltiger Personen, durch Vorschub wie der <persName ref="p1969" cert="high">Rubli</persName>, wo will dann der Arm aus?</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">So doch der Gewalt der Kirchen so ganz von<note target="fn53" type="footnote"/> Ansehen der Person sein soll, dass auch <persName ref="p315" cert="high">Ambrosius</persName> den trotzlichen Theodosium nicht angesehen hat<note target="fn54" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Zu dem vierten, ob ihm schon mein Herr von Kiburg alles nachgelassen und absolviert, <foreign xml:lang="la">qua autoritate?</foreign></s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="manual">Quem<pb type="edition" next="117"/> enim ecclesia non absolvit, absolutus non est<note target="fn55" type="footnote"/>; <foreign xml:lang="de">Denn<note target="fnr" type="footnote"/> es gilt nicht mit Lügen der Kirchen ihren Gewalt ablaufen<note target="fn56" type="footnote"/>, den ihr Christus geben<note target="fns" type="footnote"/>.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ach Gott, wohin kommen wir, wenn einen Handvollen böswilliger Leut in einem Kirchspiel übel wenden und Atmes angesehens<note target="fn57" type="footnote"/> haben, was bringen sie Zeugen!</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Noch auf heutigen Tag ist noch keine Rechnung gegeben, weder von Spenden, Jahrzigten und anderem Kirchengut, noch Kirchhoff vermacht<note target="fn58" type="footnote"/>, noch nach<note target="fnt" type="footnote"/> Lott der Satzung da getauft, wie ich oft in Synodis geschrauen<note target="fn59" type="footnote"/>.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">An wem das Hange, befiel ich Gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Darum, Herzlieber, trauer Bruder, schick ich Euch einen vertrauten Boten<note target="fn60" type="footnote"/>, bitten Euch dabei um Rat, dann auf der Sache statt mir grosser Aufsatz<note target="fn61" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe, dass ich weissgleich handle; so frag ich ihm nicht nach<note target="fn62" type="footnote"/>.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Wollen alle Dinge in Treuen lassen bleiben.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Mich dicht, der Herr will friedlich abzugehen<note target="fn63" type="footnote"/>; diese Handgeschrift lesen und gebt mir den Brief dem Böttlin wieder; dann mir in der Sache viel will gelegen sein, und uns allen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p176" cert="high">Erasmus</persName><note target="fn64" type="footnote"/> hat mir empfohlen<note target="fn65" type="footnote"/>, der Abscheid von <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> sei bin Ihnen noch nie verlesen<note target="fn66" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Der Herr verlieh uns allen seinen Segen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Datum zu laufen auf Tag<note target="fnu" type="footnote"/> Februarii Anno 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p194" cert="high">Petrus</persName> Schneider, Euer williger und treuer Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 52v.:]</note>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Meinem insonders lieben und vertrauten Herren und Bruder Meister Heinrichen Bullinger, zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
