<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10788">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10788</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlichen Gruss und alles Guts etc. zuvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger, lieber Meister Heinrich, wie Ihr mir nächstmals geschrieben<note target="fn1" type="footnote"/>, ob mir Nisswas<note target="fn2" type="footnote"/> neuer glaubhafter Mären<note target="fn3" type="footnote"/> zukämen, das ichs Euch wette lassen wissen, da ist mir seither nichts kommen, wann<note target="fn4" type="footnote"/> gestört sind mir diese Nachgenden<note target="fn5" type="footnote"/> mehr von <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> geworden, deren Inhalt ich Euch guter meinige Zuschicken von Wort zu Wort, wie nachfolgt, ein Missiv<note target="fn6" type="footnote"/>, mir Zugschicht etc., lautet also:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">"Mein freundlich Gruss und alle Gutwilligkeit zuvor.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Günstiger, lieber Herr und Bruder, wiewohl ich, als Ihr wisst, mit viel Geschäften beladen, will ich dennoch in kurzer Summe auf Euer Begehren nicht verhalten, was neues mir seither<note target="fn7" type="footnote"/> Euerem nächsten Abscheid zukommt, nämlich:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Walliser haben sich mit meinen Herren im Feld aller Dingen vereinbart, nehmen dem Herzogen<note target="fn8" type="footnote"/> etliche Lande in um Sant Moritzen<note target="fn9" type="footnote"/> des Sinnes meine Herren zufrieden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ursache ihres Handels ist, das ihnen der Herzog etliche Salz niedergeworfen<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="137"/>Das übrige Land von <placeName ref="l721" cert="high">Morse</placeName><note target="fn11" type="footnote"/> bis zu der Klus<note target="fn12" type="footnote"/> und der andren Seiten des Seeus ist alles m. h. die Klus haben die unseren angefangenen Stürmen und die Feinde genötiget, sich aufzugeben<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Unsern wollten auf Camrach<note target="fn14" type="footnote"/> Zeichen, so fahrt aber der König von Frankreich<note target="fn15" type="footnote"/> mit einem Zeug<note target="fn16" type="footnote"/> aus dem Delphinat<note target="fn17" type="footnote"/> dahin und mit einem anderen Volke in die Presse<note target="fn18" type="footnote"/>, willens, dem Herzogen das Bad zugesegnen<note target="fn19" type="footnote"/> und die Art einzunehmen, darnach in Mailand zuzüchen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die 5 Orte beladen sich unser Not<note target="fn20" type="footnote"/>, weder Teetings noch andrer Weise<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott schickts als<note target="fn22" type="footnote"/> Recht.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die andren Eidgenossen sind hinein geritten; haben sich m. h. nichts erboten noch eingelassen, sonderns ihnen den Handel heimgesetzt, zerrieten oder nicht<note target="fn23" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die von Freiburg sind 2000 stark gerüstet, Remund, Rua und etliche andere Flecken mit Gunst und Willen meiner Herren hinzunehmen, und haben sich erboten, meinen Herren Iverden zugelassen, das m. h. wohl genügig<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Also sind <placeName ref="l98" cert="high">Wallis</placeName> und Freiburg auch im Bad<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Die 5 Orte möchten wohl gedenken, es sei ein seltsamer Handel, das sie sich nicht versehen hätten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es geht mit Kriterien zu, die sie nicht kennen<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott ist Meister, der geht Freund und findet nach seinem Gefallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der König von Frankreich hat dem Kaiser Mailandt freundlich abgefordert.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ist ihm versagt; darauf der Kaiser und ging gerüstet, je einer den andren auszumachen<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Gott schirmt die Sinnen und braucht dieser Stunde die Fürsten der Welt und Verachter seines Namens zu unser Wohlfahrt; ihm sie lob.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="138"/><pb type="scan" next="300"/> Wo sich Eiferden nicht aufgeben, werden m. h. mit den Landtgerichten<note target="fn28" type="footnote"/> und grossem Geschütz dafür Zeichen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Sonst statt aller Handel fast<note target="fn29" type="footnote"/> wohl in Gottes Hand; der sie uns vorhin wieder gnädig zu Besserung unseres zeitlichen Lebens und dem ewigen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Viel Leiden meinen, die Walliser und Freiburger wollen Gefährten<note target="fn30" type="footnote"/> brauchen und untreu an uns sein, ein Schein der Freundtschaft erzeigen auf Pratica<note target="fn31" type="footnote"/> und Aufsatz<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Ich kann in mir die meinige nicht finden; acht auch, er begehrte auf Land und Leute, er, gut und Pracht triebe sie, nach unserer Weise, aber ungleicher Bewegung<note target="fn33" type="footnote"/>, dem<note target="fna" type="footnote"/> Herzogin sein Land zunehmen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ist untreu dahinter, so füge es gut, dass Sie Ihren Herren nach gemeinem Sprichwort schlachen<note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Datum in Eil, 18. Februarii 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Uwerguter Freund und williger Brüder</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Niclaus Zurkinden<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Herr <persName ref="p90" cert="high">Berchtold</persName><note target="fn36" type="footnote"/> ist nach sehr schwach, aber nicht tot."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="139"/>Weiter, lieber Meister Heinrich, bitten ich euch, dass ihr (wie ihr euch denn in euerem nächsten Schreiben erboten) mir die Handlung, so die Gelehrten zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> miteinander gehabt<note target="fn37" type="footnote"/>, aufs kürzeste in einer Summe geschriftlich berichten, auch dass ihr mich eigentlich<note target="fn38" type="footnote"/> lassen wissen, was das Herzogen von Savoyen anbringen an unser Eidgenossen von Zürich gesehen, auch mit was Antwort abgefertigt<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Auch so bitten ich euch, dass ihr euch so viel demütigen und mir 2 Hüte kauft auf die Form, wie ich euch eine visame<note target="fn40" type="footnote"/> eingeschlossen, eins um die Wahl<note target="fn41" type="footnote"/> Spitzer den das andere, mit feiner, reinen, sauberen Wollen, aber Einfalt<note target="fn42" type="footnote"/> und Licht.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Dann meiner Herren Ratschreiber<note target="fn43" type="footnote"/> mir darum geschrieben, und kann ich selbe jetzt nicht von Hause kennen; ich wehte sonst selbe überhin gegen Zürich sein und Sie selbst kaufen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">So will ich Euch das Geld, was Sie kosten, mit Treuen wieder schicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Und was ich<note target="fnb" type="footnote"/> neuer wahrhaften Meeren zukommne, lasst mich wissen; desgleichen, was mir zuhanden wird, will ich Euch auch berichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Nicht mehr, dann Gott halte ich in seiner Hut, und grüsst mir<note target="fnc" type="footnote"/> Meister Löwen<note target="fn44" type="footnote"/> und den Vogt von <placeName ref="l576" cert="high">Kyburg</placeName><note target="fn45" type="footnote"/>, desgleichen, wer ich liebe sie.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Lenzburg auf den 22. Tag Hornungs im 1536. Jahr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">I [Wer] Gutwilliger <persName ref="p92" cert="high">Sulpitius Haller</persName> Obervogt der Grafschaft Lenzburg.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 292:]</note>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen und wohlgelehrten Meister Heinrichen Bullinger, Diener des Worts und der Kirchen in mehrerem Zürich<note target="fn46" type="footnote"/>, meinem günstigen, lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
