<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10789">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10789</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus et pax per Iesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod conventus <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensis</placeName><note target="fn1" type="footnote"/> optime cesserit, viri observandi, incredibili lętitia me totum perfudit, nec desinam gratulari et orare dominum, ut hęc unitatis initia quam felicissime crescant et in perfectum dei opus spiritus sancti incremento consumentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Utinam datum fuisset interesse colloquio!</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">At vero non potuit fieri, partim, quod nollet magistratus, partim, quod non admitteret adversa corporis valetudo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Toto enim hoc tempore sic domi delitui, ut non licuerit etiam ecclesiasticum officium facere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p40" cert="high">Capito</persName> nonnihil subirascitur mihi propter absentiam<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">At bone deus, si<note target="fna" type="footnote"/> maxime valuissem corpore, tamen non decebat invito magistratu quoquam pedem movere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed excusabo me quam possum diligentissime apud optimum virum<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Deinde hortatur, ut legam diligenter articulos per vos et ipsos conscriptos<note target="fn4" type="footnote"/>; nihil inesse istis, quod meum spiritum queat offendere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="141"/>Id quod verum quidem est, ubi simplici animo illos perpendo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tamen, quia nostro seculo iam nonnihil evanescit simplicitas et mira nascitur ex varus loquendi modis obscuritas, putarem quedam apertius fuisse explicanda.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Scitis, quam ego confessionem <persName ref="p19" cert="high">Ambrosii</persName> cum Schnepfio conatus sim erga vos excusare<note target="fn5" type="footnote"/>, cum vos clamaretis iterum atque iterum obscurari veritatem, et eatenus admittendam<note target="fnb" type="footnote"/> loquendi libertatem, quatenus non noceret veritati.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hinc ipse quoque paulatim cepi minus bene sentire de intricatis locutionibus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Deinde animadvertens, quo nam quaevis dicta rapi possent et quam ecclesiarum reformationem viderentur moliri sanctissimi viri fratres <persName ref="p40" cert="high">Capito</persName> et <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName>,<pb type="scan" next="||65"/> putavi non una ex causa omnia quam apertissime et palam confitendi, ne una explicatio truderet aliam, donec nullo explicandi et interpretandi fine simplex veritas obfuscaretur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nonne enim videmus, charissimi fratres, quantę tenebrae ex<note target="fnc" type="footnote"/> sophistarum locutionibus natę sint?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Deinde nonne scripturae de<note target="fnd" type="footnote"/> baptismo et cęna domini apertiora et clariora sunt omnibus istis loquendi modis, quos nullo<note target="fne" type="footnote"/> numero hodie et iam aliquot<note target="fnf" type="footnote"/> annis finxit humana prudentia?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quam simpliciter dixit Christus: "Qui crediderit et baptisatus fuerit" [Mk 16, 16] etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hec verba, ut apertiora fiant faciliusque intelligantur, interpretantur quidam aquam baptismi dici<note target="fng" type="footnote"/> posse deificatam.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Das ist jetzund die Glosse<note target="fn6" type="footnote"/>, da durch man die Worte Christi ausslegt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quam simplicissime dixit Christus accipiendum panem et comedendum; hoc enim sit corpus suum [Mt 26, 26].</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quae verba ut intelligantur, bone deus, quam vix satis verborum est ad explicandum, ne dicam implicandum, ut multo difficilius intelligas scholia<note target="fnh" type="footnote"/> et interpretum voces quam verba ipsa Christi.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nunc, utcunque ingenia vestra in huiusmodi negotiis satis perspecta mihi sint neque mihi quisquam facile persuaserit<note target="fni" type="footnote"/> tantillum dedisse vos, quod a veritate sit alienum, satis mihi probantur articuli, ex<note target="fnk" type="footnote"/> quibus tamen sentio vos accomodasse unitati et concordiae.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Licebit autem unum et alterum a vobis interrogare:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Primum, quantum ad ministerium adtinet<note target="fn7" type="footnote"/>, non diffitemur Christum externis uti ad intelligenda interna.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Cum autem <placeName ref="l1049" cert="high">Argentoratensium</placeName> animus sit ecclésiam<pb type="edition" next="142"/> reformari et evangelium in orbem spargi<note target="fnl" type="footnote"/> non posse nisi ministerii autoritate instituta, videtur mihi hoc nomine periculosius Christi institutionibus semper adglutinari verba hęc: dari,<pb type="scan" next="||66"/> exhiberi, distribui per<note target="fnm" type="footnote"/> ministerium ecclesiae.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Et tamen ministerium non offendit; nam scimus tale esse in ecclesia et negari non posse.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Dass man aber solche Ministerium jetzund bei allen Gottes Handlungen treiben muss,</foreign> non videtur mihi per omnia tutum, primo, quia tandem homines magis admirantur externa illa elementa quam creatorem ipsum; deinde apparet <placeName ref="l1049" cert="high">Argentoratenses</placeName> huismodi clausulis, ut ita dicam, praeparare novam illam ecclesiae reformationem, de qua supra modum solliciti sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Hinc fatemur cooperatores nos esse quoad externam functionem<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quodsi super<note target="fnn" type="footnote"/> illam nihil exigunt amplius, satis probamus, quaecumque de ministerio dicantur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Neque enim ignoramus cooperatores nos esse in omnibus, ad quę<note target="fno" type="footnote"/> nos dominus ordinavit.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ordinavit autem<note target="fnp" type="footnote"/> ad docendum de operibus dei, ad perfundendum aqua, ad dandum panem et vinum.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quo ministerio repraesentantur opera<note target="fnq" type="footnote"/> et beneficia Christi.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Itaque si ministro non tribuitur, quod est Christi, deinde si<note target="fnr" type="footnote"/>, quod Christus agit et operatur, non necessario coniungitur ministerio externo hominis, <foreign xml:lang="de">Das ist eben da bei und mit einen anderen muss sein,</foreign> iam etiam hoc nomine minus offendimur.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Sed quid est, amantissimi fratres, quod fatemini rem baptismi esse regenerationem<note target="fns" type="footnote"/> eamque in baptismo per ministerium exhiberi<note target="fn9" type="footnote"/>?</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Quodsi ipsa regeneratio sic alligata est baptismo, non tam falsi sunt anabaptistae, qui iterato baptismo certos se facere voluerunt de regeneratione.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Idem<note target="fnt" type="footnote"/>, si spiritus sanctus in baptismo datur, dixerim.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Sic, res eucharistiae est remissio peccatorum, in cęna autem exhibetur<note target="fnu" type="footnote"/> hęc ipsa res<note target="fn10" type="footnote"/>; iam<note target="fnv" type="footnote"/> parum abest, quin cęna<note target="fnw" type="footnote"/> sit non<note target="fnx" type="footnote"/> remissionis memoria, sed remissionis opus.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Et quid est, quod aliquando sensit <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> 1167 fidem usu sacramentorum ne confirmari quidem<note target="fn11" type="footnote"/>?</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Vellem igitur, paucis mihi stupido admodum respondeatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="143"/>Proinde fatemini baptismum et cęnam<note target="fny" type="footnote"/> symbola esse rerum archanarum<note target="fn12" type="footnote"/>, id quod verum est, sed non sic archanarum, ut quidam somniant praecipue adserentes nescio quam Christi praesentiam, quam credas, non autem intelligas.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Hinc illo argumento de omnipotentia dei utuntur, quo nihil opus est ad rem hanc.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Quantum enim ad spiritum Christi adtinet, nemo nescit illum ubique esse posse; quantum ad veritatem corporis adtinet, scimus illum esse in loco.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Iam vero videntur quidam tertiam quandam clarificati corporis praesentiam statuere, quam nisi credas, videaris omnipotentiam dei negasse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Praeterea "exhibendi" verbum an non satis suspectum est vel hoc nomine, quod etiam impiissimis quibusvis dicatur se Christus ita exhibere, ut illi corpore ipsius vescantur, cum ideo mihi rei corporis videantur impii, quod non vescantur corpore?</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Quodsi exhibitionem illam in cęna interpretantur, quemadmodum in praedicatione verbi - praedicatur enim in testimonium fidelibus et infidelibus -, nihil est, quod me gravet.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Scimus autem nihil commune<note target="fnz" type="footnote"/> habere dominum cum impiis et nihil minus verum esse, quam quod sese illis exhibeat.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Et quanquam de hoc nihil in articulis vestris diserte, tamen articulus de ministerio hoc ipsum urgebit<note target="fn13" type="footnote"/>, si non cum mica salis recipiatur<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Atque hinc fit, ut modis loquendi obscurioribus magis atque magis offendar, quemadmodum adversarii quoque, cordatiores<pb type="scan" next="||62"/> nonnunquam nobis, noluerunt admittere, ut<note target="fnaa" type="footnote"/> verba Christi per "significat" interpretaremur, quo<note target="fnab" type="footnote"/> verbo lux addebatur negotio cęnae; nos vero admittimus, quo tenebrae adduntur<note target="fnac" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Porro quid sibi vult, quod palam profitemini post peccatum bonę frugis aliquid in homine remansisse<note target="fn15" type="footnote"/>?</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Dedistis forte aliquid in gratiam eorum, qui adserunt<note target="fnad" type="footnote"/> praestantissimum quiddam esse<note target="fnae" type="footnote"/> et fuisse in philosophis, scilicet quod peccatum non sit<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="manual">Caeterum aliud est meo iuditio spiritum sanctum esse in illis, quam quod natura agantur ad honesta.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Periculosum mihi videtur non totam hominis naturam subiicere peccato, nullumque spiritus vestigium apparere, nisi novo post peccatum dono largiatur divinitus - ne quid dicam multa in gentibus honesta videri posse, que coram deo sunt inhonestissima.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">De ecclesiae autoritate erga eos, qui latius grassantur, adseritis illos tota ditione eiici posse<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Hic nimirum ecclesiam putatis ex ministris et magistratu<pb type="edition" next="144"/> constantem, quorum pio consensu hoc possit fieri.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Verum ditione eiicere semper mihi inconsultum videtur, etiam si solam rempublicam civilem spectem.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Ego si magistratus sim, mallem alio pharmaco mederi istis morbis.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero ecclesia, si hanc solam spectes, nullam ditionem habet, et nescio quid pontificię autoritatis sapiant verba illa in negotiis sacris et sanctissimis Christi institutionibus, scilicet ut apostoli ditione eiiciant,<pb type="scan" next="||63"/> ut proscribant idque conspiratione confęderatorum Christi.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Caeterum ad instituendam de novo ecclesiasticam monarchiam salis<note target="fnaf" type="footnote"/> apposita sunt hec et huius generis verba.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Utinam simplex Christi animus simplicibus verbis semper describeretur!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Summa: Articulos non possum damnare, quod fides vestra mihi sit perspecta, neque per se admodum<note target="fnag" type="footnote"/> obscuri sunt.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Multo vero minus obscuri essent, si non periculosa tempora essent, meque magis sollicitum faciunt conatus quidam quam exotica verba et loquutiones Gordianis quibusvis nodis<note target="fn18" type="footnote"/> magis obvinctae<note target="fnah" type="footnote"/><note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Tandem non nihil metuo, ne<note target="fnai" type="footnote"/> per occasionem longe alio rapi possint quędam</foreign>, Und dass man noch viele andere<note target="fnak" type="footnote"/> Puncten und neue Artikel aus denen erzwingen wird, deren jetz mit keinem Wort gedacht sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Oro autem ad dominum, servatorem communem[?] nostrum, ut suo spiritu doceat nos unum sentire secundum[?] suam voluntatem.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Ego nihil urgeo, sed tantum indico meos metus, qui utinam, utinam sint vanissimi.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Si<note target="fnal" type="footnote"/> vero quisquam est, qui optat ecclesiam bene habere, evangelium promoveri, ego quidem hoc opto et vitam<note target="fnam" type="footnote"/> meam hanc praesentem daturus sum hoc nomine; tantum abest, ut<note target="fnan" type="footnote"/> non sancte de unitate fratrum sentiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Scribo autem ad vos, charissimos meos fratres et dominos, hoc liberius, quo magis exploratam habeo vestram erga me benevolentiam.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Respondete autem mihi quam potestis citius.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Valete, et Christus servet vos.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Parcite etiam lituris, nam festinavit tabellio<note target="fn20" type="footnote"/>, nec licuit revidere.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Satis est vos habere mentem meam.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p20" cert="high">Thomas</persName><note target="fn21" type="footnote"/>,<pb type="scan" next="||68"/>Cunradus<note target="fn22" type="footnote"/> et boni quique iusserunt vos summo studio salutare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Gratias vero tibi, Bullingere, agimus pro libello <persName ref="p265" cert="high">Zvinglii</persName><note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Da findet man recht gut, verständliche Dinge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Datum Constantiae, 23. februarii 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Io. <persName ref="p263" cert="high">Zvick</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="145"/>Isthuc vero exciderat prope<note target="fnao" type="footnote"/>: Uno verbo indicetis, cur variet exemplar<note target="fnap" type="footnote"/> Germanicum a Latino<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Valete millies cum charissimis fratribus, praecipue <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName> meo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 69:]</note>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Doctissimis viris d[ominis]<note target="fnaq" type="footnote"/> Hainricho Bullingero et Leoni <persName ref="p114" cert="high">Iudae</persName>, charissimis in domino fratribus.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
