<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10794">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10794</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scribam Germanice, ne vocabulorum defectus negocium obscuret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es hebt sich, günstiger, lieber Herr Bullinger, ein Spann<note target="fn1" type="footnote"/> etlicher Gold<note target="fn2" type="footnote"/> halb, welche die Tomherren von Konstanz eine Partei und meine Herren also Verwalter der Fabrik<note target="fn3" type="footnote"/> alt<note target="fn4" type="footnote"/> Kirchenbaus hier im Münster der andere Teile vermeint<note target="fn5" type="footnote"/> einzuziehen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ist jährlicher Gulden zwölf<note target="fna" type="footnote"/> Gold Gulden, gemalter Fabrik zugehörig, welche gegründet ist auf einen Kornzehenten zu Clotha<note target="fn6" type="footnote"/> nächst bei Zürich, und Zinsers <persName ref="p790" cert="high">Hans</persName> Conrad Escher<note target="fn7" type="footnote"/> den Mehrerteil und etlicher zu Klingen<note target="fn8" type="footnote"/> bei<pb type="edition" next="155"/><placeName ref="l1240" cert="high">Zurzach</placeName> auch<note target="fnb" type="footnote"/> etwas an Gerurten 12 fl.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Solchen Zins haben nach Ausstrittung<note target="fn9" type="footnote"/> unserer<note target="fnc" type="footnote"/> Pfaffheit<note target="fn10" type="footnote"/> beide Teile eingezogen, nämlich nach dem Capler Krieg<note target="fn11" type="footnote"/> eine Stadt <placeName ref="l565" cert="high">Costens</placeName>, davor aber und seither dem nächsten Krieg<note target="fn12" type="footnote"/> habens die Jenseite Sees<note target="fn13" type="footnote"/> entzogen; doch stand die nächst<note target="fn14" type="footnote"/> verfallenen zwei Zinsen aus, welche wir an den <persName ref="p790" cert="high">Escher</persName> göttlich<note target="fnd" type="footnote"/> erfordet haben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der hat sich auf einen ehrsamen Rat zu Zürich gelendet<note target="fn15" type="footnote"/>, die haben meinen Herren, einem Rat hier<note target="fne" type="footnote"/>, geschrieben<note target="fn16" type="footnote"/>, das sich der <persName ref="p790" cert="high">Escher</persName> empiet<note target="fn17" type="footnote"/>, er wolle<note target="fnf" type="footnote"/> die<note target="fng" type="footnote"/> Herren richten<note target="fn18" type="footnote"/> doch das im meinen Herren Versicherung geben, so er durch andere ersucht würde, nicht zu Schaden kommen, und das wir in ihm selbigen Schaden vertreten sollten<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Haben uns auch angezögt, dass die Stifts Herren solche Zins vermeinen einzuziehen, deshalb mir sie sollen Antwort wissen lassen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es ist aber nicht bruchlich, solchen Schadlosbrief<note target="fn20" type="footnote"/> zu geben, denn es möchte uns verfuhren<note target="fn21" type="footnote"/> und erst in Spann bringen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Aber einer gewöhnlichen Quittung halb mag man sich nicht sperren, sonst ist Sorge, der <persName ref="p790" cert="high">escher</persName> und seine Mitverwandten<note target="fn22" type="footnote"/> würden unersucht<note target="fnh" type="footnote"/><note target="fn23" type="footnote"/> von Thomherren nicht bleiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="156"/>Dieses Handels hab ich in gutem Vertrauen euch entzücken wollen mit Bitten, wo ihr das mit Kommunlichkeit<note target="fn24" type="footnote"/> tun könnten, mir zu erfahren: so meine Herren rettig wurden, auf den Unterpfanden ihr Recht zu suchen<note target="fn25" type="footnote"/> und der Zinsen, so austönt<note target="fni" type="footnote"/>, richtig begehren von wegen der Fabrik, welche billlich<note target="fnk" type="footnote"/><note target="fn26" type="footnote"/> selten<note target="fnl" type="footnote"/> also zum Kirchen Bau<note target="fnm" type="footnote"/> geordnete<note target="fn27" type="footnote"/> Gulden in<note target="fnn" type="footnote"/> der<pb type="scan" next="18"/> Stadt belieben<note target="fno" type="footnote"/>, ob wirs wider die Einrede der Vermeinten ansprach<note target="fn28" type="footnote"/>, so die Thomherren dazu haben und ohne Zweifel ins Recht schön<note target="fnp" type="footnote"/> dargeben<note target="fn29" type="footnote"/> wurden, mochten erhalten<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dann sollte uns abgesprochen werden, also mir uns doch<note target="fnq" type="footnote"/> nicht versehen<note target="fn31" type="footnote"/>, wäre es besser nicht angefangen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es sind nicht gehabt<note target="fnr" type="footnote"/> Briefe<note target="fn32" type="footnote"/> vorhanden; denn es ein altes Klosterlichen ist, und hat sich der <persName ref="p1003" cert="high">Grebel</persName><note target="fn33" type="footnote"/>, so vormals gezinst hat, vor<note target="fns" type="footnote"/> Jahren beworben, dass man in Brief liess hören, warum er den Zins gäbe.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es ist aber kein Hauptbrief vorhanden gewusst<note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Schreib ich alles von Unterrichts<note target="fn35" type="footnote"/> wegen, und wie wohl ein künftig Urteil nicht gut zu erlernen<note target="fn36" type="footnote"/> ist, so mögt ihr dennoch beilaufig und so viel sich gebürt wohl etwas Bescheides finden bei gut vertrauten Personen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Desshalb an Euch mein Bett, Ihr wollt Euch das nicht beschwören<note target="fn37" type="footnote"/> und in geheime Nachfragen haben und dann<pb type="edition" next="157"/> forderlich mir dasselbige zuschreiben.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Vernimmt im besten, dass ich Euch mit solchem Bemuk, es geschicht aus gutem Vertrauen, und das<note target="fn38" type="footnote"/> ich besser weg nicht haben mag.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Sonst sollt ich Euer viel grosser und mehrere<note target="fn39" type="footnote"/> Geschäfte damit nicht hindern.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Euch zu dienen, bin ich begierig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Datum zu <placeName ref="l565" cert="high">Konstanz</placeName> in Eile - dieser Bote<note target="fn40" type="footnote"/> wurde wieder Herr Gohn - 3. Martii 1536. Jahr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Thoma <persName ref="p20" cert="high">Blarer</persName>, Euer guter Freund.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite des folgenden Blattes:]</note>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen, wohlgelehrten Herrn Heinrichen Bullinger, Predikanten zu Zürich, meinem günstigen Herren und lieben Freund.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
