<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10790">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10790</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich Gruss und Willing Dienst zu vor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Meister Heinrich, ich lange euch wissen, dass es wohl<note target="fnb" type="footnote"/> statt um unser Knick im Feld<note target="fn1" type="footnote"/>, Gott sei Lob und er in Ewigkeit.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Lieber Meister Heinrich, es hat mir ein guter Freund und Bruder<note target="fn2" type="footnote"/> geschrieben; schick ich euch die Kopie zu: "mein freundlich gross und willing<note target="fnc" type="footnote"/> Dienst seie euch von mir alle Zeit bereit.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und Bruder, ich las Euch wissen von wegen unsers Kriegs Volk, dass es Ihnen von den Gnaden Gottes wohl geht.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Einet Jenff<note target="fn3" type="footnote"/> im Läger ist zu ihnen gekommen der Profoss von Paris<note target="fn4" type="footnote"/>, in namens des Königs<note target="fn5" type="footnote"/> ihnen an zeigt, wie der König willens sei, etliche Land in Zunehmen, so er vermeint, recht da zu zu haben, als <placeName ref="l237" cert="high">Kamrah</placeName><note target="fn6" type="footnote"/>, Rümele<note target="fn7" type="footnote"/>, Salonowen<note target="fn8" type="footnote"/> das Tal Marianen<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Haben unsere Herren im Kantwort, es sei nicht minder<note target="fn10" type="footnote"/>, sie seien Willens gesehen, an die genamten<note target="fnd" type="footnote"/> Plätze zu ziehen; dann sei vor Namen, das etliche ihr feigen<note target="fn11" type="footnote"/> sich da aufenthalten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So aber der ging die Plätze zu seinen Händen wohl nehmen, lassen Sies beschächen<note target="fn12" type="footnote"/>, wollen in Euch nichts irren<note target="fn13" type="footnote"/>, so verehre<note target="fn14" type="footnote"/> er Sie Euch las machen, in Hoffnung, er werde unser guter Freund und nach Büren sein; das der Herr treffentlich wohl zu Frieden geschehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Auf das sind sie gezogen gegen der Gleise, die unterstanden ihn zu nähmen<note target="fn15" type="footnote"/>; ist ein fast wärlicher Flecken<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Haben Sie Thermas umgeben und an gefochten, dass Sie sich haben aufgeben, und<note target="fne" type="footnote"/> also die Gleise hingenommen an<note target="fn17" type="footnote"/> Schaden unserthalb, Gott sei Lob, das Kriegs Volk, so drin gesehen, an Gewehr<note target="fn18" type="footnote"/> lassen abziehen, ein Eid geschworen, in dringen Manetten<note target="fn19" type="footnote"/> nicht wider uns zu Zeichen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sind also wieder auf Jenff zu zogen, ein zu sassen<note target="fn20" type="footnote"/> in der Gleise gelassen, Jacob Hessel,<note target="fn21" type="footnote"/> Hauptmann; dann hast ein Schlüssel des Landes ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="147"/>Auf Sonntag vergangen<note target="fn22" type="footnote"/> haben wir Briefe von ihnen eingepfangen, so zù morsche uns gegangen<note target="fn23" type="footnote"/>, dass sie willens, auf Lassera<note target="fn24" type="footnote"/> zu, das zuvergehen<note target="fn25" type="footnote"/>, auch etliche Plätze unter Wegen in Zunehmen, dem nach auf Eiferden<note target="fn26" type="footnote"/> da wollen sie auf heut sein mit Begehr, ihnen zuschicken 2 Kordinen<note target="fn27" type="footnote"/>, 2 Notschlangen<note target="fn28" type="footnote"/>, 2 Buller<note target="fn29" type="footnote"/> mit ihr Munizion, das wir einen Schick auf Hüte mit Beleidung 200 Mannen aus der Stadt; dann es<note target="fnf" type="footnote"/> niemen willig ist, da hinein<note target="fn30" type="footnote"/> zubleiben, wann wir alle gern zu ihnen waren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So denn bin ich guter Hoffnung, unser mit Bürger von Freibürgen werden Euch auf Sinn<note target="fn31" type="footnote"/>, Remünd, Rüw, Fifis<note target="fn32" type="footnote"/> und noch mehr Flecken einnehmen<note target="fng" type="footnote"/>; dann wirs ihnen verwillget<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dann wir unsere Botschaft bei ihnen gehabt und sei die ihr Botschaft bei uns<note target="fn34" type="footnote"/> von wegen der Flecken, und was gehandelt, wer viel Zulange zuschreiben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wenn Ihr Herr kommt, will ich Euch als an zeigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Walliser halb sind wir wohl mit ihnen zufrieden; haben euch viel eingenommen<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wir haben euch ein Rats geboten bei ihnen in Wales<note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Jetzt nicht mehr.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Sein Gott gefallen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Grüssen uns aller Euer Hausfrau und Euer Kind<note target="fn37" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Datum am 22. Tag Hornung im 36. Jahr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Euer Diener Jacob <persName ref="p2404" cert="high">Vogt</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="148"/>Es ist hier gesehen der Borygo<note target="fn38" type="footnote"/> und Jetz ein Boot vom Kaiser<note target="fn39" type="footnote"/>, bringen Selczen Fabeln<note target="fn40" type="footnote"/>, doch in Summa: wir sollen still halten und freiden.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dem Kaiser schreiben wir allen Handel von Anfang bis am Ende zu<note target="fn41" type="footnote"/>."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="286"/>Lieber Meister Heinrich, ich lange Euch wissen, dass die Freiburger Ihr Gesetz auf dem Platze haben kann und mit Ihren Kleingefolge [!] haben wollen aus der Stadt ziehen; ist Ihnen ein Brief kon von den 5 Orten<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Was der vier mag<note target="fn43" type="footnote"/>, ist<note target="fnh" type="footnote"/> nicht wissen<note target="fn44" type="footnote"/>; denn mich Thung<note target="fn45" type="footnote"/>, die 5 Orte seien ihr Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Mir Herren haben noch 2 Kordonen einen Geschick gegen Eferden<note target="fn46" type="footnote"/> wenn an dreien Orten den Platz beschiesen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe einen Glück.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Was mir war hafig<note target="fn47" type="footnote"/> zu Kind, will ich euch allweg<note target="fn48" type="footnote"/> lassen wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ich danke euch über Handlung<note target="fn49" type="footnote"/>, die ihr mir haben Geschick, und den?<note target="fni" type="footnote"/> schreiber<note target="fn50" type="footnote"/> der zu und über guten Reim?<note target="fnk" type="footnote"/><note target="fn51" type="footnote"/>, und danken mir Meister <persName ref="p204" cert="high">Steiner</persName><note target="fn52" type="footnote"/> auch<note target="fnl" type="footnote"/> und sinnen, und grüssen mir Meister Leuen<note target="fn53" type="footnote"/> und alle guten Brüder.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Nicht mehr, denn Gott halt uns in seiner Hut.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Geben am 27. Tag Hornung im 36. Jahr<note target="fnm" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Uwer Tiener Biczius <persName ref="p92" cert="high">Haller</persName> aber Vogt zu Lenczburg.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Dem Erwürden, wohlgelehrten Meister Heinrich Bullinger.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Diener der Kielen zu Zürich, meine lieben Herren und Brüder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
