<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10799">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10799</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Fromme, ehrsame, weisse, günstige, liebe Herren, dieweil der heilige Paulus gar ernstlich anzeigt, wie der soll sein, der zu im Pfarrer erweiten soll werden, daraus in ihm ehrsamen Synode auch nach der selbigen leer Pauli beschlossen ist und von unseren gnädigen Herren bestätigt<note target="fn3" type="footnote"/>, dass keiner soll angenommen werden zu einem Predikanten, er habe dann vorhin genugsame Anzeigung seines Wandels<note target="fn4" type="footnote"/> und Lebens, das er ehrlich<note target="fn5" type="footnote"/> gelebt habe<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hierauf ist an uns angelangt von Herr <persName ref="p208" cert="high">Heinrich Stoll</persName>(der ein Heer und Abt zu <placeName ref="l354" cert="high">Fischingen</placeName> ist geschehen, jetzt auf drei Jahre bei uns gewohnt zu <placeName ref="l1202" cert="high">Winterthur</placeName>), das wir ihm (als viel uns zu wissen sie und mit der Wahrheit können von ihm reden) Zeugnis geben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hierum trinkt uns brüderliche Liebe, auch die Wahrheit, ihm seines Wandels Zeugnis zu gehen, wo<note target="fn7" type="footnote"/> er hernach erfordert wird zu einem Diener göttliches Worts, das man weiss, was sein Tun und Lange<note target="fn8" type="footnote"/> sei gesehen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und gibt ihm also Zeugnisse: als lang er bei uns ist zu <placeName ref="l1202" cert="high">Winterthur</placeName> gesehen, ist er ganz friedlich, züchtig, eines erbren<note target="fn9" type="footnote"/> Wandels gesehen, wohl gehalten auf Gott und seinem Worte, sich ernstlich geflissen, an<note target="fn10" type="footnote"/> Unterlass Gottes Worten zuvertrauen, ja Gottes Wort alle Tage zuhören, ja auch ernstlich gelesen etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">In Summa, als viel uns zuweisen ist mit guter Conscienz, wissen wir an ihm nichts zuschelten an seinem Tun und Lassen, das einem Hirten nicht wohl anstand,<pb type="edition" next="164"/> ist auch nicht weit schweif<note target="fn11" type="footnote"/>, hat keine böse oder unehrliche Gesellschaften.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das ist aufs kürzeste die Zeugnisse, die wir ihm geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Mathias Hirsgarter, Heinricus lüte, Diener des Worts zu <placeName ref="l1202" cert="high">Winterthur</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Den wohlgelehrten, ersamen und weisen Examinatoribus zu Zürich etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
