<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10807">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10807</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott durch Jesum Christum, unsere [!] Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Hier haben ihr, vorgeliebte<note target="fn3" type="footnote"/> Brüder, unser Bedenken, das wir wieder über die Artikel getan<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir wissen dies mals nichts<note target="fn5" type="footnote"/> Weiteres, wollen auch nicht mehr, dieweil man uns keins bessern und weiteren Berichtes.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wir achten auch, er seien mit uns gleicher Meinung, dass es vornehin steif hierbei beliebe<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wir bitten Euch auch, Ihr wollt solche unser Erläuterin in Euerm und unserm Namen den verordneten Weisen, unsern gnädigen, lieben Herren<note target="fn7" type="footnote"/> vertragen, damit, wenn der Handel beschlossen, dies unsere Erläuterung auch darin komme.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wir haben Euch nicht wollen mit weiterem und längerem Schreiben überladen, worum ein jedeliches von uns der Gestalt geschehen; Ihr verstand es sonst<note target="fn8" type="footnote"/> wohl.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dazu ist es kein neues oder weiteres, dann vor auch verschrieben, und ist dennoch nicht nun<note target="fn9" type="footnote"/> gut, sondern notwendig, dass es alles hinzu getan werde.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darum so handelt nach Treuen, alles bisher geschehen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Was zu Erläuterung herzu kommen, haben wir unterstrichen<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="184"/>Im 1.<note target="fn11" type="footnote"/> Bedingt uns zu wenig "abführend", darum haben wir hinzu getan "hindert".</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Den 2. haben wir Amen und Baas<note target="fn12" type="footnote"/> geordnet und mit vollkommneren und heitereren<note target="fn13" type="footnote"/> Worten gesetzt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der 3. trückt die Person und Wirkung des Heiligen Geistes Klärer aus, damit wir nicht der campanischen und servatischen Sekt<note target="fn14" type="footnote"/> verargwohnt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der 4. truckt heiterer den Bruch<note target="fn15" type="footnote"/> und Nutz des Gesetztes aus, das nicht allein die Sünde hervor tut und erschreckt; Roman. 7; Psal. 118[119]; 18 [19, 8-15] etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der 5. verkommt<note target="fn16" type="footnote"/>, dass man unsere Wohlmeinung nicht letzt<note target="fn17" type="footnote"/> verstanden; numeri 11 [24-30].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Am Ende des 6. stand gar wohl des Apostels Wort 1. Korinth. 3[7]; gäbt ein Licht dem ganzen Artikel.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der Anfang des 7. schlösst uns die Sakramente, die in der jüdischen und papstischen Kirchen waren.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="472v"/>Der Scheib verkommt auch, dass man nicht missverstanden das Wörtlein "heimlich" und es ziehe auf ein Arcanum und Occultum<note target="fn18" type="footnote"/>, das ist <foreign xml:lang="la">papisticum modum;</foreign> verehrt und verrühmt auch die Sacramente, die nicht nun heisst Wasser, Wein, Brot, sondern Abwäschung, Leib und Blut.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der 8. trickt klar aus den Glauben, der zu den Sakramenten notwendig ist, zeigt auch den <foreign xml:lang="la">modum spiritualem</foreign> und schlösst aus den Miraculosum, von dem etliche dörrlich<note target="fn19" type="footnote"/> halten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der 9. ist also etwas heiler.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Die Protestation im 10. ist notwendiger dann keines anderen Dings<note target="fn20" type="footnote"/> aus vielen Ursachen, die ihr wohl verstand.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dies alles haben wir mit Ernst nach unserem besten Vermögen betrachtet und gesetzt; begehrt und bittend, ihr wollendes nicht verachten, sondern mit Fugen<note target="fn21" type="footnote"/> und Treuen vertragen und verhelfen, dass es eingeliebt<note target="fn22" type="footnote"/> werde.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
