<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10806">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10806</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott durch unseren Herren Jesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Danach wir, geliebten Brüderin<note target="fn1" type="footnote"/>, von ein anderen bescheiden mit dem Geding<note target="fn2" type="footnote"/>, das ein jedlicher Diener des Wortes sich mit den anderen Brüderen daheim bereden und beratschlagen sollte der gestellten Artikeln, ob man den selben etwas von oder zu tun sollte, haben wir mit den unseren uns eigentlichen Bereden und finden Not, das wir den gestellten Artikeln einzeit<note target="fn3" type="footnote"/> können abnehmen oder zutun; allein haben wir wollen folgende Artikel Baas<note target="fn4" type="footnote"/> erläutert und solcher Gestalt verbessert haben:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">1.<note target="fnb" type="footnote"/> Von Menschen leeren<note target="fn5" type="footnote"/>: was sonst menschlicher Leeren und Satzungen sind, sie seien so schön, hübsch und ansichtig<note target="fn6" type="footnote"/> und lang gebraucht sie immer<pb type="edition" next="180"/> wollen, die uns von Gott und warem Glauben abführen oder hindert<note target="fnc" type="footnote"/> halten, wir eitel, schädlich etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">2. Was der Zweck der heiligen Schrift etc.<note target="fn7" type="footnote"/>: Die ganze biblische Geschrift schickt allein darauf, dass das menschliche Geschlecht verstanden, das ihm Gott günstig sei und wohl wolle, und dass er diese seine Gottwilligkeit durch Christum, seinen Sohn, dem ganzen menschlichen Geschlecht öffentlich dargestellt und bewiesen habe, die aber allein durch den Glauben empfangen, weicher Glaube durch die Liebe gegen dem Nächsten geübt und durch ein unschuldig Leben erzeigt und bewiesen werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">3. Von Gott<note target="fn8" type="footnote"/>: Von Gott halten wir also, dass ein einiger, wahrer, lebendiger und allmächtiger Gott sei, einige im Wesen, dreifaltig in Personen, der alle Dinge durch sein Wort, das ist, durch seinen Sohn, aus nichts geschaffen habe und alle Dinge durch seinen Geist erhalte, der alles durch seine Vorsichtigkeit gerecht, wahrlich und westlich<note target="fn9" type="footnote"/> regiere und verwalte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">4. Wie Gott den Menschen durch seinen ewigen Ratschlag etc.<note target="fn10" type="footnote"/>:</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wie wohl nun der Mensch durch solche seine Schuld und Übertretung ewiger Verdammnisse zubekannten<note target="fn11" type="footnote"/> und in den gerechten Zorn Gottes gefallen ist, so hat doch Gott, der gnädige Vater, nie aufgehörte, Sorge für ihn zutragen, welches wir uns den ersten Verheissungen und aus dem Ganzen gesetzt<note target="fn12" type="footnote"/>(welches, wie es heilig und gut uns den Willen, die Gerechtigkeit und Wahrheit<note target="fnd" type="footnote"/> Gottes lehrt, also erweckt es unser Sinn und wirkt den Zorn, tötet den selben nicht<note target="fne" type="footnote"/> ab<note target="fnf" type="footnote"/>, nicht aus seiner selbst Ohnmacht, sondern aus unser eigner<note target="fng" type="footnote"/> Schuld) und aus dem Herren Christo, der dazu verordnet etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">5. von der Kirchen<note target="fn13" type="footnote"/>: und wie wohl diese Sammlung und Kirchen<note target="fnh" type="footnote"/> Christi allein den Augen Gottes offen und bekannt ist, so wird sie doch durch unsere Zeichen, Brüch und Ordnung, die von Christo selbst eingesetzt und geordnet sind, und durch das Worte Gottes alles durch ein Gemeine<note target="fn14" type="footnote"/>, offen und ordenliche in in Zucht<note target="fn15" type="footnote"/> Not allein gesehen und erkennt, sondern auch dermass gesammelt und gebauen, das in diese Kirchen niemand, ordenlich zu reden<note target="fni" type="footnote"/>, so viel unser Urteil betrifft, und ohne<note target="fnk" type="footnote"/> besondere Anschickung<note target="fn16" type="footnote"/> oder Ordnung und Freiheit, von Gott geöffnet und geübt<note target="fnl" type="footnote"/>, ohne diese Dinge gezählt wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="181"/>6. Von den Zudienerinnen des Wortes Gottes und etc.<note target="fn17" type="footnote"/>: Doch<note target="fnm" type="footnote"/> mit diesem Anhang und Verstand, dass wir in dem allem alle Wirkung und Kraft dem Herren Gott allein, dem Diener aber das Zudienen zuschreiben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dann gewiss ist es, dass diese Kraft und Wirkung keiner Kreatur nimmermehr angebunden soll nach mag werden<note target="fn18" type="footnote"/>, sondern Gott, der sie austeilt nach seinem freien Willen, wie und wem er will.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dann "weder der da Pflanzte noch der da begeist, ist etwas, sondern Gott, der das Wachsen und Zunehmen gibt" [1Kor 3, 7].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">7. Von dem Vermögen, Kraft und Wirkung etc.<note target="fn19" type="footnote"/>: Deren Zeichen, die man in der heiligen christähnlichen Kirchen Sacramente nimmt, sind zwei, nämlich der Tauf und das Nachtmal des Herren.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Diese Sakramente sind bedeutliche, heilige Zeichen hoher und heimlicher<note target="fnn" type="footnote"/>, das ist, göttlicher und geistlicher Dingen, deren Namen sie auch haben; sind aber nicht blosse und leere Zeichen, sondern sie bestanden in Zeichen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">8. vom Nachtmahl des Herren oder von der Danksagung etc.<note target="fn20" type="footnote"/>: vom heiligen Abendmahl halten wir also, das der Herr im heiligen Abendmahl sein Liebe und Blut, das ist, sich selbst<note target="fno" type="footnote"/>, den seinen wahrlich anbiete und zu solcher Frucht Zeniesen gibt, das er je man je mehr in ihnen<note target="fn21" type="footnote"/> und sie in ihm Leben; nichts das der Liebe und das Blüte des Herren mit Brot und Wien natürlich vereinbart oder rühmlich darin verschlossen werden oder das ein liebliche, fleischliche oder wunderwirkliche Gegenwärtigkeit hier gesetzt<note target="fnp" type="footnote"/>, sondern dass der Liebe und das Blüte Christi wahrlich im Glauben<note target="fnq" type="footnote"/> von der Gläubigen<note target="fnr" type="footnote"/> Sele Geistliche<note target="fns" type="footnote"/> gessen und getrunken werden und das Brot und Wien aus der Einsetzung des Herren hochbedeutenden, heilige Wartzeichen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">9.<note target="fnt" type="footnote"/> Den Artikel von mitteln Dingen<note target="fn22" type="footnote"/> mag man kämmlicher<note target="fn23" type="footnote"/> im Anfang<note target="fnu" type="footnote"/> also stellen: alle Dinge, die man Mittel nimmt und auch eigentlich Mittel sind, deren mag sich ein frommer Gläubiger etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="182"/>Zu Ende aller Artikeln, das wohl nähermals abgeredet<note target="fn24" type="footnote"/>, doch geschriftlich nichts verfasset, begehren wir, dass es jetzt hinzu gesetzt werde auf folgende oder der gleichen<note target="fnv" type="footnote"/> Form:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">10. Diese Artikel verschriebener Confession sind von uns nichts der Meinung gestellt, dass sie eine einige<note target="fn25" type="footnote"/> und allgemeine christähnliche<note target="fnw" type="footnote"/> Glaubens Form und Regel allen anderen Kirchen sein sollen<note target="fnx" type="footnote"/> oder dass wir jemands in Worten fahen<note target="fn26" type="footnote"/> und<pb type="scan"/> in eine besondere Arten Zerreden von Handeln des Glaubens zwingen wollen, sondern wir bekennen vor uns und ab<note target="fn27" type="footnote"/> die heiligen biblischen Geschriften für das einige und allgemeine Richtscheid<note target="fn28" type="footnote"/> aller Kirchen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So mögen wir auch wohl leiden, so jemands heiliger Schrift gemäss gleich mit anderen Worten, den deren wir uns hier gebraucht, verständlicher und den Kirchen nützlicher von allen diesen Handeln schreibt oder lehrt.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So fern solcher in der Substanz und verschriebener Wahrheit mit uns hält, sind wir mit ihm wohl zu freden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Herwiderum, ob jemands wurde uns unsere Confession durch Missverstand der Worten falschen und die selben auf eine irrige, falsche Meinung wieder ihre Vermögen<note target="fn29" type="footnote"/> und gesunden Verstand ziehen, behalten wir uns allwegen vor, den gesunden Verstand zerreden<note target="fn30" type="footnote"/> und vorzutragen, damit Gott und seine Wahrheit allweg in allem Geschicke<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Weiter ist unser ernstlich bittet und Begehr, das d. <persName ref="p81" cert="high">Simon Grynäus</persName> und d. <persName ref="p154" cert="high">Oswaldus Myconius</persName> die lateinischen Artikel nach den deutschen vervollkommen und verglichen, damit sie ein andere allenklich<note target="fn32" type="footnote"/> gleich sein<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott bewahre euch allweg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, 22. Martii im 1536. Jahr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="manual"><persName ref="p114" cert="high">Leo Judae</persName> und Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]<note target="fny" type="footnote"/></note>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">An die frommen, getreuen und wohlgelehrten Oswalden Myconium und <persName ref="p81" cert="high">Simon</persName> Grynäum, unsere lieben Herren und Brüder zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName>.<pb type="edition" next="183"/></s>
				</p>
				<p>
					<note>[Dorsualvermerk:] </note>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Dieses Exemplar<note target="fnz" type="footnote"/> schickt uns wieder<note target="fn34" type="footnote"/>, weil es Fug haben<note target="fn35" type="footnote"/>, oder lassen uns Joch nun<note target="fn36" type="footnote"/> die ersten Karten<note target="fn37" type="footnote"/> abschreiben, die vor diesen Artikeln liegt<note target="fn38" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
