<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1080">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1080</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Fortassis te non latet, amice inconparabilis, Ioannem illum Fabritium, olim meum diaconum Memmingę, 23. octobris ad me per Tigurum Lentzburgum venisse, inde visurus Bernam abiisse, Biele Ambrosium nostrum Blaurerum convenit, postea Bernam venit, a fratribus illic bene exceptus est.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">In reditu ad me Arburgi propter inbecillitatem corporis ad duos dies in diversorio decubuit lecto, tandem paululum refocillatus Aroviam venit 8. novembris circiter horam quartam pomeridianam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Adiit aedes dilecti fratris nostri Iungii; illic hersipila graviter correptus decima huius hora quarta mane hoc turbulentissimum mare enatando migravit ad dominum non sine magno nostri moerore.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Mox nunctium misimus Memmingen, qui sanctę huius uxori domini voluntatem subindicaret.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scio, quam tibi quoque vir gratus fuerit; inde est, quod te eius mortis certiorem facere volui.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vicit in Christo mundum longe meliora sortitus; valde gavisus est, ut eo in loco dominus illum evocaret ad se, ubi pure Christus praedicatur et antichristianum regnum esset abolitum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus Christus corroboret nos suo spiritu, ut devictis per Christum hostibus, peccato, mundo, morte, Sathana, aliquando et nos exuta mortalitate cum Christo servatore nostro vivamus aeternum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Misi praeteritis diebus charitati tuę vetus numisma imagine Vespasiani insignitum necdum certus factus sum, num illud acceperis; si per occupationes licet, mi frater, significa.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Filia mea Rahel sexto novembris per quinque antea dies parturiendo graviter tandem infoelissime peperit mortuum puerum, quare graviter decumbit lecto.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Dominus deus hanc miseriam et mei et filię sereno vultu dignetur aspicere et hoc infelix factum gaudio aliquo commutare.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego variis sic tribulationibus adobruor, ut, nisi dominus manum auxiliatricem supponeret, concidissem iam ante.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dii boni, dum hęc scribo, filia mea in ecstasim concidit supra modum gravem, ita ut per dimidium horę nobis plane mortua videbatur; sed per dominum convaluit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Commendo me orationibus tuis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dominus adaugeat michi fidem.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nobilis a Pfirt Lentzburgi fuit a senatu nostro aliquas literas videre cupivit, quibus lectis abiit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Animus meus nichil michi boni praesagit; impietas omnia tentat.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Dominus det nostris magistratibus ut horum nebulonum conatibus impiis sancta prudentia et per dominum repugnet.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale, mi frater, familiam tuam nomine meo plurimum salutabis, precipue uxorem.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Datò Lenzburgi 14. novembris Anno 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Gervasius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Fidelissimo Christi ministro Heinricho Bullingero, domino fratri et veteri amico longe charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
