<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10810">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10810</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Silentium meum tam diuturnum miraris indubie, charissime et observandissime mi Bullingere, hoc praesertim tempore, quod, si ullum unquam, materiam<note target="fna" type="footnote"/> cuicunque scripturo abunde suppeditat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam et piissimi <persName ref="p90" cert="high">Berchtoldi</persName> patris obitus<note target="fn2" type="footnote"/> et variae rerum nostrarum vices etc. vel maxime desidiae indormient[is]<note target="fnb" type="footnote"/> excitare calamum possint, ut, quorum ex aequo omnium interest scire, ea significare nemo gravetur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, quo id minus licuerit mihi, in causa est a<note target="fnc" type="footnote"/> magistratu nostro iniuncta Argentinam legatio<note target="fn3" type="footnote"/>, quam ita festinanter et improviso suscipere adactus sum, ut vix accingendi<note target="fnd" type="footnote"/> ad iter mihi spacium esset, nedum, ut institueram et quod avebam maxime, scribere copiose tibi<note target="fne" type="footnote"/> diligenterque omnia possem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Alioquin, mi Bullingere, tam non sum aut negligens aut immemor tui, qui non et hac et alia quacunque occasione gratum facere tibi velim.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem domum reversus nihil habui prius, quam ut primo quoque tabellario de rebus omnibus te facerem certiorem.<pb type="edition" next="189"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ante omnia vero, ne nescias, quid Argentinae vel egerim vel effecerim: Ad <persName ref="p1647" cert="high">Sebastianum</persName> vocandum missus impetravi quidem, qui huc se ad tempus concessurum receperit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Verum an herere perpetuo hic possit obireque conditionem aetate tam provecta laboribusque attritus senex admodum dubitat, praesertim obstante uxor<note target="fnf" type="footnote"/><note target="fn4" type="footnote"/> plane simplice et stulta, que et deserendi ecclesiam <placeName ref="l70" cert="high">Augustanam</placeName> ei<note target="fng" type="footnote"/> causa extitit<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Verum utcunque habeat, Leonardus <persName ref="p221" cert="high">Tremp</persName> amandatus est, ut<note target="fnh" type="footnote"/> eum advocet<note target="fn6" type="footnote"/>, virum <foreign xml:lang="el">θεολογώτατον</foreign>, prudentem ac vere pium, nisi omnium, qui ipsum norunt, testimoniis fallor, ut mihi spes sit<note target="fni" type="footnote"/> propter praeclaras animi dotes et veterem notitiam<note target="fn7" type="footnote"/> et autoritatem ecclesiae nostrae utilissimum pastorem futurum, si per corporis ac domestica incommoda consistere possit - nisi fortasse <persName ref="p145" cert="high">Megander</persName> obturbare instituat humana aliqua affectione impulsus, quod tamen pro ipsius vel prudentia vel pietate minime facturum arbitror, quippe qui ipse etiam in electionem consenserit, a qua prius nonnihil abhorrere videbatur, non tam quod improbaret <persName ref="p1647" cert="high">Sebastiani</persName> vel eruditionem vel industriam, quam quod se spretum doleret, cum ad eiusmodi consilium non adhibitus esset, unde vel ut insigni iniuria affectus abitum est meditatus, ut nosti tu<note target="fnk" type="footnote"/>, quem haec minime celasse non ignoro<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ceterum ei cogitationi ita dextere et tuis et aliorum literis<note target="fn9" type="footnote"/> est occursum, ut nihil tale amplius inducturum sperem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si nescis: Roggenbachii<note target="fn10" type="footnote"/> capti sunt in ditione nostra<note target="fnl" type="footnote"/> non mediocrem turbam<note target="fnm" type="footnote"/> hoc periculosissimo tempore nobis<note target="fnn" type="footnote"/> concitaturi, nisi peculiari quadam ratione velut <foreign xml:lang="el">ἀπὸ μηχανῆς</foreign><note target="fn11" type="footnote"/> nos respiciat dominus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ex una enim parte obstant fędera, quo minus liberari, ex alia conscientia, quo minus iuxta pristina <placeName ref="l121" cert="high">Helvetiorum</placeName> pacta<pb type="scan" next="||342"/> de his statui et iudicari possit, nec medium facile ullum adparet, quo succurri huic tantum non rei deploratae possit citra ingentem<note target="fno" type="footnote"/> motum<pb type="edition" next="190"/>Helvetiae nostrae.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed de his plura posthac.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nunc enim non licuit amplius, cum noctu iam iam dimittendum nuncium<note target="fn12" type="footnote"/> a vestris legatis<note target="fn13" type="footnote"/> primum mihi per Tigurinum meum puerum<note target="fn14" type="footnote"/> significaretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, charissime frater, et me impensissime te amantem redama.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Bernae, 23. martiii 1535<note target="fnp" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuas literas ad <persName ref="p90" cert="high">Berchtoldum</persName><note target="fnq" type="footnote"/> partim combussi, partim mihi reservavi; tantum securum te esse iubeo, quod eas attinet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Si gratum me tibi facere intellexero interpellationibus crebris, egregie vanis de rebus te fatigabo et turbabo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Er geschehen wohl, dass ich geeilt habe<note target="fn15" type="footnote"/>; darum zürnt nichts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo totus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p213" cert="high">Simon Sultzerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. <persName ref="p1966" cert="high">Heinricho</persName> Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, patrono suo observandissimo.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">An Meister <persName ref="p1966" cert="high">Heinrich</persName> Bullinger, Predikant<note target="fnr" type="footnote"/> zu Zürich am grossen<note target="fns" type="footnote"/> Münster.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
