<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10812">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10812</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a deo patre et domino nostro Iesu Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und Bruder, es ist Herr Niclaus Steiner, Predicant zu rütten, vor acht Tagen vor Datum des Briefs vom Herren aus diesem Zeit gerüft<note target="fn1" type="footnote"/>, deswegen die Prädicatur daselbst jetztzumal ledig und durch den Diaconum von <placeName ref="l1149" cert="high">Wald</placeName><note target="fn2" type="footnote"/> versehen wird.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nun achte<note target="fn3" type="footnote"/> ich wohl, die von Rütti liessen sich der Versehung des Diaconi wohl genügen, damit sie keinen eignen Hirten haben müssten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dieweil wir uns aber<note target="fna" type="footnote"/> eines Geschwinden<note target="fn4" type="footnote"/> einfallenden Sterbens versehen (welcher schon anfacht zureisen<note target="fn5" type="footnote"/>, dann sich mit abgemeldem her Niklausen allein im Kloster Rüti bei 12 oder 14 Personen gelegt<note target="fn6" type="footnote"/> haben, deren schon zwo verscheiden sind) und auch der Pfarrer von dürrten<note target="fn7" type="footnote"/> an einem schweren, giftigen und schwindligem Feber krank liegt, so werden wir des obgedachten Diaconi sonst notdürftig, und so dann Rütte am Anstoss<note target="fn8" type="footnote"/> gelegen, da viel Zulaufs, viel Gesindes, auch im Papstum daselbst viel Götzendienst gewesen<note target="fn9" type="footnote"/>, und dieser Zeit etliche Beterb Landleute dahin zur Kirchen bescheiden<note target="fn10" type="footnote"/> sind, auch von Alter her da ein begräbt und sonntägliche Predig und<note target="fnb" type="footnote"/> andre pfährliche Richtung<note target="fn11" type="footnote"/> gehalten sind, so ist an auch, lieber her und Bruder, um Gottes er und<note target="fnc" type="footnote"/> von Befohlen meines Amts<note target="fnd" type="footnote"/> wegen<note target="fn12" type="footnote"/> mein freundlich bittet und Vermahnung, Euers Vermögens bei unsern gnädigen Heim zuverschaffen, das Rütte mit einem tauglichen, ansähigen<note target="fn13" type="footnote"/> Gesellen wieder versehen<note target="fne" type="footnote"/> werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann wo das nicht Geschichte, wird es ein<pb type="edition" next="193"/> Grub werden aller Laster, den sonst wenigs Gutes da geöffnet wird.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darum lasst Euch die Sache angelegen sein etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gott dank und vergelt euch euere freundlichen und gutwilligen Herberge<note target="fnf" type="footnote"/><note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Indem Beate Rhenani<note target="fn15" type="footnote"/> halb: Dasselbige Buch<note target="fn16" type="footnote"/> habe<note target="fng" type="footnote"/> ich nicht mehr Zürich gefunden; deshalb ich mit dem ersten Buch<note target="fn17" type="footnote"/> still will halten bis nach der Messe zu Frankfurt<note target="fn18" type="footnote"/>, aber in andern will ich verfahren.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind dem Herren Gott befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Datum Pubiken, Sonntags Letare, in Eile zwischen beiden Predigen, Anna Domini 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tuus Stumpffius subscripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst Euch und all Euer Hausvölklein mein freundlicher, lieber Gemachel<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Domino H. Bullingero, Tigurinae urbis episcopo, fratri suo in domino.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
