<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10817">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10817</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem et conscientie pacem per Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr, West, das unser Widerparth<note target="fn2" type="footnote"/> hat einen Altar in der Kirchen, die doch gemeiner Burger<note target="fn3" type="footnote"/> ist, aufzurichten laut des Landfriedens<note target="fn4" type="footnote"/> begehrt; ist ihnen solches von denen, so unser gemeintes Verstand, da nicht Einigkeit möchte bestehen<note target="fn5" type="footnote"/>, zugelassen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So haben sie kein Vernügen daran<note target="fn6" type="footnote"/>, sondern haben ohne alles Verwilligen der unseren 2 Alter, ein Ölberg, Grab etc<note target="fna" type="footnote"/>. und alles, so wider den Grund unsers Glaubens ist, ein gemeiner Kirchen, nicht in der rechten Pfarrer<note target="fn7" type="footnote"/>, aufgerichtet;<pb type="edition" next="58"/> dadurch der Einfaltige treffentlich ist bekümmert, dass wir müssen Leiden<note target="fn8" type="footnote"/> abgöttere vor den Augen sehen mit aller Schmuck und Zierde des Widerchrists.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und haben wir gar nichts<note target="fn9" type="footnote"/> in der Kirchen, weder Taufstein noch ein Ort, das wir käumlich<note target="fn10" type="footnote"/> machten die lobliche Danksagung des Herren<note target="fn11" type="footnote"/> begann, dadurch dann unsere Religion verachtet und die heiligen Sakramente verschmacht werden, das uns zum höchsten Thorheit<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann er wisst wohl, dass der heilige Paulus wider die Brüche der Heiden mit Gottes Wort gestritten und nach und nach ausgerüttet hat<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So müssen wir schweigen und die bei uns lassen an alles Widerreden pflanzen, Gott sie<note target="fn14" type="footnote"/> es klagt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann die, so aus unser Gemeine vor<note target="fn15" type="footnote"/> Sinn vor den Eidgenossen zu Baden gesehen, haben nicht mögen mit den alten Kirchherren und Kirchengütern zum Landsfrieden kommen<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Boten<note target="fnb" type="footnote"/> von</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Bern<note target="fn17" type="footnote"/>, als sie<note target="fn18" type="footnote"/> ihren Handel Hand vertragen zu Baden, sind sie aus der Ratstuben gegangen, die ihnen aber vor viel hatten zugesagt<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darum so sind sie gar unwillig<note target="fn20" type="footnote"/>, wieder für<note target="fn21" type="footnote"/> die Eidgenossen zukommen, und fürchten, es sei alles verloren.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Doch so wollen Sie es gern noch einmal versuchen mit Euerem Rat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Auf solches ist unser freundlich bittet, ihr wollen geraten und helfen, das wir doch mögen beim Landsfrieden belieben und auch in der gemeinen Kirchen ein Taufstein, ein doch, das mitten durch die Kirchen Gange und ihre Götzen und alter verdecken, so<note target="fn22" type="footnote"/> wir Gottes Wort hören, indem das wir mögen vom Kirchengut einen Gelehrten Gesellen zum Schulmeister erhalten, dann sie wenn nach ihrem Anschlag<note target="fn23" type="footnote"/> auf her Hans Sunemanns Pfund<note target="fn24" type="footnote"/> einen Messpriester, der Schulmeister sie, im Korn singe, verordnen und in den anderen Kirchen alle alter wieder aufrichten und alles machen, so sie wollen, ihrem Glauben zugehörig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das mögen wir an Aufruhr nicht wehren.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Damit sei Gott mit euch.<pb type="edition" next="59"/></s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Datum Frauenfeld, 30. marcii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Petrus Rimelin, alzit ü[wer] wil[liger].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, frommen Herren M. <persName ref="p98" cert="high">Heinrichen</persName> Bullinger, seinem lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
