<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10826">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10826</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade von Gott und unserem Herren Jesu Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Besonder lieber Herr und Bruder in Christo Jesu, als ich in kurzverschienen<note target="fn2" type="footnote"/> Tagen, meiner Gewissenen<note target="fn3" type="footnote"/> und Kirchen halb<note target="fna" type="footnote"/> beschwert<note target="fn4" type="footnote"/>, bei Euch Rat gesucht und gefunden habe<note target="fn5" type="footnote"/>, nämlich, wo ich nicht mochte grösseren Fleiss, geneigteren Willen gegen den Armen, Ihrer<note target="fnb" type="footnote"/> Jugend und Dienerin des Worts spüren<note target="fn6" type="footnote"/>, so möchte mit guter Consciens Hinweg ziehen, sei es mit einem anderen lassen versuchen oder ganz hungerig nach Gottes Wort lassen werden; doch vor Johannes<note target="fn7" type="footnote"/> sollte ich nicht wegziehen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Solches habe ich einen einfältig vorgehalten und mein Meinung gegen einen anzeigt; darab sie ein Türen<note target="fn8" type="footnote"/> gehabt Hand und vielleicht vermeint, ich wolle das Kreuz geschühen<note target="fn9" type="footnote"/> oder um anderer Ursachen willen, jetz nicht Not zumelden, von einen Stellen<note target="fn10" type="footnote"/>, und mich also fleissig zum anderen Mal durch fromm bitterb Leut bitten, ich solle nicht von ihnen weichen; seien irrenthalb etwas bisher versummt oder hinlässig gehandelt die Armen und Jugend betreffende, sie Willens mit fleissigem Umsehen Vorohen erstatten und alle Dinge, sondern das die er Gottes und gemeinen Nutz der ihren antreff, bei Zeiten laut des Landfrieden<note target="fn11" type="footnote"/><pb type="edition" next="217"/> handeln und vorsehen<note target="fnc" type="footnote"/>; doch so wenden sie gern etwan<note target="fn12" type="footnote"/> ihren Armen, der unverständigen Jugend, ihren Dieneren des göttlichen Wortes hilflich sein, wo sie es vermöchten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sie mögens aber nienahin bringen für sich selbst<note target="fn13" type="footnote"/>, dieweil unsere Herren, Zürich und <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName>, deren sie sich selten trösten<note target="fn14" type="footnote"/>, ihnen in ihrem christlichen Vornähmen nicht helflich seien.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sie wollen aber als arme Leute mit der Hilfe Gottes bei der Wahrheit bestehen<note target="fn15" type="footnote"/> und traulich handeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es hat aber unser Widerpart<note target="fn16" type="footnote"/> mehr<note target="fnd" type="footnote"/> Alter, deren sie nicht dürfen<note target="fn17" type="footnote"/>, jetzt auf Osteren<note target="fn18" type="footnote"/> in der Pfarrkirchen willen aufrichten, Stein und Sand schon in die Kirchen geführt; das haben sie ihnen gewährt und aufrecht<note target="fn19" type="footnote"/> verboten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wenn auch des Schulmagisters halb für unsere Herren gegen <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> kehren<note target="fn20" type="footnote"/>, guter Hoffnung, ihnen werde der nicht abgesprochene Laut des Landsfriedens.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Solches ihr christlich vornehmen und handeln hat mich bewegt, dass ich ihnen ihr freundliches Begehren jetzmal nicht haben können abschlahen, doch mit dem Vorbehalt, wenn ihr, als die gelehrten, samt meinen gnädigen Herren mir solches Kunnen mit guter gewiesenen Ratten und heissen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann wie ich mich selbst nicht habe in das Amt eingedrungen, also will ich auch nicht an Geheissen Gottes oder seiner Diener davon abstanden, und also ich, meinen Herren, gehorsam sein.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hierauf ist mein fleissig Bitte, Ihr wollt mir bei diesem Boden<note target="fn21" type="footnote"/> wieder schreiben und Eueren Rat und Meinung anzeigen, damit ich also an Ärgernis des Euangelii und meiner Kirchen möge handeln.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Bitte ich, er<note target="fne" type="footnote"/> wollt uns auch gegen unseren g. h. lassen empfohlen sein, damit wir mögen in aller Teilung der Kirchengüterin bleiben laut des Landsfriedens, aus dem den Armen hilflich sein und die Schule mit einem frommen Gesellen versehen möchten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Damit sind gut befohlen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Grüssen mir Meister Leuwen<note target="fn22" type="footnote"/>, meinen treuen <foreign xml:lang="la">preceptorem Theodorum<note target="fn23" type="footnote"/> et Pellicanum</foreign> und anderen Predikanten und Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Mein Stiefsinn <persName ref="p1705" cert="high">Andreas Müller</persName><note target="fn24" type="footnote"/> wird auf Osteren zu mir kommen, bei dem mögen Ihr, so es Euch gelegen ist, Euer Antwort zuschicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Datum Frowenfeld, 7. apprillis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Petrus Rymelin, alzit e[wer] w[illiger].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, wohlgelehrten Meister Heinrichen Bullinger, trauen Diener des göttlichen Wortes zu Zürich, seinem lieben und getreuen Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
