<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10828">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10828</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott, unserem Himmelschen Vater, sie mit uns allen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Meister Heinrich, alsdann der Stand<note target="fn2" type="footnote"/> und Prodikatur zu Rute<note target="fn3" type="footnote"/> noch not<note target="fn4" type="footnote"/> versehen und vielleicht<note target="fn5" type="footnote"/> unser Herren leider jemal not über viel sämlicher Männern haben, als ich Bericht wird - der barmherzig gut will uns für und für Vorsehung tun, damit wir an seinem Wort und anderen notwendigen Dingen<pb type="edition" next="220"/> Nut mangelhaft werden -, nun, lieber Meister Heinrich, so ist ein Gut, fromm man<note target="fna" type="footnote"/>, ein<note target="fnb" type="footnote"/> Berner Amte<note target="fn6" type="footnote"/> mit Namen Heinrich dürst oder Heinrich Michel<note target="fn7" type="footnote"/>, ein Kaplan Etwen<note target="fn8" type="footnote"/> zu witzigen gewesen, hat viel kleiner Kinden, hat diesen Winter Schule gehalten und alle Sonntag das göttliche Wort verkundet zu Otwillen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hab ich für mich selbst etwan<note target="fn9" type="footnote"/> seines Wandels und Lebens Nachfrage gehabt und wahrlich Nutz<note target="fn10" type="footnote"/> erfahren dann alle Frommheit<note target="fn11" type="footnote"/><note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dieweil er den soviel kleiner Kinden und darzu grosse Armut hat, wer mein fleissig bittet, ob er auch jenen<note target="fn12" type="footnote"/> geschickt, auch tugendlich möchte denken, er wette ihm ein gut Wort verleihen, damit er seinen kleinen Kind dest bas erzuhen möchte.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Mit freundlicher Bitte, Ihr wollt mein Ungeschickt schreiben mir Not verargen und im besten Verstande, als es auch wahrlich Geschichte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hiemit bewahre ich unser himmelischer Vater mit Zinnen Gnaden als sein<note target="fnd" type="footnote"/> getreuen Diener.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum mitwichen in der Karwochen im 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p22" cert="high">Hans</persName> Blauler, jetzt Vogt zu <placeName ref="l430" cert="high">grüningen</placeName>, euer williger Diener zu allen Zeiten.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten Meister Heinrich Bullinger, Predikant Zürich zum grossen Münster, mim lieben und guten<note target="fne" type="footnote"/> Gönner in seine Hand.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
