<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10838">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10838</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Benedictus <persName ref="p125" cert="high">Kromerus</persName> <placeName ref="l858" cert="high">Pirnensis</placeName> Henrico Bullingero, ecclesiastae Tigurino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">S. p. d. lieber Herr Henricus Bullinger, ich habe Euch einsmals erzählt, dieweil ich nach in Zürich was, meines Handels halben mit dem Sidicus<note target="fn1" type="footnote"/>, wie er mich aus Zorn unehrlich gescholten und doch keinen Genügen darab gehabt, sondern wieder mich geschmähet mit ätzlichen Worten, wie ich dieselben sollte in der Trockerei<note target="fn2" type="footnote"/> geredet haben des Sakraments halben<note target="fn3" type="footnote"/>, dieselben Worte auf sich geladen<note target="fn4" type="footnote"/> und nach seinem Mutwillen in Argwan gezogen und dieselben hinter meinem Rücken unter eine Oberkeit gebracht.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Über das alles ist er nicht gesittigt worden, sondern auch in <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> kommen und mich desselben Handels wieder angetragen<note target="fn5" type="footnote"/>, nämlich an Myconium, an Herr Marcum<note target="fn6" type="footnote"/>, an Gastum und an den Errichter<note target="fn7" type="footnote"/>, mich armen Gesellen mit seinem falschen, untreuen Herzen vermeint zu verhindern<note target="fn8" type="footnote"/>, welches mir von ätzlichen<pb type="edition" next="242"/> Angezeiget ist worden, und ich mich gegen die frommen Herren verantwortet habe, wies einem ehrlichen Gesellen zustiegt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aber es verwundert mich nicht ein wenig, wie das ein Mensch so gar ein falsch, ungetreu Herz in seinem Leibe mag haben, einen falschlich zu verraten, Hinterraug, der ihn nie ein unzüchtig Wort zugesprochen habe.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wahr ist es, ich hat mich nicht solches Vorsehen<note target="fn9" type="footnote"/> in Zürich, das ich solche Leute sollte gefunden haben, die so fälschlich handeln sollten an<note target="fn10" type="footnote"/> Ursache.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wahrlich so ist es auch nicht der Brauch des heiligen Evangelien, das man seinen nächsten also vorvorteilen<note target="fn11" type="footnote"/> soll.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darum bitte ich Euch, mein Herr Henrice, um Gottes willen, Ihr wollten einen solchen unnützen Menschen unterrichten, dass er wieder der Sachen müssig kann; denn er schändet nicht mich, sondern sich selber.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich bin ihn verhoffen, ich sollte meine Sache wohl austragen sondern<note target="fn12" type="footnote"/> ihn, und wenn er gleich schon alle List brauchte, so hilft es ihm nichts.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darum bitte ich euch, ihr wollen solche Bosheit helfen strafen<note target="fn13" type="footnote"/> von Gottes Weges, das Diener ihr scheint.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Denn Ihr wisst zu guter Massen wohl, dass ich in Zürich nicht anders begehrt habe denn das göttliche Recht; und so mir das nicht hat mögen werden und sich die von Zürich keiner Fremden annehmen, so mag mirs an anderen Orten vergönnet<note target="fn14" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Damit seid Gott befohlen.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l97" cert="high">Basileò</placeName>, Anno etc. 1536, den 18. Tag Aprilis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Benedictus <persName ref="p125" cert="high">kromer</persName>, euer Williger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Humanissimo atque doctissimoque viro Henrico Bullingero, ecclesie Tigurino antistiti.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
