<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10830">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10830</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die Gnaden unsers Herren Jesu Christi sei allzeit mit uns allen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger Herr, alles dann Herr Peter<note target="fn2" type="footnote"/>, unser Predikant, von uns hat wollen stellen<note target="fn3" type="footnote"/>, dass wir nicht wenig bedauret, aber ihn mit freundlicher Bitte angehört<note target="fn4" type="footnote"/>, bei uns zubleiben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dass er nach viel getanen Worten bewilligt, doch solcher Gestalt, dass er das bei euch alles seinen gebietenden Herren Rat haben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und haben wir auf solches zu unserm Herr Landvogt<note target="fn5" type="footnote"/> geehrt (dieweilen wir ein Abscheid von unsern gnädigen Heim, den Eidgenossen, haben, dass uns der Herr von Auge<note target="fn6" type="footnote"/> mit ihm Predikanten, der im Landvogt und Bitterben leiden gefällig, versehen solle<note target="fn7" type="footnote"/>), ihnen um Hilfe und Rat angerüft.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der uns zu des Herren von Auge Amtmann<note target="fn8" type="footnote"/> gewesen, unser Begehr an ihn lassen langen; denn er, Landvogt, kam klag ab dem Producenten vernimme, auch einen ehrsamen, stillen Wandel führe.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Auf das ist solches an den Herren von Auge durch sein Obervogt, junger Burgert<note target="fna" type="footnote"/> von Dankerswil<note target="fn9" type="footnote"/>, gelangt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der hat Sim Amtmann Zoll Frauenfeld geschrieben auf<pb type="edition" next="224"/> unser Anlangen und Begehren, dieweil ihm keine Klage ab dem Predikanten vorkommen<note target="fn10" type="footnote"/>, sie sein will und Meinung, dass er das künftige Jahr nach Johannes Baptiste<note target="fn11" type="footnote"/> wider dienen solle; so will er verschaffen, dass ihm die Erhaltung<note target="fn12" type="footnote"/>, wie er die Dietz Jahr gehabt, ihm wieder verfolgen<note target="fn13" type="footnote"/> und die Einnehmer der Pfarrer Pfrund, wer die je seien, ihm solches geben müssen etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die dann unser schultheiss <persName ref="p826" cert="high">Federlin</persName> jetzt kurz verruckter<note target="fn14" type="footnote"/> Tagen auch zu Zürich dieser Handlung halb mit euch gerettet, alles ihr miteinander aus der Kirchen gegangen, ist unser aller ernstlich bittend und banger:</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="manual">Dieweil der Landvogt und der Lehnherr kein Klagen ab in Führen und uns auch lieb ist und wohlgefallt, auch sidere<note target="fn15" type="footnote"/> er bei uns gesehen, kein Mensch von uns abtreten noch gewichen ist<note target="fn16" type="footnote"/> und wir gern weilten, das zu Forderungen der Wahrheit diente, erhalten, wann wir rungen und Schirm hätten als<note target="fn17" type="footnote"/> unser Widerteil.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dass wir aber hoffen, dieweil wir um alle Spänen in Rechtsboten für unsere Herren, die Eidgenossen, veranlasset sind<note target="fn18" type="footnote"/>, er wollen mit euerm Rat, alles wir euch an das, auch voran unsern gnädigen Heim von Zürich, vertrauen, uns diesen Mann nicht abführen<note target="fn19" type="footnote"/>, sondern ihn darauf weisen, dass er bei uns bleibe und uns alles bisher treulich und väterlich lehre.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Statt uns in allem guten Zugeschulten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum am Karfreitag Anna etc. 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Hans <persName ref="p142" cert="high">Maler</persName> samt andern Mitgläubigen des heiligen Wort Gottes zu Frauenfeld.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, wohlgelehrten Meister Heinrich Bullinger, Predikant der loblichen Stadt Zürich, unserm günstigen Herrn und Freunde zuhanden.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
