<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10832">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10832</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Wie dann mich Gott gestraft hat um meiner Sünden willen, dass ich am hohen Donstaat<note target="fn4" type="footnote"/> hinab gegen Wedingen<note target="fn5" type="footnote"/> gegangen und daselbst Freiheit<note target="fn6" type="footnote"/> begehrt und in dem<pb type="edition" next="228"/> Kreuzgang in dem Kapitel hinaus, oder wie<note target="fn7" type="footnote"/> man ihm dann jede, da dann viel Grabsteinen sind und Schild<note target="fn8" type="footnote"/> darab hängt, bin ich auf einem Bank gelegen und da geruhet, dann mir was heiss, auch in die Kirchen gegangen, aber den Hut nichts abzogen, auch bin ich um keiner anderen Ursache da gegangen, den ich meint, ich weht<note target="fn9" type="footnote"/> recht begehren und da sein, bis meine Sache besser wird.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Item auch habe ich wohl ermessen, dass eine christenlliche Gemeinde hier zu Zürich sich übel verengert hat<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Aber Gott sei gelobt, und der Schöpfer Himmel und Erden, der wolle mir allwegen den Glauben mehren, so habe ich klein gefallen am Papsttum, denn das ist mir der wahre alt ungezweifelte Glaube: keine Bilder haben, kein Mass, keine Zellymonien<note target="fn11" type="footnote"/>, und an die Stadt<note target="fn12" type="footnote"/> hellige göttliche Geschrift gebrochen, wie man dann tut, Gott sei gelobt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Auch ist wohl zudenken, dass Christus nichts viel Silber oder Gold bei ihm gehen hieg<note target="fn13" type="footnote"/>, dann auf das aller Schlettisten<note target="fn14" type="footnote"/> hiege ers Bucht<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Zum andren, wie ich dann ein Span<note target="fn16" type="footnote"/> mit meinen Gevattern <persName ref="p1210" cert="high">holzhalben</persName><note target="fn17" type="footnote"/> und er mit mir, wie wohl ich ihren nieschuldig hin worden<note target="fn18" type="footnote"/>, so mag ich doch nichts wissen, ob er dran kund<note target="fn19" type="footnote"/> oder nichts.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dann wie ich im sömmliches Gesagte habe auf dem Hof<note target="fn20" type="footnote"/> und ihm alle Dinge Xeit, doch Not von ihren Gescheiten ihm, und das von<note target="fna" type="footnote"/> spesten Willen<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Aber ich besorge<note target="fn22" type="footnote"/>, man heige mir nichts geschbart<note target="fn23" type="footnote"/>, denn ich fürchte nichts wirs<note target="fn24" type="footnote"/>, dann was geredet sein worden, man legs über mich<note target="fn25" type="footnote"/> oder was ich geredet<pb type="edition" next="229"/> hiege, dass man mirs verkehre<note target="fn26" type="footnote"/>, dann ich weiss wohl, wie man dann habt<note target="fn27" type="footnote"/> in dem Hause, Damen bitterben Leut verspottet<note target="fn28" type="footnote"/> und wenig auf dem göttlichen Wort hat.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Denn ich weiss wohl Wort, die vergangen<note target="fn29" type="footnote"/> sind, namentlich ich habe ein Brief<note target="fn30" type="footnote"/>, der weist<note target="fn31" type="footnote"/>1000 LB., und an der Mittwochen zunacht nach der alten Fasnat<note target="fn32" type="footnote"/> hat sein Bruder Jacob<note target="fn33" type="footnote"/> heiter<note target="fn34" type="footnote"/> gesagt, wenn ichs der Mutter<note target="fn35" type="footnote"/> mehr<note target="fnb" type="footnote"/> sage, so müsse ich den Brief aus hin gehen, und mit verdeckten<note target="fn36" type="footnote"/> Worten.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Am nächsten Freitag da nach habe ich ihms selber<note target="fnc" type="footnote"/> gesagt, und Morgendes<note target="fn37" type="footnote"/> am Samstag zunacht habe ich mein Drücklein<note target="fn38" type="footnote"/> mit dem Mahl Züge<note target="fn39" type="footnote"/> gereicht<note target="fn40" type="footnote"/>, da Hansy?<note target="fn41" type="footnote"/> fin<note target="fn42" type="footnote"/> ein Brief mit einen Segel und zwei Hackmesser auf die andern Seiten gleitet.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dass ich aber einen heig verheissenen<note target="fn43" type="footnote"/> Brief aushin zeigen<note target="fn44" type="footnote"/>, ihn klein weiss noch weg, das ist nichts.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Desgleichen hat er geraten, man will die Freiheit<note target="fnd" type="footnote"/><note target="fn45" type="footnote"/> abbrechen, namentlich dem Amen<note target="fn46" type="footnote"/> zum Frauen Münster sein Haus auf dem Boden<note target="fn47" type="footnote"/>, und müsse er die Fenster machen, geschaumen<note target="fn48" type="footnote"/> den Steinhofen beim Stein Rat<note target="fn49" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dann es will mich gänzlich denken, denen das göttliche Wort nichts gefalle, das die selben<note target="fne" type="footnote"/> ihm verheiget<note target="fn50" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Desgleichen mit den Wappen<note target="fn51" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So ist mir gänzlich, es geschehen viel Versuchungen damit; nichts drum, das ich so viel Troff hing<note target="fn52" type="footnote"/> oder das es mich ermahne<note target="fn53" type="footnote"/>, aber es will mich dünken, man wende<note target="fn54" type="footnote"/> gern unter Standen<note target="fn55" type="footnote"/> das Gemahl<note target="fn56" type="footnote"/> zuhalten<note target="fn57" type="footnote"/>, wie man dann viel hinwürfen tun möchte<note target="fn58" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wie dann Ihr und ein jedelich Bittermann wohl weist<note target="fn59" type="footnote"/>, so habe ich mich verziegen<note target="fn60" type="footnote"/>, kein München<note target="fnf" type="footnote"/> Werke mehr zumachen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Desgleichen<note target="fng" type="footnote"/> vermein ich<note target="fn61" type="footnote"/>, ich wolle auch keine Geschichten<pb type="edition" next="230"/> weder aus neuem noch aus altem Testament mehr malen, und vermeine, einen solls lesen<note target="fn62" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So ich der Sache nach Sinnen<note target="fn63" type="footnote"/>, so muss ich mich schiessen erinnern<note target="fn64" type="footnote"/>, denn ich habe sonst nichts; auch habe ich kleine Kind, die weht ich gern ermehren [!] mit Frummheit, auslange mir Gott Gnade und Sleben verreichen<note target="fn65" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Aber ich fürchte immerdar die Bösen in Würfe, es da einer spreche: "ich will ein Wappen und ein Geschieht<note target="fn66" type="footnote"/> aus dem alten Testenment machen lassen<note target="fnh" type="footnote"/>, Abrahamen, den Lot und andere damit allgenimmt<note target="fn67" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So ich das an sich<note target="fn68" type="footnote"/>, so erinnert es mich, wie Gott mit den Alten gehandelt hat und sie erhallen".</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So nun dem also ist, möchte einer sprechen: "so will ich ein Chrutzifix oder eine Ablösung<note target="fn69" type="footnote"/> aus dem neuen Testament damit alles genimmt malen lassen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">So ich das an sich, so bin ich ein Gedenk des Liedes<note target="fn70" type="footnote"/> Christi".</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wie dann Sie von der Götzerin reden und um solcher böser in Würfen willen habe ich einen Schüchen<note target="fn71" type="footnote"/> ab den Antwoch<note target="fn72" type="footnote"/>, und wette Gott, dass ich etwas anders dafür könnte, denn ich bin bestanden<note target="fn73" type="footnote"/> Miss Handwerks halb.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ich wette meine Kind gar er mehren, so lang mir Gott das Leben verleihe, und bieten euch umb ein Bericht, wie doch der Sache zutun? wäre<note target="fn74" type="footnote"/>, denn ich bin hintergangen<note target="fn75" type="footnote"/>, und dünkt mich, die Glaser, dern ich mich her nähren muss, die seien auch auf der Wiederbeharrt<note target="fn76" type="footnote"/>, dann schlechtlich<note target="fn77" type="footnote"/> mich will dünken, man komme gern des hegen<note target="fn78" type="footnote"/> Evangeliens ab.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Das ist Gatting<note target="fn79" type="footnote"/> unter viel Leuten.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Gott der Schipps<note target="fn80" type="footnote"/> zum Besten.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Und darum, lieber Meister Heinrich, so wende ich gern wissen, ob es den Glauben antreffe<note target="fn81" type="footnote"/>, so man Geschichten malet.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Nichts mehr dann Gott sei mit uns allen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
