<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10842">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10842</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott durch unsern Herren Jesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Danach klag unter vielen Brüdern gewesen, das ihnen innet<note target="fnb" type="footnote"/> vier Jahren ihr bestimmtes Korpus<note target="fn2" type="footnote"/> abgebrochen<note target="fn3" type="footnote"/> und sie nichts haben, das sie bleiben mögen, und die Pfarren zu verlassen mit der Zeit genötigt, hab ich die Klage meinen Herren vertragen mit Anzeigung, was Schadens daraus entstanden etc<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hierauf haben Sie mir befallen, gründlich zu erkundigen, welches doch die Personen seien.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dann wo das Corpus blieben, nicht abgebrochen, und eine<note target="fnc" type="footnote"/> ziemliche Nahrung sei, lassen Sie es bleiben, wo aber barlicher<note target="fn5" type="footnote"/> Mangel und die Provisionen<note target="fn6" type="footnote"/> abbrochen und die bestimmten Competenzen<note target="fn7" type="footnote"/> durch Ungunst der Lähenherren nicht bezahlt, sollen sich anzeigen<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Auf Sömmliches ist meine Meinung und Bitte, du willst nichts allen, sondern den Brüderen allein, um die es eine Gestalt hat, wie da oben gemeldet, meiner Herren Meinung anzeigen und verschaffen, das von ihnen eine Geschrift gestellt, darin folgender Artikel erklärte: 1. Wie es eine Gestalt um die Pfarrer habe, wer Lähenherr und was der Kirchen vermögen sei; 2. Was und Wo der Mangel, was und wie viel abgegangen, wer es habe abgesprochen<note target="fn9" type="footnote"/> und wie es abgegangen sei; 3. Anzeigung, wie der Sache zu helfen wäre, und wo man es (so es vorhanden) nehmen mochte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="249"/>Wenn solche Geschrift verzeichnet, so verfügens mir eilends, oder bringens auf das längste<note target="fn10" type="footnote"/> in Synodum, 8. May, das ist Montags nach dem Mittag; wie wohl, so es möglich wäre, vor dem Synode geschickt, will ich dann solches nach Befehl<note target="fnd" type="footnote"/> den Verordneten vertragen<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Lasst Euch die Kirchen Christi in Treuen befallen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, Freitags nach Osteren 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p245" cert="high">Heinrich</persName> Bullinger.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dies verkünde auch dem Decano zu <placeName ref="l1121" cert="high">ungestern</placeName><note target="fn12" type="footnote"/>, wie wohl ich acht<note target="fn13" type="footnote"/>, er habe kein unter ihm<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen und getreuen Johannschen Stumpfen, Dechan za Bubikon, seinem lieben Bruder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
