<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10854">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10854</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die<note target="fna" type="footnote"/> Pfrunde hat in aller Summe nicht mehr den 32 Stücken<note target="fn3" type="footnote"/> der Kirchen gut ist meinem Herren und Vogt, Meister <persName ref="p22" cert="high">Hansen</persName> Blüller, auch anderen meinen Herren wohl bekannt und zu wissen<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="276"/>Salus per Ihesum Christum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ersamer, wisser Herr und Mitbruder, ich tun ich zu wissen, nach dem und wir miteinandergehen geriet haben, von wegen der Pfrund zu humprächtigen, wie der zu helfen wäre, zeigen ich ich an, das ein gnädiger Herr zu den Einsiedeln<note target="fn4" type="footnote"/> vor dem Kappeler Krieg hat mir von dem Zechenden geben, so er zu humprächtigen hat<note target="fn5" type="footnote"/>, 14 mit<note target="fn6" type="footnote"/> Kernen, 4 Eimer<note target="fn7" type="footnote"/> Wien und 1 Malter<note target="fn8" type="footnote"/> Haber.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aber nach unserem Anfall<note target="fn9" type="footnote"/> mir solches abgebrochen<note target="fn10" type="footnote"/> und geschwächt, und git mir jetzunder 9 Stücke vom Zehnten, die der Pfrund dienen, und das zehn Stücke, das er auch gibt, nimmt die Kirche oder die Kirchenmeyer<note target="fn11" type="footnote"/> zu humprächtigen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das ist nun nicht verseilt<note target="fn12" type="footnote"/>, aber sonst verschrieben<note target="fn13" type="footnote"/>, dass diese Stücke allein mir sollen werden, so lang ich zu humprächtigen Belieben, und nicht im andren.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darum, lieber Herr Meister Heinrich, wo von Einsiedeln Euerer Pfrund, so unseren gnädigen, weisen Herren zu versprechen statt, an dem Ort nicht weiter mag geholfen werden, weiss ich wieder keinen Eingang<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Indem unsere gnädigen, wissen Herren, nämlichen Meister bitter Meier<note target="fn15" type="footnote"/>, Meister Juli <persName ref="p209" cert="high">Stuhl</persName>, Meister <persName ref="p22" cert="high">Hans</persName> Blühler, unser Herr und Vogt im Amt grünigen, sind von einem ehrsamen, wissen Rat verornet worden und zu Stefan<note target="fn16" type="footnote"/> von der Pfrund und meiner Nahrung<note target="fn17" type="footnote"/> halb gehandelt und den Kilchenmeieren gesagt und denen, so bei einen gesinn sind, dass sie mir aus dem Kirchengut sollen acht Gulden geben zur Besserung, wann<note target="fn18" type="footnote"/> mir zu humprächtigen der Pfrund 14 mit Kernen, 3 Kopf<note target="fn19" type="footnote"/> Kernen und 2 Viertel<note target="fn20" type="footnote"/> Kernen von den Buren ist abgelöst worden<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und als<pb type="edition" next="277"/> unsere lieben Herren, ein erwärtiger, weiser Herr Burgermeister und ein gesessener Rat, der gemeint zu Humbrächtigen einen Brief<note target="fn22" type="footnote"/> haben zugeschickt, dass Sie mir diese 8 Gulden sollten geben, und nämlichen lautet der Brief, alle Fronfasten<note target="fn23" type="footnote"/>2 Gulden, haben Sie darüber gemeindet<note target="fn24" type="footnote"/> und geredet, Sie habens nicht und vermag es die Kirche nicht, und wann sies misst gehn, so missten Sies uns Ihrem eignen Gilde gehn.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darum so wäre das des <persName ref="p1411" cert="high">Hans</persName> Krauers<note target="fn25" type="footnote"/> Rat, der nun fast der Elst in der Gemeinde und ein Egomer<note target="fn26" type="footnote"/> ist, das mir ein Gemeinde solle Urlaub geben<note target="fn27" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Da hat man gefolget und haben mir die Buren hinterem Vogt<note target="fn28" type="footnote"/>, unwissend meinen gnädigen, getreuen, lieben Herren, jetzt in die Philippi et Jacobi<note target="fn29" type="footnote"/> Urlaub geben um der Ursach willen der acht Gulden und dabei vermeint, sie sind hier über die Pfrund etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Auf solches begehren ich, das man mich ausstelle und consessiere<note target="fn30" type="footnote"/> und auch von den Poren venement, warum sie doch solches gehandelt haben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Bitten leich auch, lieber Meister Heinrich, des gelingen Meistern Löwen<note target="fn31" type="footnote"/>, auch andere getreuen Mitbrüder und voran meine gnädigen, weisen Herren umb der Herren Gottes willen, das Ihr mich etwan<note target="fn32" type="footnote"/> weilend verwechseln<note target="fn33" type="footnote"/> oder vertuschen oder mich etwan an im andren Ort weilend versehen, bitten ich alle Mitbrüder durch Gottswillen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Auch was mich meine Herren heisst, dass Gelchen ein ehrbares Synodus, das will ich gütiglichen annehmen und meinen gnädigen Herren von Zürich innalweg wie bisher andertönig und gehorsam sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datum 7. Tag mehr Anno 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Von mir, Conradus <persName ref="p201" cert="high">Spörli</persName> von Sant <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName>, ein armer Diener des Wortes Gottes zu humprächtigen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott sei mit uns allen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Amen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dieser Brief gehört Meister Heinrichen Bullinger, auch allen andren Frommen und Gelehrten Mitbrüderin des ganzen Kapitels<note target="fn34" type="footnote"/>, auf nächsten Zinstag, nünden Tag mehr, zu verhören<note target="fn35" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
