<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10860">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10860</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ehrsamen, hoch und wohl gelehrte, insonders günstige, liebe Herren und christliche Brüder, ich habe all mein Lebtag, seid harr<note target="fn2" type="footnote"/> das ich zur Vernunft bin kann, nichts Hocheres und Werters geacht, den Versprochnen treu und glaub zuhalten.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Das habe ich mich auch allweg gegen jedermann geflissen - die will ich sonst weder reich nach<note target="fn3" type="footnote"/> Gesicht -, dass ich mein Treu leistete, weiches mich bis her nicht wenig genutzt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Des halb bin ich nach des Seins, was ich verheisse gegen der Welt, das will ich leisten, als<note target="fna" type="footnote"/> weit mein<note target="fnb" type="footnote"/> Leben und Gut gelangt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darum, günstig, liebe Herren und christliche Brüder, schon<note target="fn4" type="footnote"/> ihr kein Zweifel habe: was ich euch zu gesagt, will ich treulich leisten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe auch, ich habst nach bis her in unsere Sache<note target="fn5" type="footnote"/> tun und wills, ob Gott will, nach wieder tun, dass keine Schuld an mir erfunden wird.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das mittlische Vogt<note target="fn6" type="footnote"/> ist auch nach des Sinns, das er euch halten will, was er<note target="fnc" type="footnote"/> euch verheissen habe.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ist aber etwas ein wenig geirrt<note target="fn7" type="footnote"/>; daran tragen wir keine Schuld, und ist uns nicht minder leid dann euch.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wir<note target="fnd" type="footnote"/> trauens auch Meister Heinrichen nicht<note target="fn8" type="footnote"/>, das halb hat es keiner Entschuldigung bedürfen<note target="fne" type="footnote"/><note target="fn9" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Mich dunkt aber, der Sache wäre nach wohl zutun, nämlich auf die Weise: Habe ichs Recht verstanden, so wird der Obervogt<note target="fn10" type="footnote"/> nach des Mains zu Euch übergehen<note target="fn11" type="footnote"/> können.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Da wäre mein Rat, das man ihn anstrengte<note target="fn12" type="footnote"/> mit Bett, das er von Euert wegen an die Freundschaft<note target="fn13" type="footnote"/> wirbe<note target="fn14" type="footnote"/> von des Mitleisen wegen, und so ers Euch verheiss, dass Ihr dann mit im oberen<note target="fnf" type="footnote"/> Ritten und selbst Unterungen<note target="fn15" type="footnote"/> bei der Handlung wären.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So habe ich kein Zweifel<note target="fng" type="footnote"/> es wurde, gen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Was wir dann beten, ich und der Vogt, Guts können handeln, wenn wir uns nichts sparen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Solches haben wir Euch vor Mals und Jetz verheissen, wenns<note target="fn16" type="footnote"/> Euch treulich leisten; das sind Ihr Euch gänzlich zu uns versehen<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="289"/>Weisst auch, dass meines Herr Bürgermeisters Schreiben an Obervogt<note target="fn18" type="footnote"/> wohl hat erschossen<note target="fn19" type="footnote"/>; denn die Sache hat um ein Guts gemiltreten<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Des halb war mein Rat, wie ob erlüdet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Demnach, günstigen, lieben Herren, ist unser gar ernstlich Bitte, Ihr wollen mirs und dem Vogt nicht zu ärgem Aufnehmen, das wir nach dem Mädli schicken; dann das selbige ganz und gar nicht Geschichte darum, das wirs dem Ehrenmann, dem Bürgermeister, entziehen und Nisswahn<note target="fn21" type="footnote"/> anderswo hin vermählen wollen, dann niemands, von Gottes Gnaden, dann des Bürgermeisters schon<note target="fn22" type="footnote"/> darum wirbt, sondern alleinig darum, dass wir das aber Vogts Augen erfüllen<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wir haben auch Heinrichen zum Elsasser geschrieben<note target="fn24" type="footnote"/>, warum wirs beschicken<note target="fn25" type="footnote"/>; der wirds ich wohl anzeigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zu letzt bitte ich Gott den Allmächtigen, unser aller Vater, sei es sein will und diene es zu seiner Ehre, dass er den Handel mit seinen Gnaden zu im guten Anfang und zu ihm Glücklichen und Bringen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Gott bewahre euch zu allen Zeiten.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Nach umb Ems, hatte ich schier vergessen, und ist doch das vernehmste: nämlich meinethalb bitte ich Euch Bettsamen, so Ihr mich Euer Briefen<note target="fnh" type="footnote"/> mir wertigen wollen, dass Ihr Euere Höflichkeit der grossen Titeln halb -" gelehrter" und "Herr"- massigen wollen; denn die mir nicht, sondern Euch ziemen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich bin ein armer, gemeiner, unkönnender und unwertiger Diener und deshalb nicht würdig, dass ich ein Provisor genommt werde, ein gelehrter Herr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Datum 16. Maiii anno etc. 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p249" cert="high">Ulrich Wirz</persName>, Euer armer Unterdienstiger<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Den erwärtigen, hoch und wohlgelehrten Meister Heinrich Bulli und Herr <persName ref="p150" cert="high">Josen Meyer</persName>, meinen günstigen, lieben Herren zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
