<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10868">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10868</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Sese plurimum comendat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ehrenwärtiger, hochgelehrter her, mein sondern lieber Mitbrüder, hier Barptlome<note target="fn2" type="footnote"/>, Pfarrer zu Wahlenhofen<note target="fn3" type="footnote"/>, hat mich etliche Eure zugesandte Missive und Schriften<note target="fn4" type="footnote"/> ersehen lassen, darab ich gleich wohl grosse Verwunderung<note target="fn5" type="footnote"/> euer Humanität empfangen und mich das, ihr ein besonderer Moecenas<note target="fn6" type="footnote"/>(aller gutherzigen und dem, so durch die Gnade Gottes in sein Wort lassen gefallen und heimlichen Mitleidens tragen), erändert und leichtlich zu merken, daneben auch, das ihr ein man aller Herrn und Lobwirtiges und ein Liebhaber göttlicher und menschlicher Künste<note target="fn7" type="footnote"/> sagt, wohl erkennet.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dannenher hab ich mir durch meinen Schriften und lebendigen Geist (wie wohl toten Buchstaben<note target="fn8" type="footnote"/>)<note target="fna" type="footnote"/>, aber aus Vermessenheit und Torheit gegen solchem ehrlichen Mann, überlandete<note target="fn9" type="footnote"/> Kundschaften<note target="fn10" type="footnote"/> zu machen nicht umgehen mögen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dweilen aber (der Meinung Divi Pauli) die war brüderlich lieb in Erzeugung der Werke vermerkt und je eine Christenmensche dem andren zu erzeigen schuldig<note target="fn11" type="footnote"/> dernhalber habe ich Euer Weishart gleich more partorum<note target="fn12" type="footnote"/> mit Lerne Händen, ohne Gaben, wie wohl Unnutze und Kleine, nicht anröten<note target="fn13" type="footnote"/>, durch welche ich mich bei Euge und allen Gutgläubigen ewiglich einzuleiben<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn14" type="footnote"/> begehre<note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Solche Gabe, sprich ich<note target="fnd" type="footnote"/> Horologio Sciothericon<note target="fn15" type="footnote"/>, auf der alten Manier meiner handten Arbeit, so ich<note target="fne" type="footnote"/> Dietzmals keine bösere<note target="fn16" type="footnote"/> vermag, bitte ich, wollen gutes Willens, wie ichs herzlichen meine, von dem Ihren Freunden aufnehmen, den Willen für die Werke hierin erkennen<note target="fn17" type="footnote"/> wann<note target="fn18" type="footnote"/> der arme Poet gibt sein Gedicht; und sei ich, dass Euge solchens von mir angenehm, werde<pb type="scan" next="746"/> ich einkünftig ein anderes und mirs zuzustellen verursacht.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Habe ich e. w. vertreulicher Meinung, dem ich mich ganz zu Diensten untergib, nicht verhalten und hierüber Gott dem Herrn befohlen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum Füssen, den 24. may anno 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p71" cert="high">Martin</persName> Furtenbach, Stadtschreiber zu fuessen.<pb type="edition" next="302"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrenwertigen und hochgelehrten Hum Heinrico Bullinger, Predikanten und Diener der Gemeinden und Kirchen Gottes zu zürchen, meinem günstigen Heim und sondern Moecenaten zu handen<note target="fnf" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
