<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1086">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1086</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Argentinae 21. novembris 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ante dies octo reversus sum ex Anglia, Bullingere amicissime, ubi notos et amicos nostros communes salvos incolumesque reliqui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Status Angliae is est, ut repubescentem solam veritatem istic perspicere licet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Alicubi clare, alio obscurius praedicatur verbum: undique adhuc supersunt superstitionis papisticae reliquiae; tum publice, dum peraguntur in templis sacra, tum etiam clam in cordibus multorum, qui se evangelicos gloriantur: latet anguis in herba.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Contentio est piis cum fictis et falsis fratribus de vestibus atque aliarum ceremoniarum fece; atque dum haec aguntur, negligitur ovile Christi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sunt qui licentiam nimiam, tum in opprimendis pauperibus, tum ad vitam omnino impuram, sibi assumpserunt, idque praetextu verbi dei et evangelii Iesu Christi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Multis praeterea cordi est veritas, qui vere ad perfectam et christianam vitam, duce verbo dei, contendunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Pro iis orandum, ut perseverent; pro aliis, ut ad meliorem vitam ducantur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Et haec quidem de communi Angliae statu dicta sint: iam ad privata.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Rex indies, ut ętate, ita cognitione verbo dei inclitisque moribus augetur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Is miris amplexibus accepit tum literas tum librum tuum ei dicatum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dedi ego, ut iusseras, ea Hopero, is alicui ei a secretis, per quem offerebantur regi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Non dubium, quin aliquando gratias accepturus es ab ipso rege.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Reliquos omnes libros reliquasque literas dedi et misi destinatis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Pro libro, quem mihi dederas, habeo immortales gratias.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hoperus valet prospere satis, praeterquam quod ei cum Londoniensi episcopo non satis convenit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hoperus solum per manuum impositionem ut initiatur admittit; alter contra, ut papistica aut papisticae doctrinae similia concedat, contendit, nempe ut biblia humeris gestet, atque veste linea se induat, atque ut ita indutus et libro oneratus tertio in circulum se vertat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Non parum nocet christianae reipublicae haec contentio; et anceps expectatur huius tragediae finis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Gaudent papistae, male inter hos verbi dei summos antistites convenire; sperantque exitium penitus hac controversia evangelio futurum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quare non abs re foret, si uterque a te atque summis nostri temporis veritatis praeconibus moneretur sui officii: inde forsan pax factura esset.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Aut commodius multo sententiam tuam regi ascriberes, quid de huiusmodi prophanis caeremoniis sentias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed iam omissis iis ad d. Richardum et suos veniam.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vivit et valet una cum uxore et liberis charis; teque cum uxore, liberis, et amicis iubet salvere plurimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Non permittit tempus, ut plura scribam: quod admisi, suppeditabunt istae Hoperi literae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Saluta uxorem a nobis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tuus, Burcherus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Dem Vernehmen, weisen Herr Heinrich Bullinger, Predikanten zum Münster, meinem günstigen Herrn und Freunde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
