<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10875">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10875</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">@@<persName ref="p77" cert="high">Georg</persName>, Grafen zu Wirtenberg und zu Mumpelgart etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, Hochgelehrte, Ersame, Liebe, Besondere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Uns hat ein ehrsamer Rat der Stadt Zürich auf unser gnädiges Begehr und an Zweifel auch durch Eure willige Hilfe und Verdernis (dessen wir Euch gnädigen Dank sagen) Meister Erasmum Fabricium Verschinus<note target="fn1" type="footnote"/> Winters, unser Untertanen in der Herrschaft Herburg zu Reichenwyler in der wahrhaften Religion und Gottes Dienst zu berichten<note target="fn2" type="footnote"/> und erbauen und bis auf schirstkünftigen<note target="fn3" type="footnote"/> Johannes<note target="fn4" type="footnote"/> allein zu gebrauchen, vergönnet<note target="fn5" type="footnote"/> und Zugeschicket<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber ein soll wichtig vernehmen in einer so kurzen Zeit, wie das die Notdurft erheischt, nicht mag aufgeführt und vollzogen werden, welches dann samt dem, so dasjenige, so diese kurze Zeit, als wir zu dem Heim verhoffen, gottselig und wohl angefangen, also Stumpflingen<note target="fn7" type="footnote"/> sollte fallen und nicht vollführt werden, was für Ärgernis daraus folgen wurde, er als die hohverständigen und der Sachen erfahren bei euch selbst leichtlich und wohl zu ermessen habt und wir euch hievor nicht anderste gefunden und je noch dafür achten<note target="fn8" type="footnote"/>, das er die Ehre Christi und seines heiligen Worts nicht zu hindern, sondern soviel möglich zu fördern und breiten<note target="fn9" type="footnote"/> ganz geneigt, wie ihr dann euch zu tun schuldig wisset, ist demnach an euch unser<note target="fna" type="footnote"/> gnädiges Becker, ihr wollet bei einem ehrbaren Rat zu Zürich, unsern lieben und guten Freunden, guten Fleiss verwenden, damit uns gemelder<note target="fn10" type="footnote"/> Meister Erasmus noch auf treu oder vier Jahr lang unsern Untertönen das, so er angefangen, etwas zum Grundlichern Bericht und Erbauung aufzufuhren<note target="fn11" type="footnote"/> vergönnet werden<note target="fn12" type="footnote"/>, der Zuversicht, ermelder Rat werden sich dessen uns erzählten Ursachen, und das Ihre<pb type="scan" next="125v"/> Untertönen mit euch andern in deren Ländern besser dann die unsern versehen, einzugehen nicht beschworen<note target="fn13" type="footnote"/> und uns den Mann - wie andre Meister <persName ref="p213" cert="high">Simonem</persName> Grynium (der nicht kleinen Nutz unter vielem Volk schaffen hat mögen) unserm freundlichen, lieben Herrn und Bruder ein Zeitlang gehen <placeName ref="l1107" cert="high">Tübingen</placeName> zu verharren, abgeschlagen<note target="fn14" type="footnote"/>- diese Zeit nicht versagen noch weigern; daran dann Gemälder Rat und ihr Gott dem allmächtigen unzweiflich<pb type="edition" next="315"/> nicht ein kleine Dienst leisten und bewiesen werdet<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So wollen wir auch solls mit gnädigem Willen gegen euch zu bedenken geneigt sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Datum Reichenwyler, den 6. junii anno etc. 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Georg, Grafen zu Wirtenberg etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 126v.:]</note>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Den Hochgelehrten und Ersamen, unsern lieben, besondern Predikanten zu Zürich samt und besonders.<note target="fnb" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
