<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10878">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10878</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus et tranquilla conscientia per Christum Iesum, servatorem nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Legi utriusque vestrum <foreign xml:lang="el">ἀπολογίαν</foreign><note target="fn1" type="footnote"/>, amici ac fratres in Christo charissimi, quae animum meum moerore affectum exhilaravit nonnihil.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Antea enim putaba[m]<note target="fna" type="footnote"/> vos 4 urbium confessioni<note target="fn2" type="footnote"/> per omnia accessisse; nunc vero ex vobis intelligo illam eatenus acceptam, quatenus <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensi</placeName><note target="fn3" type="footnote"/> nihil deroget.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nec nos adeo ab omni civilitate, ne dicam a christiana concordia (quam Christus suis toties commendat) alieni sumus, quin 4 urbes ita de coena domini confitenteis ferre possimus, praesertim, cum in re ipsa utrique parti convenia[t]<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed interim hoc maximopere et antea et nunc perpendendum censeo, an nobis et posteris nostris ad hunc modum confiteri tutum sit, quo modo illae urbes confessae sunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam ut maxime apologiam adiecerint<note target="fn4" type="footnote"/>, in qua ea, quae obscurius dicta sunt, declarantur, tamen e re nostra et posterorum nostrorum magis videretur, si confessio nostra usque adeo significantibus, apertis, simplicibus et disertis verbis fieret, ut nulla exposition[e]<note target="fnc" type="footnote"/> haberet opus et, ut planius dicam, eodem modo confiteremur, quo modo antea et docuimus et scripsimus hac de re.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Denn, wie man gemeinlich spricht: welcher recht beichtet, dem geht man ein recht böse<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nisi hoc fiat, idem periculi nos manet, quod quatuor urbes timent, ne videlicet aliquis exoriatur, qui priorem confessionem suam suspectam habeat, si ad nostrum modum confiteantur<note target="fn6" type="footnote"/>; sic et nobis prospiciendum est, ne, si illo[rum]<note target="fnd" type="footnote"/> confessioni nostrae (quantum ad loquendi formulam<pb type="edition" next="319"/> adtinet) non respondenti subscribamus, adversariis calumniandi ansam praebeamus neye ex male sarta concordia major discordia suppullulet, id quod admodum proclive est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Satis enim adhuc commeminimus, qualis rumor post <placeName ref="l672" cert="high">Marpurge[n]sem</placeName><note target="fne" type="footnote"/> conventum a Saxonibus de Lutherana victoria passim sparsus sit<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Praeterea et hoc<note target="fnf" type="footnote"/> nobis trutinandum est, ne ita incipiamus parvula Lutheranis largiri, ut tandem, ubi ad concilium generale ventum fuerit, maiora a nobis contendant, id quod plane animus meus futurum esse auguratur ex eo, quod <placeName ref="l1205" cert="high">Wittembergenses</placeName> et <placeName ref="l1049" cert="high">Argentoratenses</placeName> plura papistis permittunt - si<note target="fng" type="footnote"/> modo scripta eorum fuerunt, quorum titulo <persName ref="p41" cert="high">Chelius</persName> heic exhibuit<note target="fnh" type="footnote"/><note target="fn8" type="footnote"/> -, quam quae solidis scriptur[is]<note target="fni" type="footnote"/> probari possint.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Cuius rei vos ambos testes appello, maxime vero t[e]<note target="fnk" type="footnote"/>, Bullingere mi, qui tunc temporis scripto ad d. <persName ref="p90" cert="high">Bertoldum</persName> felicis memoriae transmisso testatus es christianissima confessione te illorum con[si]lium<note target="fnl" type="footnote"/> non<note target="fnm" type="footnote"/> probare<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Haec et alia circa concordiam illam consideranda ess[e]<note target="fnn" type="footnote"/> pro mea tarditate existimo nihil dubitans interim, quae vestra est sagacitas, quin longe plura consideretis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nec in hoc isthaec a me scribuntur, quod quidquam de vestra fide et constantia dubitem, sed ut equis sua sp[onte]<note target="fno" type="footnote"/> currentibus calcar adderem<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Proinde, fratres in Christo dilecti, quaes[o]<note target="fnp" type="footnote"/> velitis me pro vestra prudentia quantumvis insipide loquentem ferre et c[ogitare]<note target="fnq" type="footnote"/>, quod nonnumquam etiam holitor fuit oportuna locutus<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="manual">Quod ad christianam [illam]<note target="fnr" type="footnote"/> concordiam pertinet, omnia parati sumus facere, quae solidam et constan[tem pa]cem<note target="fns" type="footnote"/> gignere possunt, deumque una vobiscum orabimus, ut omnibus di[ssidiis et simul]tatibus<note target="fnt" type="footnote"/> e populo suo sublatis nos omneis unanimes et concordes <foreign xml:lang="el">ἐν τῇ ἀνυποκρύτῳ</foreign>[!]<note target="fn12" type="footnote"/> faciat.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p145" cert="high">Megander</persName> una cum suis<pb type="scan" next="||148v"/> symmystis et vos et vestros salutat.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Salutasset et <persName ref="p213" cert="high">Sulcerus</persName>, collega meus, nisi peregre una cum Cunzeno Iverdunum profectus esset ad instituendum ministros, quo pacto novis ecclesiis verbum<pb type="edition" next="320"/> domini secandum sit<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="manual">Salutate vicissim mea causa totum vestrum musarum christianarum coetum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Valete in domino feliciter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">8. die iunii anno 1536, <placeName ref="l121" cert="high">Bernae</placeName><note target="fnu" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vester <persName ref="p175" cert="high">Rhellicanus</persName> ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Novarum rerum statum ex <persName ref="p176" cert="high">Erasmo</persName><note target="fn14" type="footnote"/> (qui hasce vobis reddidit) quaerere potestis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Doctissimis et pientissimis dominis Heinricho Bullingero et Leoni <persName ref="p114" cert="high">Iud</persName>, amicis et fratribus suis in Christo dilectis.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Zürich<note target="fnv" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
