<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1088">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1088</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Optimus et charissimus affinis meus Petrus Scher in non prida datis ad me amantissimis literis sic inter còtera scribebat: "Grüsst mir den lieben Herren m. H. Bullinger; ich wollte so gern, dass ich immer einmal ein Dienst könnte tun, der ihn freuen möchte; wollt ich doch wahrlich meinen Leib nicht sparen; denn er mir im Herzen lieb ist.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euch zu Stein bei Meister Jörgen Wimpfern ein Winzler Käse verordnet, den esset von unsert Wegen, und so Ihr meint, dass es nicht ein Spott, so schreibt ihme noch um ein und schickt und schenkt ihn von meinen Wegen dem Herr Bullinger."</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego vero, mi Bullingere, cum non dubitarem tibi, qui animum hic spectaturum esses, gratum fore hoc munus, advehendos curavi duos opimi illius lactis caseos, qui Augustę quoque in praecipuis lauticiis habentur ita, ut bonus hic Petrus meus illuc vectos magno distrahat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quorum alterum nunc ad te mitto per hunc nostrum aurigam; qui si ad palatum et stomachum tuum fecerit, nihil dubito te Petri nostri liberalitate pressi huius lactis nunquam non copiam habiturum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Praeterea non habeo, quod nunc scribam, nisi quod mitto scriptum a Buflero ad me datum de puella ista, quę nescio quibus malis artibus tot perspicacissimos oculos mirificis praestigiis tot iam annis perstrinxit; puto autem ventrem ipsius ex INTERIMcentonibus suffartum hunc in modum tumuisse<note target="fna" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Certe de utroque recte dixeris: "Parturiunt montes"<note target="fn1" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quid autem, obsecro, aliud sunt ventricosi istius monstri tumores quam id genus ex variis rhapsodiis conflata fartura, quę dei se foetum impudentissime mentitur, id quod res ipsa facile docet, si quis factitium hunc ventrem gladio spiritus, quod est verbum dei, prudenter dissecuerit; ita nimirum alterum hoc virginis<note target="fnb" type="footnote"/> monstrum alterius istius<note target="fnc" type="footnote"/> typum appositissime praetulit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod utinam tandem intelligant monarchae nostri, et quotquot christianę reipublicae gubernaculis admoti sunt, ne perpetuo tanto totius orbis exitio dementari se sustineant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Rem hanc vellem Gvaltherus noster sua nobis suavissime musa diligentius illustraret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Magdeburgensium obsidio 8. novembris die, si vera ex Norico scribuntur, nondum soluta fuit; quam iam nihil dubito vel ista frigoris inclementia solvit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Fortissimus suorum adsertor Iesus Christus et illos et nos, quotquot sibi fidimus, de suis pariter et nostris hostibus quamprimum vindicet regnique sui pomeria data sua pace quam amplissime dilatet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">In eo, mi frater, mi anime, bene ac ęternum vale cum sanctissima tua familia omnibusque amicis et fratribus, quorum iucundissimo conspectu atque colloquio dieculis aliquot me oblectare omnino nuper animus erat, postquam Biele rediissem; sed non ita tulit itineris ratio, quandoquidem Basilea Rheinfeldenum ad patruelem meum profectus sum, inde vero Pontum<note type="margin">a.R.: Brugg!</note>, postea recta huc mihi propter conductum in hoc servum properandum fuit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dabit vero dominus, ut commodius aliquo tempore diutius ac felicius vos fruar in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed en caseum, quem allatum putabam, nondum misit d. Wympferus; mittam igitur, ubi primum accepero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">27. novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tu ad me, obsecro, de comitiis vestris, et si quid aliud est, diligenter.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es ist des Bufflers Factor, der diesen deutschen Brief geschickt hat.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es sollte mir der Brief längest zukommen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
