<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10888">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10888</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade Gottes zuvor und mein willig Dienst.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ersamer, wohlgelehrter, lieber Meister Heinrich, ich habe Euch von wegen meines Tochtermanns <persName ref="p2427" cert="high">Walter</persName><note target="fn1" type="footnote"/> geschrieben<note target="fn2" type="footnote"/>, wie Ihr wusst, dass er zu Zürich im Kloster<note target="fn3" type="footnote"/> gewesen, ihm noch Nutzheit<note target="fn4" type="footnote"/> wie, andren, worden, aber allweg, wo er sich ehrlich und wohl halte, vertröstet worden, als ich Euch hoffe, er getan haben; aber es ist ihm noch kein endlicher<note target="fn5" type="footnote"/> Bescheid nicht worden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nun haben meine Herren ihm abermals an einen Rat von Zürich eine Vorschrift<note target="fn6" type="footnote"/> mitgeteilt, in Hoffnung, es werde ihm eine bessere Antwort dann vor<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hab meinem lieben Herrn<note target="fna" type="footnote"/> und<pb type="edition" next="340"/> Freund, Herr Rudolfen Lavanter, auch geschrieben<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bitte Euch, Ihr wollt mit ihm helfen das Beste tun, damit eine gute Antwort falle.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich versähe mich, ich wollte es um eine Stadt Zürich und die Ihren wohl verdienen mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr, ich habe erst durch meine alten Herren von Wettingen<note target="fn9" type="footnote"/> vernommen, wie Gemälder Lavanter in Rat kommen sei<note target="fn10" type="footnote"/>; das mich von Herzen und Hoch erfreut hat, nicht allein, dass ich ihm<note target="fnb" type="footnote"/> der Ehren wohl gönne, sondern dass ich zu Gott hoffe, er werde bei einem Rat viel Nutzes in Gottes und zeitlichen Händeln schaffen<note target="fn11" type="footnote"/>, das auch ich und andere<note target="fnc" type="footnote"/> gute Freunde einen vertrauten Mann haben, etwas zu Zeiten zu schreiben, was die Notdurft und andre Gottes Händel und sonst erheischen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wünsche ihm hiemit langes Leben, Beistand und Mehrung göttlicher Gnaden, das er unserem Herren das<note target="fnd" type="footnote"/> gelingen Pfund treulich anlegen tue<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Was sonst Neues ist und wie es bei uns<note target="fne" type="footnote"/> stand, gedenke ich, Gemälder mein Herr von Wettingen werde Euch desselben wohl berichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wollen mir vielgemelden Lavanter vermahnen, oft<note target="fnf" type="footnote"/> zu schreiben; will ich ihm auch tun.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und sind hiemit mit Gott dem Herren wohl befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName>, den 18. junii anno etc. 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Uwer <persName ref="p148" cert="high">Jacob</persName> Meyger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrsamen und wohlgelehrten Meister Heinrich Bullinger, Diener des Worts der Kirchen zu Zürich, meinem lieben und guten Freund.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
