<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10886">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10886</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Vel hoc mihi solatio est, quod video te de turbis praesentibus mecum sentire et de malis aeque dolere<note target="fn1" type="footnote"/>, deumque in hisce unicum statui debere refugium.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Qui deum habet, adversa non horret.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Huic sit laus et gloria, quod suos in tribulatione per auxilium suum tam fideliter invisit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ago vero tibi gratias, quia scribendo, quę vel usui sunt vel scitu digna, me nunquam non exples.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Constantia nanque tuorum mirifice me delectat<note target="fn2" type="footnote"/>; tum admodum est utile nosse Quinquepagicorum discordiam<note target="fn3" type="footnote"/>, quamvis inde parum voluptatis acceperim, utpote propter quam commune malum in nos divinem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Discordia est enim, ut scis, inter Helvetios propter fidem, discordia item propter aurum principum, discordia circa sanum intellectum scripturae; hic etenim catabaptistae nobiscum dissentiunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quid boni putas ex tot discordię speciebus eventurum?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Semel ex <placeName ref="l100" cert="high">Wirtenberga</placeName> superioribus diebus venerunt literae<note target="fn4" type="footnote"/> bellum minitantes <placeName ref="l121" cert="high">Bernensibus</placeName> a caesare<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dum haec scribo, veniunt ex Eslinga ad me, quae sic habent<note target="fn6" type="footnote"/>:</s> 
					<s n="11" xml:lang="de" type="manual">"Die von <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> sind mir so lieb, dass ich gern wollte, dass sie durch das Mittel, wie ich vernimm, sie haben geworben an königliche Majestät wieder ans Reich genommen werden<note target="fn7" type="footnote"/>, möchten entfliehen zukünftige Strafe und<pb type="edition" next="335"/> Unglück, so gewisslich mit der Welt<note target="fn8" type="footnote"/>über eine Eidgenossenschaft Gott schicken wird."</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hoc igitur expectandum, non quod isti minitantur, sed quod nos commeremus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ante 20 annos ex <placeName ref="l916" cert="high">Roterodamo</placeName> audivi de Carob et <persName ref="p832" cert="high">Ferdinando</persName>, qui contra nos nihil expectarent nisi occasionem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Et nisi Gallus<note target="fn9" type="footnote"/> vel Turca<note target="fn10" type="footnote"/> vocet alio, per oblatam occasionem discordiarum bellum et excidium pro foribus est.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Novi Gallum, qualis sit; nihilominus et illud novi, quam hostiliter sit adfectus <placeName ref="l29" cert="high">Hispanus</placeName><note target="fn11" type="footnote"/> contra Helvetiam, Bohemus<note target="fn12" type="footnote"/> contra Tigurinos, ambo contra evangelium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Proficiscuntur quotidie per octo iam fere dies agricolae cum vexillis ex Sungaudia, Alsatia, Brisacogea, quatuor oppidulis Rheni, e ditione marchionis<note target="fn13" type="footnote"/> tanto numero, ut muscis possint aequiparari.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Iactant hi: "Si fortuna faverit, nisi Schwiceris occupatis non redibimus domum".</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ego quoties tumultum hunc consydero, non invenio requiem, donec ad dominum me confero.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ocio nos interim vacamus; mallem esse negociosissimos ad dominum ex corde dies noctesque clamando, bonis consiliis insistendo, in timore dei victitando, ne quando nos imparatos hostis obrueret.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Verum quid optando conficimus?</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Agamus, qui verbo praesumus, quae partium sunt nostrarum, exemplo et adhortationibus; qui scis, an forsitan deum placabilem inveniamus?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, quicquid nos sentiamus de <placeName ref="l100" cert="high">Wirtenbergensi</placeName> ordinatione<note target="fn14" type="footnote"/>, per literas quidam<note target="fn15" type="footnote"/> exprobrat aliud evangelium se apud illos invenisse quam apud nos; tam diligens sit populus in audiendo verbo, tam benignus in hargiendo pauperibus - sed ex bonis ecclesiasticis -, tam officiosus erga praedicatores evangelii.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem etiam minitatur malum instare nobis propter ingratitudinem nostram.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Argentinenses quidam<note target="fn16" type="footnote"/> nos velut insanos circa sacramenta domini accusant.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Adeo nanque nomen Helveticum est exteris invidiosum, ut evangelium etiam syncerissimum, quod a nobis praedicatur, sordescat illis.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Qui fieri posset enim, ut rem clarissimam non viderent?</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Sed adfectus ille plane cęcos reddit.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nisi dei sumus igitur, destituimur ab omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Primarius e novis catabaptistis<note target="fn17" type="footnote"/> descendit Argentinam.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Rem omnem exposui certis quibusdam e senatu.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Spero recte cessurum id, quicquid est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Lavetero gratulo<pb type="scan" next="||111v"/> r<note target="fn18" type="footnote"/> et piis omnibus optoque, ut dignitas illa statui reipublicae Tigurinę ac evangelio cedat in bonum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="336"/>De <placeName ref="l992" cert="high">Sedunis</placeName><note target="fn19" type="footnote"/> vera scripsi.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Possem multa adiicere, si tempus esset.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Unum addo, quo nonnihil te liberem: Odio mirifice Gallum prosequuntur, quod sit factus Lutheranus, ex quo facile intelligis, an ad <placeName ref="l121" cert="high">Bernenses</placeName> an ad Quinquepagicos inclinent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Conventus et Turca, de quibus scribis<note target="fn20" type="footnote"/> ex aequo me adficiunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Unum praeterea velim, tecum perpendas, mi Bullingere: quam male agatis, quod <persName ref="p79" cert="high">Gesneri</persName> ingenium sic perdi sinitis in ludo literario<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tale nanque est, ut profecto admirer, et admirantur omnes, qui norunt, docti.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Fuit hic ante dies aliquot, herbatum exierat cum medicis quibusdam <persName ref="p81" cert="high">Grynęo</persName> comite una cum multis adhuc; sed nemo erat, qui non male de Tigurinis loqueretur, quod incultum illud permitterent.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Vides, quonam tendat, et eo usque iam profecit, ut paucissimis annis posset prodesse civitati et honori esse.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Tu spectator ingeniorum paucis persuadebis, si volueris, ut illi subveniatur.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Dolet mihi profecto, quod in tanta paucitate ingeniorum excellentium illud non aliter fovetur.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Hisce nihil aliud ego quam te excito, ut bonum consyderes, quod inde queat exurgere, si excolatur, perniciem vero, si sic dimittatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Frisium habebimus commendatum<note target="fn22" type="footnote"/> vel tuo nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Vale cum uxore<note target="fn23" type="footnote"/> et liberis<note target="fn24" type="footnote"/> semper et <persName ref="p225" cert="high">Utingero</persName> nostro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName>, 16. iunii anno 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Os. <persName ref="p154" cert="high">Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Domino <persName ref="p225" cert="high">Heinricho</persName> Bullingero, evangelistae Tigurinorum, fratri in domino charissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
