<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10895">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10895</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem et fraternam affectionem in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieben Herren und Brüdern, euer Meinung<note target="fn2" type="footnote"/> zum nächsten<note target="fn3" type="footnote"/> mir vorgehalten verstand ich im besten von euch geschehen sein.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ist desshalb mein freundlich und ernstlich bittet an Euch, dies meine Antworten auch gleicher Gestalten aufzunehmen und göttlich zugedenken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Zum ersten sage ich, so bald und meine Jahre verscheinen<note target="fn4" type="footnote"/>, weil ich einen Tag zu reichenwir nicht mehr<note target="fn5" type="footnote"/> belieben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dies will ich auch meinem gnädigen<pb type="edition" next="60"/> Fürsten und Herren<note target="fn6" type="footnote"/>, so bald ich hinab komme, abermals anzeigen, damit und sein Gnade sich mit einem anderen bei Zeit versehen möge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Zum anderen will ich weder Weib<note target="fn7" type="footnote"/> noch Kind<note target="fn8" type="footnote"/> den Verein, langen Weg schliefen<note target="fn9" type="footnote"/>, sondern daheimen zu Zürich bei dem meinen lassen, und das aus der Ursache, wie wohl auch viel mehr andere Not minder vorhanden, aber nicht Not, an diesem Orte alle zumelden, nämlich dieweilen sie alle so gar krank neulich gewesen und noch nicht gar sich erholet und mich auch das Grün<note target="fn10" type="footnote"/> täglich plaget, weil ich mit ihnen, ob Gott will, im Augsten<note target="fn11" type="footnote"/> gegen Baden fahren, wie dann mein gnädiger Herr dies mir gegönnt<note target="fn12" type="footnote"/> hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Demnach mich auf das Bildeste wiederum hinab verfügen und aber<note target="fn13" type="footnote"/> das Beste tun wie bisher, mittlere Zeit<note target="fn14" type="footnote"/>, je nach Gelegenheit der Kirchen Zeit<note target="fn15" type="footnote"/>, auch meines gnädigen Herren gefallen, unterweilen<note target="fn16" type="footnote"/> mich heim fügen zu den meinen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wo aber jemands wäre, der mich dabei nicht wollte lassen belieben oder sonst vermeinte, mich bisher nicht ehrlich, redlich, wie einem christlichen Predikanten und Frommen, treuen Eman an Weib und Kind zustatten, gehalten haben oder nachmals<note target="fn17" type="footnote"/> gehalten wurde, da will ich Antworten geben vor meinen gnädigen Herren und Oberen von Zürich, klein oder gross retten, oder auch vor einem gemeinen Synode aller Brüderin, wie und wo das billige geachtet<note target="fn18" type="footnote"/> werden mag und meine Herren vor Gott ansehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Auf sämliches ist mein Bett an Euch um Gottes und aller unsere alten Freundschaften willen, liebe Herren und Brüderin, Ihr wollt mich dabei lassen belieben und weiter nicht trinken.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Weil ich gewisslich allweg<note target="fn19" type="footnote"/> tun, wie einem frommen Zustand, auch, wozu ich Gott mag sein, willig zu aller Zeit hinfort wie bisher lassen finden und brauchen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich mein doch, mich auch etwas getan haben und vielleicht mehr, dann bald etliche andere getan hätten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hoc constitutum est apud me, verum non citra consilium bonorum, prudentium et piorum virorum, imo sagacium quoque et senatorum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Desinite igitur, optimi et charissimi viri, hactenus per omnia morigero fratri et plus satis iactato posthac esse molesti, quidque non usque adeo male de vobis, ut puto, meritus sum; ne dum mihi immerito negocium praestatis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vobis ipsi negocium faciatis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Oro autem per Christum Iesum, responsionem hanc aequi<pb type="edition" next="61"/> bonique consulatis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Novi enim certissimo multo aliter vos sensuros, si ipsi quoque pari in loco staretis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Valete in domino, amantissimi et colendissimi fratres, semper.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Erasmus vester.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Leoni Iudae, Conrado Pellicano et Heynrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistitibus, praeceptoribus et fratribus colendissimis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
