<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1089">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1089</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Herr Johann Hoffmann, der oberste bei dem König und der nicht weniger bei ihr Majestät dann der Granvelle bei kaiserlicher Majestät angesehen, welchem auch der König vor 10 Jahren 25000 fl. jährlich geben, vielleicht im jetzund noch viel mehr gibt, der ist von einer Person, so mir gar wohl bekannt ist, gebeten worden, er solle doch alle Tag nun ein wenig im neuen Testament lesen; wollte ihm die Person gar ein schönes geschenkt haben, darauf er tief erseufzet, gegen Himmel geblitzt, an die Brust geschlagen und gesagt hat: "Ach, das verbieten mir mein Gott, das ich mein Leben lang etwas in solchen Büchern lesen sollte; dann es gehört mir und meinst gleichen nicht zu."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dabei wohl abzunehmen, wie der Herr gesinnet, dieweil der Oberst und Liebste Diener dermassen angerichtet und verführt ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Man handelt ernstlich mit dem Türken noch auf zwei Jahre anstand.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Was erlangt, wird man bald gewahr; doch fährt der Durch immer mit seiner Rüstung für.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Kaiserliche Majestät lässt überaus viel Geschütz giessen, das etwas ringen und, so von Nöten, auch mit Händen gezogen mag werden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hat einer ein neues Inventum herfür gebracht und ist also, das man es in allen Gebirgen bringen mag; nicht weist man, ob ers wider den Türken oder sonst also zu richten lässt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Des Königs Volk und Geist ist der Meerteil verrucht; soll der König bei kaiserlicher Majestät bleiben müssen; die sollen geling trefflich und schwerlich krank sein werden, aber ein Mal in Gottes Namen, es muss also ein todsicher Mann alle Welt plagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der König hat alle seine Kinder von Einspruck hinweg führen lassen; was das bedeute, hat man allerlei Rechnung.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es ist Graf Niclaus von Salm, des Königs Oberster in Ungerland, und sonst auch drei gar vornehm ungarische Herren, die ganz gut kongisch gewesen und dem König trefflich liebgewesen, gestorben, derhalb gross Leid am Hof.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Ming ist zu Wien und gar wohl wiederum am König, der doch so grossen Jammer in viel Weg angerichtet habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Graf Wilhelm von Nassau hat die alten Ansprachen an Hessen jetzt eine Zeit her? gerechtfertiget und jetzt in einer Sache gewonnen, lauft sich wohl fünfzehn Tonnen Golds mit Hauptgut und versessenen Zinsen etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Muss der junge Landgraf heraus geben, und sind danecht noch Ninen alle Sachen ausgesprochen, da man vermutet, er gewinne keine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Vom Schertlin schreibt man mir, das gewisslich war [sie], das sich die von Zürich gegen ihm erboten haben, er solle hinter [sie] ziehen; sie wollen im Schutz und Schirm geben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das doch [mir] und viel andere Leuten nicht glaublich sein will uns allerlei Ursachen; bittet euch, mich das zu berichten, dann viel davon gerettet wird.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="date">[Datum, Unterschrift und Adresse fehlen.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
