<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10894">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10894</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Fromm, fest, ersamm, vorsichtig und wies Herr Bürgermeister und Gnädig, liebe Herren.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es bittet und vermanet Euer ehrsames Weisheiten der ganze Synodus, sie wollen folgende Händel willig vernähmen und nach Gebühr treulich vollenden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">In<note target="fna" type="footnote"/> letzt gehaltenem Synode vergangenen Mains des 1536. Jahres ist über Herrn Heinrichen Landenbergernen<note target="fn3" type="footnote"/>, sesshaft und Caplan im Turbenthal, klagt<note target="fn4" type="footnote"/>, wie er über vielfältige und freundliche Vermahnungen und Warnungen noch immerdar ohne alle Scham Nacht und Tag vollen Weins werde und dann also grob und wüst mit Bederben<note target="fn5" type="footnote"/> leiden und seiner Nachbarin Kinden rede, das mit der Zeit grösser leide zu besorgen sei.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dieweil er sich aber abzogen<note target="fn6" type="footnote"/> und nicht in<pb type="edition" next="350"/> Synodom kommen, hat der Synodus sein ungeschicktes Wesen<note target="fn7" type="footnote"/> für Uwer Weisheit tragen wollen mit Gesamt der Urteile, die ihm ergangen im Synode zu Herbst gehalten des<note target="fnb" type="footnote"/>1533. Jahres.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Leute also<note target="fn8" type="footnote"/>: bisher hat h. Heinrich <persName ref="p1460" cert="high">Landenberger</persName> ein unchristliches, nicht wie einem Priester zustande, Leben geführt mit Tuschen<note target="fn9" type="footnote"/>, hin und wieder laufen<note target="fn10" type="footnote"/> trinken, wüten und schweren<note target="fn11" type="footnote"/>, auch so grob, dass man ihn gemeinlich die "Schau von Landenberg" genähmt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dass er auch bekanntlich<note target="fn12" type="footnote"/> sein muss und ist.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Solches ist nun dem Synode gar zu wider, allen Biderben ärgerlich und so gar schändlich, dass ein Synodus Rüher mit ihm hätte gehandelt, wo er nicht so trunkenlich um Gnade geboten und merkliche Besserung verheissen hätte.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Nun aber, so ihm die mitgeteilt<note target="fn13" type="footnote"/>, soll er sich<note target="fnc" type="footnote"/> vornehin abtun des Trinkens und Schweres, der Schlaftrinken und Düschen, er soll vornehin daheimen bleiben und sich erbärlich betragen und mit sömmlichen Artikeln nicht mehr kommen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann wo er mehr kommen wurde, soll ihm kein Gnade mitgeteilt werden etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Über sömmliches kommt hier<note target="fn14" type="footnote"/> abgemalte Klagen, nämlich nach den 3 Jahren, in denen er sich nichts gebessert.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Stellt nun ein ganzer Synodus u. W. heim, nach Gebühr darin zu handeln<note target="fnd" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan"/>In<note target="fne" type="footnote"/> erstgemaltem Synode, zu meinen des Jahrs gehalten, ist auch geklagt worden über Herr <persName ref="p1438" cert="high">Hansen</persName> <persName ref="p1439" cert="high">Kübler</persName><note target="fn15" type="footnote"/>, Caplanen zu <placeName ref="l824" cert="high">aussingen</placeName>, wie er sich hänge nach der päpstischen Religion<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dann er auf der Frauen von weiten seligen<note target="fn17" type="footnote"/> Jahrzeiten<note target="fn18" type="footnote"/> gewesen mit sambt seiner Frauen<note target="fn19" type="footnote"/>, die das Opfer geführt<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So haben<pb type="edition" next="351"/> sie viel eingangs<note target="fn21" type="footnote"/> in das obere Kloster<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Indem er sie ein vertrunkenes und liederliches Mensch.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Weiter habe er nie der Urteil gelebt, ihm gäben ihm 1533. Jahr<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="manual">Dann alles er auf eine Zeit gefragt, wie er mit dem Pfarrer<note target="fn24" type="footnote"/> standen, hatte er geantwortet: "Wie vor."</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dazu sei auch damit der Urteil nicht statt getan, das Sinn, des Caplonen, Frau nie in Gefängnis gelegt sei, wie damals erkennt<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Seitmal aber auch dieser sich<note target="fnf" type="footnote"/> geäussert<note target="fn26" type="footnote"/> und nicht im Synode erschienen, übergibt der Synodus diese Klage u. w., ob sie den Caplanen hierauf verhörte.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Doch zeigt Synodus<note target="fng" type="footnote"/> u. W. folgende Klage und Urteile, über gemelden Caplanen geschehen zu Herbst im 1533. Jahr<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="manual">Die Klage was, dieser Caplan und Pfarrer zu <placeName ref="l824" cert="high">Ossingen</placeName><note target="fnh" type="footnote"/> hätten einander nun mehr dann 13 Jahre gehasset und einer den Weg gemitten, den der andere gangen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der Caplan habe ein wüstes, unordentlich Weib, das Übel schwere und in einem halben Jahr nicht zur Kirchen kommen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Die Urteile ward darüber gegeben: der Besserung wollte man erwarten, und sollten sie beide den Neid gegen andren ablassen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Des Caplonen Weib sollte man für das Chorgericht beschicken<note target="fn28" type="footnote"/>, demnach in Gefängnis einlegen, und sie beide sollten nicht mehr in kein Weise noch Gestalt mehr für den Synodum kommen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dann wo einige Klagen mehr kommen, wurde man sie absetzen etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Nun aber ist sämliche abgemalte Klage über den Caplanen gekommen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Stellt der Synodus u. W. heim, wie sie solche grosse Unräte<note target="fn29" type="footnote"/> abstellen und nach Gebühr strafen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]<note target="fni" type="footnote"/></note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
