<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10893">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10893</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die<note target="fna" type="footnote"/> Gnade Gottes und der Friede unsers Herrn Jesu Christi sei alle Zeit mit Euer Gnaden, hochgeborner Furst<note target="fnb" type="footnote"/>, gnädiger Herr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wir haben Euer fürstlich gnaden Brief<note target="fn3" type="footnote"/> empfangen und Gott gelobet, der Iro<note target="fnc" type="footnote"/> ein sömmlich Gemüt geben, das also geneigt und begierig ist<note target="fnd" type="footnote"/>, sein Ehre zu<note target="fne" type="footnote"/> fördern.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Bittet auch Gott, dass er u. f. g. sein Gnade mehre, auch solche<note target="fnf" type="footnote"/> tapferchristlichen<note target="fng" type="footnote"/> Vorräumen<note target="fn4" type="footnote"/> zu Gutem und ausführe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl wir M. Erasmi<note target="fn5" type="footnote"/>, unsers lieben h. und Bruders, ungern mangelnd und in hier bei uns wohl zu brauchen hätten, alles die uns mit Gelehrten, geschickten Personen ausgeschöpft, hatte es doch der allmächtig gnädig geschickt, das ihm weiter von unsern Herren und oberen nachgelassen, Gott zu Lob und u. g. zu besonderem gefallen Iron<note target="fnh" type="footnote"/> zu dienen und die Keilchen zu reichenwir noch ein Zeit<note target="fni" type="footnote"/> zu versehen<note target="fn6" type="footnote"/> guter Hoffnung, u. g. werden im geholfen sein, damit auch etwa<note target="fn7" type="footnote"/> der<note target="fnk" type="footnote"/> Angefängen Handel Guts tatlichen<note target="fnl" type="footnote"/><note target="fn8" type="footnote"/><pb type="edition" next="348"/> vollendet werden<note target="fnm" type="footnote"/> und<note target="fnn" type="footnote"/> insonders, das mit christlichen Mandaten alle verärgernde Laster abgestellt, dazu offnen Abgötterin und unleidlich Missbrüche in der Keilchen Gottes nach Gottes Wort abgetan und Gottes Ordnung an die State des Hingetönen Irrsals<note target="fn9" type="footnote"/> gestellt werden<note target="fno" type="footnote"/> wie dann euer,<note target="fnp" type="footnote"/> schuldigen Pflicht, Gott dem Herren gefällig, wohl gebührt und<note target="fnq" type="footnote"/> vor u. g. allen<note target="fnr" type="footnote"/> Gott geliebten König, Herren<note target="fns" type="footnote"/> und Regenten auch Getan haben<note target="fnt" type="footnote"/>, dadurch sie<note target="fnu" type="footnote"/> ewiges Lob vor Gott und der Welt erlangt, wie u.<note target="fnv" type="footnote"/> g. ohne Zweifel guten Bericht hatte<note target="fn10" type="footnote"/> aus allerlei wahrhaften Historien.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hiemit bitten wir wieder ganz<note target="fnw" type="footnote"/> untertäniglich und zum Höchsten, u.<note target="fnx" type="footnote"/> g. wollen unsern vergeliebten h. und Bruder, M. Erasmum, den<note target="fny" type="footnote"/> wir allweg<note target="fn11" type="footnote"/> aller Ehren werden, redlich und getreu finden, ihre<note target="fnz" type="footnote"/> gnädig befallen haben mit samt allen denen, so den Namen Christi predigen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Zweifeln wir nicht, Gott<note target="fnaa" type="footnote"/> werde solche im wohlgefälligen Dienst reichlich an u. g. und ihre Lande und Leuten reichlich belohnen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wo wir dann u. g. bedienen könnten, wollen wir uns untertäniglich<note target="fnab" type="footnote"/> u. g. zu gefallen gar nicht sparen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, des<note target="fnac" type="footnote"/> letzten Tags im Brach<note target="fnad" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
