<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1090">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1090</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Laus deo per Yhesum Christum, die 28. novembris 1550 in Berg[amo].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlichen Gruss, ganz Untertänik, willig Dienst und alles, was ich mit Liebe und Gott vermag, allzeit zu vor, g.... wirdiger lieber Herr.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Addi 3. novembris was meine läschsten Schreiben an Euch und damit ein Brief an m. Laelio, bat Euch, wollte sie ihm verschaffen, so es Euch möglich wäre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dies mein Schreiben ist allein, Euch zu bieten, dass Ihr mich nichts sparen wollt in alles, das ich kann und mag.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Cardinal Tridentinus ist auf der Post mit 20 Pferden gegen Jena; warten alle Tage, dass der Herzog aus Österreich aus Hispania zu Jena ankomme.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ende 21. so abstatt, in der Nacht ist zu Venedig ein Ungestüm wieder gewesen mit Blitzg, grosse Tender Kläpfe, und ist die Fluss des Wasser über alle Massen geschwellt, also das etliche Schiff, genehme Marsiliani, sind auf S. Marchs Platz gekommen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sind viel Leuten ertrunken; hat unsäglich grosse Schaden getan.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott der Herr will uns barmherzig sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss euch Nichs anders zu schreiben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst euch alle Christi Filii etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Grossen uns alle die den Herren Liebe haben.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Gratia, miserocordia et pax domini nostri sit semper tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Euer Untertäniger, williger Diener allzeit Franz Bonett.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem Ersamen.. Heinrich Pol... gün... zu eignen Händen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
