<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10900">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10900</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax a deo per Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wohlgelehrter, ehrsamer, lieber Herr Gevatter<note target="fn1" type="footnote"/>, es hat Herr <persName ref="p145" cert="high">Caspar</persName><note target="fn2" type="footnote"/> zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> nicht Zeit gehabt, Euch zu schreiben, sondern mir befohlen, Euch von Mund zu sagen, dass er seinen Ratschlag<note target="fn3" type="footnote"/>, von <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> zu ziehen, geändert habe, sondern wolle noch also beharren bis zu Herbst<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="manual">Verhofft, die Kirche zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> sei wohl versehen, deshalben er Danetien werde unterstanden, mit Fugen denen zu stellen<note target="fn5" type="footnote"/>; denn er habe sein Gedächtnis mit untraglicher Arbeit in grossen Abgang gebracht<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Anderer handeln<note target="fn7" type="footnote"/> halb hat mir Herr <persName ref="p145" cert="high">Caspar</persName> und <persName ref="p221" cert="high">Tremp</persName> anzeugt, dass Sie in Stadt und Land des Willens seien, aller Herren müssig zu gehn.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sie haben auch mit dem König<note target="fn8" type="footnote"/> des gewonnenen Landes<note target="fn9" type="footnote"/> halb kein Vertrag, das sie ihm deshalb nichts<note target="fn10" type="footnote"/> schuldig seien.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sie sagen auch, dass sich der Kaiser mit seinen Geschriften<note target="fn11" type="footnote"/> ganz freundlich gegen einen Erzeug.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p145" cert="high">Caspar</persName> hat mir auch angezeugt, dass viel in <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName>, so vormals meinen Herren von Zürich nicht günstig gewesen, sie jetzt hoch leben; vermeinen, sie haben weisslich gehandelt in Abschlachung der Pass<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl dennoch Herr <persName ref="p145" cert="high">Caspar</persName> allwegen<pb type="edition" next="359"/> sorgsam<note target="fn13" type="footnote"/> ist, und klagt sich viel von Unstandhaften der <placeName ref="l121" cert="high">Bernerin</placeName>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sie haben der Tagen einen <placeName ref="l83" cert="high">Solothurner</placeName> Hauptmann<note target="fn14" type="footnote"/>, so ihnen die Ihren aufgeweibelt<note target="fn15" type="footnote"/>, zu <placeName ref="l729" cert="high">Murten</placeName> gefangen und berichtet<note target="fn16" type="footnote"/>, aber ledig <foreign xml:lang="la">sub conditione</foreign> ausgelassen, daran <persName ref="p145" cert="high">Caspar</persName> ein grosses Missfall hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein Hauptmann der Landsknechten<note target="fn17" type="footnote"/> im Heimreiten mit mir geritten, ist des Königs Diener, ein Frank, ist ein wohlberedter, wohlgelesener Mann, Latin und Deutsch<note target="fna" type="footnote"/>, im Evangelio wohlberichtet<note target="fn18" type="footnote"/>; der sagt mir, dass der Margraf von Salyson vom King zum Kaiser gefallen sei<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und habe der König noch keinen rechten Zügen<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Er habe etwan 6000 Eidlosen<note target="fn21" type="footnote"/> und 6000 Landsknechte; die sind gar nicht ums, und sei das länger voller Horen und Buben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Er<note target="fnb" type="footnote"/> sagt, solle dem Frankreich etwas Glücks widerfahren, so müsse es Gott von eines Weibes wegen, der gingen Navarre, des Königs Schwester<note target="fn22" type="footnote"/>, tun; dann die Scheibe von wegen ihres Glaubens, Liebe, Weisheit und Tugend nicht genugsam möge gepreist werden etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Weiter verstand ich vom selben, das die Praktik<note target="fn23" type="footnote"/> des Königs an unterlass unter uns geht.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dann als ich ihm sagte, die <placeName ref="l121" cert="high">Berner</placeName> wollten nicht kriegen, da redet er, die <placeName ref="l121" cert="high">Berner</placeName> werden noch dem König 1200 Mann geben, und redt weiter, er werden wohl ihnen, was mit der Zeit geschehen wird; dabei sagt er, der ging aus Engelland<note target="fn24" type="footnote"/> wollte dem Franzosen 3000 Mann zuschicken etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle alle Handel zum besten schicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst Euch <persName ref="p145" cert="high">Caspar</persName>, Relican, mein Bruder<note target="fn25" type="footnote"/> und andere gut gesellen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Kappel, am 8. Tag Julii 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p200" cert="high">Petrus Simler</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, ehrsamen Herren Meister <persName ref="p2176" cert="high">Heinrichen</persName> Bullinger, Predikanten Zürich, meinem lieben Gevatterin.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
