<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10919">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10919</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Auf<note target="fnb" type="footnote"/> den 17. tag Auguste sind zu uns kommen gegen <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName><note target="fnc" type="footnote"/> die Wohlgelehrten unsere für<note target="fn3" type="footnote"/> geliebten Herren und Brüder<note target="fn4" type="footnote"/> [...]<note target="fnd" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="392"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Der Deklaration aber und der Erläuterung halb, wie<note target="fne" type="footnote"/> von unsern lieben Herren und Brüderin von <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName>über die Artikel gestellt<note target="fn5" type="footnote"/>, sagen wir also, doch Erläuterins und gar nicht beschlossenerische Weise<note target="fn6" type="footnote"/>: Deweil<note target="fn7" type="footnote"/> sie reden, das die Meinung Doktor Martin Luthers und der seinen<note target="fnf" type="footnote"/> nicht seien, das im Helgen Nachtmahl<note target="fng" type="footnote"/> Christi nicht ein lieblich, sondern ein Geistliche Spiess, die an Leyen<note target="fn8" type="footnote"/> mit dem Glübigen Gemiet empfangen werden, und das wir auch den Leib Christi, der zu der gerechten<note target="fn9" type="footnote"/> Gottes sitzt, nicht anders wesentlich<note target="fn10" type="footnote"/> essen, dann wie in Abraham mit samt anderen halben<note target="fn11" type="footnote"/> Väteren vor seiner Mensch Bewertung gessen haben<note target="fn12" type="footnote"/>, und in Summa, das diese Auslaegung ganz und gar nutzig<note target="fn13" type="footnote"/> in Iro habe, das nicht Doktor Oekolampadius und Meister Huldrich Zwingli, beide loblicher Gedächtnis, in ihren aus gegangen Geschriften von diesem Nachtmahl gelagert haben, wie das alles mit viel wurden in Dero von <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName> geschrift gehandelt wurden, können wir nicht sagen, dann das solche Auslegung unser Confession<note target="fn14" type="footnote"/>, zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> gestellt, gleich förmig laute, dann eben allein<note target="fnh" type="footnote"/> das, so im vierten Artikel vom Geniessen und Essen den Leib Christi von dem unwürdigen geschrieben statt<note target="fn15" type="footnote"/>, wo derselbe Artikel erleiden mag, so vor<note target="fni" type="footnote"/> ein<note target="fnk" type="footnote"/> Mensch grübig, so esse er den Leib Christi, so vor er aber gottlos angefochten<pb type="edition" next="393"/> Herzens, böse Vornaemens, als dann esse er nicht den Leib Christi, sondern nun<note target="fn16" type="footnote"/> das Zeichen und das Sakrament, so mögen wir sämliche Auslegung, wie auch unsere lieben Herren und Brüder von Zürich, von<note target="fnl" type="footnote"/> <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName><note target="fn17" type="footnote"/>, bei unser Confession wohl dulden, die wir auch nicht anders dann mit anfaltigem und rechtgeschaffenem Herzen gestellt haben, guter Hoffnung, man lasse uns bei der selben unser Confession und christlichem Verstand bleiben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir wenden auch hier mit dieser unserer Erläuterung ohne alle anderen oberländischen Kirchen neut<note target="fn18" type="footnote"/> beschlossen haben, sondern so wir bessers möchten befinden<note target="fnm" type="footnote"/> und uns des Berichten, wollten wir allwegen um der göttlichen Wahrheit willen gern folgen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Diener und Laesser<note target="fn19" type="footnote"/> der Kirchen zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName><note target="fnn" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p194" cert="high">Petrus</persName><note target="fn20" type="footnote"/> tuus<note target="fno" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrichen Bullinger, Predikant zu Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrichen Bullinger, Predikant zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
