<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1091">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1091</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Indigne tuli, mi crede Ambrosi dulcissime, quod praeteritis nobis, qui te anxie expectabamus, receperis te in tuum lustrum, cui ita te inclusisti, ut nullus mus montanus altius se defoderit hac hyeme.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Meretur tamen veniam aliquam tua excusatio, qui deflexeris Rynfelden et inde rediens via commodiore ad tuos pervenire potueris.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Manet immota et perpetua nostra amicitia; offeretur aliquando occasio veniendi ad nos et colloquendi ad sacietatem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Legi historiam de Esslingiaco scorto; cupide audire cupio huius fabulae catstrophen; rem feceris gratissimam, si eius copiam nobis feceris.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Id unice dolet, quod video miseram nostram Germaniam plane obstrictam esse malis et malorum maximo: malo stupori et caecitate.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Imponit nobis, decipit, depraedatur et perdit, quisquis voluerit, et nos quidem icti graviter resipiscere nolumus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Redde nobis sensum, Christe fili dei, et libera nos ab imposturis et violentia!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser soll Apricam gewonnen haben im September und jämmerlich gewückt, auch den Türken dermassen erzürnt, dass die Schiffe von Genua, so in Ägypten geschifft, leer heimgeschickt etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Also haben die Mailänder auf dem Tag zu Baden gesagt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So hat der Türke eine grosse Botschaft [zu] Venedig<note target="fna" type="footnote"/> gehabt und des Passes begehrt.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">In Summa: der Kaiser und König verhetzen alle<note type="misc">welt? ZBZ, Ms. 43, 143: feind</note> wieder uns mit ihr landfrässige, bringen uns in die grössten Gefahr, mithinzu liegen sie auf uns, ermorden uns, geben uns neuen, interimischen Glauben, sagen uns aus; daran beten wir sie an.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">O Gott, zerbrich den Hochmut!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Alles Herzog Ulrich 6. novembris gestorben, nimmt Schnabel und Lazarus schwinde Knechte an; besorgt man, der römische König werde das Land einnehmen und Herzog Christoph daneben setzen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Also tun die öden österreichischen Hispanier Mailand, Geldren, Saxen, Hessen, Wirttemberg, Bayern bald, alles auf frässen; noch lugte man zu.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe sein Gnade, das wir der Österreicher Welfen und hispanischer Teufel abkommen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zu Baden ist nichts besonders gehandelt, ohne was den Markt gegen Mailand der Vogtyhinen Annette dem Gebirge antrifft, und des Flächensteins Rechtshandel und des Bollwylers Affenthüri spähen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die Johanniter haben auch denen von Bern abgehäuschen Könitz das Haus und anders; ist in die Abscheide genommen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ob Niswas Werbung weiter an die Stadt Geschehen der Freiheit halb, werden und sollen sie kein Bescheid geben hinter den oberen etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es ist kein ander Tag angesetzt.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Weiter will ich Euch [zu] andere Zeit berichten, habe in Eile das geschrieben.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch und den euern.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich 28. novembris 1550.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">H. Petern schüren grüssend mir; da will ich bald selbst schreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Keine Unterschrift.]</note>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ambrosio Blaurero, domino et fratri suo colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Winterthur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
