<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10915">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10915</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Petisti, <persName ref="p226" cert="high">Vadiane</persName> doctissime<note target="fnc" type="footnote"/>, exemplum Aphorismorum<note target="fn1" type="footnote"/> committerem Frisio<note target="fn2" type="footnote"/> nostro, quod <placeName ref="l1049" cert="high">Argentoratum</placeName> primo quoque tempore perferendum curet.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Verum cum über nondum absolutus sit, vacuum dimisi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Deinde si eiusmodi est concordia, quam illi moliuntur, ut sanctus ille (veritatem dico, non adulor), pius, eruditus et summa conscriptus<note target="fnd" type="footnote"/> modestia über illam turbare queat<note target="fne" type="footnote"/>, inconsultum plane et te indignum me Hercle videtur tantillum mutare<note target="fnf" type="footnote"/> in illo<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nam non potest dici solida et sancta concordia, cui nocere possunt solida et sancta scripta; perversam et lubricam esse necesse est, ut libere, quod sentio, dicam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Igitur non hominum, sed veritatis ratio habenda erit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tam plane, tam vere, tam modeste, quaecunque de hoc negotio dici possunt, exposuisti, ut nemo nisi rixator aliquis quicquam in illo desyderaverit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">At ego istius nullam existimo habendam esse rationem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Mundus certe iam annis<note target="fng" type="footnote"/> aliquot sapere<pb type="edition" next="384"/> coepit nec tam obesae naris<note target="fn4" type="footnote"/> est, quin protinus clarum ab obscuro, falsum a vero, genuinum a supposititio discernat et verum clarumque recipiat, falsum et obscurum repudiet.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Proinde oportet, <persName ref="p226" cert="high">Vadiane</persName> mi, veritatem proferre in lucem dare, id<note target="fnh" type="footnote"/> quod libro illo tuo fecisti, quem omnes probi et docti probabunt, scio, licet <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> et <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName> probetur minus, si modo eo venerint daementiae<note target="fni" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="manual">Tu vides multos data opera et, quia hactenus progressi sunt, metu quodam<note target="fnk" type="footnote"/> et propter homines quosdam ea, quae exposita sunt, involvere, his autem indignari bonos omnes, muscitare nescio quid malos, gaudere in sinu et faustum expectatumque operiri finem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Necesse igitur est hos spe illa sua excutere et plane reprimere - id quod tum fiet, cum intellexerint nos justam, bonam et claram causam non deserturos -, illos vero confirmare in vero, liberare metu et retinere in offitio, ne, dum contentiosos et praefracte aberrantes lucrari Cupimus, simul et operam et impensam ludamus amittamusque eos, quos maximis sudoribus hactenus fecimus nostros.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego sane ut si unquam, nunc maxime puto nobis opus esse constantia et ut nostri per omnia in doctrina similes nihil admittamus obscuri, dubii et quod in utranque partem abstrahi possit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Praeterea<pb type="scan" next="||"/> mitto per hunc<note target="fn5" type="footnote"/>, quae <placeName ref="l1049" cert="high">Argentorati</placeName> inter fratres acta sunt<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quodsi ea est <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> sententia, quam <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> esse ait, liber tuus concordiam stabiliet.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Si vero turbabit, iam <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> vel non intelligit <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> vel falsa nobis narrat aliumque <placeName ref="l1205" cert="high">Wittembergensibus</placeName> articulis<note target="fn7" type="footnote"/> indit sensum, quam <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> agnoscat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quamvis illa quoque expositio per omnia non placeat nostris: Leoni<note target="fn8" type="footnote"/>, <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName>, <persName ref="p14" cert="high">Bibliandro</persName>, mihi<note target="fnl" type="footnote"/> et reliquis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Obscure enim narrantur omnia atque<note target="fnm" type="footnote"/> ita, ut adversarii quoque singula pro se exponere possint.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Imprimis autem offendit illud, quod <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> ait <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> nihil postulare a nobis, nisi<note target="fnn" type="footnote"/> quod prius<note target="fno" type="footnote"/> scripserit <persName ref="p160" cert="high">Oecolampadius</persName><note target="fn9" type="footnote"/>, quasi vero in <placeName ref="l97" cert="high">Basileiensi</placeName> confessione<note target="fn10" type="footnote"/> hoc ipsum non simus professi<note target="fnp" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="manual">Si vero probat hanc, quid opus est novis articulis?</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Proinde non satisfecimus confessione <placeName ref="l97" cert="high">Basileiensi</placeName>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Praeterea, si placet <persName ref="p160" cert="high">Oecolampadii</persName> sententia, cur a <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName> revocationem petiit <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> idque propter epistolare<note target="fn11" type="footnote"/>?</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">An non in hoc ipso ultimus ille <persName ref="p160" cert="high">Oecolampadii</persName> extat dialogus<note target="fnq" type="footnote"/>, quem isti iam<note target="fnr" type="footnote"/> non semel in expositione articulorum citant<note target="fn12" type="footnote"/>?</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Haec me, <persName ref="p226" cert="high">Vadiane</persName> mi, sollicitum et plane perplexum efficiunt, ut misere metuam, ah in hac compositione monstrum<note target="fn13" type="footnote"/> agique lubrice nobiscum, imo <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> longe<pb type="edition" next="385"/> aliud sentire<note target="fns" type="footnote"/>, quam isti ipsum<note target="fnt" type="footnote"/> sentire aiunt.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quid enim multis erat opus, si negotium tam est planum, quam videri volunt?</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Cur non planis edicunt verbis, an<note target="fnu" type="footnote"/> <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> <placeName ref="l97" cert="high">Basileiensem</placeName> ferre possit confessionem<note target="fnv" type="footnote"/>?</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quid opus est articulis novis<note target="fnw" type="footnote"/>?</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Prius sancta fide pollicebantur confessionem <placeName ref="l97" cert="high">Basileiensem</placeName> doctis satisfacturam, nunc vero neglecta ea proferuntur nova<note target="fnx" type="footnote"/> et<note target="fny" type="footnote"/> denuo de novo consultatur, conventu.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Et quis tandem finis conventuum, confessionum, conscriptionum, articulorum et subscriptionum?</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Scio nec fallor<note target="fnz" type="footnote"/>: ubi subscripserimus confessioni et apologiae<note target="fnaa" type="footnote"/> Saxonicae<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Das ist eben die schöne Braut<note target="fn15" type="footnote"/>, die man also verputzt<note target="fnab" type="footnote"/><note target="fn16" type="footnote"/> und um die man mit so<note target="fnac" type="footnote"/> höflichen<note target="fn17" type="footnote"/> Tritten tanzt.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Planis nanque verbis in fine articulorum scribunt: "Cum profiteantur omnes<note target="fnad" type="footnote"/> se iuxta confessionem et apologiam<pb type="scan" next="||"/> principum evangelium profitentium in omnibus articulis<note target="fnae" type="footnote"/> sentire et docere velle" etc<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Caeterum in apologia articuli 10. iactitant caesaream maiestatem<note target="fn19" type="footnote"/> nihil improbare in articulo eucharistiae<note target="fnaf" type="footnote"/><note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Coniice<note target="fnag" type="footnote"/> autem, qualis sit is articulus, in quo nihil desiderant caesaris monachi et<note target="fnah" type="footnote"/> theologi<note target="fnai" type="footnote"/>!</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Deinde<note target="fnak" type="footnote"/> palam fatentur eo loci se receptam hactenus opinionem tueri<note target="fnal" type="footnote"/><note target="fn21" type="footnote"/><note target="fnam" type="footnote"/>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quodsi mihi non credis, lege apologiam articuli 10., et videbis istos asserere corporalem Christi in pane praesentiam<note target="fnan" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="manual">Non possum igitur non metuere<note target="fnao" type="footnote"/> periculum et de quibusdam suspicari, quod in discrimen nos abducere cogitent<note target="fnap" type="footnote"/>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Cedam ego non his tantum, sed omnibus, quantum potero; interim de vero, aequo et bono nemini vel tantillum<note target="fnaq" type="footnote"/> largiar<note target="fnar" type="footnote"/>, obscuri recipiam nihil, conventum posthac<note target="fnas" type="footnote"/> egre adibo ullum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Quo enim convenitur plus, hoc a vero et simplicitate pura receditur longius.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ego praescriptis divinis adhaerebo, confessionem <placeName ref="l97" cert="high">Basileiensem</placeName>, <persName ref="p371" cert="high">Augustini</persName> super hac re sententiam, <persName ref="p265" cert="high">Zvinglii</persName>, <persName ref="p160" cert="high">Oecolampadii</persName> et <persName ref="p226" cert="high">Vadiani</persName> scripta agnoscam; corporalem Christi<note target="fnat" type="footnote"/> praesentiam, quam confessio Saxonica fatetur, nunquam agnoscam, receptam au<pb type="edition" next="386"/><note target="fnau" type="footnote"/> hactenus de praesentia Christi opinionem<note target="fnav" type="footnote"/> execrabor, quoad spiritus hos regent artus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Haec ad te dare volui, fratrem et dominum mihi longe charissimum.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Tu pro fratris offitio, sicubi erravero aut sensero praefractius, monebis libere<note target="fnaw" type="footnote"/> et valebis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 6. augusti 1536<note target="fnax" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">H. Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Doctori Ioachimo <persName ref="p226" cert="high">Vadiano</persName>, Sangallensi consuli prudentissimo, domino suo observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
