<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10929">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10929</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich, willig Dienst sei ich bereit zuvoran.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und Freund, es hat sich vor etlichen Wochen begeben, dass meine Herren ihrem Münzmeister<note target="fn2" type="footnote"/> erlaubt haben, Johannsthaler<note target="fn3" type="footnote"/> zumuinzen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und als unser Eisenschneider<note target="fn4" type="footnote"/> der Sache etwas unwillig gewesen, haben wir, so hierzu verordnet<note target="fn5" type="footnote"/>, einem anderen nachgefragt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">In dem ist uns Meister <persName ref="p2214" cert="high">Ulrichs</persName> Stampfen<note target="fn6" type="footnote"/>, des Goldschmids, schon<note target="fn7" type="footnote"/> bei euch durch <persName ref="p2242" cert="high">Hansen gestossen</persName><note target="fn8" type="footnote"/>, Zunftmeister<pb type="edition" next="413"/> hier, angezeigt worden, und als wir den selben auch gern forderen wollen (und lieber dann<note target="fn9" type="footnote"/> etwa Amen zu <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName>), haben wir dem Münzmeister vergunnt<note target="fn10" type="footnote"/> immer deshalb zu, geschrieben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das ist geschehen, und als ich nicht anderst weiss, auf die Meinung, wie man dann aus dem Brief<note target="fn11" type="footnote"/> wohl vernehmen mag, so fern er willens sei, die Eisen<note target="fn12" type="footnote"/> gut und gerecht<note target="fn13" type="footnote"/>, auch den zugeschickten Mustern gemessen zu machen, und in bestimmter Zeit etc., und für die ersten Eisen zur Aufrüstung<note target="fn14" type="footnote"/> nehmen wolle 4 fl., so soll ers anfähen machen; ob ers aber nicht machen könnte oder das Geld nicht nehmen wollte, soll ers wieder wissen lassen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darauf hatte Herr gemacht und der Sohn Jacob die Eisen selbst hergebracht.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die sind aber zu lind<note target="fn15" type="footnote"/> und der Mass geschnitten gewesen, dass man damit nichts hat prägen Kunden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Derhalben man ihm die Eisen wiederum zugestellt hat, andere zu machen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und als der Münzmeister mehr seines Lohns hatte willen zufrieden Stellen, hatte er die 4 fl. nicht nehmen wollen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darauf der Münzmeister auf unser, der Verordneten, Becker und zu Verhütung Spans<note target="fn16" type="footnote"/> gütlich mit ihm übereinkommen und immer über sein vorige Schreiben 13 fl. ausgerichtet.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Daran wir seither auch etwas bewilligt zu geben, damit er sich nicht zu klagen hatte, und man<note target="fna" type="footnote"/> hatte ihn auch aus der Herberg gelöst<note target="fn17" type="footnote"/>, und mit diesem Bescheid von ihm abgescheiden, dass er gleich andere, gerechte Eisen machen solle; denn es sei ja nicht wenig daran geiegen, dass eine neue Münze nicht verschlagen<note target="fn18" type="footnote"/> werde.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Man hat ihm auch alle Mangel<pb type="scan" next="715"/> und sonderlich der breiten halben Luther und verständlich angezeigt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So nun die Eisen jetzt hergebracht werden, so sind die Fälle nicht geändert.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darum dann der Münzmeister immer die Eisen wiederum zuschickt, samt einem Brief<note target="fn19" type="footnote"/>, darin er seine Meinung und Bäcker verstanden wird.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber der Münzmeister sich dieser Sache aus redlichen Ursachen und<note target="fnb" type="footnote"/> sonderlich darum möglich<note target="fn20" type="footnote"/> beschwerten, dass er vor Langest wohl für 900 oder 1000 Gulden selber empfangen hat und zugesagt, auf Frankfurter jetzige Messe<note target="fn21" type="footnote"/> zäh bezahlen - der Kaufmann<note target="fn22" type="footnote"/> auch das Geld haben will -, er aber durch den Eisenschneider gesummt<note target="fn23" type="footnote"/> wird; dadurch dann er und der Kaufmann wohl in grossen Span und Kosten kommen mögen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">So hat er uns<pb type="edition" next="414"/> Verordneten solch sein Anliegen, wie billig<note target="fn24" type="footnote"/>, entdeckt<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und während wir wohl willens gewesen, dasselbe unseren Herren anzuzeigen, damit von ihnen selbst dem Rat gegen Zürich geschrieben wäre worden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wir haben aber dennoch Meister <persName ref="p2214" cert="high">Ulrichs</persName> und seines Sohnes verschonen wollen, und, dieweil ich nicht anderst weiss, denn dass er euch wohl vermeinte<note target="fn26" type="footnote"/>, hab ich mich erboten, euch deshalb zu schreiben; hab auch sonst ausserhalb Rats niemanden gewisst<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Und langt hierauf an Euch mein fleissig Bitte, Ihr wollend bei gedachtem Meister <persName ref="p2214" cert="high">Ulrichen</persName> und seinem Sohn daran schien<note target="fnc" type="footnote"/> das Ehre mit besten Fleiss und, eilends die Eisen dermassen zurückstein, dass man die Münze machen dürfe<note target="fn28" type="footnote"/>, und auf Alles, so ihm geschrieben wird, gut Acht haben und nichts sparen, auch ansehen wolle<note target="fnd" type="footnote"/>, das er seine ehrliche Besoldung darum empfangen hat, und wohl grosser Kost, auch ihm selbst vielleicht Nachteil daraus erwachsen möchte.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Er mögen ihn auch dies mein Schreiben hören lassen und die Sache zum Besten forderen, denn es ist wahrlich viel daran gelegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Operam meam nunquam tibi defuturam polliceor et rogo, ut hanc meam importunitatem boni consulas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p264" cert="high">Conradus</persName> Zviccius, ita tuus ut suus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf Bl. 709a v.:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Hainrico Bullingero apud Tigurum, domino et amico suo incomparabili.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
