<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10938">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10938</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Frommer, Wohlgelehrter, insonders günstiger, lieber Herr und ganz guter Freund, ich sei mein freundlich, willig Dienst, auch was ich liebst und Guts vermöchte, zuvor.<pb type="edition" next="431"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger, lieber Herr, ich achte<note target="fn1" type="footnote"/> und hoffe, ich sege noch unvergessen, wie das ich verschiene Fasten<note target="fn2" type="footnote"/> bei euch gewesen, euch angezeigt habe, wie das Herr Jeronimus Schäckenbürly<note target="fn3" type="footnote"/>, der Vater in der Karthuse zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> gewesen und<note target="fnb" type="footnote"/> ein grosses Gut das er den Sinnen entführte, in jetzt ernähmte<note target="fn4" type="footnote"/> Karthus gebracht und gezogen habe, tödlich abgegangen<note target="fnc" type="footnote"/> welches, guts meine Mutter, dawill<note target="fn5" type="footnote"/> die nun seines Bruders Tochter sei<note target="fnd" type="footnote"/><note target="fn6" type="footnote"/>, Richter, natürlicher Erbe wäre.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Deswegen ich mit samt meinem Bruder<note target="fn7" type="footnote"/> der Meinung wären, einen ehrsamen Rat zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> bietlich anzukehren<note target="fn8" type="footnote"/>, unserer Meister als<note target="fne" type="footnote"/> rechtem Erben von solchem grossen Gut ein ziemliches Gütliches zu reichen<note target="fn9" type="footnote"/>, und auch ich dazumal um eine Vorgeschrift<note target="fn10" type="footnote"/> angesucht, welche ihr mir zweifelt, nämlich an<note target="fnf" type="footnote"/> meine Herren<note target="fng" type="footnote"/> Myconio eine<note target="fn11" type="footnote"/> und an mein Herr Bürgermeister <persName ref="p148" cert="high">Meyer</persName> die andere<note target="fn12" type="footnote"/>, ganz gütlich mitgeteilte haben<note target="fnh" type="footnote"/> um welchen, treuen Dienst ich auch nochmals Dank sage mit Erbietens, solches um euch zu beschulden<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="432"/>Nun ist uns Denzemal von einem ehrsamen Rat der State <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> ein angehängte<note target="fn14" type="footnote"/>, unendliche<note target="fni" type="footnote"/><note target="fn15" type="footnote"/> Antwort (die auch<note target="fnk" type="footnote"/> dann mein Bruder wohl berichten kann) worden, deshalb wir vor und für, zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> und anderswo, wie weiter zugefahren<note target="fn16" type="footnote"/>, Bitterbenleuten<note target="fn17" type="footnote"/> Rat pflegen, und an Rat gefunden, das wir nochmals die von <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> sollen bittlich Ansuchen und Begehren, gütlich mit ihnen zu bekommen<note target="fn18" type="footnote"/>, welches wir mit Hilfe und Rat meiner Herren von Zürich zutun Willens, und dazu diesen meinen Bruder verordnet, das er solches mit Hilfe meiner Herren gesandt<note target="fnl" type="footnote"/> Boden<note target="fnm" type="footnote"/><note target="fn19" type="footnote"/>, dieweil unser Herren uns<note target="fnn" type="footnote"/> des auf unser Bitte zu willen worden, nämlich das sie ihren Boden Welt befohlen, uns Zorn treulichsten geholfen und beraten Zusen<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Nun, dwil ich berichte<note target="fn21" type="footnote"/>, dass Ihr Dero Boten auch einer sein werden<note target="fno" type="footnote"/>, so langt an Euch als an mein insonders wohl<note target="fnp" type="footnote"/> vertrauten<pb type="scan" next="72v"/> Herren und guten<note target="fnq" type="footnote"/> Freund mein ganz freundlich hoch bitte<note target="fnr" type="footnote"/>, Ihr vorgenannten meinen Bruder gütliche Welt befohlen haben, ihm berätlich und helflich (welches ich weiss uns wohl erschiessen<note target="fn22" type="footnote"/>) schien, damit uns das, so uns<note target="fns" type="footnote"/> von göttlichem Rechten zugehöre, verlange<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das wollen um auch<note target="fnt" type="footnote"/> ich und die meinen, wo wir echt jenen<note target="fn24" type="footnote"/> können<note target="fnu" type="footnote"/> zu dem ich verhoffe, auch Gott, der Herr, solches vergelten - ganz freundlich verdienen<note target="fnv" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum, Illenz<note target="fn25" type="footnote"/>, Fritags vor Sant Michels Tag Anno etc. 1500 und 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Euer allzeit gutwilliger</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p96" cert="high">Gebhart Hegner</persName>, Stadtschreiber zu Winterthur.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 71a v.:]</note>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, wohlgelehrten und wirdigen Herren Heinrichen Bullinger, Predicant Zorn grossen Münster der Stadt Zürich, meinem günstigen, lieben Herren und ganz guten Freund.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
