<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1093">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1093</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Iam quater, ni fallor, ad te scripsi, vir doctissime, neque abs te responsi quicquam recepi, unde vehementer miror, quid in causa sit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nihil enim, quod sciam, te offendi; suspicor malevolum aliquem frigidam suffudisse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed te propter Christum oro, ne me indicta causa repudies damnesque; indica, quicquid est, quod te offendit; nisi me purgaro tibique satisfecero, tum facito de me, quod lubet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego te propter disertissima et doctissima tua scripta amavi ante, quam de facie novi, nec te amare desinam, etiamsi me abieceris, quod te tamen minime facturum spero.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hactenus nunquam huic nostro senatui potui satisfacere in eo, quod ad Interim attinet; coactus igitur sum missionem petere et impetravi, iniquis licet conditionibus, quas ego tam ferre malo, quam ut mihi imputetur, si quid hodie vel cras accidat civitati ob Interim non satis defensum et servatum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nunc quo me conferam, incertus sum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Fuggarus stipendium promisit, si iuri civili dem operam ad triennium.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">At ego quidvis malim quam rebus prophanis immisceri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Adiuva, quęso, et consilio et opera, ut locus mihi atque functio alicubi paretur; quod tuum apud me beneficium nunquam est intermoriturum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bene vale et rescribe vel tribus verbis.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Datum 30. novembris 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Thomas Naogeorgus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelehrten und wirdigen Herrn Heinrichen Bullinger zu Zürich, meinem besonderen günstigen Herren und Freunde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
