<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10946">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10946</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Christenlicher, Hohgelehrter, ehrsamer, lieber her, dieweil gar ein Gosse Gelehrter, periemter Mann, dem ich nicht anderst dann ausser anderer Ansagen begehrt<note target="fn3" type="footnote"/>, ein kleine Biehlen geschickt -<note target="fn4" type="footnote"/> nicht das ich von ihm noch viel weniger bei mir selbst etwas oder gar nicht darin zu mässigen<note target="fn5" type="footnote"/> Weise - und aber jetzund gar<pb type="edition" next="444"/> nahe<note target="fn6" type="footnote"/> alle Sache dahin Gericht, das der Mehrerteil und schier unter den Gelehrten alle Sachen wollen partisch oder neidisch Gericht werden - gut will es, das es bei den ewangelischen benennten nicht gefunden wird -, und aber euch als ein beständigen in Glaubens Sachen bisher viel tapfer und allen Herren reinen<note target="fn7" type="footnote"/>; derenhalb ich bewegt worden, Euch das Zuzuschicken mit freundlichem Gebiet, ihr wollte euch hierin ersehen, doch euer anderer notwendigen Gottes Sachen unverhindert, darüber euer gutbedingen<note target="fn8" type="footnote"/> bewegen und was Guts daraus schliessen, mein unbekannte Anmutung nicht für übel aufnehmen, sondern mit meinen unverständigen<note target="fna" type="footnote"/> Becker Mitleiden<pb type="scan" next="527"/> tragen und mich das, auch anders, was im allweg<note target="fn9" type="footnote"/> Besserung bringt, mit euren geschriften berichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Und wollen Leo Juden mein gutwillig Dienst sagen<note target="fnb" type="footnote"/>, den ich euch meines besten Vermögens mitzuteilen von Herzen geneigt bin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Datum den 20. tags<note target="fnc" type="footnote"/> Octobers<note target="fnd" type="footnote"/> Anno etc. 36.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hans Conrad Thomp, Erbmarschalken.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite des folgenden Blattes:]</note>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dem christähnlichen, hohgelehrten und ehrsamen Meister Heinrich Bullinger, der loblichen Stadt Zürich ewangalischer Predikanten<note target="fne" type="footnote"/> und Leitpriester<note target="fnf" type="footnote"/>, meinem insondern lieben Herrn und guten Freunde.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
