<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10950">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10950</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus et pax per Iesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Utcumque periculosum sit literis quedam commendare (sunt enim, qui istis pro chyrographis utuntur) tamen bona fide indicare tibi volo me nuper fuisse <placeName ref="l1107" cert="high">Tubingae</placeName> cum <persName ref="p146" cert="high">Philippo</persName> et <persName ref="p19" cert="high">Ambrosio</persName><note target="fn2" type="footnote"/> gratia conferendi cum utrisque de sacramentaria illa concordia<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName> caute et prudenter respondit, cum nesciat forte, cui fidendum, et ipse suis alioqui valde sit suspectus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p19" cert="high">Ambrosius</persName> libere mecum<note target="fna" type="footnote"/> de omnibus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quem intelligo articulis non subscripturum; ait enim se non posse intelligere, quid sit indignum manducare corpus Christi, qui tamen careat fide et poenitentia<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Deinde non putat ecclesiis consultum istis tam obscuris articulis, maxime subscriptione illorum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ecclesia vero nostra etiamnum meditatur, quid agat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Idem faciunt nonnullę aliae, scilicet <placeName ref="l1113" cert="high">Ulmensis</placeName>, Biberacensis, Isnensis, Lindaviensis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Reliquę suas subscriptiones miserunt <placeName ref="l1049" cert="high">Argentoratum</placeName><note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De vestris ecclesiis valde sumus solliciti, ne scilicet scindantur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hac autem in re da tu summam operam, mi charissime frater.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Gloriantur enim Argentinenses sese habere <placeName ref="l97" cert="high">Basilienses</placeName> et Sangallenses<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nunc si quidam ex vobis recipient<pb type="edition" next="460"/> articulos pure et simpliciter, reliqui recipiant cum declaratione, tertii accipiant declarationem<note target="fnb" type="footnote"/>, articulos non item, quarti nihil forte recipiant, iam videbitis, quo malo hoc sitis facturi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cupit, ni fallor, satan etiam inter vos ipsos dissidium.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="83v"/>Mein frommer, lieber Meister Heinrich und Bruder, wie sollt Ihr Euch davor so mit grossem Fleiss<note target="fn7" type="footnote"/> verkommen<note target="fn8" type="footnote"/>!</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Und gebt ihr nicht eine einhellige Antwort, so werden ihr euch verderben, so ihr doch bis hier her so wohl mit einen anderen zu Frieden gewesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dazu wäre aber gut und von Nöten, dass ihr Fratres Helveticarum ecclesiarum auch allweg selbst unter einen anderen Unterrede hätten und auch einer gemeinen<note target="fn9" type="footnote"/> Antwort entschlossen und<note target="fnc" type="footnote"/> die selbigen dann denen von <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName> geben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Conferiren und sich mit einen anderen ersprachen<note target="fn10" type="footnote"/> in jedermanns Beisein, das geht hin<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aber eine endliche<note target="fn12" type="footnote"/> Antwort geben, will und wird nicht allweg Nutz sein.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Hoc unum est, cuius te monitum volo, ne quis vi irrumpat in consilia vestra.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Scio autem, quam non sit tutum hęc scribere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tamen vincit me charitas erga ecclesias vestras.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Itaque bona fide haec ad te<note target="fnd" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Deinde, quum non credam vos fore in responsione Argentinensibus danda concordes, potius differendum est negotium, et debent <placeName ref="l97" cert="high">Basilienses</placeName> et Sangallenses pacis studio tardare suas responsiones potius quam vobis neglectis sic<note target="fne" type="footnote"/> festinare, ut cum Argentinensibus coeant, a vobis vero dissideant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Tertio consultissimum quidam existimant, si omnino<note target="fnf" type="footnote"/> nihil novi vel<note target="fng" type="footnote"/> daretis in isto posteriore conventu, quam quod dedistis in primo illo<note target="fn13" type="footnote"/></foreign>, Nämlich, dass Ihrs bei Euern Artikeln liessen bleiben, die Ihr vor hin gestellt<note target="fn14" type="footnote"/>, und beten die <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburger</placeName>, auch beim <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> anzuhalten, er wollte der selben Artikeln zu Frieden<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ihr möchten<note target="fn16" type="footnote"/> vielleicht die letzten wittenbergischen Artikel wohl auch annehmen, aber er müsst dennoch<note target="fn17" type="footnote"/> lugen<note target="fn18" type="footnote"/> wie in Euer Volk vor Bösem, Argwohn gegen Euch verhüten.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Und das ist auch auch von grossen Nöten.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Desgleichen, so<pb type="scan" next="84r"/> hütet oder morgen andere Artikel auf Bahn kommen<note target="fn19" type="footnote"/> als<note target="fn20" type="footnote"/> vom Tauf und Absolution, so ward er aber<note target="fn21" type="footnote"/> mit einer gleichen Antwort verfasset<note target="fn22" type="footnote"/>, nämlich, dass er bei Euern Artikeln bleibt und nicht Alltag ein neues Mysten setzen und annehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="461"/>Dominus autem det vobis spiritum et sapientiam.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Utinam, utinam solide possemus omnes convenire!</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">An futurum sit, dominus novit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Porro, cum Potissima contentio sit ex istis articulis <placeName ref="l1205" cert="high">Wittenbergensibus</placeName> de indignorum manducatione, vellem<note target="fnh" type="footnote"/> paucis mihi per te scribi, ut tu illam sententiam acciperes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Deinde rescribe, an posses recipere examen privatum loco confessionis<note target="fni" type="footnote"/> pro rudioribus institui in ecclesiis idque propter absolutionem privatam<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Item an credas in infantibus tales novos et sanctos motus effici, quales in <persName ref="p263" cert="high">Johanne</persName> in utero scribant<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Item de baptismo obstetricum quid iudices, an illum admittendum et recipiendum censeas<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Item an credas docendos esse homines, si quid periculi sit vitae<note target="fnk" type="footnote"/> infantum, ut eos baptisari curent<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Postremo de cęna apud infirmos celebranda<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">De istis rogo te per charitatem, non nisi paucis tuam sententiam mihi velis indicare<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Obsecro item, ut ex istis literis argumentum concipias, ipsas vero literas remittas.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Nullum enim exemplar retinui, imo ne relegi quidem.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Quod autem ad me scripturus es, da <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName>, priusquam abeas <placeName ref="l97" cert="high">Basileam</placeName><note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Erit enim ad manum quispiam<note target="fn30" type="footnote"/>, per quem illas sum recepturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||84v"/>Vale, omnium charissime et observandissime frater, et meas literas bona fide et ex animo scriptas optime consule.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Uxorem<note target="fn31" type="footnote"/> tuam et<note target="fnl" type="footnote"/> matrem<note target="fn32" type="footnote"/> servet Christus diutissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">2. septembrische<note target="fnm" type="footnote"/>1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Tuus Io. <persName ref="p263" cert="high">Zvick</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Domino Hainricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti, domino et fratri suo longe charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
