<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10952">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10952</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod iudicium fratrum ecclesiae vestrae<note target="fn1" type="footnote"/> nobis transmisisti adiuncto decreto <placeName ref="l121" cert="high">Bernensium</placeName><note target="fn2" type="footnote"/>, gratum est, idque duplici ratione: Primum, quod tibi non minus curae est ecclesia Scaffusana quam cetere, secundo, quod conscius nostrę in hac re tenuitatis voluisti et nobis consultum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Caeterum conventus fratrum nostrorum iam peractus erat, neque operę praetium visum est rescindere decretum nostrum, quippe quod nusquam a vestro discordet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nondum tamen obtulimus illud senatui nostro<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Speramus tamen nihil eius ab ipso immutatum iri.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Igitur, quo certior fias, quid decreverimus, illud ordine huc transscripsi:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">"Nachdem und die Artikel, das Sakrament des Herren nachtmals betreffend<note target="fn4" type="footnote"/>, an uns gelangt, verlesen und erwägen, sind wir dessen einhelliglich geraten, verhofft auch, ihr, unsere gnädigen Herren, werden euer Stimmen als Glieder Dero Kirchen, denen wir im Wort vorgestellt, dazu geben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und nämlich, dieweilen wir wissen, dass Fred und Einhelligkeit in der Kirchen ein<pb type="edition" next="464"/>überaus Notdurfte und nutzbares<note target="fn5" type="footnote"/> Gabe ist, das, soviel an uns gelegen, wir der selbigen uns nicht wägeren<note target="fn6" type="footnote"/> Welt, voraus, so<note target="fn7" type="footnote"/> wir verständiget, wie des <persName ref="p138" cert="high">Martin Luthers</persName> Partei ihre Last Gefallen unsere zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> beschlossene Bekanntnuss<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="manual">Wellen auch gern an ihre Artikel kommen<note target="fn9" type="footnote"/> mit solchen bedingen<note target="fn10" type="footnote"/>, dass erstlich die Artikel heiter<note target="fn11" type="footnote"/> und weitläufiger gestellt, dass Ihre allermenglich klarlich an Gefährten des Trugs verständigt möge werden<note target="fn12" type="footnote"/>, auch das sie an die Erklärung<note target="fn13" type="footnote"/> nicht ausgegangen, welche auch heiter gestellt soll werden, damit niemands vermein, dass wir einrichs Wegs<note target="fn14" type="footnote"/> von unser Bekanntnuss im Nachtmahl des Herren abgeweichen Wort, nämlich das wir bekennen den Leib und Blut Christi im Nachtmahl zugegen<note target="fn15" type="footnote"/>, aber nicht anderst dann dem Gläubigen Gemüt, auch das er anderste nicht empfangen wird dann Geistlicher Weise, damit den Päpstleren kein Anlass geben werden, ihren groben Irrtum durch solche verdunkelte Artikel zu verkleiben<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="manual">Altan, wo die Artikel heiterer Mitsamt der Erklärung gestellt, mögen wir sie wohl neben unserer baslischen Confession dulden, welche wir begehrten mit Verwilligung der eidgenössischen Kirchen im Truck ausgehen und nicht untertrockt werden<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und allen Verdacht des Trugs vorzukommen, möge man wohl mit ausgedingten Worten die Artikel annehmen" etc<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Caetera vos ipsi melius et apertius tractastis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Iam superest, ut te obnixe orem, ut, si quid tale in posterum contingat et nobis et ecclesię nostrae commodum et necessarium, eius pro tua humanitate nos certiores facias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salutes nomine meo <persName ref="p14" cert="high">Bibliandrum</persName>, <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName>, Leonem<note target="fn19" type="footnote"/> et pios quosque.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salutant te symmystae mei <persName ref="p135" cert="high">Heinrichus</persName> Linggy et <persName ref="p82" cert="high">Sebastianus Grübel</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Raptim, Scaffusiae, 7. novembris anno 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="465"/>Tuus ex animo</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p229" cert="high">Simpertus Vogtius</persName>, minister ecclesiae Scaffusanae.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">An den wohlgelehrten M. Heinrichen Bullinger, Predikanten zu Zürich, seinen lieben Herren und Bruder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
