<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10963">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10963</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus et pax illa vera Christi sit vobiscum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Utcumque sciam absentiam nostram quosdam iniquius tulisse<note target="fn2" type="footnote"/>, de vestra tamen erga nos aequanimitate nihil dubitamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod bene inter vos convenerit <placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName>, perplacet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nihil enim aeque timui quam scisma inter nos ipsos.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hic autem semper resistite tentationibus malis idque magno studio et multis suspiriis ad deum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Utcumque enim conveniat inter vos, audio tamen et scio iactari Sangallenses et <placeName ref="l97" cert="high">Basilienses</placeName> paratos ad concordiae pręsentem rationem<note target="fn3" type="footnote"/>, reliquos non item.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non autem ignoratis satanę ingenium, qui totus in hoc est, ut inter fratres et ecclesias dissidia excitet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Estote ergo prudentes et exhortamini vos invicem amice et christianice.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es<note target="fna" type="footnote"/> kann euch gut grössere Plage nicht enthain<note target="fn4" type="footnote"/>, denn dass er euch lasse getrennt werden, und das facht<note target="fn5" type="footnote"/> an einem kleinen Unwillen an, bis das man einen anderen gar dem Teufel geht<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hęc nullo pacto ideo dixerim, quod concordias cum aliis damnem, sed ne pro concordia aliorum vendatis<note target="fnc" type="footnote"/> ecclesiarum vestrarum pacem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Unum hoc est, cuius semper monitos vos velim.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Deinde<pb type="scan" next="||86v"/> intuemini causam hanc concordiae diligenter, non solum propter amicitiam inter vos servandam, quod iam dixi, verum etiam, ne quid committatis, quod sanctissimis praedecessoribus et praeceptoribus vestris <persName ref="p265" cert="high">Zvinglio</persName> et Aecolampadio reverendae memoriae inglorium videri et esse possit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">De caussis<note target="fnd" type="footnote"/> mortis nihil hic ad rem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Scitis autem, quanta bona dominus per illos praestiterit terrae vestrae.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vigilate itaque vel hac ratione et orate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Responsionem nostram<note target="fn6" type="footnote"/> etiam Sangallum misimus<note target="fn7" type="footnote"/>, item Lindavium<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Omnibus placet.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Solus <persName ref="p114" cert="high">Leo</persName> monuit unius et alterius loci<note target="fn9" type="footnote"/>, eoque acceptior nobis est illius responsio quam aliorum omnium.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Habemus gratias tibi, <persName ref="p114" cert="high">Leo</persName>, charissime frater.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed, quod nuperis literis<note target="fn10" type="footnote"/> idem nunc, quoque testor, studio quodam nos fuisse obscuros, amore concordię.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sed quid dicam, charissimi fratres?</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Cum parati essemus dare <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> responsum, quod vidistis, ecce literę veniunt ad totum senatum nostrum a <persName ref="p40" cert="high">Capitone</persName>, <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName>, <persName ref="p1123" cert="high">Hedione</persName> et <persName ref="p2595" cert="high">Zellio</persName><note target="fn11" type="footnote"/>, quibus conantur illum ad subscribendos articulos urgere.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Fecerunt autem istud talibus argumentis, ut nullis aliis potuissent efficatius a subscriptione avocare.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Scribunt ad senatum, ut, si quid (forte<pb type="edition" next="482"/> illo inscio)<note target="fne" type="footnote"/> per secretiores<note target="fn12" type="footnote"/> hactenus factum sit, iam omnem rem ex ipsorum literis audiant.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sed gratia domino nihil unquam actum, cuius non totus senatus fuerit conscius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||87r"/>Deinde explicant causam concordiae, praecipue de eucharistia, sed sic, ut vix potuerit<note target="fnf" type="footnote"/> unus aut alter intelligere.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Amant enim aperta, et omnino persuasum est illis coenę institutionem<note target="fng" type="footnote"/> non talem esse, quae credenda, non intelligenda etiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Porro petunt, ne quid detur vel scribatur ad <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> a nobis, quod ipsi antea non viderint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Minantur etiam gravia nos manere<note target="fnh" type="footnote"/> nisi articulos<note target="fni" type="footnote"/>, recipiamus.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Testantur eadem esse verba easdemque sententias confessionis <placeName ref="l70" cert="high">Augustanae</placeName> et articulorum <placeName ref="l1205" cert="high">Wittenbergensium</placeName>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Negant omnem concordiam, nisi conceptos articulos simpliciter et sine conditione<note target="fnk" type="footnote"/> subscribamus<note target="fnl" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Et quod omnium est gravissimum, Thomam<note target="fn13" type="footnote"/> nostrum, <persName ref="p19" cert="high">Ambrosii</persName> fratrem, nominatim traducunt tanquam autorem negatę hactenus subscriptionis, et perdita esse omnia, quod ad nostram ecclesiam attinet, si quicquam ex illius ingenio scribatur <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName>.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Was sie mit dem Schreiben Guts geschaffet, das werden sie wohl erfahren mit der Zeit.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Ich habe vor und fuhr<note target="fn14" type="footnote"/> das beste Ton<note target="fn15" type="footnote"/> und alle Dinge in das Beste geschoben<note target="fn16" type="footnote"/>, und habt<note target="fn17" type="footnote"/> die Antwort mit grossem Herzleid gestellt<note target="fnm" type="footnote"/> und meinten je, wir wollten wohl kommen sein<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Aber ich sorgen, es sei wohl halb aus<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">So haben sie die Sache vor einem ganzen Rat durch ihr schreiben wollen darthein<note target="fn20" type="footnote"/> und gemeint, es waere nun<note target="fn21" type="footnote"/> Thoma <persName ref="p19" cert="high">Blarers</persName> Ding oder Mins Bruders<note target="fn22" type="footnote"/>, und wanns fuer einen ganzen Rat kaeme, so wurz gleich<note target="fn23" type="footnote"/> hindurch.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Aber es hat weit gefaellt.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Mala, mala sunt illa consilia, quibus paratur via ad intestinas<pb type="scan" next="||87v"/> simultates.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Nos vero per gratiam Christi fortius cohęrebimus quam unquam antea.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">O quantis suspiriis invocandus est Christus, ne desit ecclesiae suae!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Iam non addam aliud.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Volui hęc in sinum vestrum effundere.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Nam nemo est in orbe, quibuscum tutius possim omnia.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Maneant autem apud vos ista.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Et orate diligenter pro nobis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="483"/>Iam dandę sunt literę tabellioni<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Valete itaque, amantissimi fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Ultima novembris 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Totus vester Io. <persName ref="p263" cert="high">Zvick</persName>.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Inconditis literis parcite.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
