<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10967">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10967</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott durch unsern Herren Jesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vergeliebter Herr und Bruder, ich habe Euer Schreiben<note target="fn2" type="footnote"/> mit samt gestellter Copien der Praefation an Doktor <persName ref="p138" cert="high">Martin</persName> Luthernen<note target="fn3" type="footnote"/> empfangen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und alles Ichs mit samt M. Löwen<note target="fn4" type="footnote"/> verlesen, hab<note target="fna" type="footnote"/> ich mich verwundert, dass etwas dunkle und Unordnung gedacht wird, samm<note target="fn5" type="footnote"/> die vielleicht durch Unfleiss<note target="fn6" type="footnote"/> der Schreibernen in die Abschied kommen<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nun ist nicht minder<note target="fn7" type="footnote"/>, was ein Jedlicher geschrieben habe, weiss ich nicht.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das weiss ich aber, das meiner Herren (der einen zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> gaben) Abschied<note target="fn8" type="footnote"/> dem Original<note target="fn9" type="footnote"/> gleich ist.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das Original hab ich noch, wie es in unsere Collation<note target="fn10" type="footnote"/> gestellt und vor den Boten allein zuletzt auf dem Rataus gelesen ist.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Da hab ich nichts zu noch von Thann.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und alles mich <persName ref="p28" cert="high">Bucer</persName> in des Stadt-Schreibers<note target="fn11" type="footnote"/> Haus bat, ich sollte nichts andren, sondern es lassen bleiben, antworte ich, er sollte mich für einen andren Menschen ansehen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann ich frei erkenne, wenn ich anders hätte diktiert, dann wie es im Original stund, das ich unredlich gehandelt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich habe es aber also gelesen, wie wir uns vereiniget hatten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Also stand auch<note target="fnc" type="footnote"/> unser Abschied.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und gestellte Präfation, jetzt uns überschickt, hat eben die Ordnung und Sentenz<note target="fn12" type="footnote"/> die unsere, ausgenommen<note target="fnd" type="footnote"/>, das Etliches ist ausgelassen, Etliches mit andern Worten begriffen<note target="fne" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Zu Ende aber, da<pb type="edition" next="491"/> der Knopf<note target="fn13" type="footnote"/> anlegt, hat unser Abschied also<note target="fn14" type="footnote"/>: "[...] haben<note target="fnf" type="footnote"/> wir nicht anders sehen können, denn dass wir hievor der Gestalt bei uns geleert und gelaubt haben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darum wir auch, so das Uwer würde Meinung ist (alles wir gar nicht zweifeln), nicht anders verstanden, denn dass es unserm Glauben und unsere Confession<note target="fn15" type="footnote"/> gemäss und nicht zuwider ist, dass wir auch weiter also leeren werden<note target="fng" type="footnote"/>".</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="manual">So viel sind der Worten des Abschieds; die sind auch heiter<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es ist von ihnen gerade unter uns<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und setzt <persName ref="p28" cert="high">Bucer</persName> das Wörtlein "gemäss" hinzu.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gleich wie er vor nicht wollte, dass man setzte, <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName><note target="fnh" type="footnote"/> achtete, wir wurden seine<note target="fni" type="footnote"/> Artikel wohl "neben unsere Confession" leiden, und wollten, man setzte "bei unser Confession"<note target="fn18" type="footnote"/>; hat Euer Copia gar ausgelassen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die Worte aber, so abgemeldet und zu Antwort<note target="fnk" type="footnote"/> in unsern Abschied verfasset, sind aus der bernischen Antwort<note target="fn19" type="footnote"/> und unsere Instruktion<note target="fn20" type="footnote"/> genommen, dass wir weder zu viel noch wenig täten.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Sie sind auch mit Fleiss<note target="fn21" type="footnote"/> also gestellt.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das in euer Copia statt, mochte ehe<note target="fn22" type="footnote"/> dahin gezogen werden, das ungeachtet unsere Confession wir <persName ref="p138" cert="high">Luthers</persName> Artikel ganz unterschrieben hätten.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dann also litt Euere<pb type="scan" next="78"/> Worte: "Haben wir nicht anders sehen können, denn dass wir hievor der Gestalt bei uns gelehrt und gelaubt, auch Führer<note target="fn23" type="footnote"/> also lehren werden, darum wir uns die gestellten Artikel nach ihre Erläuterung vorgemalt alles christlich gefallen lassen."</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Diese Worte sind gar scharpf und trinken<note target="fn24" type="footnote"/> gar anders dann die Unsernen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Da sie nun allem, wie ihm wohl, will uns doch nicht gebühren, jetzt<note target="fn25" type="footnote"/> in dem zu andren mit unser, das ist Leonies und meiner Stimme, das öffentlich ist abgeredet, grad in der Form auch in die Abschied gestellt, daheim vor Reden und Burgern also verlesen, in sömmlicher<note target="fn26" type="footnote"/> Form unter die andren Statthändel<note target="fn27" type="footnote"/> gehalten.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ihr wisst selbst, wie<pb type="edition" next="492"/> wir ein Volk haben, und was Vorzugs<note target="fn28" type="footnote"/>, wie klein es Joch<note target="fn29" type="footnote"/> ist, bringen möchte.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="manual">Er schreibt, wie ungeschichtlich <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> geantwortet<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="manual">Nun stand aber in ihre Antwort von Wort zu Wort also<note target="fn31" type="footnote"/>:</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="manual">"Non videmus eos articulos nostrae confessioni <placeName ref="l97" cert="high">Basileiensi</placeName> (quam et <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> testibus dilectissmis dominis et fratribus Argentinensibus christianam agnovit et recepit) ullo modo adversari, quo fit, ut eam penes nostram confessionem (vide<note target="fnl" type="footnote"/>: penes nostram confessionem) facile feramus<note target="fnm" type="footnote"/> ac christianam esse existimemus."</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="manual">Sollte nun Jetzt hinter ihnen<note target="fn32" type="footnote"/> geendredet werden, haben ihr zu gedenken, was sie über mich sagen wurden.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Darum lasse ich die Geschrift bleiben, insonders in dem Puncten, wie sie ist, und antworten Sömmliches für mich und Leoniem.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Daneben, wollt Ihr die Bürde auf Euch nehmen und diese Form überschicken, wird zd ich hin stehn<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Unseren Herren haben wir nicht verbringen wollen, dass sie nicht unwillig oder argwöhnig wurden oder vielleicht sonst viel Disputierens darob wurden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte Euch freundlich, Ihr wollt gut Sorge tragen, dass wir nicht getränt<note target="fn34" type="footnote"/> werden.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">O wie wurde der Teufel so fröhlich, wie wurden unser Feind so gehörts<note target="fn35" type="footnote"/>!</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Geliebter Herr und Bruder, wachend!</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Es sind gar seltsam Praktiken<note target="fn36" type="footnote"/> auf der Bahn<note target="fn37" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="manual">Ich wollte, ich war eine halbe Stunde bei euch.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Ich habe gegen <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> auch geschrieben<note target="fn38" type="footnote"/>, dass man die gestellten Geschriften gehen lasse.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Dann wir erst spät ihre Ratschläge vernommen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Tragen aber und dulden uns auch.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="manual"><pb type="scan" next="79"/>Er müsst nicht allweg Binden anhängen:</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="manual">"Quodsi illi non mutarint sententiam, intelligo nostros perrecturos<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">"Lieber, mein Herr und Bruder, eilt nicht also von uns<note target="fn40" type="footnote"/>.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Es stand noch reichstet weiter dahinten dann <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName><note target="fn41" type="footnote"/>.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Lasst uns bei einandergehen bleiben und die Antwort also bleiben und ein Mal überschicken, es sei dann gegen Strassburg<note target="fnn" type="footnote"/> oder Wittemburg.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Sollt ihr viel wollen mehr Tagen, fragen oder euch von uns teilen, wird es gewiss euch noch uns zäh keinem Heil reichen.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Was ist aber das für eine Concordie, das wir Nachtburen [!] uneins werden, die allweg die besten Freunde Xen<note target="fn42" type="footnote"/> und wollen mit denen Ems sein, die zugesorgen<note target="fn43" type="footnote"/> kein solches Gemüt zu uns haben alles die, vor denen er eilt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Verstand mein freundliches, brüderliches Schreiben im besten.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Ihr wisst, aus was Gemüts ich rede, und wenn ich mein Herz mit Euch und Euer Keilchen teilen könnte, das ichs täte.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott befohlen in sein Gnade.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Den lassen uns beten, dass er uns weise gnädig, damit wir in Einigkeit bleiben.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Wir<pb type="edition" next="493"/> haben einmal eine einmündige<note target="fn44" type="footnote"/> Antwort gestellt, dabei lassen uns bleiben.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst Euch <persName ref="p114" cert="high">Leo</persName>.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Grüsst uns Grynaeum, <persName ref="p117" cert="high">Carolstadium</persName>, den Stadtschreiber und andere liebe Herren und Brüder, vorab Herrn <persName ref="p148" cert="high">Jacoben Meyern</persName> und <placeName ref="l121" cert="high">Bernhard</placeName> <persName ref="p1642" cert="high">Meyern</persName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">H. Bullinger, Der Euer.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Ich begehrte von Euch eigentlich<note target="fn45" type="footnote"/> zu vernehmen, wenn Acht oder 14 Tage nach Weihnacht Schiff auf Strassburg führt.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Dann mein Anglust<note target="fn46" type="footnote"/> begehrte auf Anorff<note target="fn47" type="footnote"/>.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Da wird die Messe<note target="fn48" type="footnote"/> auf purificationis<note target="fn49" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">5. decembris 1536.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelehrten, frommen und getreuen h. Oswalden <persName ref="p154" cert="high">Myconian</persName>, Predikanten zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName>, seinem lieben und vertrauten Herren und Brüder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
