<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1097">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1097</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Aus Augsburg: Man schreibt mir aus Venedig, dass der Durg gewiss in grosser Rüstung sein soll; denn er hart erzürnt um das, so in Aprica gehandelt worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Man foriert hier von neuem auf viel Pferd; denn die Königin Maria kommt wiederum herauf; so kommt die Königin aus Frankreich und die Herzogin aus Lothringen auch hieher; wissen nicht, was die Weiber für ein Hagel hier scheiden wollen, denn dass man achte, es sei um ein Heirat zu tun.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So ist des Königs schon auch heraus aus Hispanien gekommen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es macht ein Heirat werden zwischen dem Prinzen und der von Lothringen; sie ist gar gut österreichisch; wird also Lothringen auch herzukommen, damit wir unser Reich immer mehren von einem zum andern bis an die Helle, da der Teufel der nächste Nachbar sein wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dennmark und noch ein Herzog haben Magdenburg 400 Pferden und 8000 Fussknechte geschickt; ziehen Herzogen Moritzen durchs Land, dem Bischof von Bremen zu, wollen sich in Herzogs Moritzen Land längeren mit grosser Beschwerde der Landtschaft.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Aber kaiserliche Majestät ist gar wieder Magdeburg ergrimmt, will mit ganzer Macht an sie, hat dem Reich eine schwere Stirn aufgelegt drei Jahre lang, hat grosse Vorhaben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Mit Wertemberg wird es seltsam stehen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es liegt 500 Pferden zu Rütlingen und etliche hundert zu Esslingen; etliche statt daselbst herum haben Geld dafür gegeben, damit sie nicht dermassen beschwert werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Etliche wollen dafür haben, die Endurteile werde bald gehen in der Rechtfertigung zwischen König und Wertemberg, und alsdann werde man das Land aller Dinge gleich einnehmen und den jungen Herzogen mit Wenigem abfertigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es ist solche Armut allenthalb auf dem Land und im ganzen Allgau, das es unglaublich ist.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott muss eine grosse Änderung machen, es gerate, welchen Weg es doch immer wolle; denn diese Wesen mag länger nicht bestehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die Jungfrau zu Esslingen samt den Ihren liegt noch gefangen, und facht man noch immer mehr Leute, die Mitwissen gewesen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Was man mit ihnen handeln, wird man bald gewahr werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So ist nichts besonders, denn das er von dem Butler wohl zu vernehmen habt, was er zu Lindau von ihrem Gesandten Papa, der wiederum anheim kommen gehört hat.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der liebe Gott fügs alles mit grossen Gnaden, damit seine Glöbigen aus dem harten Drangsal einmal errettet werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">D. H[einricho] Bullingero, optimo maximo amico suo.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
