<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10979">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10979</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott, unsem Vater, und unsem Heiland Jesus Christus mehre sich alle Zeit bieg uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Herr und Bruder im Herren, ich habe Euer Schreiben<note target="fn3" type="footnote"/> verstanden und ich bitte Euch, Ihr wollen es nicht verübel haben, dass ich Euch nichts<note target="fn4" type="footnote"/> geschrieben habe; ich was alle Zeit ihn willen, selbe zu Euch hin<note target="fna" type="footnote"/> kommen, so ist mir alle Zeit etwas elend und Jammer jetzt mit Krankheit an uns beiden<note target="fn5" type="footnote"/>, dann mit Armut unsen Kinden, das ich nicht viel zerging<note target="fn6" type="footnote"/> habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Aber das ist der Bescheid von des Briefes<note target="fn7" type="footnote"/> halb, da ich die 10 Lippen. Werden schon: Mein Schweiger<note target="fn8" type="footnote"/> ist da aussen Xing<note target="fn9" type="footnote"/> und hat ihm mein Schwager<note target="fn10" type="footnote"/> verheissen, auf Weihnach<note target="fn11" type="footnote"/> ihm das halbe Geld zu bringen und das andere halbe Teil auf Pfingsten<note target="fnb" type="footnote"/>, das aber nicht gescheigen ist.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darum ist mein Schweiger wieder aussen<note target="fn12" type="footnote"/> und meint, er wolle es jetzt als einzin<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wie es aber geht, will ich euch weisen tung.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich will nichts von ihm neinken<note target="fn14" type="footnote"/>, bis er und mein Schweiger bezahlt werden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Mein Schweiger hat das Anliegen<note target="fn15" type="footnote"/>, das<pb type="edition" next="41"/> er euer Basen<note target="fn16" type="footnote"/> auf die 20 gl. an Müntz haben müssen gehen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sei<note target="fn17" type="footnote"/> und ihr Mann<note target="fn18" type="footnote"/> sind zu mir gegen Sorge<note target="fn19" type="footnote"/> kon<note target="fn20" type="footnote"/> und wollten viel von mir erfahren.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Da seit ich Ihnen den reichen<note target="fn21" type="footnote"/> Bescheid, wie ich das Haus auf dem Platz habe Gift um 1000 gl.; da sollen die 60 gl. an Gold singen<note target="fn22" type="footnote"/>, wie <persName ref="p1122" cert="high">Hans</persName> Löhle<note target="fn23" type="footnote"/> Brief gelutet<note target="fnc" type="footnote"/> hat, und die 40 gl. den 2 Kinden, soll 17 passen oder 3 Lieb. Sinn für 1 Gl., und wenn ich nicht zu gehen heiten<note target="fn24" type="footnote"/>, wann es die Kind haben wollten, so sollte ich Sie oder Ihr fügt versorgen<note target="fn25" type="footnote"/> und nicht auf das Haus.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wo mein Heiren von <placeName ref="l178" cert="high">Bremgarten</placeName> tüchten<note target="fn26" type="footnote"/>, dass es genug wären, wo sei oder ihren Vögt nicht ein Genügen gewollten habe.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So ist der Knabe bezahlt.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und da ich von Breimgarten kam<note target="fn27" type="footnote"/>, da ward mir der Brief<note target="fn28" type="footnote"/> um die 20 gl. ein Müntz; dann gab ich Euerm Vater<note target="fn29" type="footnote"/>; er waren nicht weit davon, weiss ich wohl, da seit mir Euer Vater, er war nicht gefugt, Jakob<note target="fn30" type="footnote"/> war gefugt, dem<note target="fnd" type="footnote"/> wollte er den Brief gehn, nimm er ihn an und ming Schweiger umb das Übige zum Bürgen, wer ihm wohl tunge<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und das ist gescheigen und hat Jakob den Brief und mein Schweiger um das üppige Ankennung und nicht Euer Vater, und habt den Zins je seither<note target="fn32" type="footnote"/> Ingenung, und statt nicht übel, wann man will im Reich tun.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Er<note target="fne" type="footnote"/> sagt mir, es stund ein mit Gehirnen vor Drauf<note target="fn33" type="footnote"/>; ist nicht, es statt nichts drauf, dann im Brief stand es.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Trug jedlicher Bur die Fronten Schirg gern<note target="fn34" type="footnote"/>, als mich bedenk an ihren warten<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott sei mit uns allen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p1122" cert="high">Hans</persName> Bronissen, Euer armer<note target="fnf" type="footnote"/> Kneich im Heiren<note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen und erfassten Meister Heinrich Buller, Breitenkant zu Zürich, seinen lieben Herren und guten Freund.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
