<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10977">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10977</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem<note target="fna" type="footnote"/> domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ne igitur tibi ceterisque carissimis fratribus meis in Christo videar me esse ex illorum ingratorum hominum numero, qui, postquam paululum e<pb type="edition" next="35"/> periculis dei gratia bonorumque virorum consilio erepti<note target="fn1" type="footnote"/> eisque a foeliciora aspiraverint, oblivioni tradant omnia queque accepta beneficia humanitatisque offitia, adieci igitur animum tibi quedam de rerum mearum statu stilo haud expolito per hasce litteras declarare certioremque facere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Id quod primum est: Magistratus populusque Byellensis<note target="fnb" type="footnote"/> me benigne in adventu meo excepisse, fauste feliciterque ad eos una cum familia pervenisse; addixerunt pro stipendio haud minus centum florenorum, partim in pecunia partim in vino, tritico etc., una cum hospitio ameno; insuper me ad hunc usque diem tam magistratus quam cives humanissime tractant, ad disciplinam christianam promovendam seduli studiosique ad audiendum verbum dei; imprimis Rebstockius<note target="fn2" type="footnote"/> ille singulari me et certe nomine tuo amore prosequitur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ad hunc usque diem ne iotam pecierunt a me litterarum testimonialium<note target="fn3" type="footnote"/>, aut quomodo ex Luoffen recesserim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sunt autem quidam ex senatu infecti salario Gallico, quos pentionarios vocamus, qui, ut cepimus, gladio divini verbi excirpandi docendique glorie dei patrieque vi et armis recuperate, curam gerere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Id quod meum semper erit et fuit sanguinolentum illud pessimum genus hominum, semper proprium<note target="fnc" type="footnote"/> commodum<note target="fnd" type="footnote"/> queritantes, execrari et anathematizari a deo et omnibus piis patriam incolentibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="36"/>Insuper sub meo adventu<note target="fn4" type="footnote"/> invisum illud genus hominum catabaptistarum clam irrepserat, protestantes publice <placeName ref="l136" cert="high">Biele</placeName> non esse ecclesiam christianam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quos gladio domini confudimus coram senatu<note target="fn5" type="footnote"/>, qui eos tam ex urbe quam ex agro<note target="fne" type="footnote"/> eliminavit, excommunicationem<note target="fnf" type="footnote"/> nescio quam ob milites quosdam erigere tentare studentes, aream domini, id quod solius domini est, ante tempus purgare<note target="fn6" type="footnote"/> volentes<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Confessionem nostram super actiones <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> et <persName ref="p28" cert="high">Buceri</persName> <placeName ref="l97" cert="high">Basileę</placeName> vidisti<note target="fn8" type="footnote"/>; velim ut tibi grata acceptaque fuisset.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Displicuit mihi verbum transsubstantiationis et cetera papistica<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Satis admirari non possum, nos omnes plus in verbis quam in sententia verborum Christi<note target="fng" type="footnote"/> herere, et plus in <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> quam in solida<pb type="scan" next="||83v"/> illa veritate consistere, quasi <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName>, si nostre sententie accederet, omnes principes accessuri, si crederet, omnes credituri, quasi tota religio christiana sit penes <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ecce quam periculosum sit, ita personis absque iuditio<note target="fnh" type="footnote"/> addictos esse.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ideo, mi frater, sententiam super hoc certamine de me sic accipias: Prescriptis doctorum ecclesie sancte, tum etiam viris pietate et eruditione non minus quam veteres illi preditis<note target="fni" type="footnote"/> me subscribam, veritatem simplicem candide et pure et vere docentibus et interpretantibus suspitione papistica et fermento <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> carentia, et qui illis addicti, solidi veritati addicti sunt, non persone; id quod verum est, absque ulla simulatione loquor, deus seit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Velim, ut libere pii quique (et non qui potius materiam contendendi querunt quam simplicem veritatem) patris patrie nostre <persName ref="p265" cert="high">Zwinglii</persName> scripta legerent et ruminarent; Leonem<note target="fn10" type="footnote"/> nostrum non pretereo, tuosque sudores nocturnos<note target="fnk" type="footnote"/> diurnosque labores commentariorum<note target="fnl" type="footnote"/> in 10. et 11. cap. 1. epistolae ad Corinthios<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="manual">Certe, si gloriosuli illi<note target="fn12" type="footnote"/> sano<pb type="edition" next="37"/> iuditio simplicem veritatem et non potius ambitionem detestabilem<note target="fnm" type="footnote"/> quererent, invenirent, quo tumultus ille sedaretur, invenirent, quo esuriem et sitim iustitie<note target="fn13" type="footnote"/> sedarent, invenirent, quo anhelantis animi estum sciendi veritatem recrearent.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ita, pie frater, de viris istis sentio:</s> 
					<s n="17" xml:lang="de" type="manual">Ich fürchte, es stecke ein täuscher Papsts<note target="fn14" type="footnote"/> hinter Ihnen; <foreign xml:lang="la">hoc quod sine nobis<note target="fn15" type="footnote"/> perficere non valent.</foreign></s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ita sentit, et pie quidem, ecclesia <placeName ref="l136" cert="high">Biel[ensis]</placeName>, ferme primitie Gallie religionis nostre, non solum papatum cum infructuosis operibus tenebrarum reiciens, sed etiam verba papismum redolentia etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Cum hoc, intime et dilecte in Christo frater, diutius aures tuas obtundere non audeo; id quod et in ultimo die, dum te valedixeram, feci; addiderunt enim dolorem super dolorem mihi et uxori<note target="fn16" type="footnote"/> familieque Rhon<note target="fn17" type="footnote"/> ille et ceteri sui similes.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Dabitur quandoque oportunitas de hiis rebus loquendi.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Idem <persName ref="p1793" cert="high">Petrus</persName>, qualis semper fui, cum dei mei adiutorio permanebo eiusque sancte ecclesie fidelis minister patrieque mee custos et observator.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Machinentur interim osores ministrorum, quicquid<note target="fnn" type="footnote"/> velint.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Domini est totum negotium, imo totum, quod simus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Is dabit prudentiam serpentinam et simplicitatem collumbinam<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Pietas et impietas sese tandem prodet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||84r"/>Tigurini quidam <placeName ref="l136" cert="high">Biele</placeName> ad vernum usque tempus cunctantur cum quibusdam <placeName ref="l121" cert="high">Bernensibus</placeName>, inter quos unus <persName ref="p897" cert="high">Frölich</persName><note target="fn19" type="footnote"/> nominatur, et certe frequentes adsunt pro contione publica, audientes verbum domini; dum astantes video, cantilenam fratris Nicolai<note target="fn20" type="footnote"/> recito, Helvetiorum patrie patris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="38"/>Deinde Nicolaus Wittenbachius<note target="fn21" type="footnote"/>, pius quidem vir et civitatis <placeName ref="l136" cert="high">Biele</placeName> decus, is nobis 16. die ianuarii consedentibus in prandio hec recitavit, nempe hesterna die, 15. die ianuarii, in Novo Castro nomine Newenburg ita in veritate a certis quibusdam personis audivisse sacerdotem quendam<note target="fn22" type="footnote"/> <placeName ref="l121" cert="high">Bernenses</placeName> in novam <placeName ref="l121" cert="high">Bernam</placeName><note target="fn23" type="footnote"/> ad evangelium predicandum vocasse ex dicione <placeName ref="l136" cert="high">Bielensium</placeName>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Is dum una cum uxore<note target="fno" type="footnote"/> illuc pervenit, hospitium noctu inhabitans, venerunt duodecim mespfaffen vi et armis sacerdotem agredientes.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Is ewangelista duos gladio interemit et tertium semivivum reliquit; ceteri fugam dedere.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Hoc ut a pio viro percepi, te nolui latere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Insuper Leonem, <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName>, <persName ref="p14" cert="high">Theodorum</persName>, Battum<note target="fn24" type="footnote"/> nomine meo salutabis omnesque carissimos meos fratres, uxorem tuam<note target="fn25" type="footnote"/> matremque<note target="fn26" type="footnote"/> dilectam<note target="fnp" type="footnote"/>, <persName ref="p891" cert="high">Christophorum</persName><note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="39"/>Prefectus<note target="fnq" type="footnote"/><note target="fn28" type="footnote"/> ex <placeName ref="l47" cert="high">Andelfingen</placeName> 3<note target="fnr" type="footnote"/> florenos pro viatico pro me et familia mutuo dedit.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Volo, ut ei communices.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Det ei dominus mercedem dignam.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Fidei et caritati tue me ipsum commendo, commendatumque habeas <persName ref="p194" cert="high">Petrum</persName>, id quod semper volui et nunc et semper volo.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Pax tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ex Biela, 17. die ianuarii 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p194" cert="high">Petrus</persName> Schnider ex animo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Meinem vertrauten<note target="fns" type="footnote"/> lieben Herren und Bruder, Meister Heinrichen Bullinger, Predicant zu<note target="fnt" type="footnote"/> Zürich, zu handen<note target="fnu" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
