<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10980">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10980</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade von Gott und seine Erbarmung sei alle Zeit ob uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Omen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich muss euch wieder berichten<note target="fna" type="footnote"/> meines Handel<note target="fn2" type="footnote"/> und ahnden ach.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich habe zu sehr<note target="fn3" type="footnote"/> mim Herr Gevatter<note target="fn4" type="footnote"/> ein Haus Abkauft um 2000 Gl., 100 sollte auf dem Haus bleiben stehn, das andere sollte ich bezahlen auf Ziel<note target="fn5" type="footnote"/>, wie sei gemacht waren.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Auf das sollte ich ein Schmieden<note target="fn6" type="footnote"/> auf meine Kosten beugen und ein Schmidscherk<note target="fn7" type="footnote"/> kaufen, ihn Schmieden kaufen, als ich alles Ding habe.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und ich hat ein Jahr Ziel zum Kopf, und wann ich den Kopf nicht hält und aufgib, so sollte mein Bauen ihm bleiben und mir nichts dafür werden<note target="fn8" type="footnote"/>, das es ist, koste mich wohl 12 gl., und das Schmidschirk auch müssen im Lohn<note target="fn9" type="footnote"/> auch umb ein Ring gelten, das mich viel mehr kostet, lang laufen<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und es hat sich heissen begeben<note target="fnb" type="footnote"/>, dass mein Herr Gevatter mit mir redet von dem Kauf, er habe Sie im Kauf überseichen<note target="fn11" type="footnote"/> der 1000 Kl. halb, die auf dem Hause sollten standen, die müssten auch abgelöst werden, er haben Bürgen dahinter, die wollen nicht mehr Bürgen sein.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Da hab ich ein Kneich<note target="fn12" type="footnote"/> gehen, der ist ihm in Ohren gelegen, wo ich davon war, so wollte er ihm wohl die 1000 gl. abningen<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darum<note target="fn14" type="footnote"/> ich das nicht vermochte, musste ich den Kopf aufgehn und davon mit viel Reid und warten<note target="fn15" type="footnote"/>, deren zu schreiben zu viel war.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich habe in 2 Jahren 11 gl. 3 Batzen Zins gen<note target="fn16" type="footnote"/> und 6 Wochen zu Reise<note target="fn17" type="footnote"/> gesingen<note target="fn18" type="footnote"/> und 8 Wochen Grancz und 2 Kronen<note target="fnc" type="footnote"/> veraretset und mein <persName ref="p513" cert="high">Anna</persName><note target="fn19" type="footnote"/>6 Wochen krank Xing<note target="fn20" type="footnote"/>, und bin<pb type="edition" next="43"/> also unversehen<note target="fn21" type="footnote"/> im Winter müssen gegen Otmarsingen<note target="fn22" type="footnote"/> ziehen müssen, Gott sei Lob, zu dem ich meine Hoffnung gesetzet habe.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich habe ein Schmidscherk wider Kopf um 31 gl., ist jetzt halb bezahlt, aber sonst leiden arm aber der Herr geht alle Zeit Geduld im Grütz und Leiden, Gott sei Lob und Ehre, das er mich dazu erwählt hat.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Zeit ist Kurcz hier.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Grüssen mir, wer in ewigem<note target="fnd" type="footnote"/> Haus ist, und haben kein Zweifel, das ihr nicht müssen bezahlt werden, ob es im Schweiger feilen wird mit dem Brief<note target="fn23" type="footnote"/>, das ich aber kein Zweifen habe, so wollt ich aber hätte der Zeit euch bezahlen<note target="fne" type="footnote"/> und ehe an uns ersparen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es kommt, ob Gott will, besser Zeit.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott sei mit uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gegen ihm 37. Jahr in Wochen nach Bachlijong<note target="fn24" type="footnote"/> Tag.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p25" cert="high">Hans</persName> Bronissen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">M. Heinrich Bulli.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
