<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10986">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10986</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Commotum video <persName ref="p28" cert="high">Bucerum</persName><note target="fn2" type="footnote"/>, frater charissime; quis autem commoverit, non video.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Audio caussam; sed apud nos nemo est, quod ego sciam, qui illum "proditorem veritatis Christi et ecclesiarum transfugam"<note target="fn3" type="footnote"/> appellarit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De Retractationibus<note target="fn4" type="footnote"/> quae habui, ipse coram exposui <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName><note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Audisti tu quoque respondentem mihi et Leoni<note target="fn6" type="footnote"/> nostro.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Equidem, quod tunc testabar, etiam nunc doleo, quod Retractationes illae prodierunt in lucem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tametsi enim aequos benignosque interpretes<note target="fna" type="footnote"/> assequantur plurimos, multo tamen plures illis offenduntur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Apud nos certe indies magis atque magis experimur, quam exultent propter illas adversarii veritatis, quam vero tristentur pii.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui pro contionibus publicis hoc potissimum argumento pontifitiae religionis sectatores consolantur, quod apud nos nulla sit constantia, utpote qui pro arbitrio nostro tractemus retractemusque omnia.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cogimur haec et alia his acerbiora vorare nolentes nec interim habemus, quod tuto opponamus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Teritur omnium manibus <placeName ref="l121" cert="high">Bernensis</placeName> disputatio<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Legitur et <persName ref="p28" cert="high">Buceri</persName> Retractatio, quae etiam mihi videtur non per omnia consonare illis, quae ibi disputata sunt a <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName> de fidei nostrae articulis "ascendit ad coelos, sedet ad dexteram patris" etc.<note target="fn8" type="footnote"/></s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quo et illud maxime videtur pertinere, quod egregie dicta in superioribus enarrationibus, praecipue in cap. Ioan. 16., nunc in nuperis expunxit Retractationibus<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Esto autem, quod <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> eam sententiam nunc non habeat, quam ibi oppugnavit <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName>; an ideo nemo est, qui<pb type="edition" next="52"/> illam tueatur?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hi ergo cum vident ista esse<note target="fnb" type="footnote"/> sublata, nil mirum, si securi de victoria confirmentur in errore.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Praeterea, si scripta d[octoris] <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> postrema [---]<note target="fnc" type="footnote"/>, dubium plane erit, quid tueatur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nam in epistola ad Francfordienses, quam scripsit anno 1534<note target="fn10" type="footnote"/>, videtur satis crude et parum mystice scripsisse de eucharistia.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Verba eius, si nescis, haec sunt<note target="fn11" type="footnote"/>:</s> 
					<s n="19" xml:lang="de" type="manual">"Diese Geschrift wird mir ein Zeugnis sein vor Gott und der Welt, ob<note target="fn12" type="footnote"/> etliche bei euch auf dem Wohn stünden<note target="fn13" type="footnote"/>, alles wären euer Prediger mit uns eins und lehrten gleicher Weise vom heiligen Sacrament, das sie hieraus wissen, dass wir gar nichts eins<note target="fnd" type="footnote"/><note target="fn14" type="footnote"/> sind.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und darf sich darauf niemands verlassen, dass er von ihnen unser Leer höre, welche sie auch in vielen Stücken verspotten.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">[...] Viel sind wohl, die nun gleich mit uns leeren, aber etliche andere, nun sei gesehen, dass der Karren zu fern<note target="fn15" type="footnote"/> und tief in Schlamm geführt ist<note target="fn16" type="footnote"/>, und nicht mehr lauten will<note target="fn17" type="footnote"/> ihr vorige Geschrei mit eitel Brot und Wein im Sakrament, wünschen sie das Maul<note target="fn18" type="footnote"/> und trägt<note target="fn19" type="footnote"/> ihre Worte anders, behalten aber gleich wohl die vorige Meinung im Sinn und Bruch, sagen mit dem Mund, es sei Christus lieb und blut zugegen im Sakrament wahrhaftig.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wenn nun Sömmliches<note target="fn20" type="footnote"/> der Einfalt<note target="fn21" type="footnote"/> man hört, so gedenkt er, sie lehrt grad wie wir, und kann darauf hin zum Sakrament und empfeht doch eitel Brot und Wein.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dann ihre Lehrer geben auch nicht mehr und meinen auch nicht mehr.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Die heimliche Klasse aber und Verstand<note target="fn22" type="footnote"/> ist der, dass der wahrhaftige Leib und Blut Christi sie wohl gegenwärtig<pb type="scan" next="221v"/> im Sakrament, aber doch nun<note target="fn23" type="footnote"/> geistlich und nicht lieblich.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wird auch allein im Herzen mit dem Glauben empfangen und nicht lieblich mit dem Mund, welcher empfachte eitel Brot und Wein, wie vorhin.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Siehe, ist das nicht ein teuflisches Kugelspiel<note target="fn24" type="footnote"/> mit den Worten Christi getrieben, und die eingefallten Herzen so schändlich um ihr Sakrament betrogen und beraubt?" etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Haec <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> non ignorant adversarii nostri, nil ergo mirum, si vel solum retractationis nomen, deinde, quod pleraque expuncta vident, quae in superioribus enarrationibus contra corporalem manducationem pro spirituali scriptum vident, sese gloriantur vicisse.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Has et ob alias complurimas causas dixi <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName> coram dolere me de aeditione Retractationum.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Doleo autem indies magis, quo magis video, quorsum ista rapiuntur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quodsi d[octorem] <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> offendit, placare potuisset ratione alia, quam et <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> recepisset, nisi voluisset parum<pb type="edition" next="53"/> christianus esse.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nunc mea quidem sententia eam ingressus est viam, qua unum fortassis placavit, plurimos autem offendit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Utinam vero, mi frater, tam essent omnes ad illustrandam veritatem et hanc ecclesiae quam apertissime simplicissimeque proponendam solliciti, quam sumus utrique anxii in demerendis extollendisque ecclesiae ministris!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">De libro d. <persName ref="p28" cert="high">Buceri</persName> ad Monasterienses non est, quod eandem cantilenam toties occinam<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Coram, quid in epistola illa<note target="fne" type="footnote"/> mea spectarim, deinde, quid in libro illo approbem, exposui; scriptis litteris non semel hoc egi; oravi, ne mea abutatur epistola.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Quod autem tunc probavi, id nunc quoque probo, id videlicet, ut paucis omnia dicam, quod nostra confessione<note target="fn26" type="footnote"/> et responsione ad <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName><note target="fn27" type="footnote"/> expressimus.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quae autem his adversa sunt vel non per omnia cum his consentiunt, non agnosco.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Sed et libere fateor ea, qu[ae]<note target="fnf" type="footnote"/> postremo de eucharistia scripsit <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName>, intricatiora et obscuriora esse illis, quae in hoc ipso negotio olim aedidit.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Nec desunt viri boni et docti, qui sancte asseverant se nondum intelligere, quid de negotio eucharistiae in Retractationibus sentiat, interim vero ipsum neque damnant neque abiiciunt.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Optant autem ipsi animum planiorem.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Nam omnino credunt hoc negotium planius tradi posse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Quaeritur de obtrectationibus, quas iam annis aliquot non paucas a nobis pertulerit<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ego vero illum iniuria nos afficere respondeo, nisi obtrectatores illos nominet.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Mihi certe hac in re optime conscius sum, sed et interrogatus de fratribus aliis nihil possum respondere, quam quod vehementer oderint obtrectationes.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Ipse ergo viderit, quibus aures prebeat susurris et obtrectatoribus.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Si quando venere ad nos fratres <placeName ref="l1049" cert="high">Argentoratenses</placeName>, amice, opinor, accepimus ilios, amice dimisimus.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Si quid contra ipsos habuimus, monuimus libere.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Proinde nescimus, quas vel quorum obtrectationes ille intelligat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||222r"/>Quod petit, ut illi dicamus diem et auditum iudicemus<note target="fn29" type="footnote"/>, ego certe posteritati et sanctis omnibus relinquo iuditium, et iccirco nec illi diem dico nec ullam dicendam puto.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Satis, opinor, convenimus, et ideo conscripsimus confessionem fidei unanimem, ne toties convenire cogamur.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">In hac ero posthac.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Certa est pietatis doctrina.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Constitutae sunt apud nos ecclesiae.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Has ut ornemus et ad uberiorem fructum provehamus, curandum erit.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Haec habui ad epistolam tuam postremam de scripto <persName ref="p28" cert="high">Buceri</persName>, cuius offitia atque benefitia in nos collata non convitiis, obtrectationibus odiisve, sed charitate, candore et offitiis mutuis rependere cogitamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="54"/>Nunc ad infinitas illas quaestiones, quas agitari audio in conventu Schmalkaldiensi<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Videor autem mihi brevi compendio respondisse ad omnes, si respondero ad quasdam.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Nam d[octor] <persName ref="p1250" cert="high">Ioannes</persName> <persName ref="p263" cert="high">Zviccius</persName> omnes tuas in has tres redegit<note target="fn31" type="footnote"/>: Prior, an consilium Mantuanum<note target="fn32" type="footnote"/> ad indictionem papae<note target="fn33" type="footnote"/> quaerendum sit an expectanda caesaris<note target="fn34" type="footnote"/> vocatio.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Hic ego censeo consilium ad indictionem papae minime esse inquirendum.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Caussae sunt:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">1. <persName ref="p1792" cert="high">Papa</persName> praeiuditio quodam attestatus est, quod conetur religionem nostram excindere.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Sic enim verba bullae habent<note target="fn35" type="footnote"/>: "Nil magis ex animo desideravimus et ab omnipotenti deo continue praecati sumus, quam ut ecclesiam suam nobis commissam tot haeresum et errorum vepribus iampridem<note target="fng" type="footnote"/> in ea subortis spiritus sancti operante gratia nostroque studio aliquando repurgatam eiusque moribus in melius reformatis debito nitori" etc.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Quid autem apud illum agas, qui ante consilium nondum audita causa nostram doctrinam damnavit haereseos?</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Quam enim doctrinam intellexit, si nostram non intellexit?</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Iampridem habet emphasim.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Habet et illud pondus, quod nostram religionem appellitat "errorum vepres".</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Si enim unicum hoc <persName ref="p1250" cert="high">Pauli</persName> dictum<note target="fn36" type="footnote"/> "haereticum hominem devita" tantum potuit, ut Constantiense consilium e vivis sustulerit s[anctum] <persName ref="p1250" cert="high">Hussium</persName><note target="fn37" type="footnote"/>, evidentius certe contra nos erit illud dictum evangelicum<note target="fn38" type="footnote"/>: "Si quis in me non manserit" (puta in sancta <placeName ref="l906" cert="high">Romana</placeName> ecclesia, in qua praesidet Christi vicarius papa), "eiicitur foras, exarescit et in ignem coniicitur", et illud apostoli<note target="fn39" type="footnote"/>: "Terra, quae produxerit vepres et tribulos, reproba est et maledictioni confinis, cuius exitus huc tendit, ut exuratur."</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Ideo cum Marone exclamo<note target="fn40" type="footnote"/>: "<persName ref="p1576" cert="high">Mantua</persName><note target="fnh" type="footnote"/> vae miserę nimium vicina <persName ref="p659" cert="high">Cremonae</persName>!"</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Miserrima enim est, quae destinata est lanienae sanctorum.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Quare non magis delegit <persName ref="p659" cert="high">Cremonam</persName> sanctissimus?</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Haec enim magis quadraret (si quis spectet etymon) instituto eius.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Cogit enim consilium, ut nos cremet.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Sed ignosce ioco.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">2. Locum delegit papa, in quo, si res poscat, etiam armis et potentia superior sit.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Iam<pb type="scan" next="||222v"/> vero verisimile est, quod veteri more volet celebrari consilium et quod non sinet se redigi in ordinem; imo hoc ipsum ex ipsius bullae contextu colligere licet.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Id vero citra veritatis oppressionem fieri non posset.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Debemus autem nos ab iis cavere nobis, quae offitiunt veritati, ne haec nostra periclitetur stultitia.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Ergo et consilium illud cavendum esse quis est, qui non intelligat?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="55"/>3. <persName ref="p1792" cert="high">Papae</persName> non est indicare consilium; partim, quod multis iam annis evicimus papam non esse generalem episcopum neque huius curae omnes christiani orbis ecclesias esse subiectas.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Itaque, cum ius sibi contra veritatem et ecclesiarum libertatem usurpat sibique in ecclesia dictaturam sumit, tyrannus esse convincitur.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Quis vero liber et sanus tyranni obediat consiliis, quibus huc tendit totus, ut tyrannidem suam confirmet?</s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">- partim, quod tota scriptura, omnes sancti et tempora ipsa clamitent hunc illum esse antichristum.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Et profecto hic ille lupus et praedo<note target="fn41" type="footnote"/> est, qui a toto orbe accusatur.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Et reus constituit se iudicem et praesidem iuditii.</s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Impius ille sacrilegus et hostis Christi, qui contra verbum Christi rerum habenas moderatur, praesumit iudicare ecclesiam Christi.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Proh pudor, proh scelus!</s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Insani, amentes, imo inconstantissimi nebulones erimus, si scelus illud vel audire induxerimus in animum.</s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Ego igitur suaderem antichristum istum prorsus esse contemnendum, ut per nostrum sentiret contemptum, quid de nebulone iudicaremus.</s>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">Utile autem foret, si causae omnes publico scripto orbi exponerentur, cur ecclesia Christi contemneret vocationem et consilium papae, ne quis crederet aliquid a nobis fieri arrogantius.</s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Certe nemo affectum dixerit, quod iussit verbum Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Deinde, quod imperatoris vocationem attinet, agnosco quidem huius et principum sive magistratus sancti esse conventus indicere, sed tempore, loco et modo legittimo, animo item imprimis candido et nequaquam spiritu antichristi imbuto.</s>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">Quodsi imperator aut principes, quae facerent, ex consilio papae facerent, nihil interesset, huius an illius obtemperaremus aedictis, neque minus antichristo caesarem audientes obediremus, quam cum papae paremus legibus.</s>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">Videtur autem illud esse tempus legittimum, quod non est turbulentum bellicis tumultibus, quod etiam spatium cogitandi consultandique concedit illis, quorum interest de religione disputare.</s>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Quo illud quoque pertinere videtur, quod tempestive satis illa rerum capita summatim debent proponi, quibus de disserendum consultandumque erit.</s>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">Locus legittimus is est, qui tutus est et accessu facilis et in quo potissimum videtur error dominari, ubi scilicet haeresis multorum occupavit animos.</s>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">Publice autem illa revincenda est, ut resipiscant<pb type="scan" next="||223r"/> seducti.</s>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto">De hac re habes elegantissima quaedam apud S. <persName ref="p315" cert="high">Ambrosium</persName> lib. epist. 5. cap. 32<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto">Quid nobis, obsecro, cum <persName ref="p1576" cert="high">Mantua</persName>?</s>
					<s n="98" xml:lang="la" type="auto">Quodsi dicant adversarii: "Quid nobis cum Germania?" -"In hac docemus, in hac sunt ecclesiae, quas insimulatis haereseos." "Nos", inquiunt, "docemus in <placeName ref="l16" cert="high">Italia</placeName>; sumus ergo revincendi in <placeName ref="l16" cert="high">Italia</placeName>." -"Non modo in <placeName ref="l16" cert="high">Italia</placeName>, sed in tota propemodum <placeName ref="l10" cert="high">Europa</placeName>.</s>
					<s n="99" xml:lang="la" type="auto">Omnium enim ecclesiarum censuram vobis sumitis."</s>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">Modus legittimus est, qui praescribit, ut omnia transigantur secundum scripturas canonicas, ut scriptura canonica iudex sit, ut nemo excludatur.</s>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Nam in consilio Niceno idiotae<note target="fn43" type="footnote"/> doctissimis episcopis<pb type="edition" next="56"/> melius iudicarunt et disputarunt, ut ea, quae ad rem pertinent, dicantur etc.</s>
					<s n="102" xml:lang="la" type="auto">De his putarem admonendum esse caesarem, si vocaret in consilium papae.</s>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">Quodsi sancta monentes non audiret, sed pergeret contra nos agere legibus et conditionibus iniquis, non magis huic quam pontifici parerem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">Poterat et hoc peti a principibus christianis, curent legationem optimorum, eloquentissimorum ac doctissimorum virorum ex toto pontifitii consilii coetu ordinari in Germaniam, quae per singulas proficiscens provincias praedicatores evangelii revincat erroris.</s>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto">Hoc enim si petatur, nihil iniqui aut novi petetur, siquidem ante annos 18 tam benefica fuit curia <placeName ref="l906" cert="high">Romana</placeName> in Germaniam, ut legationem miserit non ad metropoles tantum, sed ad civitatulas, imo villas quaslibet, quae largissimas venderet indulgentias<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
					<s n="106" xml:lang="la" type="auto">Ita enim voluit salutem nostram promovere.</s>
					<s n="107" xml:lang="la" type="auto">Iam itaque, cum iterum agitur salutis negotium, non, opinor, negare poterit legationem, quae palantes nos reducat in gremium sanctae matris ecclesiae.</s>
					<s n="108" xml:lang="la" type="auto">Si enim sanctissimus pater tunc<note target="fni" type="footnote"/> tam fuit benignus, ne nunc quidem suum nobis negabit offitium.</s>
					<s n="109" xml:lang="la" type="auto">Neque deerit fructus amplissimus.</s>
					<s n="110" xml:lang="la" type="auto">Conversis enim ad ecclesiam <placeName ref="l906" cert="high">Romanam</placeName> denuo licebit vendere indulgentias pro admissa illa haeresi.</s>
					<s n="111" xml:lang="la" type="auto">Qui quidem quaestus erit haud exiguus, modo legatio vividis argumentis resipiscentiam persuadere potuerit seductis.</s>
					<s n="112" xml:lang="de" type="auto">Es wird hoffen<note target="fn45" type="footnote"/> Geld geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="113" xml:lang="la" type="auto">Posterior quaestio est, quomodo caveri possit, ne scindantur a magistratibus ministri verbi, sed utrique communi defensione tueantur veritatem.</s>
					<s n="114" xml:lang="la" type="auto">Hic respondeo huic rei facile consultum esse, si bene cesserit negotium quaestionis primae, in qua monui neminem prorsus excludendum esse, qui ullo modo possit recte consulere de vera religione.</s>
					<s n="115" xml:lang="la" type="auto">Est autem hic diligenter demonstrandum, quod non tantum ministrorum verbi, sed magistratus quoque sit religionem tueri non solum gladio, sed ratione etiam ac argumentis.</s>
					<s n="116" xml:lang="la" type="auto">Id autem facile poterimus, si revocaverimus vetera scripturae exempla Iosue, Samuelis, Davidis et aliorum regum fidelium.</s>
					<s n="117" xml:lang="la" type="auto">In codice quoque lustiniani religiosorum regum exem<pb type="scan" next="||223v"/> pla, quae huc faciunt, non pauca extant<note target="fn46" type="footnote"/>.</s>
					<s n="118" xml:lang="la" type="auto">Quid, quod ex deuteronomio manifestissime colligimus<note target="fn47" type="footnote"/>, quod reges populi dei veluti legum custodes fuerunt?</s>
					<s n="119" xml:lang="la" type="auto">Imprimis itaque hoc mihi largiri peterem.</s>
					<s n="120" xml:lang="la" type="auto">Nisi vero magistratum quoque religionis defensorem admitterent, ego nihil negotii cum<note target="fnk" type="footnote"/> hisce haberem hominibus ut iis, qui contra verbum dei se solos statuunt veritatis et religionis magistros.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="121" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="57"/>Postrema quaestio est: Si pontifex nullas aequas leges receperit et imperator cum regibus aliis et principibus nihil dederit nobis, sed praecipiat papae decretis inhaerere, papa autem veritatem damnet, falsam religionem confirmet et gladio principum reclamantes persequatur, num iure liceat bello resistere papae.</s>
					<s n="122" xml:lang="la" type="auto">Prorsus.</s>
					<s n="123" xml:lang="la" type="auto">Si enim losue, sanctissimus dei princeps, sua referre putavit gladio persequi perfidiam et Rubenitarum et sotiorum, qui putabantur contra legem dei aram extruxisse<note target="fn48" type="footnote"/>, quanto magis sancti magistratus est obstare, ne quis contra verbum dei et<note target="fnl" type="footnote"/> aras erigat et ad impios cultus compellat?</s>
					<s n="124" xml:lang="la" type="auto">Nam isti ad aram suam neminem geniculari compellebant etc.</s>
					<s n="125" xml:lang="la" type="auto">Nota est historia.</s>
					<s n="126" xml:lang="la" type="auto">Notissimum est et illud, quod de fortissimo duce <persName ref="p1306" cert="high">Iuda</persName> Machabeo referunt historiae<note target="fn49" type="footnote"/>.</s>
					<s n="127" xml:lang="la" type="auto">Et Paulus apostolus non impie usus est Romanorum armis contra illos, qui iuditium et disputationem simulantes foris, intus autem concipiebant parricidium<note target="fn50" type="footnote"/>.</s>
					<s n="128" xml:lang="la" type="auto">Haec habui ad quaestiones illas tuas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="129" xml:lang="la" type="auto">Sed quid ista sine fructu disputamus?</s>
					<s n="130" xml:lang="la" type="auto">Nam certo comperies istos homines suum, non veritatis agere negotium.</s>
					<s n="131" xml:lang="la" type="auto">Imprudenter ergo egerimus, si tantillum negotii cum istis veteratoribus habuerimus.</s>
					<s n="132" xml:lang="la" type="auto">Semel agnovimus veritatem.</s>
					<s n="133" xml:lang="la" type="auto">Didicimus istos esse in religione perversa.</s>
					<s n="134" xml:lang="la" type="auto">Semel amovimus, quae scriptura iussit tollere.</s>
					<s n="135" xml:lang="la" type="auto">Scimus, quod in veritate sumus.</s>
					<s n="136" xml:lang="la" type="auto">Quid ergo negotii nobis cum hostibus veritatis?</s>
					<s n="137" xml:lang="la" type="auto">Cur in illorum consilia ingredimur?</s>
					<s n="138" xml:lang="la" type="auto">Aut cur eos recipimus in nostra?</s>
					<s n="139" xml:lang="la" type="auto">An non satius et consultius erat renunciare istis prorsus atque in haec verba respondere: "Habemus deum, habemus Christum, fidem, religionem et cultum dei eaque omnia secundum scripturas constituta, ex illis petita et confirmata.</s>
					<s n="140" xml:lang="la" type="auto">In illa religione nostra perseverabimus in finem usque<note target="fn51" type="footnote"/> confirmante nos gratia Christi.</s>
					<s n="141" xml:lang="la" type="auto">Quodsi putatis nos quicquam contra pietatis et scripturae legem designare, venite, revincite nos, et melius instituti abiurabimus omnem haeresim.</s>
					<s n="142" xml:lang="la" type="auto">Nisi autem id planis sanctisque scripturis fiat, non est, quod quicquam expectetis a nobis.</s>
					<s n="143" xml:lang="la" type="auto">Consilia vestra horremus.</s>
					<s n="144" xml:lang="la" type="auto">Religionem vestram nolumus.</s>
					<s n="145" xml:lang="la" type="auto">Fastum et luxum<pb type="scan" next="||224r"/> vestrum ex animo detestamur.</s>
					<s n="146" xml:lang="la" type="auto">Cupimus autem, ut Christus et spiritus Christi vivat in cordibus nostris."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="147" xml:lang="la" type="auto">Vale, mi <persName ref="p154" cert="high">Myconi</persName>, et rusticitatem meam et simplicitatem, opinor, christianam noli aspernari.</s>
					<s n="148" xml:lang="la" type="auto">Exhibe item haec d. <persName ref="p81" cert="high">Grynaeo</persName>, fratri longe charissimo.</s>
					<s n="149" xml:lang="la" type="auto">Cuperem autem et consilia vestra<note target="fn52" type="footnote"/> videre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="150" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 10. februarii anno 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="151" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="58"/>Salutabis d. <persName ref="p81" cert="high">Grynaeum</persName>, <persName ref="p11" cert="high">Marcum</persName><note target="fn53" type="footnote"/>, <persName ref="p117" cert="high">Carolstadium</persName>, <persName ref="p250" cert="high">Wolfgangum</persName><note target="fn54" type="footnote"/>, <persName ref="p74" cert="high">Gastium</persName> et reliquos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="152" xml:lang="la" type="auto">Tuus H. Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
