<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10982">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10982</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus et Christi pax.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Duo sunt, ornatissime vir, de quibus paucis ad te.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Primum est, ne ignores nunc conventum haberi eorum, qui a parte verbi stant, idque Schmalkaldi vocatis etiam theologis<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dies, ni fallor, ad 7. februarii dictus est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ambrosium<note target="fn4" type="footnote"/> ego hoc nomine adire coactus sum, ut a me ecclesiae nostrae mentem intelligeret, id quod factum est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nunc et principis et nostro nomine<note target="fn5" type="footnote"/> abiit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Agetur de causa concilii<note target="fn6" type="footnote"/>, an istud ad papae institutionem quaerendum necne, an vero ad imperatoris<note target="fn7" type="footnote"/> vocationem, quem aiunt addidisse calculum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Deinde, cum sathan per factiones papisticas omnes scindendi nos occasiones venetur, quibus artibus istud commode caveatur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Putant enim non convenire papistici causam religionis laicis sive principibus sive urbibus communem esse debere, eam vero per solos verbi ministros tractandam et defendendam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Postremo, si papa pergat ad conclusionem aliquam impiam et intollerabilem nobis (quo nihil sperandum est aliud) et inveniat iuratos sibi quoscumque exequutores, sive is sit imperator sive sint reges aliquot, quid tum nostris faciendum, obediendumne sit horum iussioni an iure sacro defensio paranda.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec summa est<pb type="scan" next="||71"/> tractationis Schmalkaldicae, quam tuae fidei concredere volui; non enim haec sunt omnium.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Expecto autem in istis punctis tuum iuditium, quod pro solita benevolentia tua negare nous.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="44"/>Alterum, de quo ad tuam humanitatem, est de concordiae Lutheranae causa.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Audio enim responsa quorundam ad articulos<note target="fn8" type="footnote"/> <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> non arridere, et quod ad nostram ecclesiam adtinet, responsionem distulimus hactenus<note target="fn9" type="footnote"/> nec missuri eam, donec audiamus, quid pariturus sit conventus Schmalkaldensis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Pessime audimus, quod articulis <placeName ref="l1205" cert="high">Wittenbergicis</placeName> nolimus nude omni excepta declaratione subscribere.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quod autem ad vos Helvetios adtinet, primum miramur, an responsionem vestram<note target="fn10" type="footnote"/> recepturus sit <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Si receperit, iam res est in vado<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed quid, si non?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Hic paucis nec sine magnis causis abs te scire velim, an credas tuis, non Tigurinis tantum, sed et reliquis evangelicis gratum fore, si in unionem principum nostrorum<note target="fna" type="footnote"/> et urbium<note target="fn12" type="footnote"/> reciperentur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Deinde, an isthoc desyderio nostros aliquando possent compellare.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tandem, an possetis in eam concordiae aut faederis rationem consentire, in quam nos cum reliquis tribus urbibus olim consensimus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Haec autem ratio talis est, quod scilicet Augustae<note target="fnb" type="footnote"/> confessionem dedimus, quam aliquando legistis<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Eam Lutherani pro concordia satis facientem<pb type="scan" next="||72"/> agnoverunt.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1792" cert="high">Paulo</persName> post, quo firmior esset concordia, nostri etiam Saxonicam confessionem sunt amplexi, sed hoc non sine mica salis<note target="fnc" type="footnote"/>, scilicet quod doctrinam attinet, non autem ceremonias<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Fuerunt quaedam in confessione illa Saxonum, quae primo intuitu nostros offenderunt.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Cum autem in apologia<note target="fn15" type="footnote"/> ista clarius exponerentur, visum est nostris pacis fructu annuere.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Atque haec concordia hactenus inter utrasque partes firma perstitit, donec novum istud articulandi et<note target="fnd" type="footnote"/> concordandi genus inventum est.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quid ergo, ut istud repetam, si Helveticae ecclesiae in hoc concordiae genus annuerent, in quod nos pridem annuimus?</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Concordia non difficulter iniri posset, si ratio inveniri posset.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nunc si, quam Bucerus nuper molitus est, nulla sit et apud <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> nihil efficiat, quaerendum est de alia.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ich wusste kam geringere<note target="fn16" type="footnote"/> und bessere, denn so ihr gemänklich<note target="fn17" type="footnote"/> sagten: "Wohlan, wie und auf was Gestalt die 4 statt die augsburgischen Confessionen haben angenommen und daher mit den Fürsten und anderen allerding wohl zu freden worden, also mögen<note target="fn18" type="footnote"/> wir solches auch<pb type="edition" next="45"/> annehmen."</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="manual">Wer weist<note target="fn19" type="footnote"/>, so man solches von euch verstehen<note target="fn20" type="footnote"/> möchte, was Gott der Herren<note target="fne" type="footnote"/> geben wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Responde ergo mihi ad has litteras quam potes citius exploratis etiam aliorum quorundam animis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Vale cum omnibus bonis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Ultima ianuarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Nosti manum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
