<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10983">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10983</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott durch Jesum Christum, unsern Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Frommer, ehrsamer, weiser und günstiger, lieber Herr, ich wünschen euch von Gott viel Heils, Glücks, Weisheit, Bestand<note target="fn1" type="footnote"/>, Gerechtigkeit und Bescheidenheit in euerm Ehren<note target="fna" type="footnote"/> von Gott geordnetem Amt und bitten unsern Herren Christum, das er euch verleihe, das ihr mit Ehren und Heil der loblichen Stadt Constanz langwierig<note target="fn2" type="footnote"/> verstanden<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wo ich dann zu solchem christlichem Werk einzeit<note target="fn4" type="footnote"/> verhelfen und euch dienen könnte, sollt ihr mich allweg<note target="fn5" type="footnote"/> willig und ganz den euern finden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dannenher bin ich auch bewegt worden, folgenden Handel Euer Weisheit vorzutragen: Es hat sich begeben innet kurzen Tagen, das etliche Euere<pb type="edition" next="47"/> Domherren, die etwan<note target="fn6" type="footnote"/> zu Constans Gesässen<note target="fn7" type="footnote"/>, jetzt zu <placeName ref="l1246" cert="high">überlingen</placeName> unwerden<note target="fn8" type="footnote"/> sind, haben an etliche meiner Herren von Zürich Ratsfreund gelangen lassen<note target="fn9" type="footnote"/>, es verwundere Sie, das doch niemand sich einlege<note target="fn10" type="footnote"/>, zwischen Ihnen und der Stadt Constanz zu scheiden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Haben unsere Beantwort: "dazu ist nichts zu reden; denn er wollt Mass haben und Euer Weise treiben; darum hilft Euch niemand."</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Haben Sie geantwortet: "Nein, möchten wir nun<note target="fn11" type="footnote"/> in ein Gespräch mit ihnen kommen, ob Sie uns vielleicht hielten wie die Stadt Strassburg die Iren"<note target="fn12" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Auf sömmlichen Antrag haben die Unsernen nichts Weiteres handeln noch Antworten oder sich erbieten<note target="fn13" type="footnote"/> wollen<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und hat doch sie für gut angesehen, euch durch mich solches Handels zu berichten.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Von denen ich auch wohl verstanden, wo Euer Ehre und Nutz dabei sein möchte und mir das Jetzt entwendet<note target="fn14" type="footnote"/>, wurden Sie kein mühe, koste noch Arbeit sparen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wo aber Unrat<note target="fn15" type="footnote"/> daraus entstanden oder Nachteil dem göttlichen Wort, oder dass es der Stadt Constans kein Lieb wäre, wurden sie sich der Sache genadet<note target="fn16" type="footnote"/> und gar nichts beladen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wer weist aber, ob sie vielleicht durch den Anlass unter ihnen möchten getränt<note target="fn17" type="footnote"/> werden und ihre etliche gebührliche Mittel<note target="fn18" type="footnote"/> annähmen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hierum begehr ich eine Antwort von Euerer Weisheit, wo es möglich<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Bittet auch, er wollt dies mein Schreiben freundlich annehmen, denn es aus treuen Geschichten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Er wisst, was ich hierin zu handeln.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott bewahre euch treulich.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich sage Euch viel Gutes und -- -Zes<note target="fnc" type="footnote"/> von meinem Herrn Bürgermeister Röisten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich<note target="fnd" type="footnote"/>, 2. Februarii 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger, der Euer.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, ersamen, vorsichtigen und weisen Thoma <persName ref="p20" cert="high">Blarer</persName>, Bürgermeisternin zu Konstanz, seinem günstigen, lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
