<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1099">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1099</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cuius me literę medullitus exhilarant, amice incomparabilis, tu, mihi crede, precipuus es.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Percepi non ita longo intervallo ternas ex te maxima profecto voluptate; dolui autem quasdam antea ad me datas aut interiisse aut interceptas esse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Respondi ad proximas brevissime sperans te coram illico me visurum, id quod et iam nunc factum esset, nisi aeris inclementia tum et asperum iter obstitisset; differenda igitur peregrinatio mea erit usque ad proximum ver.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Interim cogitabis, amabo, quomodo frater tuus cum uxore et prole reliquum vitę instituat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hic non solum in periculo, sed etiam in sordibus vivere mihi videor, quamquam dominus ab insidiis multorum me hactenus servavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quid autem cum piis futurum sit (humano more loquor) nescitur; scimus autem hoc sęculum minitari multas turbas.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Magdeburgenses Interimicę constitutioni nondum subscribunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dux Mauricius Saxo est quid grande contra eos conatus, sed re infecta, ut audio, ab obsidione destitit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tu vale in aurea libertate cum preclarissimis fratribus, quibus singulis salutem ex me efflictim dices.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ex Kaufburna 4. decembris 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Scire aveo, ut valeant domini consules, ut Theodorius in arundine et an Schertlerus adhuc Basileae hereat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tuus G[eorgius] L[aetus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Augustę comicia celebrantur perpetua; nemo autem ordinum imperii novit, quis tandem finis talium rerum erit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dicunt quidam nobis propediem plures nascituros reges, imperatorem Carolum diadema fratri Ferdinando cessurum, Philippum autem, principem Hispaniarum, in regem Romanum coronandum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Reliqua ostendunt belli faciem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Preclarissimo viro domino Heinricho Bullingero, antistiti Tigur[in]o spectabili.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
