<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10990">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10990</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Bullinger von Zürich schreibt mir die Meinung:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erstlich zweifle er nicht, denn dass es den Kirchen in Eignosen lieb sein wird, so sei in eine gemeine Verständnis<note target="fn1" type="footnote"/> mit anderen christenlichen Fürsten und Städten kommen möchten<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann darum haben sie auch<note target="fnb" type="footnote"/> vorhin zu Aarau und <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> Versammlungen gehalten<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aber von den Mitteln, durch die sie möchtend angenommen werden, wisse er nicht, was er schreiben oder zusagen möge.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich habe ihm geschrieben<note target="fn4" type="footnote"/>, es sollte vielleicht das beste Mittel sein, das Sie die Confession der vier Städten mitsamt der saxischen, so viel die leere antrifft, annehmen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Davon sie nun vormals zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> auch gehandelt durch die Botschaften deren von <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName> und <placeName ref="l565" cert="high">Constanz</placeName><note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Man habe aber damals der saxischen Confession nicht<note target="fnc" type="footnote"/> gedacht.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So<note target="fnd" type="footnote"/> hätten sich nun die von Zürich das nicht beschwert, haben auch ihrem Gesandten etwas in Befehl gegeben deshalb<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die will aber die von <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> hiezu nicht willigen<note target="fn7" type="footnote"/>, haben sie sich nicht von ihnen sonderen<note target="fn8" type="footnote"/> wollen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es haben aber die von <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> vermeint genug gezessen, dass er zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> gestellte Confession und Artikel nicht allein dem <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName>, sondern auch den Fürsten und Städten, so des Evangeliums halb sind, wurde überantwortet<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wann man nun<pb type="edition" next="63"/> jetzund auch die saxische Confession dazu setzte, sorge er, der Handel wurde nicht ein Vorgang<note target="fn10" type="footnote"/> haben mögen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Darum wisse er von dem Mittel nichts zu verheissen, voraus der zweien Städten Zürich und <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName>, die will man sie nicht richtig bei ihren Confessionen dulden mag.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und so viel er verstand,<pb type="scan" next="407r"/> so werden sie bei der selbigen bleiben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dabei werden sie die Unseren nicht verwerfen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Saexischen halb wisse er gar nichts zu vertrosten<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Sie wollen den anderen Kirchen nichts vorschreiben; wollt auch nicht, dass man ihnen für schrieb, sondern<note target="fne" type="footnote"/> dass ein jeder Teil seine Freiheit behalte.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Für seine Person aber habe er unsere Confession halb kein Schuhen<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die Saexische habe er ihm<note target="fnf" type="footnote"/> nicht allweg und allerding gefallen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dies ist des Bullingers Antwort, an mich Thon<note target="fn13" type="footnote"/> auf 13. Februarii 1537.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
