<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10996">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10996</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod tardiorem aut rariorem te putas in scribendis literis, Bullingere suavissime, non est, quod apud me excuses<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scio, quae tibi incumbant onera, neque etiam tam raro scribis, ut iure te possem accusare.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Imo mihi abs te petenda est venia, qui te meis literis toties obruo, quanquam hoc non faciam sine causa, cum mire involuta mihi videantur ecclesiastica negotia.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Mala fide malave occasione nihil a quoquam peto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ex prioribus literis tuis audivi, quid vobis sit in animo, si respuat vestra<note target="fn3" type="footnote"/> <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName>, tametsi non putarem aedendum quicquam<note target="fn4" type="footnote"/>, nisi forte intelligeretis vos reos discordiae accusari.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Literas <placeName ref="l121" cert="high">Bernatium</placeName><note target="fn5" type="footnote"/> hic remitto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="73"/>Literas, quas meis addideras, ad Tho[mam] <persName ref="p19" cert="high">Blarerum</persName>, consulem nostrum, reddidi<note target="fn6" type="footnote"/>, ad quas ego nihil aliud dixerim quam illud Christi: "'O pater in cęlis, ne inducas nos in tentationem, sed libera nos a malo' [Mt 6, 13], a malo, a malo, hoc est a triphariam impiis hominibus.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Amen."</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Credo responderi tibi per consulem ad tuas, sed quid, nescio<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quae tu mihi ad quęstiones respondisti<note target="fn8" type="footnote"/>, placent.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nam omnia, quae habent sensum simplicem et quae a simplicibus possunt comprehendi, valde mihi probantur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Alioqui nihil habeo, quod ad responsiones tuas dicam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Schmalkaldiae quid agatur, non per omnia notum est mihi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||59"/>Inter caetera tamen tractanda sunt, quae nuper ad te de concilio<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tamen fieri potest, ut novi aliquid parturiat nobis iste conventus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quodsi nemo ex ministris interesset, sperarem minus periculi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quod enim tu metuis, ego certius persentisco.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Dominus adsit nobis, ut ambulemus simpliciter<note target="fn10" type="footnote"/>!</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p19" cert="high">Ambrosius</persName><note target="fn11" type="footnote"/> est mihi consolationi, quem scio in tractandis rebus Christi et regni eius fore strenuum.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es gelanget mich schier zutot<note target="fn12" type="footnote"/>, wann der Tag aus wird; dann gewiss, wir werden etwas Gutes oder Böses haben oder etwas, da wir nicht wissen, was es ist.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">VII<note target="fna" type="footnote"/> betens wäre not und viel Ernstes gegen Gott.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Iocus fuit, quicquid ab antichristo<note target="fn13" type="footnote"/> passi sumus, caeterum dividi inter nos et nos invicem mordere tan[dem]<note target="fnb" type="footnote"/> epitaphium parabit regno Christi et evangelio, et tu nosti nullas persequutiones unquam tam nocuisse evangelio quam concisiones ministrorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">De Turca petis scire, quid apud nos certi.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">At vero nihil est certi.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Norenbergenses et alii quidam dicuntur milites <placeName ref="l1192" cert="high">Viennam</placeName> in subsidium misisse<note target="fn14" type="footnote"/>; quam iuratum sit, nescio.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Communis autem est fama et metus imminere nobis Turcam potentissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">De <placeName ref="l70" cert="high">Augustanis</placeName> quid actum, imo quid illi tentarint, ex aedito libello<note target="fn15" type="footnote"/> audies, quem ad te mitto cum alio quodam scripto<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Utrumque accepi a <persName ref="p260" cert="high">Wilhelmo</persName> Zellio, nec est, quod remittas.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Utinam multi alii <placeName ref="l70" cert="high">Augustanorum</placeName> exemplum imitarentur!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="74"/><pb type="scan" next="||60"/>Epistolam tuam ad <persName ref="p154" cert="high">Myconium</persName> scriptam<note target="fn17" type="footnote"/> remitto et multam gratiam ago tuę benevolentiae; placent autem sententiae tuae peroptime.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">De sacramentis quid addideris Paulinis commentariis<note target="fn18" type="footnote"/>, nondum vidi impeditus multis negotiis.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, ubi legero, non celabo<note target="fnc" type="footnote"/>, quid sentiam.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Semper autem placuerunt mihi tua tanquam aperta et dilucida.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Atque utinam tandem omnes docti discerent a tenebris abstinere!</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quod tamen non est futurum, donec desierint tenebras vocare lucem<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ach, mi frater, quanto metu expecto finem tentatę in hoc negotio concordiae!</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Certum est diversa responsa dari <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> a quibusdam.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Hoc non feret ipse.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Deinde minus feret, ut dicamus nos antea idem docuisse.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Quam minime autem feret, ut ipse dicatur una litera cessisse, quod doctrinam sacramenti attinet.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Futurum itaque video, ni me fallat iuditium, ut quidam ex nostris in gratiam redeant cum <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> et suis idque per articulorum<note target="fn20" type="footnote"/> subscriptionem.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Qui modus concordandi quibuscunque non arrisent, illi pro falsis fratribus habebuntur, et ferentur ab illis sicut Iudas a Christo.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Utinam hoc somnium meum sit!</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Metum vero hunc auget, quod video etiam alias causas nasci, nescio an dicam concordiae an vero discordiae.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Habui aliquando spem fervorem illum Buceri mitigari posse monitionibus nostris; sed sic videtur bonus vir currere, ut nulla, nulla ratione possit consistere vel contineri.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Christus temperet illius conatus!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||61"/>Vale, omnium charissime frater, et quae placuerint tibi, lege etiam <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName> et Leoni<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Non enim otium est etiam illis scribere.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Christus omnes vos servet cum familiis vestris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l565" cert="high">Constantiae</placeName>, 19. februarii 1536[!].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p143" cert="high">Mangoldus</persName> advehet libros quosdam.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Si harena<note target="fn22" type="footnote"/>, pro qua tibi scripseram, esset prae manibus, dari ad me per illum posset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Frater Cunradus<note target="fn23" type="footnote"/> salutat te impensissime; idem faciunt omnes fratres symmystae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Totus tuus Io. <persName ref="p263" cert="high">Zvick</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Pro Paulino codice donato nobis<note target="fn24" type="footnote"/> referendae sunt tibi mille<note target="fnd" type="footnote"/> gratiae meo et fratris <persName ref="p264" cert="high">Conradi</persName> nomine.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Paria referre non possumus, cum paria dona non<pb type="edition" next="75"/> sint.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Caeterum occasione gratificandi data intelliges nos non fore beneficii huius oblitos.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
