<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization10999">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #10999</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich, willig Dienst und was ich ehren und gutes Vermag zuvor, ehrsamer, wohlgelehrter, insonders günstiger, lieber Herr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Alles dann der Erber Herr <persName ref="p263" cert="high">Johannes</persName> <persName ref="p616" cert="high">Cervin</persName><note target="fn1" type="footnote"/> aus dem Bergell etliche Untertanen zu Lengnow<note target="fn2" type="footnote"/> mit dem göttlichen Wort Vorsicht und Allwegen<note target="fn3" type="footnote"/> in<pb type="edition" next="79"/> vierzehen Tagen einmal von Zürich zu ihnen geht, dieweil dann der Untertanen eben wenig und sie ihn in ihrem eigenen Kosten enthalten<note target="fn4" type="footnote"/> müssen, das aber ihnen zu schwer und nicht vermögentlich ist, deshalb sie mich um Verdrungen an meine gnädigen Herren von Zürich gebeten, dass sie ihm etwas stören<note target="fn5" type="footnote"/> und Handtreichungen tun wollen, damit er bei ihnen also verharren und das göttliche Wort verkünden möge<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil nun mich nicht von Nöten bedingt, das ich meine Herren darum bekümmern solle, sondern zweifelt mir nicht, so ihr des Bericht haben, er werden ihn zu solchem Fördern, dieweil nun, alles abstatt, der Untertanen wenig und in ihrem Vermögen nicht ist, in also in ihrem Kosten zu enthalten, und mir aber nicht zweifelt, wo er bei einen bleiben möchte, das er gut zu Lob viel Nutz und christen Zucht bei einen Schaffen und der glaube sich bei einen treffentlich mehren wurde, deshalb ist an ich mein geflissen, freundlich bitte, ihr wollen meinen gnädigen Herren von Zürich oder die, so über der Kloster Güter gesetzt<note target="fn7" type="footnote"/>, anhalten<note target="fn8" type="footnote"/> und sie von meinetwegen auch bitten, das sie dem guten armen Herren ihr Handtreichung Tün, damit und er bei einen bleiben und sie des göttlichen Wortes nicht also gar entraubt werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das begehre ich um Euch allezeit Williglichen zu verdienen<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hiemit seien dem allmächtigen Gott in langwieriger Gesundheit treulichen Befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Datum den letzten Tag Februari anno etc. 37.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Euer williger</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Benedikt <persName ref="p197" cert="high">Schütz</persName> von <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName>, Landtvogt zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrsamen, wohlgelehrten Meister Heinrichen Bullinger, Predikanten der Stadt Zürich, meinem gesunderen, günstigen Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
