<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11003">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11003</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Visum est, honorande Bullingere, optimatibus nostris, ut responsum<note target="fn1" type="footnote"/>, quod ex me expectari debebat, ad senatum devolveretur, quo minus, qui bene volunt reipublicę nostrę, amici Tiguricenses dubitarent, quam alienum sit a salute civitatis huius denuo cum istis heroibus commisceri.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Esse enim in foribus<note target="fn2" type="footnote"/>, ut iam inde misertus dominus afflictionum nostrarum suo consilio pacem nobis restituat, valde confidimus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Is autem scorpionem pro pisce non dabit<note target="fn3" type="footnote"/> aut pacem, vere pax quae non sit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Scis enim fidelem deum, cuius<pb type="edition" next="86"/> providentia id factum esse intelligimus, ut cum ipsa persuasę relligionis <foreign xml:lang="el">ἐθελοθρησκείᾳ</foreign><note target="fn4" type="footnote"/> eius vitii artifices urbe excederent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Petulantiam illorum aegre perferimus, quid tamen?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Levius est ab externis vexari quam a domesticis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Praestat civili concordia gaudere et pietatem colere potius quam periculo se exponere intestino ob alienorum astutiam falsis pollicitationibus exornatam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Annos ab hinc non minus decem ut Ulisses ille fabulosus laborem de ventis et fluctibus exantlavimus, ita tamen, ut nostram Ithacam nobis iam apparere gaudeamus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod si cum procis decertandum adhuc fuerit, optandum tamen, ne in his tectis et quam potest remota ab illis Penelope<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sin quis contendat non patriam nos hactenus reperisse, sed fugisse potius ut ducem Vergilianum<note target="fn6" type="footnote"/>, ecce tamen hic<note target="fna" type="footnote"/> Troiam novam et Simoenta<note target="fn7" type="footnote"/> novum<note target="fn8" type="footnote"/>, ad quem appulimus, ut nec Troianis ad abolitam urbem nec Gręcis ad confectum negocium postliminio sit remigrandum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Utinam tamen Helvetia, cui toties et tam amice ob oculos posuimus difficultatem navigationis nostrę, fluctibus istis aliquando, quod possunt, imperitaret<note target="fnb" type="footnote"/> et ventos folle cohiberet aut increparet saltem ministros Aeoli collectasque fugans nubes solemque reducens his aut talibus verbis<note target="fn9" type="footnote"/>:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">"Tantane vos generis tenuit fiducia vestri;<pb type="scan" next="||25"/> iam cęlum terramque meo sine numine, venti, miscere et tantas audetis tollere moles<note target="fnc" type="footnote"/>?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quos ego...!</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed motos pręstat componere fluctus; post mihi non simili poena commissa luetis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Maturate fugam regique haec dicite vestro: Non illi imperium pelagi sęvumque tridentem, sed mihi sorte datum; tenet ille immania saxa, vestras, Eure, domos; illa se iactet in aula Aeolus et clauso ventorum carcere regnet" etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Est autem in primis cavendum, Bullingere, ne cui persuadeant hęc flamina<note target="fnd" type="footnote"/><note target="fn10" type="footnote"/> posse<note target="fne" type="footnote"/> se cum nostro commodo scindi<note target="fn11" type="footnote"/>, si pars recipiatur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hac enim simulatione res maximas saepe obtinuerunt, et inventus est tertius semper, cuius exitio illi redirent in gratiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="87"/>Superiorum annorum res gestas ad te dabimus<note target="fn12" type="footnote"/>, ex quibus intelliges, quo plebis scito interposito illorum reditus ad nos prohibeatur<note target="fn13" type="footnote"/>, ne quis porro de ea re dubitare queat.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quare quam potes modestissime nostros excusa et saluta meis verbis gravissimum virum Dithelmum Röstum<note target="fn14" type="footnote"/> aliosque bonos.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p14" cert="high">Theodoro</persName><note target="fn15" type="footnote"/> ne nunc quidem scribere potui, scribam tamen per ocium.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dominum ora, ut rem publicam nostram conservet et augeat in regni sui honestamentum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Et poetari me in re tanta boni et equi consulito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vale in servatore nostro cum vestris omnibus, ornatissime Bullingere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Constantię, 7. martii 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Th. <persName ref="p20" cert="high">Blaurerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse vor S. 17 (neu: 29v.):]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Domino Henricho Bullingero, pręconi evangelicae veritatis, amico suo venerando apud Tigurum.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
