<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11000">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11000</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, ehrsamen und weisen <persName ref="p245" cert="high">Hansen Heinrichen</persName> Winckely, jetztan zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> wohnhaft, seinem vorgeliebten Bruder, wünscht <persName ref="p245" cert="high">Heinrich</persName> Bullinger viel Heils durch Jesum Christum, unsern einigen Heiland.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl ich gar keinen Zweifel habe und fast wohl<note target="fn2" type="footnote"/> weiss, das du, vorgeliebter Bruder, wenig Berichts<note target="fn3" type="footnote"/> bedarfst von dem Glauben in Jesum Christum, als der den heiligen Glauben in genehmten unsern Herren Jesum mit der Tat durch viel Trübsal, Schmach, Elend und verlorst deiner Güteren bewährt<note target="fn4" type="footnote"/> und hoffentlich verjähen<note target="fn5" type="footnote"/> hast<note target="fn6" type="footnote"/>; noch dennoch habe ich zu Ehren und Förderung unsers Glaubens, auch zu gutem vieler Einfalter und unberichter Menschen und aus deinem ernstlichen Anstrengen<note target="fn7" type="footnote"/>, diese kurze Meinung<note target="fn8" type="footnote"/> von unserm heiligen Glauben an dich stellen wollen, damit dennoch die kleinmütigen ein<pb type="edition" next="81"/> Herz gewinnen und gestärkt wurden, wenn sie säht, das es um unseren heiligen Glauben ein so herrliche Gestalt hat, das er so wohl begründet<note target="fn9" type="footnote"/> ist und den allen Alten, Wiesen, gelehrten, frommen und heiligen Leute von Anfang der Welt gehabt haben; das auch die (ob<note target="fn10" type="footnote"/> sie wollen) ein freundliche Warnung hätten, die solchen unsern nicht nun<note target="fn11" type="footnote"/> alten, sondern viel uralten, waren, wohlbegründen und ungezweifelten<note target="fnb" type="footnote"/>, Heiligen und unbefleckten Glauben für neu und sektisch veröffen<note target="fnc" type="footnote"/> und verfolgen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gott begnade Sie und uns, dass wir uns gänzlich allein auf Jesum Christum verlassen und seiner leer treulich folgen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, im<note target="fnd" type="footnote"/> Märzen 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst dich und deine lieben Hausfrauen<note target="fn12" type="footnote"/> mein geliebter Bruder <persName ref="p114" cert="high">Leo</persName> Jude, dein Vetter<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
