<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1100">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1100</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit seinen Gnaden mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Des Briefs halb ist nicht redlich gehandelt und ohne falsch nicht zugegangen; jedoch freut mich, dass, der ihn auf gebrochen, nichts, das ich oder mir schaden möge, gefunden hat.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Den Brief habe ich Junker Hansen Buttlern, meinem Gevattern, geben, weiss nicht, wie er ihn versorget; doch habe ich ihn geschickt und ihm den Brief vorgelesen, darauf er hingegen, die Sache zu erfahren, da er euch wohl wird berichten; ich wollte auf die Sache nicht viel setzen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Supplicium et confessionem Pythonicae cupio scire avidissime; res est enim nostro saeculo rari exempli.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quam cuperem Christophorum obtinere posse ducatum Wirtenbergensem, sed vereor harpyas Austriacas et Hispanicas; caeterum vivit deus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Accepi, quas a Musculo literas mittis; quas vicissim ab ipso accepi, imo quas ultimo scriptas accepi, tecum communico, ut sequenti remittas septimana.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Describere nihil potui.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Utinam vera sint, quae de Magdeburg[ensibus] accepit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ex Anglia literas 20. octobris scriptas et ex Argentina 21. novembris editas accepi hoc mense.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cursus verbi dei non impeditur in Anglia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hopperus noster recte habet et fortiter se gerit; opponit se ipsi episcopus Londoniensis, qui cupit illum onerare nescio quibus ceremoniis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hopperus post manuum impositionem ab apostolis traditam nihil in inauguratione sustinet imponi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Lis sub iudice vertitur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Alioqui in Anglia fit, quod alibi; plurimi libertatem carnis praetexunt licentiae carnis; sed hi sunt mores extremi saeculi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Utinam mox veniat dominus iudicare vivos et mortuos.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Optima quaeque sperantur in Anglia; rex crescit et aetate et moribus sanctis; dominus concedat ei, ut perseveret, ne Ioae vestigia insistat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale, amicissime frater, et frequentius scribe.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Qui fit, quod tantum est de Caesare silentium?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Puto vana esse, quae sparsa sunt de Sch[w]endio colligente militem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">5. decembris 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">B[ullingerus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Seinem lieben Herren und Bruder m. Ambrosian Blarerin, wohnhaft zu Winterthur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
