<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11017">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11017</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus et pax Christi Iesu sit tecum et cum omnibus charis!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Post cognitam Schmalkaldensis conventus hystoriam<note target="fn1" type="footnote"/>, Bullingere omnium omnino charissime, intelligo non opus esse quicquam tibi ad priores literas<note target="fn2" type="footnote"/> respondere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Disputabamus enim - nec sine anxietate quadam - de quęrendo concilio, de obtemperanda vel respuenda illius sententia aliisque huius farinae<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dominus<note target="fnc" type="footnote"/> vero, qui nunquam deserit suos<note target="fn4" type="footnote"/>, simul finem fecit anxietatum nostrarum omnium, ut nihil omnino ad te scribendum sit aliud, quam ut cum bonis omnibus maiestatem dei celebretis magnifice.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nam quod concilium attinet, conclusum est nulla ratione quęrendum, quod ea non sit pontificis autoritas; si vero vel ipse vel quisquam alius conetur exequi concilii sententiam, statuerunt principes cum urbibus defensare suos a violentia illa impia<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Generaliter quoque et constanter responsum est legato pontificis<note target="fn6" type="footnote"/> nos de illius regno hactenus nihil aliud sensisse, quam quod prophetarum apostolorumque oracula de antichristo testentur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Eam mentem etiamnum esse nobis omnibus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> autem velut in unum fascem<note target="fn7" type="footnote"/> omnes <placeName ref="l906" cert="high">Romani</placeName> episcopi impietates recollegit ea veritate et puritate, ut nemo non sit intellecturus nullum unquam regnum turpius extitisse in mundo<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Summa: man hat nichts mit ihm willen zu schaffen haben, weder kleines noch gross, als mit dem wahren Enchristen<note target="fn9" type="footnote"/> und mit der Bestia<note target="fn10" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Qui tituli graviter commoverunt legatum existimantem<pb type="scan" next="||91v"/><persName ref="p1332" cert="high">Germaniam</persName> totam esse deploratam desperatamque,<pb type="edition" next="108"/> quod sanctissimum istud ecclesiae caput et Christi vicarium pro bestia illa et homine illo peccati<note target="fn11" type="footnote"/> haberi et credi.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName> quoque auctarium quoddam<note target="fnd" type="footnote"/> egregium descripsit, in quo et ipse pontificatum suis coloribus, hoc est atris, graphice depinxit<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">In hoc negotio igitur liberavit nos Christus multo et magno metu, cui perpetuae gratiae sint.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> letaliter decubuit illic<note target="fn13" type="footnote"/>, sed restitutus est favore Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Non minus autem feliciter cessit concordiae negotium; ad tutum enim portum deducta sunt omnia.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sic dominus respicit preces suorum ad se clamantium<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Praeterita enim concordiae formula, quę nos iam diu graviter divexavit, constituta concordia est in consensum confessionis Saxonicae<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Praeterea nihil motum est.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quodsi vero non fuissent <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> et <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName>, poterat quorundam vel importunitate vel ardore non parum concisionis nasci.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Non enim caruit hoc collegium ingeniis praepostere<note target="fne" type="footnote"/> zelotypis aut animis ab omnibus affectibus defecatis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Noluit vero admittere <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> quicquam contentiosi, cuius beneficio comicum finem accepit concordiae satis perplexum negotium, cum omnes expectaverimus tragicum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Iam nos et ab articulis et subscriptione liberati stabimus confessionibus <placeName ref="l70" cert="high">Augustanis</placeName>, quibus scilicet illas legibus recepimus<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="||92r"/>De ecclesiis Helveticis quid actum sit, nondum potui expiscari; nam nullas adhuc literas recepi ab <persName ref="p19" cert="high">Ambrosio</persName><note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nostri vero legati<note target="fn18" type="footnote"/> ante relationem senatui faciendam silent, non dicam plus aequo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Relatione facta et scriptis oblatis, si quid scire te referet, non obticebo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sed audio<note target="fn19" type="footnote"/> honestissimam mentionem vestri factam esse et <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> persancte testatum se vos in sinum amicitiae recepturum, modo quo nescio.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Forte Argentinenses vel literas vel alias responsum adferent.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Certi nihil est mihi.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Si quid receperitis, fac, obsecro, ut nos quoque sciamus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quanquam suspicer non omnino somnium fuisse quaestionem, quam tibi de recipiendis confessionibus <placeName ref="l70" cert="high">Augustanis</placeName> movi<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Eandem movi Sangallensibus, hoc est <persName ref="p226" cert="high">Vadiano</persName><note target="fn21" type="footnote"/>; deinde et a<pb type="edition" next="109"/> <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensibus</placeName> non nihil studui rescire<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tu semper in hoc totus sis, ne scindamini inter vos ipsos.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Hoc centies monui et moneo.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Deinde, quod nuper quoque sum hortatus<note target="fn23" type="footnote"/>, ne per vos aliqua ratione irritetur <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> adeoque totus iste consensus nostrorum.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Nam audio <persName ref="p14" cert="high">Theodorum</persName> parasse aliquid in <persName ref="p28" cert="high">Bucerum</persName><note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Hic cave, mi frater, ne quicquam tale ędatur, imo ne sciat <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName>, qui et calamo valet et non caret ingenio vehementi.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quodsi ille vos prior irritarit, tum bonorum omnium iuditio licebit referire.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Orandus est autem dominus, ut omni simultate inter doctos sublata tanquam unus vir coeamus adversus antichristum et mundum, bestias atrocissimas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Iam vero nihil est, quod addam, excepto catalogo omnium, qui fuerunt Schmalkaldi, quem hic<pb type="scan" next="||92v"/> habes<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Quibus cum adfuerit dominus, curandum est, ne confidamus plus iusto humanis viribus, sed toti nitamur divinae benevolentiae et, ut fortes sumus contra papam, ita in nobis ipsis antichristi regnum modis omnibus et vere execremur.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Vale cum charissimis fratribus <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName>, Leone<note target="fn26" type="footnote"/>, <persName ref="p14" cert="high">Theodoro</persName><note target="fn27" type="footnote"/>, <persName ref="p204" cert="high">Steinero</persName> et reliquis, quos omnes Christus servet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l565" cert="high">Constantiae</placeName>, 24. martii 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Totus tuus Io. <persName ref="p263" cert="high">Zvick</persName>.<pb type="scan" next="||Ms_F_62_582r"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und Bruder, den Brief<note target="fn28" type="footnote"/> habe ich geschrieben, das ihn in Wohl mögen gut Bruder lesen lassen.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Daneben muss ich auch in eine Örle rinnen<note target="fn29" type="footnote"/>, <foreign xml:lang="la">quod <persName ref="p28" cert="high">Butzerus</persName> sua aut suppressit aut dissimulavit et finito convento accessit ipse cum legatis Argentinensibus urbium nostrarum legatos et ministros<note target="fn30" type="footnote"/></foreign>, und haben sich bezeugt<note target="fn31" type="footnote"/>, auch gebeten, dass man alles, so er der Concordie halb gehandelt, im besten Willen aufnehmen, denn es alles im besten gehandelt worden sei etc.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Hinc etiam michi scribit<note target="fn32" type="footnote"/>, ut dissimulemus<pb type="edition" next="110"/> nos non subscripsisse articulis, ne ullam occasionem demus inquirendi amplius.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Ihm sie aber wie im Wohl, so sind wir weder einer anderen Antwort noch der Subskriptionen halb<note target="fnf" type="footnote"/> erfordert; darum uns Gott wohl gewarnet und gewesen<note target="fn33" type="footnote"/> hat, dass wir so lange verzogen haben<note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Indem so hat man dem Kayser auch eine tapfere Antwort gegeben<note target="fn35" type="footnote"/>, deren ich mich gar nicht versehen hat<note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Ich achten<note target="fn37" type="footnote"/> auch, man werde den Pfaffen allenthalben in der evangelischen Fürsten und steten Landschaften heften<note target="fn38" type="footnote"/> und verbieten, was sie haben, ob man doch möchte etwan<note target="fn39" type="footnote"/> zu Recht kommen<note target="fn40" type="footnote"/>.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Das werden Sie aber wiederum auch dein<note target="fn41" type="footnote"/>; das wird man wertig sein<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Gott stande der Gerechtigkeit bei!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Im Kataloge der Prediger<note target="fn43" type="footnote"/> haben ihr viel seltsamer Köpfe, und Meister Ambrosius gemeint, wann der <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> nicht gewesen, es wurde Ninen also zergangen sein<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">So viel auch Eignosen<note target="fn45" type="footnote"/> antrifft, ist bei mir ein Question: so ihr angelangt<note target="fn46" type="footnote"/> wurden der sexischen Confession halb, davon ich auch nähermals geschrieben,<note target="fng" type="footnote"/><note target="fn47" type="footnote"/>, ob ihr sie nicht mochten annehmen, als<note target="fnh" type="footnote"/> weit wir sie haben angenommen<note target="fn48" type="footnote"/>, da sorgen ich, ihr wurdens nicht dahin.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Viel minder wurden ihr sie annehmen Simpliciter und an Fürwort<note target="fn49" type="footnote"/>.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Daraus erwächst noch eine Frage bei mir: so er Sie möchten annehmen, ob es dennoch<note target="fn50" type="footnote"/> gut und Nutz Sie, dass alle Menschen und alle Kirchen eben auf ein Ding verbunden sein müssen.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Etliche meinen<note target="fn51" type="footnote"/>, und ist gewiss, dass gut wäre einhellig mit einanderen Sinn; dass es aber eben auf eine Form sein müsse, achten auch ich nicht allerding das beste Sinn.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Nocetur enim hoc modo et libertati christianę, et plus aequo astringimur hominum inventis.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Dies sage ich darum, ob er gleichwohl nicht möchten auf die Form in die Concordie kommen,<pb type="scan" next="582v"/> wie er angelangt möchten werde, davon ich doch nichts Gewisses weiss, dass er doch sonst dem <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> freundlich entgegen gingt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="111"/><foreign xml:lang="la">Item inter cętera:</foreign> Als der Kurfürst<note target="fn52" type="footnote"/> euer Artikel<note target="fn53" type="footnote"/> gelesen und drinnen Funden das Wort "geistlich essen"<note target="fn54" type="footnote"/> etc., hat ers dem Landgrafen<note target="fn55" type="footnote"/> gezeigt.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Da hat der Landgraf darauf gesagt öffentlich: "Sommer Gott<note target="fn56" type="footnote"/>, nun essen ihr in dennoch nicht<note target="fn57" type="footnote"/> wie ein Schweinen beraten" etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Indem der <persName ref="p28" cert="high">Putzer</persName> sollte wohl lernen, dass er seines Prakticierens hinfür still stünde<note target="fn58" type="footnote"/>, denn es hat weder sein Consilium in Frankreich<note target="fn59" type="footnote"/> noch sein einzig concordieren wohl erschossen<note target="fn60" type="footnote"/>.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">So stets jetzt ganz wohl unsethalb.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Ich furchte aber nichts wirs<note target="fn61" type="footnote"/> auf Erden, denn dass er nicht ruh haben werde.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Gott sei mit ihm und uns allen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Hęc nulli hominum quam tibi, quibus lectis da Vulcano.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Vale, cor meum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
