<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11020">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11020</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a deo patre et domino nostro Iesu Christo etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Frommen, Lieben und getreuen Väter im Herren.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es hat Bruder <persName ref="p735" cert="high">Heinrich</persName> Durst von<note target="fna" type="footnote"/> Gossow (Zeuger dieser Schrift) uns auf Hütte<note target="fnb" type="footnote"/> Zinstag, den 27. <pb type="edition" next="117"/> Martii, in gemeinem Colloquio<note target="fn1" type="footnote"/> besucht mit Anzeugung, wie er vornehmlich in der Wahl des aufgerichteten Diaconats<note target="fn2" type="footnote"/> zu Gossow<note target="fn3" type="footnote"/> gegen Zürich berüft und auch (als den Examinatoribus<note target="fn4" type="footnote"/>) präsentirt sein worden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Da aber er ihn nicht examinirt, sondern zuvor haben wollen erkunden, wie lang er bei uns im grünigeren Amt gewonnen und<note target="fnc" type="footnote"/> gepredigt, auch wie er sich in Verkündigung des Worts erzogt habe, indem mit freundlicher Bäcker, immer solcher Dinge<note target="fnd" type="footnote"/> gegen euch Bericht mitzuteilen etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hierauf wir<note target="fne" type="footnote"/> gemeinlich uns zum fleissigsten untereinander erdurrt<note target="fn5" type="footnote"/> und gründlich befinden, das abgedachter Bruder <persName ref="p735" cert="high">Heinrich</persName> in<note target="fnf" type="footnote"/> die 12 oder 14 Jahre her zu wetzigen Kaplan gewesen, von<note target="fng" type="footnote"/> Anfang evangelischer<note target="fnh" type="footnote"/> Wahrheit bekannt und<note target="fni" type="footnote"/> ihm jeden (von dem er erfordert) jeder Zeit williglich in seiner Kirchen gepredigt und versehen hat, auch von etlichen unter uns selbst gehört und (unsers Urteils) Christum einfältiglich zuverjähen<note target="fn6" type="footnote"/> oder auch vorzutragen nicht untauglich, sondern ganz leidig<note target="fn7" type="footnote"/> befunden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Besondere wird in ihm nicht ein böses Ingenium<note target="fn8" type="footnote"/> gespürt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann er von Myconio seine Principia gesogen hatte<note target="fn9" type="footnote"/>, welche er auch noch nicht als gar verdeutet<note target="fn10" type="footnote"/> hatte.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann dass wir in Colloquiis ab seinen Juditiis abnehmen<note target="fn11" type="footnote"/> mögen ein Ingenium, das noch wohl zugebrochen wäre, besonder wo ihm durch kömmliche Nahrung<note target="fn12" type="footnote"/> dazu statt gegeben wurde.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ist herum an Euer Liebe unser herzlich und freundlich bitt, den guten, armen Bruder befohlen<note target="fn13" type="footnote"/> zuhaben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber mehrgemelder<note target="fn14" type="footnote"/> Bruder <persName ref="p735" cert="high">Heinrich</persName> hievor etwa<note target="fn15" type="footnote"/> vor dem Synode seiner Liederlichkeit halb etwas schuldig befunden und darauf endliche<note target="fn16" type="footnote"/> Urteil gefolget ist, nämlich das er mit solcher Übertretung nicht mehr kommen<pb type="edition" next="118"/> solle etc.<note target="fnk" type="footnote"/><note target="fn17" type="footnote"/> darauf hat er scheinbarliche<note target="fn18" type="footnote"/> Besserung erzeugt, wiewohl er noch Vermannens bedarf, das wir auch hiemit eines teils an in Zulegen<note target="fnl" type="footnote"/> befohlen wollen haben, nämlich das er ernstlich studieren, sich der Zechen<note target="fn19" type="footnote"/> und zuviel gemeinsame der Burschaft in tabernen<note target="fnm" type="footnote"/> Masse<note target="fn20" type="footnote"/>, wohl haushalten, seine Kind trachte<note target="fn21" type="footnote"/> und unser Colloquium fleissig Besuche etc., welcher Dingen er<note target="fnn" type="footnote"/> zwar sich gegen uns ernstlich begeben<note target="fn22" type="footnote"/> hat.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Herum bitten<note target="fno" type="footnote"/> wir für ihn, so lang er seinem Umbieten<note target="fn23" type="footnote"/> statt tut; wo nicht, so haben doch unsern Herrn ihre Hand offen, ihn wieder zuentsetzen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Doch haben<note target="fnp" type="footnote"/> wir alle gute Hoffnung zu ihm, den wir seines Haushaltens und aller Mängeln<note target="fnq" type="footnote"/> halb gut einsehen<note target="fn24" type="footnote"/> verordnet haben, damit ihm wohl geholfen mag werden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So ist<pb type="scan" next="336"/> er sonst ein guter, frommer und getreuer Mensch, den lassen auch befohlen sein und uns alle gemeinlich, und sind dem Herrn Gott befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datum Bubikan, Zinstags den 27. martii anno 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Den frommen etc. M. <persName ref="p114" cert="high">Leo</persName> Juden und <persName ref="p735" cert="high">Heinrichen</persName> Bullingern, Dienern der Kirchen Zürich, unsern<note target="fnr" type="footnote"/> lieben Vettern im Herrn.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">[Darunter:]</note>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Herr <persName ref="p735" cert="high">Heinrich</persName> Durstin Verdernis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
