<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11036">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11036</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus et pax Christi sit tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Redii salvus domum<note target="fn1" type="footnote"/>, mi Bullingere, et adfero tibi, <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName>, Leoni<note target="fn2" type="footnote"/>, <persName ref="p14" cert="high">Theodoro</persName><note target="fn3" type="footnote"/> et reliquis bonis innumeram salutem ex <persName ref="p19" cert="high">Ambrosio</persName><note target="fn4" type="footnote"/>, quam ille ardentibus votis a domino vobis precatur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Salvus est certe charissimus ille frater noster, sed multis laboribus oneratur, quibus ferendis sine manu domini certe non sufficeret.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Orate ergo pro illo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sic enim pro communi ecclesiarum profectu orabitis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nunc, quod precaris, ut, quae vestra referre putavero, non celem, facerem hoc et libenter et merito.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nisi vero tuis literis<note target="fn5" type="footnote"/> occasionem mihi dares, nihil certe dignum haberem monitione.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed nunc moneo, rogo et obtestor per quicquid est sacrum, dissimulate, quęcumque scripsit <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName><note target="fn6" type="footnote"/>, et expectate <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> ipsius responsionem, ex qua audietis, si quid amplius tractandum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Aliter se res habuerunt ante conventum Schmalkaldensem, aliter post illum<note target="fn7" type="footnote"/>, nec dubito <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> aequiorem futurum, quam nunc possitis vobis persuadere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Frustranea est autem omnis sollicitudo vestra, antequam audiatis, quid ille ad vestra<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si quid interim agendum<note target="fna" type="footnote"/> cum <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName>, vide, ut caute agatis.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte immerdaren vom lieben Mann eine Hoffnung gehabt, er wurde die Sache etwas<pb type="edition" next="153"/> haben lassen ersetzen; es will aber nicht sein.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dabei habe ich zwo gross Sorgen: die erste, dass er ihm nun zu viel thübe, zum anderen, dass ich viel mehr sorge, er werde Uneinigkeit unter euch machen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="93v"/>Und es ist schon eines Teils geschehen, wie mich dunken will.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Darum zuchte er auch immerdaren <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName>, sangalen etc. an in seinem Schreiben, als die mit<note target="fnb" type="footnote"/>, und zurich, auch <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName>, als die Wider den Handel<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich habst Euch aber mehr dann ein Mal geschrieben und schriebs aber<note target="fn10" type="footnote"/>: wann Ihr Kirchen in Eigenossen<note target="fn11" type="footnote"/> nicht werden wollet und einhellig zusammen saechen, so<note target="fnc" type="footnote"/> werden Ihr Euch und andere Leute<note target="fn12" type="footnote"/> verderben.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Darum gefällt mir auch <persName ref="p28" cert="high">Bucers</persName> Ding in dem Fall übel, das er um etliche Kirchen billt und sich untersteht an sich zu hängen<note target="fn13" type="footnote"/>, und von den anderen redet er so spitzig und ganz Odiose.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wollte doch gut, dass die Sache nun ein halb Jahr still stünde und man einen Andern an Gefrett<note target="fn14" type="footnote"/> liesse!</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Vielleicht wird darnach nun Dister<note target="fn15" type="footnote"/> besser zuhandeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De literis <persName ref="p28" cert="high">Buceri</persName> ad <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> nolo iam iudicare; ipse loquuntur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">De propositione iam denuo vobis facta<note target="fn16" type="footnote"/> nescio, quid respondeam, nisi quod non videtur mihi consultum recedere a confessionibus vestris iam bis aut ter datis.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Habetis unam, quam misistis huc <placeName ref="l565" cert="high">Constantiam</placeName> in conventum<note target="fn17" type="footnote"/>; habetis duas <placeName ref="l97" cert="high">Basilienses</placeName><note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Si ex istis non potest colligi sanus sensus, nescio, quid a vobis dari possit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quodsi omnino iuxta praescriptum <persName ref="p28" cert="high">Buceri</persName> respondebitis, facietis hoc non sine suspitione revocationis apud omnes nationes.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Deinde quam celeberrimum nomen obtinuerunt patres et praeceptores vestri <persName ref="p265" cert="high">Zvinglius</persName> et Aecolampadius; ab illis, videndum vobis est, ne desciscatis, cum illi veritatem tam simpliciter<pb type="scan" next="||94r"/> et candide tradiderint.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Und wo haben sie oder ihr je gesagt, dass man allein Brot und Wein im Nachtmal empfähe und geniesse, oder das Christus im Nachtmal, das sein Werk ist, nicht zugegen?</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Darum, wann er die Stücke erst einzugehen und der Gestalt sollen bekennen, als ob ers vor hin nicht bekennt, so werden ihr auch selbst und euere Praeceptores verlumpten, gelten aber, wo<note target="fn19" type="footnote"/> <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> und die Sinnen bekennt, dass <persName ref="p265" cert="high">Zwinglius</persName> und Aecolampadius von Sacramenten recht gehalten.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quodsi nunc vobis omnino in praescriptam a <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> confessionem iurandum, iam<note target="fnd" type="footnote"/> videbimini et vos recedere a praedecessorum vestrorum hac in re simplicitate et veritate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="154"/>So antwortete ich nun dem <persName ref="p28" cert="high">Bucer</persName> nichts, sondern zuche die Antwort auf<note target="fn20" type="footnote"/>, bis das <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> schriebe.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Wollte dann <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> je ein Unterschreiben seiner Artikel<note target="fn21" type="footnote"/> von mir haben oder etwas, das ich an Argwohn und böse Gewissene nicht tun<note target="fn22" type="footnote"/> könnte, so wollte ich ihn dann darum bitten, dass er mich bei meinen Confessionen bleiben liesse.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Anders weist ich ihm nicht zu Tain.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Weiss ich auch nicht weiters zu raten auf dies Mal, will mich aber wieder bedenken, und fällt mir etwas Gutes zu, will ich auch wissen lassen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Dann Gott weisst, dass mir die Sache hoch angelegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Es ist der gute Mann <persName ref="p28" cert="high">Bucer</persName> dahinter gekommen, dass er vermeint, der Himmel werde fallen, wenn die<note target="fne" type="footnote"/> Concordie<note target="fnf" type="footnote"/> eben auf die Form und Weise nicht aufgerichtet werden.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Ists dann Gottes will, so geschehe das selbige.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Ich habst aber nie geloubt und glaubst noch nicht.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte Euch gern<pb type="scan" next="94v"/> noch weiter davon schreiben, so weiss ich nichts mehr.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Spiritus Christi ducat vos in omnem veritatem.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="manual">O, es ist ein bös Ding gewesen, <foreign xml:lang="la">quod Argentinenses vi quadam perruperunt colloquia vestra<note target="fn23" type="footnote"/>.</foreign></s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Hinc enim libertas adempta est vobis, ita ut conventus vestri non caruerint confusione.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Vale, cor meum, mi charissime frater.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Quaecumque ad me scripsisti, bona fide apud me sepulta sunt.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Idem abs te peto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">16. maii 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Tuus Io. <persName ref="p263" cert="high">Zvick</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Salutabis mihi, quos etiam ab initio epistolae <persName ref="p19" cert="high">Ambrosius</persName> iussit salvere.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
