<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11034">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11034</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quoties ad te possum habere, frater charissime, nuncios, penes quos omnia tuta sunt, paratus est animus meus quedam ad te scribere, non ob aliam rem quam ut non arbitreris me tui tuorumque<note target="fna" type="footnote"/> esse oblitum, quamvis certo sciam ob crebras tuas occupationes tibi non tantum spatium<note target="fnb" type="footnote"/> temporis superesse, ut mea valeas pervidere, quid petam aut postulem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ideo brevibus edoctus es a Iohanne<note target="fnc" type="footnote"/> Gesslero<note target="fn1" type="footnote"/>, quid egerim coram senatu ex parte illorum Tigurinorum <persName ref="p897" cert="high">Frölich</persName> et reliquorum<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">In eadem<note target="fnd" type="footnote"/> sententia perstat adhuc senatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nunc mihi commilitonique<note target="fn3" type="footnote"/> meo negotium est cum pentionariis quibusdam, inter quos precipuus est scriba<note target="fn4" type="footnote"/> noster, Harpyiarum<note target="fn5" type="footnote"/> istarum alumnus,<pb type="edition" next="149"/> callidus et versutus, ut alias est hoc genus hominum, miris contra nos technis laborans operam nostram cessare.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Det igitur nobis ille, cuius totum est<note target="fne" type="footnote"/>, quod gerimus, prudentiam<note target="fnf" type="footnote"/> serpentinam et simplicitatem collumbinam<note target="fn6" type="footnote"/>; tandem hominis astus evademus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Unum autem est, quod absque te<note target="fng" type="footnote"/> peto, quousque portendant sese hec verba in obligatione iurisiurandi: <foreign xml:lang="de">"Treulich und ungefährlich."<note target="fn7" type="footnote"/></foreign></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Semel atque iterum a te audivi, sed ob varias vexationes, quo tum laborabam, sensus elapsus est.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Deine Rede der Stadtschreiber: "ist das geltende Recht in den gemeinen Seckel, so ists mir auch recht."</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="manual">Ita argumentatur apud omnes.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quid super ea respondendum, brevibus absolvas, sive quid in scriptis habeas, per illum bonum virum<note target="fn8" type="footnote"/> mihi communicare velis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Optarim tantummodo<note target="fnh" type="footnote"/> unicam horulam tecum esse.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Id autem possibile non est, ut tecum de istis negociis agerem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vitis<note target="fn9" type="footnote"/>, qui etiam est ex illorum hominum numero, attamen haud repugnat, relicturum munus honorarium, ut ipsi loquuntur, sese confessus est iuxta Tigurinorum ac <placeName ref="l121" cert="high">Bernatium</placeName> statuta<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Deinde, charissime frater, penes nos fama est<note target="fni" type="footnote"/>, velim ut non esset sinistra Luterum nobiscum convenisse in re eucharistiae<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Id si verum, haud credo, attamen, si verum est, fecit, quod nunquam credidissem; veritatem autem abs te scire desidero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Huldrichus<note target="fn12" type="footnote"/> noster, bonus et eruditus vir, multum me eruditione sua Grecis literis commendatum habet.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Timeo autem, ne vir ille quandoque rationem redditurus illi, cuius talentum abscondit<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Eius nomine meoque matrem<note target="fn14" type="footnote"/> tuam charissimam saluta una cum uxore<note target="fn15" type="footnote"/>, fratresque omnes, amicum corarium, <persName ref="p194" cert="high">Petri</persName> hospitem<note target="fn16" type="footnote"/>; tandem Iohannem, fratrem tuum, quem ut eque omnes deus ille optimus maximus provideat atque defendat a malis rusticis, malis dico; bonorum enim haud<note target="fnk" type="footnote"/> ingens<pb type="edition" next="150"/> numerus<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Postremo, sicuti sepe dixi<note target="fnl" type="footnote"/>, verum et nunc dico, fidei et caritati tue me ipsum commendo, charissime frater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName ref="l136" cert="high">Biela</placeName>, 13. aperilis anno 37.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p194" cert="high">Petrus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vigilantissimo pastori divinique verbi ministro ecclesie Tigurine Heinricho Bullingero, patrono suo observandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
