<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1104">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1104</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Iam quartum scribo, sed nihil scio te literarum accepisse adhuc; accipies autem brevi; nam literę in vas venerunt non data opera, sed forte fortuna.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Magdenburgenses adhuc constantes sunt; confluunt ad illos milites, quos nolunt suscipere; nam nolunt se gravare impio milite.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Mechelburgensi damnum magnum intulerunt et blochhuß everterunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dein[de] frater ducis regiones sibi vendicat, quam frater bellator hactenus habuit; fortassis dolo agit, ne Magdenburgenses aut alię civitates igne perdant ducis pagos et oppidula.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Caesarem aiunt milites conscribere in subsidiumque missurum ducibus adversariis Magdenburgensium.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Simulat se in Ungaria habere negotium cum Turca; sed quis credet?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hactenus pulchre eo titulo emulgere solitus est pecunias ab omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quid sibi hoc vult?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Duo miliaria a Basilea est locus aut praefectura Salamantis<note type="margin">a.R.: Salamancę?</note> demortui, in qua prohibitum est rusticis, ne porcos vendant; dann sy sollens in ire eygene hüser schlagen bey einer grossen straff.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quid putas conari Ferdinandinos?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Et nos in causa sumus propter dissensiones intestinas; alias facile resisteremus iis hominibus, qui nobis quotidie facessunt negotium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Accipies brevi Grebelum, fortassis a Froscovero; in vas enim illius inclusus est liber cum cultris.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">In Anglia aiunt consultationes fieri de evangelio Gallis obtrudendo, et rex omnem pecuniam, quam Gallus ei debet iam a multis annis, vult Gallo donare, saltem ut Christum recipiat Gallus suam in ditionem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Deinde fędus perpetuum cum eo instituet etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">De hac re certiora fortassis brevi audiemus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Basileae 7. decembris 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Gastius ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Docto et pio viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori vigilantissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
