<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11051">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11051</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott durch unsern Herren Jesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Der Handel, davon er, vorgeliebter Herr und Bruder, geschrieben haben, statt also: Luzernen und Schwyz wollen dem Abt helfen und zu ihm setzen, dass er möge bei seinen Gerechtigkeiten, Brief und Siegel belieben und, was ihm entwertet, wieder gewendet werde.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hierauf haben sie meine Herren zu Einsiedeln angesucht und gebeten, sie wollen mitsamt denen von Glaris die von Toggenburg bitten, dass sie wollen den Kaufbrief heraus geben und die Antwort jetzund auf den gehaltenen Tag gegen Baden bringen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Solches hat meine Herren beschwert; haben deshalb Ninenhin lassen reiten, sondern ihre Boten gegen Baden in Gefällen gegeben, sich des stutzigen, trätzlichen Prächts und Gefechts der zwei Orten zu beklagen: was das aber sei, das man dem Mönch so stutzig wieder zwei Orte zusage?</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ob dann ihnen ein einiger Mönch lieber sie dann zwei fiername Orte der Eidgenossenschaft, die noch so viel Macht haben und solches Ansehens und Verdienens sind?</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hierauf ist nun auf dem Tag zu Baden viel gehandelt; doch ist das der endliche Beschluss: meiner Herren gelegt ist in die Abschied verfasset.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Daneben sind die Mittel vorgeschlagen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Man begehrt nochmals, dass die von Zürich und Glaris die Kaufbriefe heraus von den Toggenburgern fordert; oder so sei das je nicht tun wollen, dass man dann von den 4 Orten auf Ulrichi gegen weil komme, die Toggenburger und den Abt dahin bescheiden und sie da zu beiden Seiten bitte, dass sie ihnen den Handel lassen haben werden, nämlich dass die Toggenburger vom Kauf standen, doch die Briefe ihnen behalten, herwiederum der Abt nicht auf seinem Kopf stossen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So dann die Toggenburger von dem Kauf stand, alsdann sollen die 4 Orte die Beschwerden der Betrieben leiten hören und besehen, wie sie Einigkeit machen mögen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Nämlich etlicher Beschwerden entladen und dann auch Lügen des Glaubens halb.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wo man sie dann nicht vereinigen möge, so sollen sie bei dem Kopf bleiben; aber Zürich und Glaris sollen dem Abt eines Rechten herum sein.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ob dann Zürich und Glaris Neiswas Besseres finden, wollen sie auch lösen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">- Sämlicher Vertrag wird morgen, auf Mittwoch 27. Junii, für Räten und Burger kommen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott bewahre uns.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Das ist mir von Euer Frage zu wissen; weiters hab ich nicht erfahren können.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Was geschehen werde, weiss ich nicht.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe aber zu Gott, er verlasse die Sinnen nicht.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, 26. Junii, 1537.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">- Lecto pasquillo remitte exemplar.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Copiosas tibi per Antonium literas scripsi.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Neglexi salutem, quam officiosissime tibi per meos illos Hieronymus Canien.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">nuntiavit; revocatis enim ipsis id eis diligenter iniunxit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Exspecto literas, quas tibi credidi, et num Osiandro suas destinaveris; quid item de Caesare, Turca, Gallo, pontifice acceperis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tuus Heinrichus Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">D. Vadiano, Sangallensi consuli, domino colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">H. Joachimen von Watt, Bürgermeisternin.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
