<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11055">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11055</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a deo, patre nostro, et domino Iesu Christo.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quando te (optime vir) non solum omnium ecclesiarum, sed et omnium fratrum anxiam curam gerere sciam, res meas, quas et nuper tecum contuleram, ac scripta schedula<note target="fn1" type="footnote"/>, si quando casus<note target="fn2" type="footnote"/> exigeret, ut memorarentur, tibi reliqueram, quem in finem abierint, pro tua singulari in me benevolentia nequaquam cęlare volui.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego enim, pro augusta veritatis maiestate, omnes semel illius inimicos confundi spero.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Prefectus<note target="fn3" type="footnote"/> enim cum in ius me citatum in tertium usque iuris diem presentem me sine accusatore haberet nulliusque<pb type="edition" next="183"/> me reum ageret, ipse ego iudicem ius meum rogans, pręfectus me liberum dixit; quo id vero consilio, scire non possum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Apologiam igitur meam, quam in scriptis tibi dedi<note target="fn4" type="footnote"/>, a publico retractes velim, ne vel olim modo quovis novorum incendia iurgiorum esse possint.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Si forsan dominus ęquiorem de veritate sentiendi animum praestiterit, nullam nostri causa offensionem impatientibus querelis prebeamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ceterum sedula opera, consilio ac sumptu mea me adiuvit ecclesia eximiam diligentiam et amorem in me exhibens, omnes item fratres; ut primum precibus et cura pro me rebusque ecclesię erant anxii, ita plurimum nunc et ecclesię et mihi congratulantur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Reddat illis dominus ęternam lęticiam pro illorum in me amore et studio.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tu pro tua in nos charitate nobiscum domino semper gratias agas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Omnes te fratres semper salvum sedulo pręcantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quinta die iulii anno 37.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p156" cert="high">Martinus</persName> Mötyly, semper tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ex Winfelden Thurgoû.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Simul piissimo doctissimoque viro M. Gheimrycho<note target="fn5" type="footnote"/> Bullingero, domino ac fratri suo semper amantissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
