<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1105">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1105</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Günstiger, lieber Herr, Eurem und meinem Abschied nach sollt Ihr wissen, dass Maidenburg noch aufrecht und in der Gegenwehr statt und das gleichwohl etlicher zusehen, verschonen und auf Besserung verhoffend Ihnen selbst zu schaden und Nachteil reichen mag.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Bisliesslich will die kayserliche Majestät, dass sie sollen vom Reich mit 8 m zu Fuss und 1000 zu Rosse samt anderer Hilfe überzogen werden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Doch bedenkt mich, es sei ein Abzug vor Maidenburg geschehen, davon bald Schreiben kommen soll.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Herr Hans von Haidegh ist nicht alte gewesen in ihrem Unfall, aber seither samt andern bis in 300 Pferd hinein kommen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Man hat viel mit ihnen versucht, sie zur Gutlichkeit zu bewegen; am Lasten hat sich etlicher Adel ausgeschossen und auf diese Weise mit ihnen gehandelt: sie waren mit ihnen eines Gelaubens, auch ihre Meinung, endlich beim Evangelio zu verharren, dawider auch kein Concilium was handeln möchte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Man sollte der Sache Ruhe geben und der Oberkeit mittler Zeit gehorsamen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darauf sie wie allwegen geantwortet: was gehorsam gegen ihrer Obergkeit gelangt, darin wollten und sollten sie als Christen mit ihnen wieder handeln nach disputieren lassen, begehrten Ungeheissen und unbezwungene Willfahrung zu leisten manniglich reden, Antwort und unabslägigen Bescheid zu geben; aber vornehmlich wollten sie ein Wissen haben, ob man sie bei ihrer Christenlicher Religion bleiben lassen wollte oder nicht; dann sollte dieser alles der allerwichtigste Artikel nicht vergewist und erledigt, so wurde eine bei Christo lebendig und tot zu beleiben und gar kein anderes Gebühren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Demnach wird begehrt, Maidenburg sollten sich in Gnade und Ungnade ergeben, ihre Freiheiten auflegen, 24 Stück Buchsen samt 200000 Gulden antworten, jedermanns Schaden, wer zu ihnen zu sprechen hat, ablegen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der gleichen Vorbehalten, doch nicht so gar Ruhe, ist Bremen und Braunschweig auch geschehen, also dass es allenthalb es grosser Empörung gleich Gesicht; doch ist in Wahrheit zu besorgen, der Fuchs werde die Bären auf dem lassen, dieweil sie nicht fallen wollen, Verträge gedulden und alsdann mit aller Gelegenheit gefasst sein etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es sollte ein Edelmann hieher kommen; der ist durch ein Schenkkel geschossen worden, Vorsicht sich bald heil zu sein; der wirdet kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aus Frankreich schreibt ein gutherziger, treffentlicher und vielerferner Mann, dass aus Verzagt sein König sich bisher mit guten Schmeichlisten Worten bedeckt und auf Kaisers Tod gewahrt und so lange zugesehen, dass der Widerteil weit überhandgenommen und dass man Ursach habe, immer, wie er andern getan, auch zuzusehen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Doch soll Kaiser heftig krankig sein; sonst wäre der Krieg bei euch im Werkgehen, und sollte gute Einigkeit unter den Eidgenossen getrennt worden sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Den 12. des vergangenen Manats ist der Vorslag in Hispania gewesen, das der Erzherzog Maximilianus zu Persolania einsetzen, auf Genua fahren und 500000 Kronen mitbringen soll.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der König und der Prinz sollen der Succasion halb aller Dinge vereint sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem Octavio soll zu Parma vergeben und der Consage zu Mailand im Werkke sein, Parma einzunehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Herzog Heinrich von Braunschweig ist zu Augsburg hinweg und die Sage, er soll etliche Reuter führen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Sein Vetter Herzog Erikkh von Braunschweig ist auch eilend von Augsburg aus verritten, hat sich lassen vernommen, er werde im Land überzogen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die Türkken sollen täglich Handel in Ungarn haben Zeit dies mein Schreiben dem Putlero an und meldet mich sonst nicht.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich den 10. decembris Anno etc 50.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Herzog Christoph von Wirtenberg hat van Stund an seines Vaters Abgange kayserlicherund königlicher Majestät verkundet, das Land eingenommen und der Lehenschaft begehrt und mit vernünftiger Schicklichkeit gehandelt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Die kayserliche Majestät hat durch die Rede seinen gnädigen Willen entdeckt, sich auch erboten, der Rechtfertigung halb zu endlicher Handlung das Beste zu tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Die königliche Majestät hat sich auch gnädiglich erzeigt, Dach mit dem Anhange: der angefangenen Rechtfertigung unvergriffen, und dass ihr Majestät das wenigste nicht davon fallen lassen werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ungeachte Güter ward kommen jetzo die Reisigen, so var das ganze Ries verderbt haben, sich im Land zu Wirtenberg in das Messinger Tal, da der gute Wein wächst, gelegt, und ist zu besorgen, es werde nach mir Kriegsfolges in Wirtenberg kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Meinem günstigen, vertrauten, lieben Herren und Freunde Meister Heinrichen Bullingerin zu eigen handen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
