<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11061">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11061</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade sei mit Euch und Fred von Gott, unserem Vater etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr Gevatter<note target="fn2" type="footnote"/>, ich lohne<note target="fn3" type="footnote"/> Euch wissen, dass es mir wohl genug Gatten von den Gnaden Götz.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Aber doch so muss ich auch mein Anliegen und Jammer anzeigen also meinem besonderen lieben und günstigen Herren und Landsmann<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nämlich lange ich euch wissen, dass dies Land gnut<note target="fn5" type="footnote"/> gar ist wieder mein Natur, und weiss auch<note target="fn6" type="footnote"/> gar nicht da ziehen bleiben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und trum so ist mein höchste Bitte an Euch, und durch Gott bitte ich Euch: wo es doch einen mochten gesein<note target="fn7" type="footnote"/>, dass Ihr mir wieder hilft in mein Vaterland, es<note target="fn8" type="footnote"/> wäre in meiner Herren Piet<note target="fn9" type="footnote"/> oder <placeName ref="l121" cert="high">Berner</placeName>, <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName>, <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhauser</placeName>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wo ich das konnte<note target="fna" type="footnote"/> vergelten, wette ichs gern tun.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und helfend durch Gott, durch Gott helfen, und ich bitte Euch, Ihr wollt mich lassen eine Antwort wissen bei diesem Boden<note target="fn10" type="footnote"/>, Gott geben, Sie seien<note target="fn11" type="footnote"/> böse oder gut, ob ich mich vertrösten solle<note target="fn12" type="footnote"/>, wiederum in mein Vaterland oder nicht.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Auch darben<note target="fn13" type="footnote"/> schon<note target="fn14" type="footnote"/> ihr Wissen, dass wir uns viel müssen leiden Schmach und Verachtung von des frommen Meister <persName ref="p265" cert="high">Huldrich</persName> Zwinglis wegen, dass ihm sein Herz mochte brechen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte Euch, mein Herr Meister Heinrich, durch Eueres frommen Vaters<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn15" type="footnote"/> Wegen und Mutter<note target="fn16" type="footnote"/>, Ihr wollet mich Euch lassen angepfohlen<note target="fn17" type="footnote"/> sein, also ich<pb type="edition" next="193"/> Euch den Vertrauen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dann ich weiss nicht in dem Lande ziehen bleiben; denn mein Herz will nicht des Lands Art haben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und sind Betten, mein Herzlieben Meister Heinrich, und helfen mir wiederum im Vaterland.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Auch darbe so schon ihr Wissen, Meister Heinrich, dass der gute Herr und Bruder<note target="fn18" type="footnote"/> meine guten Nachbar ist gesein und hätte das Beste mir tun.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wie aber Visitatio ist kommen<note target="fn19" type="footnote"/>, und kann ist in das Examen und gefragt worden von seiner leer je so weit und betroffen hatte das Sakrament<note target="fn20" type="footnote"/>, hatte er aus seinem Busen ein Collectur zogen<note target="fn21" type="footnote"/>, jedoch darin der Meister <persName ref="p265" cert="high">Huldrich</persName> vor hatte getroffen<note target="fn22" type="footnote"/>, jedoch so viel<note target="fnc" type="footnote"/>, alles Zwinglis ist er<note target="fnd" type="footnote"/> verargwohnet<note target="fn23" type="footnote"/>, alles<note target="fne" type="footnote"/> mir denn Ziehen wissen ist, und ist abgesetzt<note target="fnf" type="footnote"/> von der Pfrund.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="87v"/>In dem so bitte ich Euch auf<note target="fng" type="footnote"/> das Traulichste, Ihr wollt<note target="fnh" type="footnote"/> ihm auch helflich sein; denn er hat ein ehrliches Wesen bei uns geführt und allweg auf unser Eidgenossen<note target="fni" type="footnote"/> Seiten gestanden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und darum so bitte ich Euch, Ihr wollt ihm das Beste tun, wo er mochte unterkennen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Auch er hatte ein ehrlich Weib<note target="fnk" type="footnote"/> und auch ein Kind.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So ist er auch anfänglich im Handel des Herren da gesein<note target="fn24" type="footnote"/> und hat die Kirchen aufgerichtet.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">In Summa: der Schneff<note target="fn25" type="footnote"/> ist der Schneff, sonderlich unser Eidgenossen halben.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Denn was unsere Art ist, denen ist er nicht hold.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Nicht mehr, dann grüssen mir Euer Frau, mein Glatter<note target="fn26" type="footnote"/>, und Euer<note target="fnl" type="footnote"/> Mutter<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Gott sei mit Euch.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Datum decimo die iulii anno 37.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Von mir Conrad Luthert, allzeit Euer Williger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dieser Brief gehört Meister Heinrich<note target="fnm" type="footnote"/> Bullinger, Predikanten zu Zürich<note target="fnn" type="footnote"/>, meinem lieben günstigen Herren<note target="fno" type="footnote"/> und Glatter zu seinen Händen<note target="fnp" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
