<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11060">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11060</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott, dem Vater, durch unsern Herren Jesum Christ, auch was ich liebst, ehren und gut vermöcht, ist Euch von mir allzeit mit gutem Willen bereit voran.<pb type="edition" next="189"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr Vetter<note target="fn1" type="footnote"/> und besonders guter Freunde, Euer und Euers ganzen Hausgesinns Gesundheit und Wohlfahrt<note target="fn2" type="footnote"/> habe ich für und für von <persName ref="p143" cert="high">Gregorio Mangolt</persName> und anderen, so gegen Zürich wandeln<note target="fn3" type="footnote"/>, oft vernommen und darnach gefragt und das von Herzen Fred gehabt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dergleichen auch ich nicht lassen mag<note target="fn4" type="footnote"/>, denn mich die Liebe und Freundschaft, so euere Eltern, auch ihr, zu meinen Eitern, auch mir, gehabt, trinkt, euch auch meines Wohlstands<note target="fn5" type="footnote"/>(von der Gnaden und Güte Gottes) berichten, nämlich<note target="fn6" type="footnote"/> mein und meines Sohnes<note target="fn7" type="footnote"/> Gesundheit.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aber meine Hausfrau<note target="fn8" type="footnote"/> hat jetzt gar nach ein ganz Jahr das kalt wie<note target="fn9" type="footnote"/> gehabt, jetzt kurzer Tagen etwas nachgelassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Weiter bin ich noch eingedenk der Treue, so mir von euch beweist in der Handlung gegen meiner Basen, der Heilmannin<note target="fn10" type="footnote"/>, dass ich mich noch schuldig zu verdienen<note target="fn11" type="footnote"/> erkennen, danken euch auch noch zum Höchsten, denn ich darin euer freundlich Herz und guten Willen, den ihr mit allem Ernst angewendet, gesehen und herfahren habe<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Derhalben, wo ich Euch, den Euren oder jemand anderen von Euern Wegen lieb und Dienst beweisen könnte, sollt Ihr mich willig finden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="manual">Aber meins Sohns halben soll ich Euch berichten, dass er jetzt einlief jährig ist, sein<note target="fna" type="footnote"/><note target="fn13" type="footnote"/> <foreign xml:lang="la">studium grammatica Melanctonis<note target="fn14" type="footnote"/>, copia Eraßmi, Terencius, Ovidius in transformatis<note target="fn15" type="footnote"/>, proverbia Salomonis, Psalterium.</foreign></s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Nun wisst Ihr wohl, wie ihm die Bäse<note target="fn16" type="footnote"/> hundert Guldenvermacht hat<note target="fn17" type="footnote"/>, dem Herren sei Lob.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die wollte ich gern an ihn hängen<note target="fn18" type="footnote"/>, denn ich in der Wahrheit mit soviel Geschäfts beladen bin, dass ich ihn wieder nicht kann instituieren<note target="fn19" type="footnote"/> selbst.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Haben ihn deshalb jetzt gar nahe zwei Jahr zu unserm latinischen Schulmeister<note target="fn20" type="footnote"/> gehen lassen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dann ich, als Euch dieser, mein lieber Herr und Bruder<note target="fn21" type="footnote"/>, wohl sagen kann, bei 150 Schüler habe<pb type="edition" next="190"/> und zwölf Edelknaben im Tisch<note target="fn22" type="footnote"/>, die alle schreiben und rechnen lernen, auch jetzt zwei ganze Jahre allemal zwei besetzte Tische und also mit den selbigen beschäftiget, dass ich meinem Sohn nicht kann zusehen<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Darum an Euch,<pb type="scan" next="96"/> mein lieben Herren und Freund, mein ganz freundlich und ernstlich bittet ist, Ihr wollt mir ein Treuen in dieser Sache geraten und beholfen sein, als ich dann ein sonder gut Vertrauen zu Euch habe; denn ich vernommen, wie Ihr etliche Jungen bei Euch haben, die gar wohl gehalten und geschickt<note target="fn24" type="footnote"/> seien, wiewohl ich es an Euch nicht begehren, wollen Ihr mir doch raten, wohin ich ihn tun solle, da er versehen<note target="fn25" type="footnote"/> wäre; denn ich jetztmal keinem Ort mehr Lob und Preis her<note target="fn26" type="footnote"/> geben, da auch die Viele der Jungen knaben sein sollen, als bei Euch.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Darum, so es möglich wäre, dass er möchte<note target="fn27" type="footnote"/> versorgt werden, wollte ich ihn von Herzen gern bei Euch haben zu Zürich.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Bittet Euch hierauf ganz freundlich, wollen mich schriftlich, was hierin Euer Gott Meinung sei.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Das will ich von euch zu so hohem Dank aufnehmen, als hoch und gross ich es acht<note target="fn28" type="footnote"/> und mir auch diesmals nichts Lieberes von euch begegnen möchte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wetter, lieber Herr und Freund, wollte ich gern verstehen, wie es eine Gestalt um Euer Mutter<note target="fn29" type="footnote"/> hatte und um Euern Bruder <persName ref="p275" cert="high">Hansen</persName><note target="fn30" type="footnote"/> zu <placeName ref="l831" cert="high">Ottenbach</placeName>; denn ich und er haben viel miteinander herlitten<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Bitte Euch gar freundlich, Ihr wollen ihm viel Guts von mir sagen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte ihn von Herzen gern sehen und etwas von ihm hören.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Meister <persName ref="p275" cert="high">Hansen Abiberg</persName><note target="fn32" type="footnote"/>, <persName ref="p2124" cert="high">Heinrich</persName><note target="fnb" type="footnote"/> Schwitzer<note target="fn33" type="footnote"/>, Die Ton grüssen in meinem Namen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und zuletzt bitte ich euch auch mit höchstem Ernst und Fleiss, ihr wollt diesem meinem Bruder, Zeiger dies<note target="fn34" type="footnote"/>, um Gottes willen und zu Forderung seines Worts, auch umb Gemeindewillen beholfen und beraten sein, auch im Guten tun; denn er wahrlich ein frommer<note target="fn35" type="footnote"/>, gelehrter Gesell ist und jetzt kürzlich von den Feinden Christi und seines Worts von <placeName ref="l227" cert="high">Calw</placeName> aus <persName ref="p224" cert="high">Wertemberg</persName> vertrieben unschuldiglich<pb type="edition" next="191"/> und unverdienst.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dann als Meister <persName ref="p19" cert="high">Ambrosi</persName><note target="fn36" type="footnote"/> jetzt anheimisch<note target="fn37" type="footnote"/> kommen, hat mir sein Knecht<note target="fn38" type="footnote"/>, den ich zu Gast gehalten,<pb type="scan" next="97"/> angezeigt, wie die Widerwärtigen ihn in der Kanzlei<note target="fn39" type="footnote"/> verklagt sollen haben, als ob er etwas Artikeln<note target="fn40" type="footnote"/> gepredigt habe, ihnen nicht gefällig, von der Oberkeit etc., und haben solche Klagen getan, als ob es von einer Gemeinde ihnen befohlen, nämlich der Vogt<note target="fn41" type="footnote"/>, Stadtschreiber<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Und ist aber alles hinterrücks der Gemeinde geschehen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Derhalben ich von Meister <persName ref="p19" cert="high">Ambrosis</persName> Knecht wohl vernommen, das ihm gar ungütliche Geschichte<note target="fn43" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Der ist Sittenher zu <placeName ref="l227" cert="high">Calw</placeName> gewesen, sagte mir, wie die frommen Leute sich so herzlich übel umb in Klagten<note target="fn44" type="footnote"/> und Hoffnung gehabt hätten, er sollte wieder zu ihnen kommen sein, das aber nicht hat sein mögen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Acht<note target="fn45" type="footnote"/> auch, sei<note target="fn46" type="footnote"/> sein Bäcker nicht, zu solcher grosser Gefahr Liebes und Lebens sich zu begeben.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Aber an seiner Person ist in der Wahrheit nicht Arx<note target="fn47" type="footnote"/>; denn ich in lange Zeit gekannt habe, da er vor Jahren Schulmeister<note target="fnc" type="footnote"/> zu Stein<note target="fn48" type="footnote"/> gewesen ist, auch nahmels unserm alten Bürgermeister<note target="fn49" type="footnote"/> seine Sonne, die jetzt zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> sind<note target="fn50" type="footnote"/>, instituiert hat, bei dem er vierthalb<note target="fn51" type="footnote"/> Jahr sich gehalten, auch lange Zeit zu Kreuzlingen<note target="fn52" type="footnote"/> wieder ein tüfflichen<note target="fn53" type="footnote"/> Päpstler<note target="fn54" type="footnote"/>(von dem er viel gehört, der lang zu Frauenfeld gefangen gelegen) gepredigt hat und wahrlich viel Guts im Weingarten des Herren<note target="fn55" type="footnote"/> Dir sein göttliches Genade geschafft.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Darum wollen Euch ihn befohlen haben, und was Guts im Gesicht, will ich nicht anders haben, dann als obs mir selbst widerfahren.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Damit sei der Herr mit seiner Gnade mit uns allen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l565" cert="high">Constanz</placeName>, auf den 10. Julii Anno etc. 37sten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Euer guter Freund <persName ref="p97" cert="high">Augustin</persName> Heilmann, Gerichtschreiber zu <placeName ref="l565" cert="high">Konstanz</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen und hochgelehrten Herrn <persName ref="p224" cert="high">Heinrichen</persName> Bullinger zu Zürich, meinem lieben und besonderen guten Freunde.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
