<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11067">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11067</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Recepi literas illas tuas<note target="fn1" type="footnote"/>, <persName ref="p154" cert="high">Myconi</persName> doctissime, una cum <persName ref="p39" cert="high">Calvini</persName> ad <persName ref="p81" cert="high">Gryneum</persName> nostrum epistola<note target="fn2" type="footnote"/> et praedicatorum <placeName ref="l398" cert="high">Gebennensium</placeName> confessione<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Et primum, quod confessionem attinet, nihil in ipsa nunc quidem video, quod displiceat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Videtur enim plane exprimere sacrosanctae trinitatis unitatem et personarum distinctionem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod voculas "substantia" et "persona" attinet<note target="fn4" type="footnote"/>, non arbitror illos fore tam praefractos, ut illis uti nolint aut alios iis utentes damnare velint, quando in ipso intellectu nullum sit vel periculum vel dissidium.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Haud bene cessit nobis illa pugna de verbis "substantialiter, realiter et corporaliter" habita<note target="fn5" type="footnote"/>; pessime cedet, si revocaverimus priscam illam de unitate substantiae et personarum distinctione in sancta trinitate multo periculosissimam disputationem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Satius enim mihi videtur adorandis hisce mysteriis toto animo accedere illaque credere, quemadmodum de his simpliciter loquitur scriptura, quam docte, subtiliter et acute in tremendam illam maiestatem perrepere velle.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nos certe curabimus, ne hac in re et propter voculas ulla apud nos moveatur disputatio.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Apostolus Paulus iubet suos sapere ad sobrietatem et<note target="fna" type="footnote"/> ad proportionem fidei<note target="fn6" type="footnote"/>, vitare concertationem verborum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">In his ero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="204"/>Quod <persName ref="p1332" cert="high">Carolum</persName> attinet<note target="fn7" type="footnote"/>, hominem neque absolvere neque damnare possum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ex aequo enim <persName ref="p39" cert="high">Calvini</persName> accusationem et <persName ref="p1332" cert="high">Caroli</persName> repurgationem ignoro, nisi quod dira quaedam legimus appensa in epistola <persName ref="p39" cert="high">Calvini</persName> ad d. <persName ref="p81" cert="high">Gryneum</persName>, ad quae certe obstupui, necdum intelligo, quo spectent.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nihil de his scripserunt nobis <placeName ref="l121" cert="high">Bernates</placeName>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nihil ergo de his iudicare possum, nec, si possem, debeo.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Debeo autem curare, ut omnis inter fratres dissentio sopiatur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Huc cum tu quoque horteris, studebo magis sedule.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nam quod sub finem epistolae tuae adiicis<note target="fn8" type="footnote"/> aequaliter te valere apud <placeName ref="l121" cert="high">Bernenses</placeName> ac Tigurinos, id est nihil, certe non agnosco, neque, quorsum illa verba spectent, novi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Si enim putas te a Tigurinis contemni<note target="fnb" type="footnote"/> ac negligi, falleris profecto.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Multum enim valuerunt apud nos semper piorum et doctorum hominum scripta, neque ullo argumento diversum commonstraverit quisquam; tantum abest, ut te, cuius pietas et probitas nobis perspectissima est iam annis multis, neglexerimus unquam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Et de <placeName ref="l121" cert="high">Bernatibus</placeName> nihil unquam intelleximus, nisi quod de te<note target="fnc" type="footnote"/> ut viro bono et docto sentiant; qui autem sic sentiunt, contemnere nequeunt.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Rogo itaque per dominum et obtestor, ut meliora tibi de nobis pollicearis<note target="fnd" type="footnote"/> et amare synceriter nos velis, quemadmodum te amamus ex animo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Pereant atque dispareant suspitiones.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Apud nos, deo<pb type="scan" next="||75v"/> gratiae, nulla est turba vel dissensio, quia simpliciter et summa cum diligentia, fide et charitate negotia religionis tractamus, disputationes illas vitamus et fugimus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Veritatem semel didicimus, hanc in vera fide tenemus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Utinam secundum hanc etiam viveremus.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Annitimur certe, quantum dominus gratiae concesserit, atque huc spectamus in omnibus nostris contionibus; id enim nostri videtur esse offitii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vale una cum domino <persName ref="p81" cert="high">Gryneo</persName>, charissimo fratre, cui in praesenti non habeo, quod scribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nosti nimirum ex legato vestro, qui a Badena venit<note target="fn9" type="footnote"/>, Catilinariorum<note target="fn10" type="footnote"/> quorundam audatiam et Quinquepaganorum corruptionem deploratam<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Optimi quique diem adesse putant, quo scelerati scelerum poenas dent.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Hic autem addo: Utinam vero non trahant etiam nos secum in ruinam.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Vigilandum ergo nobis et orandum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Iulii 23. anno 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">H. Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="205"/><persName ref="p81" cert="high">Grynaei</persName> literas remitto.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Confessionem non remitto, quod putem illam a vobis non expectari.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Domino <persName ref="p154" cert="high">Osvaldo Myconio</persName>, antistiti <placeName ref="l97" cert="high">Basileiensis</placeName> ecclesiae, charissimo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
