<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11074">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11074</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem et tranquillam conscientiam per Christum servatorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod rarius alter alteri scribit, doctissime Bullingere, ego in eam, quam debeo, partem accipio, quippe quod gravioribus et studiis et occupationibus distinearis, quam ut mutuis literulis cum amico ludere possis, praesertim cum interim tibi, quantum ad offitium adtinet, parem habeas <persName ref="p145" cert="high">Megandrum</persName> nostrum, quocum seria ecclesiae negotia tractes.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">In quibus sane tuis scriptis me adeo non negligis, ut non tantum amica salutatione me impertias, verum etiam secreta quaedam communicanda esse mones.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quo fit, ut nihil de meo erga te amore decedat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nec est, quod metuam tuum erga me ullo scribendi silentio imminutum in.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ea nanque est tibi humanitas, prudentia et ingenii dexteritas, ut nihil sinistrum de amicorum silentio suspiceris, nedum consulto impingas.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sic enim nimirum apud te cogitas: Quod <persName ref="p14" cert="high">Bibliander</persName> et <persName ref="p175" cert="high">Rhellicanus</persName>, amici tui, ultro citroque inter se missitant literas<note target="fn1" type="footnote"/>, aequum est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Decet nanque bonarum literarum professores invicem scribere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Et hoc minus te negligi cogitas, quo nullae tantum non a me scribuntur literae, quas tibi <persName ref="p14" cert="high">Theodorus</persName> noster non communicet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cur autem nunc tibi scribere in animum induxerim meum: Pietas erga socrum meam viduam<note target="fn2" type="footnote"/> impellit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ea nanque cum duos habeat filios literarum studiis dedicatos, unum iam iuvenem ac belle in musarum castris progressum, quem ego a primis institui rudimentis<note target="fn3" type="footnote"/>, alterum<note target="fn4" type="footnote"/> adhuc ephoebum,<pb type="edition" next="221"/> quem me quidem invito, sed non invita pueri Minerva<note target="fn5" type="footnote"/> studiis mancipavit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1032" cert="high">Steiniae</placeName> nanque Tigurinorum sub Leonardo<note target="fn6" type="footnote"/> praeceptore aliquo usque in grammaticis elementis profecit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero per anni spatium multo magis sub germani sui fratris <persName ref="p108" cert="high">Ioannis Hospiniani</persName> auspitiis Thubingae<note target="fnb" type="footnote"/> profecit<note target="fn7" type="footnote"/>, adeo ut non impolitas scribat literas.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Illum itaque cum matris viduae tenuitas amplius in literarum studio fovere nequeat, me interpellavit, ut ipsius causa tibi scribam, quo ei causam apud senatum <persName ref="p175" cert="high">Tigurinum</persName> agenti adsis ac patrocineris.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Petitum nanque veniet, ut 30 aurei, quibus aureus calix a maioribus suis coenobio <placeName ref="l1032" cert="high">Steinensi</placeName> consecratus divenditus est<note target="fn8" type="footnote"/>, restituantur ac in pueri studia tanquam in verum usum<note target="fnc" type="footnote"/> iuxta testatoris voluntatem convertantur<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="222"/>Cum enim is, qui legavit, gloriam dei et ecclesiae commodum respexerit, haud dubie et hoc et illa non magis quam literis honestis et literatis promoveri in ecclesia potest.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Neque vero opus est, ut te pluribus adhorter ac equo (ut dicitur) currenti calcaria addam<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Etenim non dubito, quin honestae viduae et pupilli tibi sint quam commendatissimi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quum enim ex propheta Esaia cognitum habeas, quantopere deus illos iudices oderit, qui viduarum ac orphanorum causam non admittunt<note target="fn11" type="footnote"/>, e contrario coniicis, quam chari sint ii, qui hos iuvant et causam illorum non oscitanter audiunt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De his hactenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Caeterum non est, quod ecclesiae nostrae statum tibi perscribam; id nanque a <persName ref="p145" cert="high">Megandro</persName> nostro accurate fieri non dubito.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sed interim conticere nequeo Buceranos (<placeName ref="l121" cert="high">Bernates</placeName> puto) omni insidiarum genere, technis et machinis conatos esse primo <persName ref="p145" cert="high">Megandrum</persName>, deinde <persName ref="p176" cert="high">Erasmum</persName><note target="fn12" type="footnote"/>, postremo et me offitio<pb type="scan" next="||455v"/> et loco movere, <persName ref="p145" cert="high">Megandrum</persName> quidem, quod diceretur in proxima n[ostra]<note target="fnd" type="footnote"/> synodo primae decreta elevasse, sic ut nihili librum, Germanice "ein hu[del]buch", vocasset<note target="fn13" type="footnote"/>, <persName ref="p176" cert="high">Erasmum</persName> vero municipali alicui <placeName ref="l121" cert="high">Bernensi</placeName> ecclesiae praefic[ien]dum, propterea quod Cunzenus<note target="fn14" type="footnote"/> publice coram senatu protestatus esse[t] se nolle <persName ref="p176" cert="high">Erasmi</persName> collegam in verbi ministerio agere, et ni ipse aman[da]retur, se iam missionem petere<note target="fn15" type="footnote"/></s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Et cum istius relationis causam qu[aere]retur, nullam iustam afferre potuit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ad me vero ablegandum null[am] praetenderunt causam, nisi quod collegium, unde alimur, nimio sumptu g[ra]vetur.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">At deo sit gratia, technici illi homines nihil effecerunt.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Nam plaerique cum ex minore tum maiore senatu fucum statim subo[do]rati sunt.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Verum super hisce rebus plura, si dominus volet, coram tec[um] agam sub vindemiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Dominus <persName ref="p176" cert="high">Erasmus</persName> plurimam salutem tibi adscriber[e] iussit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Salutabis et tu vicissim nomine meo d. <persName ref="p14" cert="high">Theodorum</persName> atque ei haec communica.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l121" cert="high">Bernae</placeName>, 21. augusti anno 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p175" cert="high">Rhellicanus</persName>, amicus et cliens.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Viro haud vulgari doctrina ac pietate praedito d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti primario, amico suo ac patrono colendissimo.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Zürich<note target="fne" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
