<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11071">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11071</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott durch unsern Herren Jesum Christum mehren sich alle Zeit bei euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Frommer, ehrsamer, günstiger, lieber Herr, ich bitte Euch, Ihr wollt dies mein Schreiben göttlich vernehmen und gnädinglich bedenken.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es ist mein Vetter Heine Wiederkehr, wird zu dietigen<note target="fn1" type="footnote"/>, kürzlich in Euer Ungnade und Gefängnis kommen<note target="fn2" type="footnote"/>, dass er die Heimlichkeit<note target="fn3" type="footnote"/>, so ihm in Pflicht seines Amts und Eids vertraut<note target="fn4" type="footnote"/> nicht stiller<note target="fn5" type="footnote"/>, gehabt hat, dann dass sie ausgebrochen und der friedbrüchige<note target="fn6" type="footnote"/>, durch sein Weib<note target="fn7" type="footnote"/> gewarnt, entronnen ist.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl nun er vermeint, dass durch seine Rede, die dennoch der Heimlichkeit gar nichts geöffnet, auch nun<note target="fn8" type="footnote"/> gegen einem Geschehen, der sie nichts geachtet<note target="fn9" type="footnote"/>, keine Warnung den Friedbrüchigen<pb type="edition" next="211"/> geschehen sei, auch das Weib die Warnung aus Bernhard <persName ref="p2330" cert="high">tratzen</persName><note target="fn10" type="footnote"/> und nicht durch ihn<note target="fnb" type="footnote"/> oder aus ihm getan habe, bleibt doch allweg der Argwohn, und das vor möglichem Wege gar nichts des Handels gedacht<note target="fn11" type="footnote"/>, auch sein Weib ruhig gewesen wäre.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So aber Sämliches nicht geschehen ist, haben ihr eueres Amts und Pflichten halben vermeint wirdig sein<note target="fn12" type="footnote"/>, das er und sein Weib wieder Amen gut auch gestraft werden, und im Hierauf aufgelegt, fünfzig Pfund zu legen<note target="fn13" type="footnote"/>, und ihre, zwanzig Pfund zu bezahlen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darum er dann wieder aus Ungeduld seines Unfalls ungeschickt worden<note target="fn14" type="footnote"/>, aus<pb type="scan" next="80v"/> Unwillen und Zornen wider euch und auch sonst gerettet hat, dass ich fast<note target="fn15" type="footnote"/> wohl leiden möchte, er hätte es erspart.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So hat er auch Euch bewegt, dass auch Ihr entzündet, grimmgleich geredet und gehandelt, zu beiden Seiten in Frieden kommen sind<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Nun, freundlicher und günstiger, lieber Herr, dieweil ich<note target="fnc" type="footnote"/> gar nie kein Gefallen ab dem gehabt habe, das uns Anfechtung verhandelt<note target="fn17" type="footnote"/> allweg<note target="fn18" type="footnote"/> zu grösserem Unrat<note target="fn19" type="footnote"/> gereichen mag, so kann ich gar nicht meinem Vettern die Sache gar verklimpfen<note target="fn20" type="footnote"/> oder vertedingen<note target="fn21" type="footnote"/> und vor euch seinethalben als eines Unschuldigen Sache handeln.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es kann mir auch Euerthalben das nicht missgefallen, dass Ihr Euerer Pflicht und Euerm Amt nach den Frieden, treu und redliche Schirmen, das arg dagegen und unfrieden straft<note target="fnd" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott verleihe euch, dass ihr allen und zu allen Zeiten gut gerichtet und recht vor Gott, dass Diener ihr Sinn, steif<note target="fn22" type="footnote"/> und treulich halten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte Euch aber dabei alles meinen günstigen, lieben Herren, Ihr wollt dennoch auch die Gelegenheit<note target="fn23" type="footnote"/> der Sache, und was Entschuldigung er haben möcht, auch seine Person ansehen<note target="fn24" type="footnote"/> und Euch in Gütigkeit und Freundlichkeit finden lassen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dann wie er Joch jetzt in Unfall kommen, ist er doch vornäher allweg ein treuer Mann Xen,<pb type="scan" next="81r"/> insonders meinen gnädigen Herren von Zürich treu und anhängig, mit denen er die beiden Kriege<note target="fn25" type="footnote"/> mit grosser Mühe und Kosten beharrlich gezogen, ist noch urbündig<note target="fn26" type="footnote"/>, ihnen und ich alle Ehre, Treue und Dienstbarkeit zu erzeigen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Darum bitte ich Euch zum Freundlichsten, Ihr wollt ihn wiederum begnaden, ihm verzeihen, auch der Strafe der 50 Librarum erlassen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wird er Sömmliches<pb type="edition" next="212"/> mit Dank und Erkenntnis billlich<note target="fn27" type="footnote"/> aufnehmen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Er ist auch urbündig, dass er die 20 Libras, so der Frauen aufgelegt, willig bezahlen wolle.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich will auch sömmliche Euere Freundlichkeit, wo ich kann, um Euch und die Euern verdienen<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es wird auch niemands sagen können, dass er ein sömmliches Haben ungestraft lassen hingen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So wollt Herr<note target="fne" type="footnote"/> Propst Brennwald, Euer<note target="fnf" type="footnote"/> Schwager<note target="fn29" type="footnote"/>, und ich mit ihm der Massen reden, dass er hernach Bescheidner gegen seiner verordneten Obergkeit fahre<note target="fn30" type="footnote"/> und nicht dem Zorn, sondern der Vernunft folge, guter Hoffnung, Ihr habt Euch schon erbeten lassen und werdet Euch alle Zeit gegen mänglichen mit Bescheidenheit handeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Gott bewahre euch und die euernen alle Zeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Datum Zurych, 17. augusti 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="81v"/>Dem frommen, ersammen und weisen Andresen Schmied, Landtvogte zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName>, seinem günstigen, lieben Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger, Diener des Wortes Gottes der Kirchen Zürich, euer Williger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
