<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11072">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11072</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich, willig Dienst<note target="fna" type="footnote"/>, und was ich ehren, Liebes und Gottes vermag, allzeit zu vor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ersamer, wohlgelehrter, insonders günstiger, lieber Herr und Freund, Euer Schreiben, mir jetzt Zugesandte<note target="fn1" type="footnote"/>, berührend Euern Vettern <persName ref="p24" cert="high">Heinrichen</persName> Wiederkehr, den Würden<note target="fn2" type="footnote"/> zu dietigen, habe ich seines Inhalts verstanden und mag wohl vermerken, dass er mich gegen Euch und andern meinen günstigen Herren und Freunden neben der Wahrheit verunglimpft, und so ich nicht mit andern ehaften<note target="fn3" type="footnote"/> Geschäften auf morgen beladen wäre, wollte ich selber zu Euch gegen Zürich ritten und des Handels<note target="fn4" type="footnote"/> mündlich berichten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber mir solches nicht möglich, will ich Euch doch des Handels, so viel die Federn begriffen mag<note target="fn5" type="footnote"/>, mit der Wahrheit berichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und hat anfangs die Gestalt, alles ich von meinen gnädigen Herren von Zürich zu einem Landvogt gegen <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> verordnet, habe ich mich seinen getrost<note target="fn6" type="footnote"/> und gefreut und oftermals bei ihm geengert<note target="fn7" type="footnote"/> und vermeint, er wurde mir für andere<note target="fn8" type="footnote"/> das Beste tun.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Demnach hat sich begeben, das mir angezeigt, wie das rote <persName ref="p1519" cert="high">Lochers</persName> schon<note target="fn9" type="footnote"/> zu dietigen mir dann einmal mit der Hand Frieden gebrochen<note target="fn10" type="footnote"/><note target="fn11" type="footnote"/>, und dieweil der Landtvogt von <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> da gewesen, ist er landtrühmig<note target="fn12" type="footnote"/> geworden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Aber alles ich aufgeritten<note target="fn13" type="footnote"/>, ist er wieder anheimisch geworden<note target="fn14" type="footnote"/>, und alles ich das Gericht, habe ich in Baisen allein meines Untervogts<note target="fn15" type="footnote"/> und Schreibers<note target="fn16" type="footnote"/> zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> gemaltem<note target="fn17" type="footnote"/> Heine Wiederkehr geboten, dass er mir den friedbrüchigen gefanglichen Haar gegen <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> bringen wolle, damit er umb sein<pb type="scan" next="81v"/> Misshandlung gestraft werde.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darauf er mir mit schneller<note target="fn18" type="footnote"/> und rascher<note target="fn19" type="footnote"/> Antwort begegnet, ich habe ihm nichts zu gebieten, denn er mir<pb type="edition" next="214"/> noch nichts geschworen, dazu, wo ich ihn sollte lassen fachen<note target="fn20" type="footnote"/>, bedurfte wohl eine böse Sache daraus werden und möchte ergangen wie zu <placeName ref="l957" cert="high">schlieren</placeName><note target="fn21" type="footnote"/> und sollte ich eins tun und die Sache sonst göttlich richten lassen; denn der <persName ref="p1519" cert="high">Löcher</persName> eben eine grosse Freundschaft<note target="fn22" type="footnote"/> habe.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und alles ich solches verstanden und darab ein Bedurren empfangen<note target="fn23" type="footnote"/>, das er mir solche Antworten gegeben hat, und darauf mit ihm grad: sollte es also zogen, wann ein alter Landtvogt abritte, das dann die selben Eid nichts mehr gelten, so müssten meine Herren, die Eidgenossen, ein Neues machen<note target="fn24" type="footnote"/> und den Untervögten<note target="fn25" type="footnote"/> den Eid anfänglich wieder geben<note target="fn26" type="footnote"/>, ob<note target="fn27" type="footnote"/> ein Landtvogt die Eid innerne.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dazu hörte ich wohl, wann ich einen umb Sinn Misshandlung strafen wollte, dass ich eines Auflaufs besorgen<note target="fn28" type="footnote"/> müsste; wollte ich das alles mir jetzt alles hernach erwarten sein<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und im Abermalen bei dem Eid, so er dem alten Landtvogt getan, geboten, das er ihn gefänglich annehme und herein gegen <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> bringe.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und alles er die einzige<note target="fnb" type="footnote"/>, wie Obstatt, gefredet<note target="fn30" type="footnote"/> und zulest mein Wille und Meinung verstanden, und das er mir sagen solle, ob ers tun wolle oder nicht, hat er mir zulest geantwortet, er wolle es nicht tun, dann gemalter <persName ref="p1519" cert="high">Locher</persName> sei ihm gefreundet<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und alles nun ich solches von ihm verstanden und wohl vermeint, er hätte mir die Freundtschaft zum ersten angezeigt, damit<pb type="scan" next="82r"/> ich im nichts hatte befohlen etc., und ihm bei seinem Eide geboten, dass er das Stille und Verschweigen halten und ganz niemand nichts davon sagen, so wolle ich anders in der Sache handeln.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dasselbige er mir zugesagt, und also göttlich von mir abgescheiden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und alles ich morgendes<note target="fn32" type="footnote"/> früh meinen Läufer zu den Geschwornen<note target="fn33" type="footnote"/> gegen Dietiken geschickt und ihnen gebieten lassen, den genannten <persName ref="p1519" cert="high">Löcher</persName> gefanglich anzunehmen und gen <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> zu überantworten, und alles er hinauf kommen, ist er am Abend oder in der Nacht gewarnet worden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und alles desselben <persName ref="p1519" cert="high">Lochers</persName> Vater<note target="fnc" type="footnote"/> darauf zu mir kommen und anzeigt, wie sein Sohn<pb type="edition" next="215"/> gewarnet und davon sei, und mich beten, das Beste zu tun, habe ich darauf meinen Untervogt<note target="fn34" type="footnote"/> und Schreiber<note target="fn35" type="footnote"/> gerüft und Sie erkundet, ob solche Warnung von Ihnen komme, und alles dieselben mir bei ihr treu gesagt, das solches von Ihnen nicht auskommen, denn Sie das niemand gedacht haben<note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darauf habe ich nach gedachtem Heine Wiederkehr gefanglichen geschickt<note target="fn37" type="footnote"/> und gefragt, ob solche Warnung von ihm auskommen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hat er gesagt nein, und es wurde sich durch kein Bittermann nicht erfinden, und wer das von ihm rede, der lüge ihn an Alles ein Verräter und Bösewicht.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Und alles ich ihm nicht haben wollen nachlassen und vermeint, es sei durch niemand Auskommen dann ihn, hat er mir zulest angezeigt, es sei nicht Anna<note target="fn38" type="footnote"/>, alles er am Abend um Zehne heimkommen, sei er bei seinem Knecht<pb type="scan" next="82v"/> und Taglöhner samt desselben Frauen<note target="fn39" type="footnote"/> gesessen, alles sie gesessen haben, und unter andern Worten gerettet: "der Landtvogt ist gar übel über rote <persName ref="p1519" cert="high">Lochers</persName> schon erzürnt, und wo er sich nicht mit ihm vertrage<note target="fn40" type="footnote"/>, so werde er einen bösen Handel haben."</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="manual">Sie nun her aus der Rede gewarnet, sie ihm nicht zu wissen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und alles darauf ich nach dem Taglöhner, auch anderer Kundschaft geschickt, hat sein Taglöhner gerettet, er habe solche Worte von dem Wirte gehört, er habe aber den <persName ref="p1519" cert="high">Lochern</persName> nicht gewarnet.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Alles er aber her zu mir haben wollen kann, habe die Würden<note target="fn41" type="footnote"/> zu ihm geredet, sie habe ihn gewarnet und wolle es mehr tun, so oft und sich das begeben.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Darnach hat des Wirtes Bruder<note target="fn42" type="footnote"/> unter seinen Augen gesagt, dass der <persName ref="p1519" cert="high">Löcher</persName> am Morgen früh vor Tag aus seines Vaters Haus zu ihm in sein Haus kommen, und habe ein Mitteln im Sinne Kleider nachgetragen, und sie gewarnet gesehen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Darum solche Warnung, vor und kann mein Läufer gegen Dietikon kommen, beschehen und von Niemand kommen mag, dann allein aus sein, des Wirtes, reden.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl die Würden dartut, Bernenhardt <persName ref="p2330" cert="high">Tratz</persName><note target="fnd" type="footnote"/> habe das vom Kirchweg gehörten und ihren gesagt, das aber nicht ist, dann er vorhin gewarnet ist.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ihr mögen aber Bernenhardt <persName ref="p2330" cert="high">Tratzen</persName><note target="fne" type="footnote"/> darum beschicken<note target="fn43" type="footnote"/> und selbst verhören.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil nun vielgemalter<note target="fn44" type="footnote"/> <persName ref="p1519" cert="high">Löcher</persName> von niemand anderm<pb type="scan" next="83r"/> dann aus des Württes Reden, auch vor und ce min bot hinauf kommen, gewarnet ist worden etc., dieweil<note target="fn45" type="footnote"/> dann alles untervögt in ihren Eiden schweren, was ihr jedem von einem Landtvogt in Befehl geben werde, das Stille und Verschweigen zu halten, damit Unrecht gerechtfertiget und gestraft werde, und dieweil ich ihm bei seinem Eid geboten, das Stille und Verschweigen zu halten, und er mir dasselbige zu tunte zugesagt.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Wie nun er solchen Eid<pb type="edition" next="216"/> und Zusagen gehalten, mögen ihr alles der Hochverständige selbst ermessen, ob ich ihn Eids und meines Amtes halb ungestraft sollte lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Und also ihn und seine Ehefrau göttlichen in das Gotteshaus <placeName ref="l1186" cert="high">Wettingen</placeName>(da ich von wegen des Predikanten und Messpfaffen von Dietiken zu handeln gehabt)<note target="fn46" type="footnote"/> für mich geschickt und ihnen von abgemelter<note target="fn47" type="footnote"/> Handlung eine ziemliche<note target="fn48" type="footnote"/> Strafe auflegen wollen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Und alles ich göttlich mit ihnen angefangen reden (dann meinethalb keine Anfechtung<note target="fn49" type="footnote"/> oder Unwillen gegen ihm nicht gewesen ist, bezeugen ich mich an Gott), hat er und sein Schwächer<note target="fn50" type="footnote"/>, den wohl die Sache nichts angegangen wäre, ob<note target="fnf" type="footnote"/> ich niemand<note target="fn51" type="footnote"/> ausgeredet, hoch empfangen<note target="fn52" type="footnote"/> und geschrauen, ich solle die Sache vor bitterben Leuten<note target="fn53" type="footnote"/> dartun und nicht in Winkeln machen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Da ich vermeinen, was vor mir und meinen Amtleuten gemachte, dass sie nicht in Winkeln, sondern gleich wie vor andern Oberkeiten gehandelt, auch mir zum dickermalen Recht für meine Herren die acht Orte geboten<note target="fn54" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Da ich mich meiner<pb type="scan" next="83v"/> Handlung darzutun wollen möchte erleiden, wann es vornachher brüchig<note target="fn55" type="footnote"/> gesehen wäre etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Alles er auch mit scharpfen Worten redet, das Kind hatte einen Eltern Vater<note target="fn56" type="footnote"/> und müsse ein andern Essich daraus werden<note target="fn57" type="footnote"/>, mag ich nicht wissen, wie er das vermeint.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ich aber habe gehandelt, wie das meinem Amt zustande, und ermesse er<note target="fng" type="footnote"/>, wie er sein Eid und das Urfechten<note target="fn58" type="footnote"/> gehalten habe.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Aber nach aller Handlung hab ich im fünfzig Pfund und der Frauen zwanzig Pfund zu straff aufgelegt.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Die sollen Sie mir in acht Tagen geben<note target="fnh" type="footnote"/>, es seien dann Sache<note target="fn59" type="footnote"/>, dass er, der würde, mir unter Augen einen der Stelle<note target="fn60" type="footnote"/>, der den <persName ref="p1519" cert="high">Löcher</persName> am Abend oder in der Nacht gewarnet habe; so wolle ich dann seinethalb der Gebühr nach Wetter handeln.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Er hat mir so gar ungeschickte<note target="fn61" type="footnote"/> Worte gegeben, alles vielen Bitterben leiden wohl zu wissen, das ich genugsame Ursach<note target="fni" type="footnote"/> gehabt, weiter gegen ihm zu handeln und zum wenigsten, wo er nicht in der Freiheit<note target="fn62" type="footnote"/> gewesen, ihn wiederum in Gefängnis<pb type="edition" next="217"/> legen lassen und erfahren, von wem die Warnung kommen oder was für ein Essich daraus sollte werden.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Dass aber wir in Frieden genommen oder kommen sind<note target="fn63" type="footnote"/>, das ist nicht geschehen<note target="fnk" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Aber wie dem allem, angesehen Euer und auch Herren Probstes <persName ref="p24" cert="high">Brennwalds</persName> schreiben<note target="fn64" type="footnote"/>, denen ich in allen Sachen, so mir mit Ehren zu verantworten möglich waren, zu willfahren ganze geneigt, er soll auch euer<note target="fnl" type="footnote"/> verbittet Herren geniessen<note target="fn65" type="footnote"/>, und will also von Einwert wegen im an seiner bis dreissig Pfund nachlassen, und die übrigen zwanzig Pfund soll er mir samt seiner Frauen straff in acht Tagen ausrichten, Vernügen<note target="fn66" type="footnote"/> und bezahlen samt dem aufgelaufnen Kosten, der besonders nicht gross ist<note target="fnm" type="footnote"/>, oder ob<note target="fnn" type="footnote"/> im solches nicht anmutig<note target="fn67" type="footnote"/>, so will ich den Handel vor meinen gnädigen Herren der acht<note target="fn68" type="footnote"/> Orten<pb type="scan" next="84r"/> Ratsboten dartun.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Ob dann dieselben ein Gefallen daran haben, oder was sie daraus machen, will ich göttlichen geschehen lassen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Hiebei freundlich bittende, er wolle solche meine lange Antwort im besten vernehmen und die Herren Probst <persName ref="p24" cert="high">Brennwald</persName> auch anzeigen, damit er Dero Bericht werde.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Dann wo ich Euch gedienen, sollen Ihr mich allzeit gutwillig erfinden.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Hiemit bewahre ich Gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Datum den 18. augusti anno etc. 37.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Euer williger andres <persName ref="p189" cert="high">Schmidt</persName>, Landt-Vogt zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> in Ergau.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrsamen, wohlgelehrten Meister <persName ref="p24" cert="high">Heinrichen</persName> Bullinger, Predikanten der Stadt Zürich, meinem günstigen, lieben Herren und Freunde.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
