<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11073">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11073</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Friede von Gott durch unsern Isum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Frommer, fester, ehrsamer, vorsichtiger und weiser, günstiger, lieber Herr und guter Freund, euer freundlich Schreiben<note target="fn2" type="footnote"/> und gründliches<note target="fna" type="footnote"/> Berichten des Handels<note target="fn3" type="footnote"/> meines Vetterin wiederkehren<note target="fn4" type="footnote"/> habe ich empfangen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hat aber der Mühe und Arbeit nicht bedürfen, dass Ihr alles mir so eigentlich<note target="fn5" type="footnote"/> verschrieben hättet.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Bedauret mich deshalb, dass ich Euch die Mühe zugestattet<note target="fn6" type="footnote"/> habe, freut mich aber mithinzu, dass ich hieraus Euere Freundlichkeit und ganz geneigten, guten Willen zu mir gespürt habe.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darum ich dann billig<note target="fn7" type="footnote"/> soll dankbar sein und ganz willig, ich wiederum, wo mir immer möglich<note target="fn8" type="footnote"/>, in Freundlichkeit und Dienstbarkeit zu willfahren und Gutes zu tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das Ihr aber vermeint, benahmter mein Vetter habe Euch gegen mir und anderen Eueren guten Herren und Freund verunglimpft, sollt Ihr ohne Sorge sein.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann zu dem, das er Sömmliches, so viel mir wüssend, nicht getan hatte, so hatte ichs ihm auch nicht gestattet.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Er sind auch in anderm Ansehen gegen mir, dann das ich leichtlich von euch glauben wollte, das ich übel anstünde; zu dem ist nichts auf einen verhörten Teil zu setzen<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Über das alles hat der Handel an ihm selbst, wie er ist, weder meinem Herren Probst Brennwald noch mir allenklichen<note target="fn10" type="footnote"/> Mögen gefallen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Er<note target="fn11" type="footnote"/> hat sie<note target="fn12" type="footnote"/> auch kein Gegenstand<note target="fn13" type="footnote"/> bei uns gefunden,<pb type="edition" next="219"/> insonders,<pb type="scan" next="82v"/> dass er in sömmlichem Handel gegen euch so aufbändig<note target="fn14" type="footnote"/> und höhnisch gewesen ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Des Haupthandels halben Wehren vielleicht dazu zu reden gesehen<note target="fn15" type="footnote"/>, wenn er euch freundlicher Wehren begegnet.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dann Bernhard <persName ref="p2330" cert="high">Tratz</persName> ist bekanntlich<note target="fn16" type="footnote"/>, dass er zum Weib<note target="fn17" type="footnote"/> gerettet habe, man wolle einen Fahen, der Frieden gebrochen habe, auf das sie von ihm sei ab der Lauben<note target="fn18" type="footnote"/> gelaufen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Solches sei am Morgen geschehen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So vermeint er Danetien, mein Vetter, er wolle Euch wohl berichten, dass sich der Friedbrecher nicht vor und ehe hinan getan<note target="fn19" type="footnote"/> habe, dann Euer Läufer kommen Sie etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Da aber allem Sie, wie ihm wollen, so hat doch einmal sein Weib die Warnung getan, so ist er mit Worten unbescheiden Xen, dass ich ihn mit gemaltem meinem Schreiben<note target="fn20" type="footnote"/> gar nicht schönen<note target="fn21" type="footnote"/> Willen, sondern ich wieder gebeten haben, in dem Einziehen der Strafe nicht zu eilen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dann des Nachlassens halb der 30 Librarum<note target="fn22" type="footnote"/> achte ich wahrlich gross und danke ich hierum zum aller höchsten, freundlichsten und treulichsten.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wo ich das umb euch verdienen<note target="fn23" type="footnote"/> könnte, wollte ich tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Käme aber auch weiter eine Geschrift an Euch von meinem Herren Bürgermeister Röisten<note target="fn24" type="footnote"/>, der mein gar freundlicher, vergeliebter Herr ist, sollt Ihr nicht zürnen, auch nicht anders gedenken, denn das Herr Probst Brennwald,<pb type="scan" next="83r"/> Euer Schwager<note target="fn25" type="footnote"/>, und ich ihn gebeten haben, dass er Euch schreiben und um Verzug im Entziehen der Busse, bis Ihr etwan<note target="fn26" type="footnote"/> Herr gegen Zürich kommt, bitten wollte, wollten wir dann mit Euch in Freundlichkeit wieder reden.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Sonst sollt er uns nicht dafür haben<note target="fn27" type="footnote"/>, dass wir gänzlich, darum<note target="fn28" type="footnote"/> es unsern Verwandten antrifft, darauf trinken, dass er ungestraft ausgegangen oder ihm gestattet werde zu reden, wie oder was er wolle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Hiemit bitte ich freundlich, Ihr wollt dies meine Geschrift im besten aufnehmen und, wo ich Euch dienen<note target="fnb" type="footnote"/> könnte, entzeigen; will ich allweg willig sein.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Gott bewahre euch mit samt eurem Hausvolk.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, des 19. Tags Augustin im 1537. Jahre.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
