<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11096">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11096</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a domino<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Audio<note target="fnc" type="footnote"/> te, <persName ref="p28" cert="high">Bucere</persName>, frater in domino colende, <persName ref="p59" cert="high">Benedictum Euandrum</persName>, cum <placeName ref="l121" cert="high">Bernae</placeName> nuper esses, accusasse graviter, quod literas tuas ad doctorem <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> in ianuario scriptas<note target="fnd" type="footnote"/><note target="fn1" type="footnote"/> ministris Helveticarum ecclesiarum transmiserit<note target="fne" type="footnote"/><note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Putasti enim indignum esse, ut quis literas privatas et ad privatum scriptas, denique et obsignatas, publicet, et illis quidem publicet, quibus de sunt scriptae<note target="fnf" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Putasti illo autore ac indice maximas in ecclesiis nostris excitatas esse conturbationes.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego vero ad hunc rumorem haud leviter commotus sum, quod viderem virum bonum et amicum nostro nomine periclitari.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quocirca induxi in animum haec paucula apud<note target="fng" type="footnote"/> amicum dicere pro amico, qui suo illo officio nobis praestito nihil indigni comisisse videtur, nihil in te peccasse nullamque<note target="fnh" type="footnote"/> excitasse apud nos tragediam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Principio enim, si candide egisti negotium, quod ea tractas epistola, certe non est, quod accuses <persName ref="p59" cert="high">Euandrum</persName>, nisi is accusandus sit, qui recte factum aliis quoque approbat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod si illud negotium<note target="fni" type="footnote"/> egisti vel neglectius<note target="fnk" type="footnote"/> vel imprudentius, habes, quem accuses, non <persName ref="p59" cert="high">Euandrum</persName>, sed <persName ref="p28" cert="high">Bucerum</persName>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Deinde, si nescis, multum debet nobis<note target="fnl" type="footnote"/> <persName ref="p59" cert="high">Euander</persName>, adeo ut boni viri officio nequaquam fuisset functus, nisi hoc, quod fecit, fecisset<note target="fnm" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nam stipendio collegii Tigurini et beneficentia ecclesiae nostrae adiutus<note target="fn3" type="footnote"/> nocitura nobis et profutura ex officio<pb type="edition" next="264"/><note target="fnn" type="footnote"/> indicat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Aut ergo credidit tuam illam epistolam nobis profuturam aut obfuturam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Si non indicasset, quam profuturam credidit, fraudasset bene meritos, si autem obfuturam putavit et dissimulasset, proculdubio violasset fidem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Proinde, quae fecit, ex officio, non malitia aut errore<note target="fno" type="footnote"/> fecit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Accedit ad hoc, quod illam tibi hic<note target="fnp" type="footnote"/> neque primus eripuit neque illam<note target="fnq" type="footnote"/> primus aliis communicavit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Qui vero primus illam tibi eripuit et publicavit<note target="fnr" type="footnote"/>, habet fortassis suas rationes.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quod si nullas habet, culpa tamen publicatarum literarum<note target="fns" type="footnote"/> non poterit impingi <persName ref="p59" cert="high">Euandro</persName>, qui acceptas (ut audio)<note target="fnt" type="footnote"/> ab aliis tum demum rescripsit et amicis, non hostibus<note target="fnu" type="footnote"/> misit, cum iam per aliorum manus<note target="fnv" type="footnote"/> ultro citroque volutatae atque lectae essent a pluribus<note target="fnw" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Iam quid illae apud alios excitarint tumultus<note target="fnx" type="footnote"/>, dicere nec possum nec debeo, cum nesciam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hoc autem<note target="fny" type="footnote"/> scio, apud nos cautum esse summa fide ac diligentia<note target="fnz" type="footnote"/>, ne omnibus citra delectum tua communicarentur<note target="fnaa" type="footnote"/>, propterea quod viderentur pugnare<note target="fnab" type="footnote"/> cum illis relationibus et<note target="fnac" type="footnote"/> scriptis, quae alii<note target="fnad" type="footnote"/> ad nos et nosipsi e <placeName ref="l97" cert="high">Basilea</placeName> semel atque iterum attuleramus<note target="fn4" type="footnote"/>, atque ideo apud omnes plurimum odii<note target="fnae" type="footnote"/> tuo nommi<note target="fnaf" type="footnote"/> (id quod bonus ille <persName ref="p59" cert="high">Euander</persName> minime scire potuit proculdubio, utpote rerum gestarum omnino ignarus)<note target="fnag" type="footnote"/> conciliaturum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Imo istae ne hodie quidem apud nos<note target="fnah" type="footnote"/> pluribus innotuere<note target="fnai" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Et ut nihil omnino dissimulem<pb type="edition" next="265"/><note target="fnak" type="footnote"/>, exempla<note target="fnal" type="footnote"/> ego, protinus ac tuam<note target="fnam" type="footnote"/> vidissem, rescribi<note target="fnan" type="footnote"/> curabam atque d. <persName ref="p145" cert="high">Megandro</persName>, <persName ref="p154" cert="high">Miconio</persName>, <persName ref="p81" cert="high">Gryneo</persName> atque <persName ref="p226" cert="high">Vadiano</persName> mittebam additis simul literis meis<note target="fn5" type="footnote"/>, quibus testabar illam tuam rationem componendi, quam in illis esses literis secutus, mihi plane parum probari<note target="fnao" type="footnote"/>; interim vero optimum videri<note target="fnap" type="footnote"/> si non, spargeretur epistola, quae<note target="fnaq" type="footnote"/> utut apud eos nihil turbarum excitet; videbatur enim dispersa paci ecclesiarum apud alios parum profutura, quin circa eandem rem alii aliter afficiantur<note target="fnar" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Neque vero et tecum putavi super hac re vel<note target="fnas" type="footnote"/> concertandum esse vel expostulandum, quod et tempus et ipsum negotiuma<note target="fnat" type="footnote"/> adeo videretur exulceratum, ut multo fuerit melius<note target="fnau" type="footnote"/> huiusmodi patienter ferre<note target="fnav" type="footnote"/> et omnem<note target="fnaw" type="footnote"/> rixandi subterfugere occasionem.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Potissimum<note target="fnax" type="footnote"/> cum nova, concertatione aut expostulatione et infirmis et omnibus bonis viris ansam dedissemus et de ministris et de toto religionis negotio male suspicandi<note target="fnay" type="footnote"/>, ut<note target="fnaz" type="footnote"/> interim non commemorem offendicula, si concertatio nostra adversae parti innotuisset.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ita quidem apud nos ex tuis literis nil turbarum est ortum<note target="fnba" type="footnote"/>, ut <persName ref="p59" cert="high">Euander</persName> nunc omni crimine vacet et accusatione tua liberatus sit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Haec autem pro<note target="fnbb" type="footnote"/> officio apud amicum egi pro amico <persName ref="p59" cert="high">Euandro</persName>, quem in hac causa non possumus deserere, nisi libeat ei malam referre gratiam, qui optimam nobis contulit<note target="fnbc" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tuum ergo fuerit, optime <persName ref="p28" cert="high">Bucere</persName>, accusationem illam tuam et iram remittere et nihil male meritum <persName ref="p59" cert="high">Euandrum</persName><note target="fnbd" type="footnote"/> ut amicum et fratrem nobiscum plena charitate complecti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Venio iam ad ipsam epistolam, quam doctori <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> scripsisti<note target="fnbe" type="footnote"/>, ad quam nil<note target="fnbf" type="footnote"/> alioqui responsurus eram, priusquam doctor <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> ad nostra, ut per<pb type="edition" next="266"/>Philippum pollicebatur, respondisset<note target="fn6" type="footnote"/>, nisi iam toties et nuper <placeName ref="l121" cert="high">Bernae</placeName><note target="fnbg" type="footnote"/> illius epistolae negotium ultro citroque agitatum audissem.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Attingam autem quaedam, cum singula prosequi<note target="fnbh" type="footnote"/> operis propemodum infiniti esse videatur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Et displicere quidem non possunt, qui concordiam inter fratres ruptam satagunt sarcire.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Hos enim salvator filios dei appellare dignatus est<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Caeterum illa tua componendi ratio, quam tu secutus videris in istis tuis literis, nequaquam placere potuit<note target="fnbi" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Principio, quod adeo contemptim et frigide<note target="fnbk" type="footnote"/> causam maximam et bene<note target="fnbl" type="footnote"/> meritorum fratrum coram illo egisti, quocum gravissimas simultates gessisse credebas<note target="fnbm" type="footnote"/> et cui nos praeter modum commendare et supra modum insinuare debueras.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero<note target="fnbn" type="footnote"/> tibi removenda sunt populis Helveticis impedimenta recipiendae veritatis<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Quasi vero<note target="fnbo" type="footnote"/> celebres ecclesiae nostrae sanguine etiam sanctorum<note target="fnbp" type="footnote"/> plantatae et confirmatae hactenus<note target="fnbq" type="footnote"/> in mendaciorum tenebris versatae sint<note target="fnbr" type="footnote"/> atque isti<note target="fnbs" type="footnote"/> in errorum nebulis migrarint<note target="fnbt" type="footnote"/>, qui in recepta apud nos doctrina hactenus obdormierunt<note target="fnbu" type="footnote"/> Mox appellitas nos nimios <persName ref="p265" cert="high">Zvinglii</persName><note target="fnbv" type="footnote"/> et <persName ref="p160" cert="high">Oecolampadii</persName> admiratores<note target="fn9" type="footnote"/>, cum revera isti viri<note target="fnbw" type="footnote"/> fuerint admirabiles et plus quam admirabiles, quos nisi ita, ut facimus, coleremus<note target="fnbx" type="footnote"/>, nequaquam possemus impietatis et ingratitudinis culpa liberari<note target="fnby" type="footnote"/>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Huc pertinere videtur, quod nostris adimis iuditium, pervicaciam autem et iudicium pertinax praeposteramque constantiae affectationem tribuis<note target="fn10" type="footnote"/>, item quod mira cum extenuatione aestimationis nostri nominis imprudentes<note target="fnbz" type="footnote"/> appellitas, qui saepe nodum quaeramus in scyrpo<note target="fn11" type="footnote"/> et qui longos logos condamus<note target="fnca" type="footnote"/><note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Itane, <persName ref="p28" cert="high">Bucere</persName>, nos atque nostra irritabili alias viro approbare comendareque voluisti?</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Haene appositae commendandi<pb type="edition" next="267"/> formulae tibi visae sunt<note target="fncb" type="footnote"/>?</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Utinam vero plerique non nimium fideremus subtili iudicio nostro atque ita a iusta simplicitate constantiaque deficientes paulatim<note target="fncc" type="footnote"/> tandem abriperemur in inextricabiles et rerum et verborum perplexitates<note target="fncd" type="footnote"/>!</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Nam quod nos verbis copiosioribus<note target="fnce" type="footnote"/> ea<note target="fncf" type="footnote"/>, quae sentimus, in illa bene longa expositione nostra<note target="fn13" type="footnote"/> expressimus<note target="fncg" type="footnote"/> illaque exclusimus<note target="fnch" type="footnote"/>, quae posteris videbantur subministratura vel erroris vel novae concertationis ansam<note target="fnci" type="footnote"/>, non profecto nodum quaesivimus<note target="fnck" type="footnote"/> in scyrpo, sed ecclesiarum salutem<note target="fncl" type="footnote"/> in plano et perspicuo veritatis testimonio.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Nodum autem<note target="fncm" type="footnote"/> in scyrpo quaerunt, qui in re plana nectunt subtilitates<note target="fncn" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Malumus autem in illam<note target="fnco" type="footnote"/> partem peccare, si modo ita peccatur, quam aenigmata in offensionem simplicium texere.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Nihil nunc dicemus<note target="fncp" type="footnote"/> de longis logis et qui revera dicantur longos contexere<note target="fncq" type="footnote"/> logos, ne affectui indulgere videamur.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Istis autem videor mihi satis ostendisse<note target="fncr" type="footnote"/>, cur putem<note target="fncs" type="footnote"/> te et nos et causam illam nostram<note target="fnct" type="footnote"/> <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> commendasse frigidius<note target="fncu" type="footnote"/>.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Ego isti viro<note target="fncv" type="footnote"/> alias scripsissem literas, quibus homini omnem negotii habitum<note target="fncw" type="footnote"/> ita depinxissem, ut non<pb type="scan" next="||418"/> potuerim clarius, cum summa commendatione ministrorum et ecclesiarum Helveticarum, denique et fidei omnium syncerissimae; adiecissem quaedam de accessione et studio evangelii apud nos ingenti, et quod ministri doctori <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> vere faveant et ob varia in hunc effusa a domino dona et propter beneficia ecclesiae per eum praestita<note target="fncx" type="footnote"/>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Nugari vero<note target="fncy" type="footnote"/> calumniatores et conturbatores pacis, qui subinde ad <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> deferant tam ipsum quam ipsius dogmata<note target="fncz" type="footnote"/> pro publicis concionibus nunquam non ab Helvetiis<note target="fnda" type="footnote"/> proscindi indignissime, et multa huius generis alia, quae vere<note target="fndb" type="footnote"/> potuissem<note target="fndc" type="footnote"/> scribere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="268"/>Descendo nunc ad alia tua, quae mihi displicuere, consilia<note target="fndd" type="footnote"/>.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Videris autem tibi adversari in quibusdam, quaedam vero parum, ut gesta sunt, narrare<note target="fnde" type="footnote"/>.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Quid enim opus erat excusare apud doctorem<note target="fndf" type="footnote"/> <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName>, quod nomine <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> in publico consessu ordinum omnium <placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName> in praetorio<note target="fn14" type="footnote"/> tanta fide, ut aiebas, egisti?</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">- contestatione etiam adiecta haud aliud sentire de eucharistia <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName>, quam quod tu coram declaratis articulis<note target="fn15" type="footnote"/> attulisses in medium<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Et ego quidem gratias agebam domino ministrorum nomine, quod tandem constaret reipsa nos non dissentire.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Monueram tamen prius, ne<note target="fndg" type="footnote"/> tuam nobis sententiam exponeres, quomodo tu <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> verba intelligas, sed quae sit ipsissima <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> sententia et quornodo ipse velit intelligi<note target="fndh" type="footnote"/>.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Esse enim, qui credant<note target="fndi" type="footnote"/> te <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> multa de tuo apponere<note target="fndk" type="footnote"/>, quo illi plus favoris<note target="fndl" type="footnote"/> apud nos concilies<note target="fndm" type="footnote"/>, ipsum vero <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> aliquando illam tuam expositionem neutiquam agniturum<note target="fndn" type="footnote"/>.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Ubi tu iterum fidem tuam non sine contestatione interponebas, modo autem datis ad <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> literis<note target="fndo" type="footnote"/> excusas, quod agere es iussus, et sic excusas, ut cuiusdam te simulationis insimules, cum testaris<note target="fndp" type="footnote"/> te donasse quaedam nobis<note target="fndq" type="footnote"/>, quae forte <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> sint<note target="fndr" type="footnote"/> displicitura.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">"Videbit enim," inquis<note target="fn17" type="footnote"/>, "t[ua] p[aternitas], ut nos exponendo illis, quae acta inter nos <placeName ref="l1205" cert="high">Wittenbergae</placeName>, et articulos accommodavimus eorum imbecillitati; id, oramus, in meliorem partem accipias."</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="manual">Atqui<note target="fnds" type="footnote"/> nemo nostrum a te petierat, ut nostrae imbecillitati quicquam accommodares, sed ut sensum <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> ipsissimum exponeres.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Id fecisse te ista expositione tua persancte testabaris apud nos, apud illum vero excusas<note target="fndt" type="footnote"/>.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Rursus, quorsum pertinebat disertis verbis scribere ministros Helveticarum ecclesiarum, qui in priori fuerint <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensi</placeName> conventu<note target="fn18" type="footnote"/>, orasse<note target="fndu" type="footnote"/>, ut expositionem<note target="fndv" type="footnote"/><pb type="edition" next="269"/> attemperares captui Helveticarum ecclesiarum<note target="fndw" type="footnote"/>, ut<note target="fndx" type="footnote"/> hae audirent qualemcunque<note target="fndy" type="footnote"/> <persName ref="p265" cert="high">Zvinglii</persName> et <persName ref="p160" cert="high">Oecolampadii</persName> consensum<note target="fn19" type="footnote"/>?</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Nam tua sponte, antequam <placeName ref="l97" cert="high">Basileam</placeName> vocaremur, pollicebaris non qualemcunque, sed solidum te posse <persName ref="p265" cert="high">Zvinglii</persName> et <persName ref="p160" cert="high">Oecolampadii</persName> consensum evincere, idque ex ipsorum lucubrationibus<note target="fndz" type="footnote"/>.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Testabitur hoc titulus, quem articulis <placeName ref="l1205" cert="high">Wittenbergicis</placeName> praefixeras ac miseras senatui <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensi</placeName><note target="fn20" type="footnote"/>, quod videlicet hi articuli nil aliud habeant, quam quod traditum sit in illorum optimorum virorum libris<note target="fnea" type="footnote"/>.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Testabuntur hoc et acta illa, quae ab <placeName ref="l1049" cert="high">Argentorato</placeName> ad nos deferebant d. <persName ref="p81" cert="high">Gryneus</persName> et <persName ref="p117" cert="high">Carolstadius</persName><note target="fneb" type="footnote"/><note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero insimulamur apud <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> et omnes, qui illam epistolam vident, quasi hoc tuum non de pleno, sed qualicunque<note target="fnec" type="footnote"/> consensu testimonium precibus emulserimus veluti probe nobis ipsis conscii hic nullum esse consensum, quem nihilominus videri voluerimus<note target="fned" type="footnote"/>.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Quorsum, obsecro,<pb type="edition" next="270"/> nisi ut ecclesiis nostris illuderemus<note target="fnee" type="footnote"/>?</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Qua re quid, oro<note target="fnef" type="footnote"/>, poterat de nobis vel cogitari illiberalius et<note target="fneg" type="footnote"/> turpius?</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Huius generis est, quod scribis nos verbosa nostra expositione quorundam nostrorum<note target="fneh" type="footnote"/> animas<note target="fnei" type="footnote"/> demulcere voluisse voluisse<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Expende hic mihi<note target="fnek" type="footnote"/>, mi <persName ref="p28" cert="high">Bucere</persName>, in quae vel capitis discrimina verbis tuis certe audacibus<note target="fnel" type="footnote"/> immeritos et nil tale cogitantes<note target="fnem" type="footnote"/> coniiceres, nisi fides et integritas nostra, deo gratia, nostris<note target="fnen" type="footnote"/> perspectior paulo esset<note target="fneo" type="footnote"/>, quam qui de Leone<note target="fn23" type="footnote"/> et de me talia credant, nos scilicet<note target="fnep" type="footnote"/> illos circumducere et verborum nebulis involvere<note target="fneq" type="footnote"/>.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Ais<note target="fner" type="footnote"/> praeterea<note target="fn24" type="footnote"/>: "De summa rei semper<note target="fnes" type="footnote"/> disserte testati sumus illis, concordiam in eo fore, si solide credant et pleno ore doceant in eucharistia ipsum domini corpus et sanguinem vere et substantialiter distribui et accipi" etc.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Id vero te dixisse tandem non negamus, semper autem et ab initio dixisse, negamus<note target="fnet" type="footnote"/>.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Primum enim, quod proponebas, erat utrinque peccari ignorantia elenchi<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Nos enim non intelligere, quod nostra non impugnet <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName><note target="fneu" type="footnote"/>, et rursus hunc non intelligere, quid nos impugnemus<note target="fnev" type="footnote"/><note target="fn26" type="footnote"/>, te autem sine negotio ostendere posse <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> nihil diversum a nostra sententia asserere<note target="fnew" type="footnote"/>.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Tametsi enim de mysteriis loquatur crasse, attamen illa non ita crasse intelligere<note target="fnex" type="footnote"/>.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Satis autem fore ad concordiam<pb type="edition" next="271"/> stabiliendam, si ipsius feramus loquendi formas<note target="fney" type="footnote"/> salva nihilominus et illęsa sententia nostra<note target="fnez" type="footnote"/>, salvis et illęsis etiam<note target="fnfa" type="footnote"/> nostris loquendi formis.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Hinc autem<note target="fnfb" type="footnote"/> factum est, ut, quoties ad nos veneris et<note target="fnfc" type="footnote"/> egeris nobiscum, nunquam (quod vere dicis) a nobis discesseris<note target="fnfd" type="footnote"/>, ut non pulchre conveniret<note target="fnfe" type="footnote"/><note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">At postquam<note target="fnff" type="footnote"/> a <placeName ref="l1205" cert="high">Wittenberga</placeName> allati essent articuli<note target="fnfg" type="footnote"/>, 8. augusti superioris anni datis ad<note target="fnfh" type="footnote"/> me literis<note target="fnfi" type="footnote"/> in haec verba ad me<note target="fnfk" type="footnote"/> scribebas<note target="fn28" type="footnote"/>: "Perfecta est concordia, si sustineatis vestrae ipsorum confessioni vos accommodare in omnibus et, quae idem cum ipsa pollent, non reiicere."</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Nullam hic subscriptionis mentionem faciebas<note target="fnfl" type="footnote"/>.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, ubi ad 24. septembris <placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName> convenissemus<note target="fnfm" type="footnote"/>, veluti superiorum oblitus<note target="fnfn" type="footnote"/> petebas a nobis<note target="fnfo" type="footnote"/> subscriptionem<note target="fnfp" type="footnote"/>.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Quam cum negaremus<note target="fnfq" type="footnote"/>, tandem prorumpens<note target="fnfr" type="footnote"/> disserte pronuntiabas (quod fatemur ingenue) in eo fore concordiam, si fateamur cum pane et vino substantialiter distribui et edi verum corpus et sanguinem Christi, item<note target="fnfs" type="footnote"/> si subscribamus articulis, quibus omnes prope Germaniae ecclesiae subscripserint<note target="fnft" type="footnote"/>.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Hic vero<note target="fnfu" type="footnote"/>, si verum fateri et tu voles, negabamus et subscriptionem et periculosam vocem "substantialiter"<note target="fnfv" type="footnote"/><note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Testabitur hoc ipsum ipsa etiam <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> missa expositio<note target="fnfw" type="footnote"/><note target="fn30" type="footnote"/> 30. Illud autem videtur esse illiberale<note target="fnfx" type="footnote"/>, quod inter alia scribis<note target="fnfy" type="footnote"/><note target="fn31" type="footnote"/>: "Scimus, p[aternitatem] t[uam] merito offendit, quod volunt videri se ante quoque sic docuisse.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Sed illud 'ante'<note target="fnfz" type="footnote"/> non intelligunt<pb type="edition" next="272"/> de omni tempore illo, quo dissentio fuit, sed de<note target="fnga" type="footnote"/> eo, in quo coeperunt eam exhibitionem donorum Christi in sacramentis plenius docere, et praecipue ad confessionem <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensem</placeName><note target="fn32" type="footnote"/> respiciunt."</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Mirabilis profecto es<note target="fngb" type="footnote"/> interpres.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Tu videris, quid <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> scripseris<note target="fngc" type="footnote"/>.</s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Tam enim abest, ut agnoscamus, quae dixisti, ut dissertis verbis in ipsa ad <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> expositione simus professi<note target="fngd" type="footnote"/><note target="fn33" type="footnote"/>:</s> 
					<s n="82" xml:lang="de" type="manual">"Das<note target="fnge" type="footnote"/> haben wir aber mit samt unseren Fordern<note target="fngf" type="footnote"/> in der Lehre Christi verneint, verneinends auch noch bis<note target="fngg" type="footnote"/> auf den heutigen Tag, dass der Leib Christi lieblich oder fleischlich" etc.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Audis haudquaquam a nobis<note target="fngh" type="footnote"/> neglectos esse vel illos, qui ante nos docuerunt, vel abnegatam et neglectam esse illorum doctrinam.</s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Certe, si tuam illam reciperemus expositionem particulae "ante"<note target="fngi" type="footnote"/>, damnaremus sanctorum dei hominum <persName ref="p265" cert="high">Zvinglii</persName> et <persName ref="p160" cert="high">Oecolampadii</persName> scripta et dicta<note target="fngk" type="footnote"/>.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Habemus<note target="fngl" type="footnote"/> contra tuam expositionem ecclesiae nostrae testimonium.</s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Nam si recte meministi, scis scribam urbis nostrae<note target="fn34" type="footnote"/>, denique omnes legatos omnium ordinum et urbium audita confessione nostra<note target="fn35" type="footnote"/><pb type="scan" next="||419"/> palam et sua sponte testatos esse<note target="fngm" type="footnote"/>, ad eundem modum<note target="fngn" type="footnote"/> hactenus doctum et praedicatum esse<note target="fngo" type="footnote"/> in ecclesiis nostris<note target="fngp" type="footnote"/>.</s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Proinde non opus fuisset tua illa expositione commentitia<note target="fngq" type="footnote"/>.</s>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">Videtur etiam illud<note target="fngr" type="footnote"/> parum congruere, quod scribis<note target="fn36" type="footnote"/>: "Formulas<pb type="edition" next="273"/> modis omnibus sanas admittere simpliciter<note target="fngs" type="footnote"/> trepidant."</s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Palam enim testati sumus non abhorrere nos<note target="fngt" type="footnote"/> a locutionibus<note target="fngu" type="footnote"/>.</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Quod autem tu addis "simpliciter", non intelligo, quid velis<note target="fngv" type="footnote"/>.</s>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">Si enim locutiones non exponas<note target="fngw" type="footnote"/>, simplicioribus subministras erroris ansam<note target="fngx" type="footnote"/>.</s>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">Quod si exponas et exponendas esse credas<note target="fngy" type="footnote"/>, non intelligo<note target="fngz" type="footnote"/>, quid sit "simpliciter admittere locutiones".</s>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Pari ratione<note target="fnha" type="footnote"/> non video, quomodo <persName ref="p265" cert="high">Zvinglius</persName> tibi nondum satisfecerit in explicatione negotii eucharistiae<note target="fn37" type="footnote"/>, quem tamen constat in hac causa subscripsisse d[ivo] Aurelio <persName ref="p371" cert="high">Augustino</persName><note target="fnhb" type="footnote"/> per omnia<note target="fn38" type="footnote"/>, nisi forte et <persName ref="p371" cert="high">Augustinus</persName> tibi<note target="fnhc" type="footnote"/> nondum satisfecerit, quod nullo modo arbitror<note target="fnhd" type="footnote"/>.</s>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">Ego enim mallem cum <persName ref="p371" cert="high">Augustino</persName> parum haberi politus, quam cum quibusdam subtilis et illustris<note target="fnhe" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">Ista<note target="fnhf" type="footnote"/> vero sunt, <persName ref="p28" cert="high">Bucere</persName>, frater in domino colende<note target="fnhg" type="footnote"/>, quae mihi inter alia displicuere in epistola illa tua scripta ad doctorem <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName><note target="fnhh" type="footnote"/> et quae simplici animo tibi volui exposita<note target="fnhi" type="footnote"/>.</s>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto">Nam amicorum et fratrum est, nihil<note target="fnhk" type="footnote"/> dissimulare et libere ac sine fuco ea indicare, quae in fratre desyderes<note target="fnhl" type="footnote"/> et mutata velles<note target="fnhm" type="footnote"/>.</s>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto">Nec<note target="fnhn" type="footnote"/> ideo est, quod<note target="fnho" type="footnote"/> actum iam putes de iusta concordia<note target="fnhp" type="footnote"/> aut de novo existimes conveniendum esse, expurgandum, expostulandum et<pb type="edition" next="274"/> concertandum.</s>
					<s n="98" xml:lang="la" type="auto">Perseverabo<note target="fnhq" type="footnote"/> enim in illis, quae sunt veritatis confessae.</s>
					<s n="99" xml:lang="la" type="auto">Extant, quae <placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName> communibus omnium ecclesiarum suffragiis conscripta sunt.</s>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">In his ero semper<note target="fnhr" type="footnote"/>.</s>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Et causa<note target="fnhs" type="footnote"/>, quam agimus, publica est, non privata; habenda ergo erit ratio ecclesiarum, quarum sumus ministri, et posteritatis<note target="fnht" type="footnote"/>.</s>
					<s n="102" xml:lang="la" type="auto">Quod si interim privatae<note target="fnhu" type="footnote"/> iniuriae, convitia et provocationes fiant a privatis, ideo quidem apud me<note target="fnhv" type="footnote"/> nihil derogabitur causae publicae.</s>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">Et quae<note target="fnhw" type="footnote"/> cum hisce nostris non pugnant et qui nos ita sentientes<note target="fnhx" type="footnote"/> ferunt et syncera charitate recipiunt, eos religiosa mente<note target="fnhy" type="footnote"/> tanquam fratres in domino perquam fideliter colam<note target="fnhz" type="footnote"/>.</s>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">Nuper legi, quae<note target="fnia" type="footnote"/> de sacramentis in genere et quae<note target="fnib" type="footnote"/> spetiatim<note target="fnic" type="footnote"/> de baptsimo et de coena domini scripsit doctor<note target="fnid" type="footnote"/> <persName ref="p146" cert="high">Philippus Melancton</persName> in Locis communibus ultimo ęditis<note target="fn39" type="footnote"/>, et nisi quis ea pervertat et detorqueat interpretatione malitiosa, placent admodum<note target="fnie" type="footnote"/> Ostendi eadem d. Leoni, <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName><pb type="edition" next="275"/> et <persName ref="p14" cert="high">Bibliandro</persName>, praeceptoribus, symmistis et fratribus observandis<note target="fnif" type="footnote"/>, neque displicuerunt et illis<note target="fnig" type="footnote"/>.</s>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto">Hic ego putabam nos admodum esse infelices, qui prophanationis sacramentorum damnemur, qui tamen diversum ab iis nil doceamus et credamus in ecclesiis nostris<note target="fnih" type="footnote"/>.</s>
					<s n="106" xml:lang="la" type="auto">Nihil porro<note target="fnii" type="footnote"/> desyderabit in nobis <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName><note target="fnik" type="footnote"/>, qui merito magni <persName ref="p146" cert="high">Philippum</persName><note target="fnil" type="footnote"/> facit.</s>
					<s n="107" xml:lang="la" type="auto">Imo ut ingenue, quod sentio, dicam, et quod tibi novum fortasse videbitur<note target="fnim" type="footnote"/>: Plus mihi in hac causa Melanctonica quam tua placent<note target="fnin" type="footnote"/>.</s>
					<s n="108" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p146" cert="high">Melanctonis</persName> enim omnia simplicia et plana sunt<note target="fnio" type="footnote"/>, tua vero intricata<note target="fnip" type="footnote"/> et obscura.</s>
					<s n="109" xml:lang="la" type="auto">Proinde, nisi tu tua sedulitate nimia impedias, confido brevi pulchre nos in domino coalituros<note target="fniq" type="footnote"/>.</s>
					<s n="110" xml:lang="la" type="auto">Id quod pro tranquillitate nostra, non in tuam contumeliam dictum putabis<note target="fnir" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="111" xml:lang="la" type="auto">Itaque<note target="fnis" type="footnote"/>, quod attinet ad librum tuum olim scriptum ad Monasterienses<note target="fnit" type="footnote"/><note target="fn40" type="footnote"/>, nolo, ut omnibus aliis meis neglectis, quae scripsi et aedidi, meam de coena sententiam<note target="fniu" type="footnote"/> ex tuis proponas.</s>
					<s n="112" xml:lang="la" type="auto">Nam abunde satis, quid sentiam de coena<note target="fniv" type="footnote"/>, libris aeditis et subscripta confessione <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensi</placeName> testatus sum.</s>
					<s n="113" xml:lang="la" type="auto">Denique, quid scripta ad te epistola privata<note target="fniw" type="footnote"/> probaverim olim<note target="fnix" type="footnote"/> aut quid per spiritum, cui te libro tuo dedisse testimonium<note target="fniy" type="footnote"/> scribebam, intellexerimus<note target="fniz" type="footnote"/>, coram, cum primo <placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName> convenissemus, et prius etiam et ad <persName ref="p154" cert="high">Myconium</persName> literis scriptis exposui<note target="fnka" type="footnote"/><note target="fn41" type="footnote"/>.</s>
					<s n="114" xml:lang="la" type="auto">Quin<note target="fnkb" type="footnote"/> et illa, quae ab eo aedidisti tempore in hac causa<note target="fnkc" type="footnote"/>, mihi<pb type="edition" next="276"/> quidem videntur illis esse involutiora<note target="fnkd" type="footnote"/><note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
					<s n="115" xml:lang="la" type="auto">Permittis autem tibi, tua etiam publicata<note target="fnke" type="footnote"/> explicare et retractare; mihi non permitteres brevius dicta et privata exempla scripta, scripta autem ex tempore<note target="fnkf" type="footnote"/>, exponere explicatius<note target="fnkg" type="footnote"/>?</s>
					<s n="116" xml:lang="la" type="auto">In visitatione vero doctoris <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName><note target="fn43" type="footnote"/>, si oblitus es, quid approharim<note target="fnkh" type="footnote"/>, repetam.</s>
					<s n="117" xml:lang="la" type="auto">Cum ultimo <placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName> convenissemus, protuli<note target="fnki" type="footnote"/> libellum, in quem rescripseram doctoris <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> locum de manducatione et usu sacramenti<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
					<s n="118" xml:lang="la" type="auto">Hoc autem prolato dixi: "Utinam tam aperte de sacramento ubique scripsisset <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName>!"</s>
					<s n="119" xml:lang="la" type="auto">Simul autem legi hominis verba, quorum haec est summa<note target="fnkk" type="footnote"/><note target="fn45" type="footnote"/>: "Externa sacramenti manducatio cor neque confirmat neque consolatur, sed signum est consolationis et remissionis peccatorum."</s>
					<s n="120" xml:lang="la" type="auto">Item: "Externa manducatione sacramenti non confertur<note target="fnkl" type="footnote"/> peccatorum remissio, sed fide<note target="fnkm" type="footnote"/>, quae externis signis admonetur et excitatur."</s>
					<s n="121" xml:lang="la" type="auto">Haec, inquam, probavi et adhuc probo.</s>
					<s n="122" xml:lang="la" type="auto">Ideo autem nolo, a specie ad genus argumenteris<note target="fn46" type="footnote"/> et colligas Bullingerum omnino hoc ipsum de coena sentire, quod constet <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> scriptis suis testatum esse<note target="fnkn" type="footnote"/>.</s>
					<s n="123" xml:lang="la" type="auto">Caeterum ex scriptis<note target="fnko" type="footnote"/> meis publicatis, praecipue autem ex confessione <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensi</placeName> iudicari<note target="fnkp" type="footnote"/> volo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="124" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="277"/>Porro de farragine epistolarum aedita<note target="fn47" type="footnote"/> ais<note target="fnkq" type="footnote"/> me admodum dolere.</s>
					<s n="125" xml:lang="la" type="auto">Miror, an verum dixerint, qui hoc renunciarunt, <persName ref="p28" cert="high">Bucerum</persName> scilicet<note target="fnkr" type="footnote"/> id constanter affirmare, dolere Bullingerum<note target="fnks" type="footnote"/> ob aeditam farraginem, quod in hac<note target="fnkt" type="footnote"/> eucharistiae negotium frigidius tractatum sit<note target="fnku" type="footnote"/> et quod concordiam unice remoretur<note target="fnkv" type="footnote"/>.</s>
					<s n="126" xml:lang="la" type="auto">Ego vero ex animo doleo talia de me spargi<note target="fnkw" type="footnote"/>.</s>
					<s n="127" xml:lang="la" type="auto">Quis enim illum credat porro virum esse bonum, qui de suis praeceptoribus et libro bono et utili tam inique sentiat<note target="fnkx" type="footnote"/>?</s>
					<s n="128" xml:lang="la" type="auto">Nollem profecto librum optimum oppressum, nollem hanc notam bene meritis inustam esse viris<note target="fnky" type="footnote"/>.</s>
					<s n="129" xml:lang="la" type="auto">Neque in illo libro quicquam veritatis in dogmate eucharistiae desydero, neque vivit, qui audierit me quaerentem de hac causa in hoc libro tractata neglectius<note target="fnkz" type="footnote"/>.</s>
					<s n="130" xml:lang="la" type="auto">Et<note target="fnla" type="footnote"/> tu quidem doctore <persName ref="p226" cert="high">Vadiano</persName> praesente interrogabaris a me <placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName>, quidnam in ipso epistolarum opere aut operis praefatione desyderares.</s>
					<s n="131" xml:lang="la" type="auto">Respondebas, quod ipsam attinet veritatem orthodoxam dogmataque christiana adeoque ipsam de eucharistia summam, nihil desyderare te in praefatione d. <persName ref="p14" cert="high">Bibliandri</persName><note target="fnlb" type="footnote"/>, verbula modo aliqua vel mutata vel intermissa cupere, cuius generis esse aiebas<note target="fnlc" type="footnote"/>: "Hinc ultro nobiscum redibunt vel potius ad nos redibunt in gratiam"<note target="fn48" type="footnote"/> etc. et alia quaedam huic non dissimilia<note target="fnld" type="footnote"/>.</s>
					<s n="132" xml:lang="la" type="auto">Addebas per caetera non displicere tibi scripta <persName ref="p265" cert="high">Zvinglii</persName> et <persName ref="p160" cert="high">Oecolampadii</persName>, sed videri illa parum opportuno tempore vulgata esse<note target="fnle" type="footnote"/>, maxime ea, quae in primo sacramentarii certaminis<note target="fnlf" type="footnote"/> calore sint effusa<note target="fnlg" type="footnote"/>, quod olim inflicta vulnera his videntur recrudescere<note target="fnlh" type="footnote"/>.</s>
					<s n="133" xml:lang="la" type="auto">Ego vero boni consulenda esse putavi, quae facta essent animo minime malo et hostili<note target="fnli" type="footnote"/>.</s>
					<s n="134" xml:lang="la" type="auto">Et extare<note target="fnlk" type="footnote"/> in farragine elegantem <persName ref="p160" cert="high">Oecolampadii</persName><pb type="edition" next="278"/> dialogum<note target="fn49" type="footnote"/>, quem tuipse semper putaveris singulare instrumentum esse ad sarciendam concordiam<note target="fnll" type="footnote"/>.</s>
					<s n="135" xml:lang="la" type="auto">Proinde non videre, quomodo epistolarum<pb type="scan" next="||420"/> farrago concordiam impediat, quo procedat minus, nisi adversae parti libeat omnia in deteriorem partem interpretari<note target="fnlm" type="footnote"/> aliamque expectare concordiam, quam nos intellexerimus hactenus<note target="fnln" type="footnote"/>.</s>
					<s n="136" xml:lang="la" type="auto">Haec inter nos<note target="fnlo" type="footnote"/> transacta<note target="fnlp" type="footnote"/> esse non nescis<note target="fnlq" type="footnote"/>.</s>
					<s n="137" xml:lang="la" type="auto">Falsum ergo est, quod unquam doluerim ob farraginem aeditam idque hoc potissimum nomine, quod putem in illa frigidius tractatam esse causam eucharistiae<note target="fnlr" type="footnote"/>.</s>
					<s n="138" xml:lang="la" type="auto">Illud autem verum est, quod ad praestantissimum<note target="fnls" type="footnote"/> virum <persName ref="p183" cert="high">Conradum</persName> <persName ref="p263" cert="high">Zviccium</persName> quaerentem non de farragine aedita, sed de epistola quadam <persName ref="p265" cert="high">Zvinglii</persName> vulgata, qua<note target="fnlt" type="footnote"/> metuebat virum quendam optimum graviter iri offensum<note target="fnlu" type="footnote"/><note target="fn50" type="footnote"/>, dixerim esse quidem in illo opere epistolam<note target="fnlv" type="footnote"/> unam atque alteram, quam cuperem non impressam.</s>
					<s n="139" xml:lang="la" type="auto">Illam praecipue, qua <persName ref="p265" cert="high">Zvinglius</persName><note target="fnlw" type="footnote"/> Svevis subitam tribuit in subitis periculis consternationem<note target="fnlx" type="footnote"/><note target="fn51" type="footnote"/>, et illam <persName ref="p160" cert="high">Oecolampadii</persName>, in qua texitur fabula<note target="fnly" type="footnote"/> de abbate Capellensi<note target="fn52" type="footnote"/> indignissime<note target="fnlz" type="footnote"/> post mortem tractato<note target="fn53" type="footnote"/>.</s>
					<s n="140" xml:lang="la" type="auto">Ut enim hoc manifeste falsum est et in summum discrimen optimum virum Thomam<note target="fnma" type="footnote"/> Blatterum coniicere poterat, si Quinque<pb type="edition" next="279"/>Pagici talia de se scripta et per hunc vulgata<note target="fnmb" type="footnote"/> intelligerent<note target="fn54" type="footnote"/>, ita istud de Svevis omnino<note target="fnmc" type="footnote"/> non vulgatum praestaret, idque propter veterem simultatem, quae alias in quibusdam plus quam prosit viget<note target="fnmd" type="footnote"/><note target="fn55" type="footnote"/>.</s>
					<s n="141" xml:lang="la" type="auto">Est et alia ad <persName ref="p183" cert="high">Somium</persName> <persName ref="p265" cert="high">Zvinglii</persName><note target="fnme" type="footnote"/> epistola, quae de privatis scripta consiliis<note target="fnmf" type="footnote"/> imprudenter vulgata videtur, quod ea apud principes non malos nescio quid suspicionis peperisse dicitur liberis et imperialibus quibusdam urbibus<note target="fnmg" type="footnote"/><note target="fn56" type="footnote"/>.</s>
					<s n="142" xml:lang="la" type="auto">Haec autem quid ad eucharistiae causam faciunt?</s>
					<s n="143" xml:lang="la" type="auto">Aut quomodo impediunt concordiam<note target="fnmh" type="footnote"/>?</s>
					<s n="144" xml:lang="la" type="auto">An ideo indoluit totum librum aeditum, quod unam atque alteram epistolam certas ob causas nollem esse impressam<note target="fnmi" type="footnote"/>?</s>
					<s n="145" xml:lang="la" type="auto">Verum ista forte nihil ad te pertinent, ut qui de me nihil tale dixeris<note target="fnmk" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="146" xml:lang="la" type="auto">Ritum vero ecclesiae Tigurinae, quo illa coenam domini<note target="fnml" type="footnote"/> celebrat, non puto a te improbari neque illum cuiquam offendiculum esse<note target="fnmm" type="footnote"/>, nisi quis velit offendi etiam re bona<note target="fnmn" type="footnote"/>.</s>
					<s n="147" xml:lang="la" type="auto">Instituto enim dominico et apostolico ritui<note target="fnmo" type="footnote"/> quadrat et vetustatis habet plurimum<note target="fnmp" type="footnote"/>.</s>
					<s n="148" xml:lang="la" type="auto">Id quod te latere non potest, cum et <persName ref="p14" cert="high">Theodorus</persName>, ecclesiae nostrae ornamentum, de hoc pie et docte scripserit in sua illa praefatione ad epistolarum farraginem<note target="fnmq" type="footnote"/><note target="fn57" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="149" xml:lang="la" type="auto">Haec volui tecum commentari, <persName ref="p28" cert="high">Bucere</persName> charissime<note target="fnmr" type="footnote"/> ut cum, amico, quem in domino plurimum opto valere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="150" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="280"/>Salutabis mihi <persName ref="p40" cert="high">Capitonem</persName> et reliquos symmistas<note target="fnms" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="151" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 6. octobris anno 1537<note target="fnmt" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
