<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1109">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1109</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nactus tabellarium satis com[m]odum literis meis te fatigare pergo, vir eximie.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ex nundinis Martinianis tria epistolia ad te per Christophori servum miseram, sed ex literis tuis sentire non potui te illa accepisse: unum pro te, alterum pro Francisco, tertium ad magistrum Thomam Grineum Basileam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nam Paulus Blasii ipso die divi Martini e vivis excessit, qui Basileae apud Grineum moratus aes alienum contraxit etiam apud alios.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dilationem heredes petunt, quo commodius et sine iactura corradi possit et sine expensis mitti.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Titus post obitum Pauli die 17. diem suum obiit supremum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Duo parvuli, masculus bimulus puellaque annicula, reliqui sunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Bei des Froschauers Knecht, bei dem ich die Briefe geschickt, habe ich meiner Sara 2 Tüchlein geschickt; ob sie der trunkene Mensch verloren oder überantwortet habe, mag ich nicht wissen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Des Franzen halb bedingt mich viel, bringt ein Jahr bei den 23 Gulden; wenn es ein starker Knabe wäre, ging's wohl hin.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Doch was ihr tun, darin oder darwider will ich nichts tun noch reden, sondern eigentlich ausrichten und bezahlen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Jetz schicke ich ihm zwei Thaler auf gute Rechnung etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ex Italia penitus nihil habemus scitu dignum; annonae caritatem undique percipimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">In locum defuncti Ioannis Blasii adhuc nullus est subrogatus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ex Rhetiae Curia, 16. decembris 50.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Lutius Haimius consul et Ioannes Pontasella te plurimum salutant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ego salutem opto omnibus symmistis tuis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ioannes Comander.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo doctissimoque viro m. Heinricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae rectori, domino suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
