<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization111">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #111</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Das Claudij halber ists mir wahrlich ein herzliches Leid, das Ihr Euch selbst mit so viel Schreiben bemühet haben.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Derselbige Brief ist mir auch erst zu kommen durch Butlerum mit Euerm letzten Schreiben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich bedank mich zum Höchsten gegen Euch mit gar ernstlichem Bett, mir dieser sah halber nichts zu verargen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren schreiben dem guten Herrn und wird zu Winterthur ister Meinung; kommt der Claude dem Bescheid nach, wird mit Heil sein, wo nicht, acht ich, meine Herren werden ihn mit ernsten Strafen samt dem Weibe, die doch gar nichtsollend sein will.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich unser aller!</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ihr Elend hat mich übel erbarmt; aber wem nicht zu raten, dem ist keines Wegs zu helfen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Muss es Gott befehlen; bedauret mich zum höchsten Euer Mühe und gehabte Arbeit.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber Ihr habt mich mit Euerm höflichen Schreiben wohl bezahlt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Verzeiht mir; ich wills, hab ich gut im Sinn, nicht mehr dein, bin zum Teil durch euern Brief sonst auch des Claudij halber etlicher Sorgen ledig geworden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dem Herren sei Lob um alles Gutes in Ewigkeit!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Neues weiss ich Euch gar nichts zu schreiben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es ist seither nicht ein Wort von Augsburg gekommen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Unsere Gesandten sind wohl und glücklich hinab gekommen, haben ein gar gute, stille Herberge; warten also, was Gott wieder geben wolle.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
