<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11108">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11108</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Domum reversi sumus<note target="fn1" type="footnote"/> auspicio haud infelici, fratres charissimi, expectacione quorundam non imodica; nescio, quid rerum nos allaturos sperarint.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">At nihil nos quam ecclesiam Tigurinam sanctam, synceram, a conscisione rixisque omnibus alienam atque adeo in domino bene pulchreque<note target="fna" type="footnote"/> pacatam et tranquillam reperisse adserimus eamque ob beneficia nobis exhibita ingentia comendamus et extollimus, et ne imerito quidem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tot tantaque enim nobis officia sunt praestita tantaque humanitate a vobis omnibus excepti sumus, ut gratias nemo facile pares agat, ne dicam referat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Faxit deus, ut accepta vobis omnibus persolvamus!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Primum, charissimi fratres, ut domum me recepi, <persName ref="p40" cert="high">Capitonis</persName> super confessionis nostrę <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensis</placeName> ac synodi suę editę pugnantibus responsionem et explanacionem satis prolixam<note target="fn2" type="footnote"/> domi reperio, qua, quę nobis de predicacione, poenitentia per legem aut ex lege gentibus non denuncianda pugnare videntur<note target="fn3" type="footnote"/>, conplanare conatur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">At quid hac sua conplanacione efficiat, vestrum est iudicare, qui et confessionem et synodum haud dubie tenetis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="298"/>Preterea et hoc amico quodam fideli<note target="fn4" type="footnote"/> narrante inteligo, <persName ref="p28" cert="high">Buceri</persName> Retractacionem lingua Germanica traditam<note target="fn5" type="footnote"/> a quodam supramodum Bucerano<note target="fn6" type="footnote"/> clam in angulis suęque farinae<note target="fn7" type="footnote"/> hominum conventiculis circumferri atque, quo prelis comittatur nostraque in urbe excudatur, strenue ac sedulo laborare machinarique.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Alium<note target="fn8" type="footnote"/> item, non modo polypragmon[em]<note target="fn9" type="footnote"/>, sed polypum<note target="fn10" type="footnote"/> ipsum, usque huc nequaquam vobis omnibus, sed brevi notus, a quo, quia niger est, cavete<note target="fn11" type="footnote"/>, certo inteligo catechizmum ab eodem <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName> conscriptum nobis obtrudere conantem<note target="fn12" type="footnote"/>, haud dubie, quod omnem Retractacionem complectitur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quid ista sibi velint, vel stolidus et insipiens sine labore sapere potest, quamobrem ignota vobis nolui.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Video certe Satanam, nisi deus avertat - avertet autem minime, idque ob nostram<pb type="scan" next="||245v"/> ingratitudinem -, omnem synceritatem obscuritate et lucem tenebris ipsis confusurum ac comutaturum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quae enim sopita et extincta videbantur, manifeste rebullulascunt ac recrudescunt, nisi sit, qui ebulliat, extinguat et suffocet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Et mortalium nemo certe meo iudicio est, qui hoc magis et comodius praestare possit, ecclesie nostrę consulere, conatus huiusmodi ac consilia ista iniqua immutare et infringere queat quam Tigurum, idque vel hoc nomine, quod mutuę convencionis huius nostrę, non quicquam amplius videlicet in hoc negocio agendum ac tentandum esse, donec ad nostra sibi transmissa respondeat <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName>, literas nostratum domi retinetis<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Responsione itaque <persName ref="p40" cert="high">Capitoni</persName> et <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName> non ita pridem hac in re a nobis tradita occasionem aptissime huius nos admonendi et adhortandi manu tenetis<note target="fn14" type="footnote"/>, ne scilicet posthac hac in re quicquam amplius tentemus, donec responsionem miserit <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sine dubio est, charissimi fratres, hoc ita peracto non modo negocium domini apud nos iuvabitur, sed viris quibusdam eciam optimis et commodabitur et inservietur plurimum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Posset et hoc modo meo iudicio negocio domini iamiam apud nos labescenti succurri, si Bullingerus et <persName ref="p14" cert="high">Theodorus</persName><note target="fn15" type="footnote"/> fratres diem locumque purgandi se apud senatum populumque nostrum et peterent et rogarent, quando uterque ab altera parte in coetu nostro et nominatus et taxatus est: alter, quasi per omnia ipsorum senten[tiae] sit illisque astipuletur, alter vero, ut qui parum syncera et scripturę consona in epistolari<pb type="edition" next="299"/> praefatus sit<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Haec, charissimi fratres, media videntur esse nobis, quibus institutum quorundam hoc malum et meo iudicio non modo ecclesię nostrę, sed Tigurinę quoque in posterum perniciosum remorari et infringi posset, idque sine labore.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Consulite<pb type="scan" next="||246r"/> igitur inter vos et, quid faciendum sit, perpendatis, per Christum oro.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ego plane in hoc sum, ut, si ista aut alterum saltem fideliter aggressum fuerit, tentatum et molitum, non parum emolumenti et utilitatis nobis daturum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Comitto itaque rem vobis diligentius ac altius perpend[endam].</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Non dormitat Satan.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ego profecto, quantum in me erit, deo dante virum praestabo, strenue reluctabor, conatibus pessimis renitar et, si fieri potest, infringam quoque.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">At quod<note target="fnb" type="footnote"/> viribus meis efficere humerisque perferre non possum, abiiciam necesse est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Valete diu incolumes, fratres charissimi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l121" cert="high">Bernò</placeName>, Novembris 11. Anno 37.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Megand. totus vester.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Anglos a te, Bullingere, comendatos<note target="fn17" type="footnote"/> non, quemadmodum digni erant nosque decuisset, sed quemadmodum necessitas tradebat ac suadebat, publico hospicio ac diversorio cena convivantes excepimus <persName ref="p176" cert="high">Erasmus</persName><note target="fn18" type="footnote"/>, <persName ref="p175" cert="high">Rhellicanus</persName>, <persName ref="p81" cert="high">Gryneus</persName><note target="fn19" type="footnote"/> et ego.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Uxor mea<note target="fn20" type="footnote"/> non erat domi nec in oppido eciam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Divini verbi ecclesię Tigurinę et praeconibus et professoribus, viris pietate et doctrina claris fratribusque in domino semper observandis<note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
