<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11113">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11113</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ungedruckt</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred in Christo Jesu und mein freundlich, willig Dienst zuvor, Hochgelehrter, freundlicher, vorgeliebter Herr und Freund.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Auf Euer Schreiben<note target="fn1" type="footnote"/> von wegen der Geprästen<note target="fn2" type="footnote"/> der Kirchen zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName><note target="fn3" type="footnote"/> habe ich auch sonst verstanden<note target="fn4" type="footnote"/>, dass die selbe Kirche etwas Unruhe zu besorgen hat, und wie Ihr, so hab ich auch Bedacht bei mir, das nichts Besseres wäre, dann die<pb type="edition" next="305"/> Kirche zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> und anderswo Zellernen einfältig nach unsern gemeinen Bekanntnuss<note target="fn5" type="footnote"/>, wie Ihr dann wüsst, dass solches auf letzten Tagen bei uns einhellig beschlossen<note target="fn6" type="footnote"/>, ja aber das gemalte Bekanntnuss<note target="fn7" type="footnote"/> nicht allein auf Papier geschrieben sei, sondern auch dem Volke geprediget und also gelehrt werde.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darum, Gott habe Lob, wir bei uns zu Staat und Land Fred haben, dieweil uns auf der selbigen Inhalt unsere Produkanten treulichen Lehren, und haben auch kein Scheu deshalb ab dem, das eben derselbigen Inhalt zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> wieder erfrischet worden<note target="fn8" type="footnote"/>, seitenmal<note target="fn9" type="footnote"/> etwas Zweiung sich unter den Brüdern zugetragen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wo man spännig<note target="fn10" type="footnote"/> ist, muss zwar beständige<note target="fn11" type="footnote"/> Mittel vergeben, da bei man bleiben, und dieweilen wir die Bekanntnuss nicht allein gebrochen gegen Anderleuten<note target="fn12" type="footnote"/>, sondern sie in unser Kirchen eingeführt und ins Werk gebracht haben, tragen wir keine Sorge ab Erfrischung eben desselbigen Inhalts, ob er gleich wohl mit andren Worten gerettet wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das aber euch für gute Ansicht, das Doktor Bastion<note target="fn13" type="footnote"/> geändert<note target="fn14" type="footnote"/> wurde, der alt und giebig<note target="fn15" type="footnote"/> sein soll, lieber Herr, der [!] Alter bringt viel Unrat<note target="fnb" type="footnote"/>, wie ich bei mir wohl befinde, und ob<note target="fn16" type="footnote"/> die Jungen, die noch nicht alle Dinge wissen (wie sie bedingt), wichen<note target="fn17" type="footnote"/> und ihre Reden nicht bald verachteten, wäre ihr eher vor Gott und aller Ehrbarkeit, vorab einem so alten, gelehrten Mann.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich aber, damit Ihr Verstehen mein Einfalt, habe<note target="fnc" type="footnote"/> mir Sorge, dass Erasmus<note target="fn18" type="footnote"/> sich mit Doktor Bastion nicht vertragen möge, weder das sich <persName ref="p145" cert="high">Megander</persName> einlassen<note target="fn19" type="footnote"/> werde; denn <persName ref="p145" cert="high">Megander</persName> ist verständiger.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Welcher Erasmus wahrlich unruhig bei unseren lieben Eidgenossen von <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhausen</placeName> aufgetrieben<note target="fn20" type="footnote"/> und einen schweren Anstoss<note target="fn21" type="footnote"/> der herrlichen Kirchen<note target="fnd" type="footnote"/> daselbst hinterheim<note target="fn22" type="footnote"/> gelassen hat<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil ihr endlich meinen, dass es zum Frieden wohl dienet, dass Doktor Bastion hinweg komme, habe ich kein Zweifel, das ihr euerem hohen Verstand und Kunst noch die Sache besser<note target="fne" type="footnote"/> bedenken mögen dann ich schlechter<note target="fn24" type="footnote"/> leibe, der wohl die<pb type="edition" next="306"/> Sachen gern gut sah, aber nicht alles verstanden, das mir wohl von Noten wäre,<pb type="scan" next="32v"/> und vorab in andrung solcher Leute.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es ist mir alle Änderung schwer; aber dieweil ihr solche Not anzeigen, weil ichs nicht in Vergessen stellen und etwas Nachgedenkens haben, wie doch der Sachen zutun wäre<note target="fn25" type="footnote"/>, und achte, dass ich einem vertrauten Freund des Rats zu <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName> werde schreiben<note target="fnf" type="footnote"/> etlicher Mass auf Inhalt euerer Schriften<note target="fn26" type="footnote"/>, an dem will dieser Handel standen, aber an Meldung euer<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dabei aber wollte ich<note target="fng" type="footnote"/>, dass Erasmus auch hinweg wäre, der von vielen Frommen ein Anfänger der Unruhe gehalten würde.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dann wahrlich fiel meinen, es sei der Kirchen zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName>(ob gleich wohl Doktor Bastion hinweg käme) nicht geholfen, es sei dann zuvor Erasmus hinweg.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hiezwischen aber mochten ihr (Dieweil auf<note target="fnh" type="footnote"/> euch <persName ref="p145" cert="high">Megander</persName> billlichen<note target="fn28" type="footnote"/> siehet) ihnen, den lieben Mann, ermahnen, dass er auf gemeine Basler Confession fleissiger sehen wollte und die Kirchen aller schriftlichen Worten (die in den Sacramenten gebraucht werden) wohl berichtet, auf dass die Confession nicht allein in Worten stünde.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Mir bildet nur ihn<note target="fn29" type="footnote"/>, wie die <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburger</placeName> fleissig gesagt, dass unsere Kirchen auf Inhalt der<note target="fni" type="footnote"/> Bekanntnuss gelehrt werden müsse, sonst werde kein Concordie sein, und das wir erfahren haben, wie solcher Inhalt das Volk so wohl vernehmen mag, wenn man es treulich lehrt, wie bei uns gehalten ist etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Soviel hab ich Euch jetzt aufs kurzeste auf Euer Schreiben antworten wollen, mich Euers Gemüts weiter verständigen; denn wo ich gemeiner Kirchen<note target="fn30" type="footnote"/> etwas zu nichts und Wohlfahrt dienen, sollte man mich (soviel der Herr Gnade verleiht) willig finden.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Euch hiemit dem Herren treulich Befehlende.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Grüssen mir Meister Löwen<note target="fn31" type="footnote"/>, <persName ref="p165" cert="high">Pellikanen</persName> und die Brüder gemeinlich, auch den Herren Laventer<note target="fn32" type="footnote"/> und den alten Herren von <placeName ref="l1186" cert="high">Wettingen</placeName><note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ist es Euch gelegen, mögen Ihr mir bei diesem Boden<note target="fn34" type="footnote"/> weiter schreiben.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Will hiemit Euch der Gnade Gottes treulichen befohlen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName>, den 26. Novembris Anno etc. 37.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Uwer <persName ref="p148" cert="high">Jacob</persName> Meyger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 44v.<note target="fnk" type="footnote"/>:]</note>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrsamen und wohlgelehrten Meister Heinrich Bullinger, Diener des Worts der Christenlichen gemein zu Zürich, meinem vorgeliebten Herrn und Freund.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
