<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11116">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11116</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade, Friede und Barmherzigkeit durch unsern Herren Jesum Christum sei mit euch, lieben Brüdern.<pb type="edition" next="311"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wir haben miteinanderhin gelesen die Bekanntnuss, die ein ehrsamer kleiner und grosser Rat zu <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> Herren Doktoren <persName ref="p40" cert="high">Capito</persName> und <persName ref="p28" cert="high">Martino Bucero</persName><note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn2" type="footnote"/> ergangener unter euch Handlungen halben gegeben hat.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und sind mit euch wohl zufrieden, dass ihr Stoff<note target="fn3" type="footnote"/> bei Gottes Wort und in diesem Wohlbegründer<note target="fn4" type="footnote"/> euer Disputation<note target="fn5" type="footnote"/> und allgemeiner Confession, zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> gestellt<note target="fn6" type="footnote"/>, geblieben sind und euch hell erläutert<note target="fn7" type="footnote"/>, vornehin in der Kirchen zu <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> zu leeren, wie sich gebürdet, insonders aber zuminden<note target="fn8" type="footnote"/> die ungebrüchlichen Worte wesentlich, lieblich, natürlich, übernatürlich, unsichtbarlich, wunderbarlich, fleischlich und unaussprechentlicher Weise<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Zu dem, wenn die tropischen Reden verfallen<note target="fn10" type="footnote"/> und insonders des Sakraments des Herren Nachtmahls angezogen<note target="fn11" type="footnote"/>, das dann<note target="fnc" type="footnote"/> engens<note target="fn12" type="footnote"/> sei auch ausgelegt worden nach Bruch und Verstand des Synodes der<note target="fnd" type="footnote"/> Kirchen zu <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName><note target="fne" type="footnote"/><note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wenn es nun Einfalt<note target="fn14" type="footnote"/> bei sömmlicher<note target="fn15" type="footnote"/> Antwort geblieben wäre, hätte es<note target="fnf" type="footnote"/> uns auch Baas<note target="fn16" type="footnote"/> mögen erfreuen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dieweil ihr ich aber etwas weiter haben eingelassen mit den Brüdern von<note target="fng" type="footnote"/> <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName>, das vielleicht mit der Zeit auch anderen<note target="fnh" type="footnote"/> Anlass gaben möchte, etwas weiters Eintrags und Anzugs Zutun<note target="fn17" type="footnote"/>, dadurch wir mit der Zeit von unser Confession etwas weiter abgeführt möchten werden<note target="fni" type="footnote"/>, ist unser aller brüderliche, herzliche und trunkenliche Bitte an ich, ihr wollen dies unser schreiben, das gewiss aus treuen Geschicht, mit Liebhabenden Herzen von uns empfahen und für das erst ich fliessen, das ihr wohl von ein andren für gut haben<note target="fn18" type="footnote"/>, ein anderen in treuen liebt, nicht zwiespältig im Verstand<note target="fn19" type="footnote"/> werden<note target="fnk" type="footnote"/>, zusammen Stimmen und einmündig<pb type="edition" next="312"/> mit ein anderen euerem Entschluss und Anbieten<note target="fnl" type="footnote"/> nach<note target="fn20" type="footnote"/> von<note target="fnm" type="footnote"/> dem heiligen Nachtmal leeren<note target="fnn" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ihr wisst, lieben Brüdern, was heiterer<note target="fn21" type="footnote"/> Bescheid in allen Dingen vermag, indem was heitere Wahrheit in der Kirchen Gottes vermag.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Geist Gottes, der ein Licht ist und innerlich Zücht<note target="fn22" type="footnote"/> und Leert, ohne das Einsprechen alles unseres<note target="fn23" type="footnote"/> leeren Vergebens ist<note target="fno" type="footnote"/>, leert Hecht in Herzen, hasset dunkle<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So statt es also, dass der Lehrer allweg<note target="fn25" type="footnote"/> mehr Frucht schafft mit Einfalter Heitere dann mit verborgenem Vortrag<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Lehrer ist auch bei der Helle beherzer<note target="fn27" type="footnote"/>, und die ganze Kirche bestand bei der heiteren Tapferer; denn sie weist<note target="fn28" type="footnote"/> und verstand, worauf sie gründet.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es fällt auch das heimliche Urteil aller gläubigen Herzen der eingefallten Wahrheit zu<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Nun aber haben er und wir bisher mit Gottes Hilfe heiter und kurz von dem Handel des Herren Nachtmahl geschrieben, geleert und geprediget.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Niemands ist unter denen, die sonst nicht widerwärtigen und nichtigen<note target="fn30" type="footnote"/> Herzen<note target="fnp" type="footnote"/> wider die<note target="fnq" type="footnote"/> Wahrheit Christi haben, der uns nicht verstanden habe und auch mit kurzen Worten selbst<note target="fnr" type="footnote"/> sagen könne, was das Sakrament sei, warum es eingesetzt<note target="fns" type="footnote"/> und was seine Frucht und Bruch sei.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darum lassen uns<pb type="scan" next="r"/> echt also in unsere Einfältigkeit, die gewisslich unserm Herren gefallt, beständig und einmütig verfahren.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Herr ist doch ein Mitten unter uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die Israeler gaben der Arche Gottes<note target="fn31" type="footnote"/>, die in vornehm sakrament was, zu viel zu und sprachen: "Lassen die Arche her ins Läger bringen, auf das<note target="fnt" type="footnote"/> sie uns reden von der Hand unser finden" [1Sam 4, 3].</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Darum sie ihnen aber nicht geben was, sondern zum Zeichen, das Gott wollte unter ihnen sein, wenn sie seinen Bunden hielten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dieweil sei nun Ihro Sacrament zuviel zugebend, straft Sie Gott<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Und danach<note target="fnu" type="footnote"/>, alles sie zuwenig davon hielten, strafte sie Gott nach ruher<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ihr aber, lieben Brüder, haben wohl gelernt, das Wort Gottes Recht verschnitten<note target="fn34" type="footnote"/>, das Ihr wieder zu viel nach zu wenig daran tun.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Viel klagen wohl, man weihe zu wenig an die Sache tun, und irrt man aber nicht weniger, wenn man zu viel dran tut.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="313"/>Was nun Einigkeit in gutem Vermögen, ist ich wohl wünschend, seitmal kundbar<note target="fn35" type="footnote"/><note target="fn36" type="footnote"/> ist das, sie auch bei bösen und in argen Sachen viel und nun zuviel vermag.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der heilige Apostel Paulus spricht: "Ich bitten euch, lieben Brüdern, durch den<note target="fnv" type="footnote"/> Namen unsers Herren Jesu Christi, das ihr all einerlei reden und nicht zweispelt unter euch seien, sondern dass ihr seid ein ganzer Lieb, eines Gemüts und einer Meinung" [1Kor 1, 10].</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Und an einem andren Orte spricht der selbe Paulus: "ist einen<note target="fn37" type="footnote"/> ein Trost in Christo, ist einen ein Ergänzlichkeit<note target="fn38" type="footnote"/> der Liebe, ist eine ein gemeinsame des Geistes, ist einen ein gründliche, herzliche Erbärmte, so können mir der Freuden, das ihr gleiche Herzen gegen andren tragen, ein anderen lieb haben, einmütig sein und das ihr einerlei Meinung haben, das nichts unter ich geschach durch Gezänge und itale er; sondern schätze je einer den andern mit demütigem Herzen vornehmer dann sich selbst, und sehe nicht ein eidlicher auf das Sinn, sondern auf anderer er und Heil"[Phil 2, 1-4].</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Er wisst, was der Heide spricht: durch Einigkeit wachsen kleine Dinge und werden gross, durch Uneinigkeit werden auch grosse Dinge zu Nichts gebracht<note target="fnw" type="footnote"/><note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Dass uns Dienern des Worts der Kirchen Zürich Gott noch allweg in Einigkeit gehabt<note target="fn40" type="footnote"/> und wir wohl von einanderen vergottet haben<note target="fn41" type="footnote"/>, einanderhin nicht verachtend, sondern für<note target="fnx" type="footnote"/> lieb und wert haben, halt uns Mengen<note target="fn42" type="footnote"/> Sturm auf, macht uns viel Friedens und andere Leiden mit uns.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Wo Uneinigkeit ist, mag kein Kirch<note target="fny" type="footnote"/> bestehen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Sollten ihr Diener am Wort nicht von ein andren Willen für Gott haben, ein andren nicht wollen für<note target="fnz" type="footnote"/> lieb und wert haben, mögt ihr wohl gedenken, dass es nicht allein wurde bei euer Uneinigkeit bleiben.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Die Parteien strecken sich aus in Rat und in die Gemeinde in Stadt und auf Land.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Was geschichtet dann?</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Die Widerwärtigen empfand ein Herz<note target="fn43" type="footnote"/>, die ungehorsamen hoffenden Aufgange alles Mutwillens, die päpstischen verheissen<pb type="scan"/> ihnen<note target="fn44" type="footnote"/> Aufgang ihres antichristischen Reichs.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Sie sagen: "Ehe, die Paulheit am Thurn Babylon verstand in andren nicht mehr<note target="fn45" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Die Sache will gut werden.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Sie werden sich selbst ohne Schwertschlag zerstören.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Lassen machen, lassen machen."</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Hier wird der Namen Gottes und das heilige Evangelium geschmeckt, und das Zeit, das man sollte wohl anlegen mit Predigen und Vermannen<note target="fn46" type="footnote"/> zu wahrer Hoffnung und Unschuld, zu rechtem Glauben und Bestand in allem Guten, indem das man Abstande von ungöttlichen<note target="fnaa" type="footnote"/> Leben und<pb type="edition" next="314"/> Christo dankbar wäre<note target="fnab" type="footnote"/> das Zeit alles wird<note target="fnac" type="footnote"/>, verderbt und verzehrt mit Kiepen<note target="fn47" type="footnote"/>, Haderen, Kämpfen, Versetzen<note target="fn48" type="footnote"/> und Verantworten.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Da ist dann keine Liebe noch Frieden in Herzen weder der Lehrenden<note target="fnad" type="footnote"/> nach Zuhörenden.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">So doch Gott ein Gott des Friedens ist<note target="fn49" type="footnote"/> und sonst genug Feinden Gottes vorhanden sind, wenn wir schon eins wert und treulich wider die selben stritten.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Elend ists, so die Diener, die eines Herren Diener sind, mit einander kämpfen und in denen Dingen, in denen sie vor<note target="fn50" type="footnote"/> mit Gott wohl eins waren.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Dazwischen stand die gutherzigen Schäflein Christi in Gefahren.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Sie werden getrennt und schwerlich verärgert<note target="fn51" type="footnote"/>; die Schwachen werden in den Kämpfen gar zu Ruck<note target="fn52" type="footnote"/> getrieben<note target="fnae" type="footnote"/> und zu Grunde gerichtet.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">O was schwerer Strafe traut der Herr denen, die Ärgernis gäben<note target="fn53" type="footnote"/>!</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Wie wohl wir nun hoffen, es bedarf für dies Mal bei euch, lieben Brüdern, nicht sümlicher<note target="fnaf" type="footnote"/> Vermannung zur Einigkeit, in bekannter Wahrheit zu predigen<note target="fnag" type="footnote"/>, sind doch die Zeiten so Gefahr<note target="fn54" type="footnote"/> und Gattin der Teufel so ernstlich herum<note target="fn55" type="footnote"/>, die Kirchen zutrennen, dass wir vermeinten, diese<note target="fnah" type="footnote"/> unsere Vermahnung werde ihre Frucht mit der Zeit wohl bringen.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Und zwaren bringt nichts mehr Unwillens und Uneinigkeit in den Kirchen, denn so man andere und andere Formen zu leeren gebraucht, jetzt also handelt, bald grad im selben eine Änderung machte.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Darum sind um Gottes willen gebeten, allweg in der Wahrheit einfältiglich und richtig, auch einmündig für zu fahren, ich aller Neuerungen nichts beladen<note target="fn56" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Demnach begehren wir an euch und bitten auch, ihr wollt hierin arbeiten und, ob es zu statten komme, an einer ehrsamen Oberkeit zu <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName><note target="fnai" type="footnote"/> verschaffen und vermögen, dass vornehin in gemeinen Handeln<note target="fn57" type="footnote"/>, die Religion und unsere Confession beträfen, mit gemeinem Ratschlag gehandelt werde, auch alles, das an uns gelangen möchte, bis dahin abgewiesen und angestellt<note target="fn58" type="footnote"/> werde, bis Doktor <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> nach Philipp <persName ref="p146" cert="high">Melanchthons</persName> Zusage<note target="fn59" type="footnote"/> unsere Geschrift, an ihn von <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> geschrieben<note target="fn60" type="footnote"/>, antworte.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Und sömmlichen Aufzug<note target="fn61" type="footnote"/> kann uns niemands verständiger verargen; denn wir je genug in diesem Handel getan.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="315"/>Dann zum andren Mal<note target="fn62" type="footnote"/> haben die eidgenössischen Kirchen mit<note target="fnak" type="footnote"/> d. <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> gehandelt<note target="fnal" type="footnote"/>: Ein Mal<note target="fnam" type="footnote"/>, alles man ganz freundliche Briefe von Aarau ab dem Tag gegen <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName> schreiben und den Predikanten von <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName><note target="fnan" type="footnote"/> freundlich empfehlen gab,<pb type="scan"/> mit d. <persName ref="p138" cert="high">Luthern</persName> zu handeln<note target="fn63" type="footnote"/>; das andere Mal, alles man eine besondere freundliche Geschrift ihm von <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> zugesandt hat<note target="fn64" type="footnote"/>.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">So hat man mit schwerer Mühe, Kosten und Arbeit in dieser Sache 5 Tagleistungen besucht, vier zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> und eine zu Aarau, allein in vergangenem 36. Jahr<note target="fn65" type="footnote"/>.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Wir wissen<note target="fnao" type="footnote"/> nicht, was wir nach wieder sollten tun oder was man uns wieder hätte mögen anfordern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Hier bitten wir aber euch, ihr wollt uns dies unser Anmuten nicht verargen und uns verdenken<note target="fn66" type="footnote"/>, sammen<note target="fn67" type="footnote"/> wir unterstanden, euer Bischof und Visitatores oder Provinciales zusehn.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Gott kennt unser Herz, und ihr sollt euch zu uns keins andren versehen, denn dass wir begehren, euere Brüder Zusinn und Mitdiener des Herren Jesu und seiner Gemeinde.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Was wir nun hier an Euch muten, beschicht allein, dass wir wohl eins und unzertrennt, wir und unsere Kirchen, bleiben und je länger ein Stiefer und Getreuer an<note target="fnap" type="footnote"/> ein andren werden.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Und was wir an Euch begehren, haben wir an Euch bisher gecträulich<note target="fnaq" type="footnote"/> gehalten.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Ist an dem Schein<note target="fn68" type="footnote"/>, das, da unser liebes Brüder von <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName><note target="fnar" type="footnote"/>, Dominus <persName ref="p81" cert="high">Grynäus</persName> und <persName ref="p154" cert="high">Myconius</persName>, im Auguste des vergangenen 36. Jahres Herr gegen Zürich kamen und gestellte Artikel von <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName> vertrügen<note target="fn69" type="footnote"/>, weder eine ehrsame Obergkeit der Stadt Zürich weder wir, die Diener Amien Wort, nichts wollten Beschliessliches<note target="fn70" type="footnote"/> antworten hindern und ohne Wissen und Bewilligen der Kirchen zu <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName>, auch andren, so mit uns eine gemeine Confession gestellt haben.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Ersucht die Geschriften, so damalen an euch geschrieben sind<note target="fn71" type="footnote"/>, so werden ihr es finden.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Der gleichen hat man jetzt auch nach dem Schmalkaldischen Bericht gehandelt und nichts besonders antworten wollen, bis<note target="fnas" type="footnote"/> man d. <persName ref="p138" cert="high">Luthers</persName> Geschrift empfinge<note target="fn72" type="footnote"/>.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="manual">Wir können auch nicht gedenken, dass diesero unsere Anmutung einer ehrsamen Oberkeit zu <placeName ref="l121" cert="high">bernen</placeName> möge zu wider sein, denn sie uns innet Jahrs Frist unter ihre Stadt Secret zugeschrieben und<pb type="edition" next="316"/> von uns gefordert hat, dass wir jetzt nichts<note target="fnat" type="footnote"/> verneuert<note target="fn73" type="footnote"/>.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Hierum haben er hier des Briefs Copie<note target="fnau" type="footnote"/><note target="fn74" type="footnote"/>.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Wenn man dann die Abscheiden zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> des 4. Februarii und 27. Martii im 36. Jahr ausgegangen besichtigt, vermögen sie auch nichts anderes und luden hell, dass ein Orte ohne das andere nichts Beschliessliches handeln solle, was gestellte Confession, die zu mehren oder minderen, betrifft<note target="fn75" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="112"/>Sämliches alles aber schreiben wir nicht der Meinung, dass wir unser Ding allein haben und von jedermann teilen wollen, oder andre Kirche<note target="fnav" type="footnote"/> zu schöpfen<note target="fn76" type="footnote"/> und uns von allen andern Kirchen zutrennen, sondern dahin reicht all unser Vornehmen<note target="fnaw" type="footnote"/>, das wir nicht getrennt und von anderen geschöpft werden.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Wir haben ein Mal die Wahrheit bekannt; nun ist es an dem, das wir Stiff dabei beliebt und warten, ob uns jemands wolle unsere Confession widerlegen und eines Besseren berichten.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Dieweil das nicht Geschichte, bedarf man nicht weiter dann Einfalt bei erkannter Wahrheit stehen.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Es bedarf keiner anderer Konfessionen, keiner anderer Verschreibungen, die weil diese nicht umgekehrt<note target="fn77" type="footnote"/> ist<note target="fnax" type="footnote"/>.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Ein Mal ist die Confession darum gemacht, wo wir unsers Glaubens angezogen<note target="fn78" type="footnote"/> wurden, dass wir denn diese Confession vertrügen.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Was kann man jetzt Einfalters und Besseres antworten allen denen, die uns anziehen, dann: Wir haben<note target="fnay" type="footnote"/> eine Confession; da wollen<note target="fnaz" type="footnote"/> wir hören, was unrecht und unwahrhaft darin ist.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Lasst hierneben jedermann sein besonderes eigen Ding verantworten; diese Confessio aber ist aller Kirchen gemein<note target="fnba" type="footnote"/>.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Weiter sollen wir billig mit allen denen zufrieden sein, die mit uns zufrieden sind und uns um unsere Confession nicht verschöpfen.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Unseren Kirchen hat nach nichts gebrosten<note target="fn79" type="footnote"/>.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Dieweil uns dann Gott Friedens geraten, sollen wir uns nicht selbst Unruhe machen, sonderns in Frieden standen und warten, wer uns wolle bessers lehren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Also viel haben wir diesmals in brüderlicher Liebe mit euch alles den liebsten Brüdern willen handeln.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Bittet, ihr wollendes zu Güte aufnehmen und uns lieb haben, auch für uns und unsere Kirchen bitten, das uns Gott nach seinem<pb type="edition" next="317"/> Willen in Wohlstand der Wahrheit mit Einigkeit bewahre und sich aller seiner Kirchen väterlich erbarme, durch Jesum Christum, unsern Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, 28. novembris 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Predikanten, Leser der heiligen Geschrift<note target="fnbb" type="footnote"/> Diaconi und Diener der Kirchen</s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Zürich allein gemeinlich, Euere in dem Herren geliebte Brüder und Mitdiener.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
