<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11121">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11121</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Weiter, ob von<note target="fnb" type="footnote"/> mir bei und vor euch, auch andren Ehren leiden, gerettet wurde, ich wäre einer andren Meinung worden vom Nachtmal, sollt ihr wissen, dass es gar nicht ist.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich glaube und halt von dem heiligen Nachtmahl, wie in der Confession<note target="fn1" type="footnote"/> und Geschrift an <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName>, zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> gestellt<note target="fn2" type="footnote"/>, begriffen ist, wie bisher in unsern Kirchen gelehrt ist.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nämlich, dass der war, substanzlich, natürlich liebe Christi zur Gerechten<note target="fn3" type="footnote"/> Gottes sitze und denen lieblich nicht komme bis an den letzten Tag<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und das Brot und Wien sei und bleibe und nicht in Fleisch und Blut verwandelt werde, sondern das der Leib und das Blut Christi geistlich durch den gläubigen Menschen geäsen werde zur Spiess der Seele.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und gat das geistliche Essen also zu: wenn der Gläubige von dem Nachtmahl Christi in der Gemeinde Iset und trinkt, so sicht er wohl auf das Brot und auf den Wein, den ihm der Herr dargeboten hat.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dann er halts noch nicht anders, dann so er das Sakrament von der Hand des Herren empfinge.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hier aber bleibt er nicht haften an dem unseren Element allein; er gedenkt: das ist ein Sakrament und ein Zeichen höherer Dingen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Was ist das selbe?</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Da spricht der Herr: "Nehmen, Essen; das ist mein Leib"[mit 26, 26 par].</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darum gedenkt der Gläubige: wie das Brot den Leib speiset, also erhaltet der Leib und das Blut Christi die Seele der Gläubigen, ja den ganzen Menschen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wie kann ich nun den Leib Christi essen?</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Nicht mit dem Mund und mit den Zähnen<note target="fn5" type="footnote"/>, sondern mit dem Glauben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="manual">Wie<pb type="edition" next="328"/> aber mit dem Glauben?</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wenn ich von ganzem Herzen glaube, dass er seinen Leib und sein Blut für uns in Tod gegeben hat.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wie nun das Essen dem Leibe die Speise einliebet<note target="fn6" type="footnote"/>, verschafft, das sie wirken kann am Leibe, also verschafft das Glauben, das die Kraft des Leidens Christi uns fruchtbar ist.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Also ist das Nachtmal eine geistliche Spiess, auch ein Wiedergedächtnis des Leidens Christi und ein Zeichen göttlich<note target="fnc" type="footnote"/> Guthat gegen uns, auch eine Verbindung unser Aller, das wir ein Leib unter dem Haupte Christi sein sollen<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Solches alles aber wirkt innerfür im Menschen der Glaube und die Gnade Gottes und nicht das unser Zeichen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl man auch nicht das unser Zeichen allein in Sakramenten ansehen soll, sondern beide, das Zeichen und das verzeichnet wird; doch sind sie nicht anders bei ein andren, denn das etwan<note target="fn8" type="footnote"/> das Zeichen empfangen wird und nicht das verzeichnet, wie Judas das Brot, aber nicht den Leib Christi empfing und ass<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Hierwiederum<pb type="scan" next="258v"/> Petrus, dieweil er gläubig was, empfing und ass er das Brot und den Leib Christi wahrhaftig, das ist, er ward eigentlich<note target="fn10" type="footnote"/> gesättiget durch den Herren, dieweil er ihn erkannte den rechten Heiland sein<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Noch dennoch bleib der Herr am Tisch lieblich sitzen und ward nicht fleischlich gegessen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Darum das Essen geistliche Geschichte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">So viel habe ich mich willen gegen Euch auftun und erläutern, dass Ihr heiter<note target="fn12" type="footnote"/> meine Meinung von dem Nachtmahl Christi hättet, auf das, ob vielleicht werdet, die Reden wollten, ich wäre auf diese oder eihene Weise zureden gefallen<note target="fn13" type="footnote"/>, dass Ihr wisst, dass es Wort sind und nicht ist.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ich mag wohl leiden, das, nachdem man heiter verjähen<note target="fn14" type="footnote"/> hat, der liebe Christi sitze zur Gerechten Gottes und sie nicht mehr<note target="fn15" type="footnote"/> lieblich in dieser Welt, und der Leib und Blut Christi werde geistlich und durch den Glauben geäsen, dass man dann diese Reden brauche: "der Herr verlässt sein Kirchen nicht<note target="fn16" type="footnote"/>; der Herr selbe ist in der Gemeinde der Heiligen<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Im Nachtmahl Iset und trinkt man wahrlich den Leib und das Blut Christi.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Das Brot des Herren ist der Leib und das Trank ist das Blut Christi."</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Doch dass man sömmliches<note target="fn18" type="footnote"/> bald auslege und mit vorigen Artikeln recht zu verstande gäbe<note target="fnd" type="footnote"/>, damit nicht das arme Volk auf die alten Meinungen falle, im Brot und Wein sei der Leib und das Blut wesentlich.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Dann ich kurz um<note target="fn19" type="footnote"/> die dunklen Reden übel hasse und will viel lieber,<note target="fne" type="footnote"/> man sage dem Volk heiter, woran die Sache stand.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Hiemit bitte ich euch, ihr wollt dies meine Geschrift von des Herren mal auch andern meinen lieben Herren und Brüdern anzeigen und wollt das um Gottes willen und brüderlicher Liebe und alter Freundschaft wegen tun.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="manual">Und<pb type="edition" next="329"/> nämlich ihr wollendes Zeigen meinem Herren Schultheissen von <persName ref="p233" cert="high">Wattenwyl</persName><note target="fn20" type="footnote"/>, meinem Herren <persName ref="p2420" cert="high">Wagnern</persName><note target="fn21" type="footnote"/>, <persName ref="p221" cert="high">Trempen</persName><note target="fn22" type="footnote"/>, Fischern<note target="fn23" type="footnote"/> und Sulpitio hauern, meinem besonders Geliebten.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Denn ich je Landtmers Weise berichtet wird<note target="fn24" type="footnote"/>, ich solle bei vielen unter euch Verdacht sein, samm<note target="fn25" type="footnote"/> ich viel einer andren Meinung, denn etwan Xen<note target="fn26" type="footnote"/>, jetzten Sie, oder<note target="fnf" type="footnote"/> alles ob ichs dafür habe, der Handel des Herren Nachtmahls sei nicht genugsam durch euere Disputation<note target="fn27" type="footnote"/> und meinen vorgeliebten<note target="fng" type="footnote"/> Herren und Meister huldreichen <persName ref="p265" cert="high">Zvinglin</persName> ausgetrugt und<pb type="scan" next="259r"/> dagegeben<note target="fnh" type="footnote"/>, deren Meinung ich nicht bin und halts dafür, der<note target="fni" type="footnote"/> Handel des Nachtmahls Christi sei bisher getreulich, wahrlich und genugsam in den Kirchen der Eidgenossenschaft vorgetragen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Will dann <persName ref="p138" cert="high">Martin Luther</persName> anders anzeigen (das ich doch nicht acht), müssen wir hören und vernehmen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Gott wird die Einfalt Wahrheit allweg<note target="fn28" type="footnote"/> erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse<note target="fnk" type="footnote"/>:]</note>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Dem Frommen, Ersammen und Wiesen Peternen im Haag, Vennern<note target="fn29" type="footnote"/> und des Rats zu <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName>, seinem lieben Herren und Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">H. Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">5. decembris anno 1537<note target="fnl" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
