<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11124">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11124</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gracia et pax a deo per Iesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Geliebte Herren und Brüder, wie wohl ich, sondern das ich zu der Kirchen <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> bin kommen<note target="fn1" type="footnote"/>, selbst nie zu geschrieben<note target="fn2" type="footnote"/>, so haben aber doch dasselbe in meinem Namen meine lieben Herrn und Brieder <persName ref="p145" cert="high">Megander</persName> und <persName ref="p175" cert="high">Rhellikanus</persName> erstattet, will und mir<note target="fn3" type="footnote"/> uns einhellig miteinander betragen in dem Weg, so mir von den Getreuen unsernen Vätern <persName ref="p265" cert="high">Zwinglio</persName> und <persName ref="p160" cert="high">Oekolampadio</persName> gewesen und gelernet sind worden, in dem selben für zu fahren<note target="fn4" type="footnote"/> neben und mit Euch, unsernen geliebten Briedern, auch andern eidgenössischen Kirchen, zum höchsten beflissen Hand, auch mit der Hilfe Gottes mit gutem sei wieder Mengliches anrennen<note target="fn5" type="footnote"/>, welches mir aber viel erlitten haben, bis zu lässt, das Bucer, der listig, bei uns gesinn und unter andern Sachen uns ein Katechismus<pb type="edition" next="333"/> für geschrotten<note target="fn6" type="footnote"/> von den Sakramenten auf buccerische Weise<note target="fn7" type="footnote"/>, welche sich aber mit unser gehaltener Disputation<note target="fn8" type="footnote"/>, Confession zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> gestellt<note target="fn9" type="footnote"/>, auch Antwort an <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName><note target="fn10" type="footnote"/> nicht vergleicht<note target="fn11" type="footnote"/> und ganz ein neuer Bruch ist von Sakramenten zu reden in unser Kirchen zu <placeName ref="l121" cert="high">bernen</placeName><note target="fn12" type="footnote"/>, auch andern eidgenössischen Kirchen nicht erhört, welchen <persName ref="p175" cert="high">Rhellikanus</persName> <persName ref="p14" cert="high">Theodoro</persName><note target="fn13" type="footnote"/> hatte zu geschickt in diesen Tagen beim <persName ref="p1247" cert="high">häuf</persName>, dem Krämer<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ob er ihm aber Sie werden<note target="fn15" type="footnote"/>, wissen mir nicht, aber um mehrere Sicherheit willen schicken mir euch desselben noch eine wahrhafte Abgeschrift<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und ob mir wohl fleissig haben angehalten bei reden und Bürgern<note target="fn17" type="footnote"/> und anzeigt, wie das da Unstilgheit, das aber Guts Wort und Disputation vermöge<note target="fn18" type="footnote"/>, nämlich, <foreign xml:lang="la">quod simbola sortiantur nomina rerum, quarum sunt signa<note target="fn19" type="footnote"/>,</foreign> als in der Disputatz zu <placeName ref="l121" cert="high">bernen</placeName> im grossen Truck<note target="fn20" type="footnote"/> von. 116 facie 2. <persName ref="p160" cert="high">Oekolampadius</persName> et von. 149 Fa. 2. <persName ref="p265" cert="high">Zwinglius</persName><note target="fn21" type="footnote"/>, demnach anzeigt, wie etliche Stück geändert und durch die Änderung verdunkelt, als die Frage: "was ist essen den Leib Christi", Antwort: "es ist glauben", da haben sie inzwischen gesetzt "in also empfangen" etc., welches aber die Frucht ist, die dem Essen nachfolget, wie die Confession zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> gestellt vermag<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Demnach so haben sie uns auf getrochen<note target="fn23" type="footnote"/>, mit den Zeichen Brot und Wien Übergabe der Herr die Gemeinschaft<note target="fn24" type="footnote"/> etc., so aber die Disputation also laute von. 143 Fa. 1.: <persName ref="p160" cert="high">Oekolampadius</persName>: "Aber unser Bündnis ist allein am Kreuz versichert worden nach dem ewigen<pb type="edition" next="334"/> Rat Gottes, der Sim eingebornen schon um seiner unaussprechlichen<note target="fna" type="footnote"/> Gehorsamen Willen bis in Tod hinan<note target="fn25" type="footnote"/> die Erwelten geben hatte<note target="fn26" type="footnote"/>; und aber in der Zeit ist solche Austeilung und Besprenzung<note target="fn27" type="footnote"/> einem jeden verliehen worden und wird verliehen, so er mit der Gnade des heiligen Geistes bewegt und geheiliget wird" etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und bald hernach<note target="fn28" type="footnote"/>: "aber das ist wahr, solche Gnade Gottes und Austeilung wird uns hier verkindet<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn29" type="footnote"/>, darum man auch Gott Dank sagt" etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Idem von. 145 Fa. 1: "und die will aber das Testament allein in dem Tod erfüllt wird, wie es klarlich statt Zaun Hebrern<note target="fn30" type="footnote"/>, so gibt uns der war glauben die natürliche Auslegung, so es Stadt: 'Das ist der Kelch des neuen Testaments ' [Lk 22, 20; 1Kor 11, 25], oder auch: 'Das ist mein Blut des neuen Testaments ' [Mt 26, 28; Mk 14, 24], das mir so viel da erlernen, das mir hier haben ein Verkündigung durch den Kelch der Danksagung<note target="fn31" type="footnote"/>, was trostes mir empfohlen sollen von dem Leiden [...] Christi<note target="fn32" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Geliehen<note target="fn33" type="footnote"/> unsere Confession vermag: durch die Zeichen Brot und Wien werden "die wahre Gemeinschaft [...] dem Gläubigen vorgetragen und angeboten werden"<note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Vom Tauf: "durch die sichtbaren Zeichen [...] angebütet und dargestellt"<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Antwort an <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName>, vom Tauf: "Der Tauf ist ein Sakrament, in dem der Herr mit einem sichtbaren Zeichen sein Gnade bezeugt und vorstellt"<note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Vom Nachtmal: "das Nachtmal" etc., "in welchem er uns erneuert und bezeugt"<note target="fn37" type="footnote"/> etc.; "dann mit dem Brot und Wien verkennt er uns, was er"<note target="fn38" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und wie wohl das alles mit Treuen ist angezeigt<note target="fn39" type="footnote"/>, hat uns doch Buccer einen solchen Somen geseiht<note target="fn40" type="footnote"/>, und ist die Praktik<note target="fn41" type="footnote"/> so gross, und haben sich alle Päpstler dahin geschlagen, dass mir nicht haben mögen behaupten<note target="fn42" type="footnote"/>, sondern das Meer ist gesehen<note target="fn43" type="footnote"/>, das man den Katechismum soll trocken, und welcher nicht darin Wille bewilligen<note target="fn44" type="footnote"/> oder darwider Wille handeln, dem werde man Urlaub geben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Geschehen 2. decembris<note target="fn45" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">In dem hat sich der Handel weiter aufgezogen<note target="fn46" type="footnote"/>, dass ich mit Doktor Bastion<note target="fn47" type="footnote"/> und <persName ref="p126" cert="high">Conzeno</persName><note target="fn48" type="footnote"/> gitiglich gehandelt<note target="fn49" type="footnote"/> und so viel Geworbene<note target="fn50" type="footnote"/> das, sie<pb type="edition" next="335"/> den Katechismum so viel gemildert: "mit den Zeichen Brot und Wien übergibt der Herr sich selbe oder die Gemeinschaft seines Leibes<note target="fnc" type="footnote"/> seinen Gläubigen; denn die Ungläubigen nicht dann Brot<note target="fn51" type="footnote"/>, Wien entpfahlen."</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der geliehen die Frage: "Was ist essen den Leib Christi", Antwort: "Es ist anderst nicht den<note target="fn52" type="footnote"/> Glauben" etc., haben Sie lassen Ston wie vorhin, und das, so sei inzwischen gesetzt, ist hinterhin getan<note target="fn53" type="footnote"/> worden, nämlich: "ihn also empfachen, dass er in uns und mir in ihm leben"<note target="fn54" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zum Dritten, weil so oft darin statt "die Gemeinschaft des Leibes und Bluts" etc., ist<note target="fnd" type="footnote"/> eine Frage dazu tun worden: "was ist die Gemeinschaft des Leibes und Bluts."</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Antwort statt gleich, wie <persName ref="p160" cert="high">Oekolampadius</persName> in disputacione definivit fo. 126 fa. 1; dann glich aus der<pb type="scan" next="247v"/> Disputacion ist dazu geschrieben von Wort zu Wort<note target="fn55" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Aber das "mit Zeichen Brot und Wien übergeber<note target="fne" type="footnote"/>" etc. hatte ich gernen gesehen, dass es litt der Confession oder Antwort an Luthernen wäre gesetzt worden, die will sie doch mit Gewalt den Katechismum wollten trucken.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aber ich habe<note target="fnf" type="footnote"/> es nicht Kinden erlangen<note target="fn56" type="footnote"/>, und das druckt mich auch sehr hoch, dass mich will bedenken, die würkende Kraft Gottes wolle den Creaturen angeheftet werden, oder doch zum wenigsten, dass es in der Zeit solchen Missverstand bringen mag; zum andern, das mir durch solchen Katechismum von euch abtreten<note target="fn57" type="footnote"/>, uns weiter einlassen, weder<note target="fn58" type="footnote"/> Disputacion, Confession oder Responsio vermag.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Demnach und<note target="fng" type="footnote"/><note target="fn59" type="footnote"/> aber Euer Schreiben<note target="fn60" type="footnote"/>, an uns getan, uns worden, haben mir es Räten und Burgern überantwortet<note target="fn61" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Aber sie haben wie vorhin erkannt<note target="fn62" type="footnote"/>, und ist das die Ursache: die will mir nicht sagen, es sei öffentlich<note target="fn63" type="footnote"/> wider die Geschrift, so vermeinen Sie, es sei nicht von uns dann ein Gib<note target="fn64" type="footnote"/>, sind auch beredt<note target="fn65" type="footnote"/>, es sei nicht wider die Disputats, Confession, Responsion etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Darum, geliebten Herren und Brüder, so statt es deshalb übel bei uns; denn mir haben geworden, als viel mir haben mögen<note target="fn66" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Aber je doch so ist noch die Hoffnung, wenn doch Euren einer, so nicht zwei<note target="fn67" type="footnote"/>, mit einer Ratsbotschaft käme und meinen Herren eigentlich<note target="fn68" type="footnote"/> den Handel erzählten, so wäre<pb type="edition" next="336"/> zu hoffen, dass es alles wieder zu Ruck getrieben<note target="fn69" type="footnote"/> wurde.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Anderst so wird <persName ref="p145" cert="high">Kaspar</persName><note target="fn70" type="footnote"/> von denen Zeichen, Urlaub nehmen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">So habe ich ein Verdanken begehrt<note target="fn71" type="footnote"/>, ich wolle mich mit gelehrten Leuten wieder beraten.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Und was ich mit guter gewesenen<note target="fn72" type="footnote"/> tun möge, das woll ich mich nicht widernennen<note target="fn73" type="footnote"/>(denn sie haben erkennen, mir sollt dem Katechismo unterschrieben oder Urlaub haben); was ich aber nicht tun kind, wolle ich Ihnen anzeigen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Danach mögen Sie gegen mir handeln, was Sie recht bedungen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Darum, geliebten Herrnen, so standen mir <foreign xml:lang="la">inter sacrum et saxum<note target="fn74" type="footnote"/></foreign> und die Kirchen zu <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName>.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ist desshalb mein ernstlich, fleissig Bett und Becker, er wollt Euch die Kirchen zu <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> lassen angelegen und, wie Ihr mögt, derselben zu Hilfe kommen, demnach um Gottes willen aufs Bildeste<note target="fn75" type="footnote"/> uns raten, wie wir uns hinfuhren sollen halten.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Dann unterschrieb mir uns, so sind mir von euch zertrennt und kann in neuen dunklen Bruch von Sakramenten zu reden; tun mir das nicht, so missen mir von der Kirchen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Das wissen mir nicht, ob mirs um solche Sache willen tun sollen etc. und also die herrlichen Kirchen dann gar zur Huren werden.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Darum, geliebten Herren und Brüder, Land Euch Mühe und Arbeit, kosten nicht turen<note target="fn76" type="footnote"/>, ob Ihr der Sache möchten helfen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Es sind noch viel gutherziger Leute; aber der papstische Hof hat sich zu den buccurischen geschlachen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">So sind viel frommer Leute, die sind beredt, es sei keine Gefährlichkeit darin.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">So ist <persName ref="p145" cert="high">Kaspar</persName> zu viel verhasset; so habe ich nicht so grosse Auktorität, dass ich den Buccer überwiege<note target="fn77" type="footnote"/>, ich wollte dann der Ston<note target="fn78" type="footnote"/> und mich wider den Buccer begeben<note target="fn79" type="footnote"/> zu disputieren etc.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Und wäre deshalb gute Hoffnung, so ihr mit Ernst handelte, ihr wurden etwas Gutes geschaffen; wo ihr aber die Sache also wollen lassen liegen, bitten mir euch um Gottes will, wollen uns bei eilender Botschaft euren Rat mitteilen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Damit sind Gott befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l121" cert="high">Berne</placeName>, 21. Decembris 1537.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p176" cert="high">Erasmus Ritter</persName> vester ex animo etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Ob aber Euch angezeigter Ratschlag nicht wollte gefallen, so bedingt uns das Nutz und Gut sein, damit die eidgenössischen Kirchen vereint und unzertrennt bleiben, dass er an Euren Herrn vermochten<note target="fn80" type="footnote"/>, dass sie eilends allen eidgenössischen Kirchen, auch <placeName ref="l565" cert="high">Constanz</placeName>, ein Tag ansetzten und den selben, wo es in Rat Macht erfunden werden<note target="fn81" type="footnote"/>, gegen <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> gelegt wurde, auch Buccer und <persName ref="p40" cert="high">Capito</persName> darauf beschrieben<note target="fn82" type="footnote"/>; so möchte man allen Unwillen ableihen<note target="fn83" type="footnote"/> und mit<pb type="edition" next="337"/> Buccernen handeln, dass er uns unbetrübt und unzertrennt liess.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Auch möchte also der Kinder Bericht hinterstellt werden<note target="fn84" type="footnote"/>, auch doch zum wenigsten der Confession gleich gestellt<note target="fn85" type="footnote"/> werden.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Daran tragen mir gar kein Zweifel; denn es liegt als<note target="fn86" type="footnote"/> allein daran, dass unsere Herren des Handels recht berichtet wurden.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Man hat viel Tagleistung in dieser Sache gehabt, da es etwan<note target="fn87" type="footnote"/> nicht so not hat getan als aber jetzt.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 248v.<note target="fnh" type="footnote"/>:]</note>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Doctissimis et piissimis fratribus pastoribus et lectoribus, diaconis, ministris ecclesie Tigurine, charissimis fratribus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
