<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11133">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11133</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Viel guter Jahr mit reichem Segen Christi, unsers lieben Herren, in allen Dingen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wohlgelehrter, ehrsamer, lieber Herr und Bruder, auf unser beider schreiben, so wir einander getan<note target="fn1" type="footnote"/>, die Zweiung der Brüder zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> betreffen, bin ich das Seins gewesen und noch, wo mich die unrübigen<note target="fn2" type="footnote"/> Geschäft, so wir haben, nicht gehindert hatten, doch mit euerem Rot<note target="fn3" type="footnote"/>, etlichen besonderen Personen des Rates zu <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName> zuschreiben, durch was ziemliche<note target="fn4" type="footnote"/> Weg und Mitte Doktor <persName ref="p1647" cert="high">Sebastian</persName><note target="fn5" type="footnote"/> berüft werden möchte, dieweil man doch meint, das durch sein Abscheid die Kirche zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> in Ruh und Einigkeit kommen möchte, zu welchem ich, weiss Gott, mit allem Ernst und treuen helfen wollte.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wo ihr mir hierin eueren Willen, wie im Zeithund wäre, zuerkennen geben, wollte ich keine Arbeit sparen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Er haben mir im letzten Brief geschrieben auf die empfangene Schmach, so meinen Herren an den frommen<note target="fn6" type="footnote"/> Franzosen begegnet ist<note target="fn7" type="footnote"/>, wie der böse mordrische Handel eueren Herren treulich leid sei, und wir sollen nicht mehr dann tapfern und männlich sein etc., welches doch jetzt auf nächst vergangenem Tag <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName><note target="fn8" type="footnote"/> durch euere Boten<note target="fn9" type="footnote"/> anders<note target="fna" type="footnote"/> sich erzeigt hat; dann kein Ort sich so furchtsam entschlossen als euere Boten<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das sich viel frommer hoch verwunderen, was Herzens doch euere Herren gegen uns gefasst, angesehen,<pb type="edition" next="32"/> was wir von ihren Wegen erlitten haben<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Viel mir aber glaube ich, dass die Boten zuviel daran getan haben<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Mich bedingt, eine lobliche Stadt Zürich werde mit diesen Boten nicht viel er einlegen, und kann man doch keine andre dann diese schicken.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Zu dem ist uns der Tag zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> in diesem Handel nicht wohl gelegen, angesehen<note target="fnb" type="footnote"/>, dass der Landvogt <persName ref="p358" cert="high">Wilhelm Arsents</persName> Swoger<note target="fn13" type="footnote"/>, welchem alle Ratschläge offenbar werden; deshalb kein Wunder ist, das die Sache nicht der Messe<note target="fn14" type="footnote"/> von Stadt Gott, wie sie billig sollte.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dieses schrieb ich Euch in hohem Geheim; nicht das Ich begehre, das<note target="fnc" type="footnote"/> einige Verunglimpfung auf die Booten wachsen mochte, sondern dass die langhergebrachte Liebe, so zwischen uns und Eueren Herren, erlöschen mochte, welches mir doch von Herzen leid wäre, denn wir sonst feigen<note target="fn15" type="footnote"/> genug haben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Was die Ursachen wären, wollt ich gern wissen, doch nicht mehr dann Euch Zeithund ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Euch hiemit der Gnade Gottes befehlende.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Grüssen mir den Herrn Laventher<note target="fn16" type="footnote"/>, <persName ref="p165" cert="high">Pellikan</persName> und Meister Löwen<note target="fn17" type="footnote"/>; wünsche ihnen im Herren viel guter Jahr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName>, den 10. jener Anna 38.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Uwer <persName ref="p148" cert="high">Jacob</persName> Meyger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem wirdigen und wohlgelehrten Meister Heinrich Bullinger zu Zürich, meinem lieben Herren und Freund.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
