<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11143">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11143</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem et pacatam conscientiam per Christum, dominum nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quaenam in <placeName ref="l1" cert="high">Argoviensium</placeName> fratrum conventu acta et heic a minore senatu impetrata sint, iampridem vos accepisse non dubito<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Proinde ea duntaxat heic persequi studebo, quae interea temporis evenerunt, ac dein pauca super<pb type="edition" next="50"/> meis rebus subnectam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Eo igitur ipso die, quo tu, <persName ref="p145" cert="high">Megander</persName>, hinc solvisti, <persName ref="p149" cert="high">Iacobo</persName><note target="fn2" type="footnote"/> diacono diaconatus suus abrogatus est, quod in novum cathechismum<note target="fna" type="footnote"/> consentire nolebat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Postero autem die ex Aergovianorum fratrum interpellatione ac precibus aditus ei ad aliud sacerdotium, sed non in urbe, datus est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quem ita expectat, ut interim pristino suo stipendio fruatur, donec alicui ecclesiae in agro praeficiatur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Eo ipso die ac insequenti tres nostri contionatores<note target="fn3" type="footnote"/> culpam suam apud fratres <placeName ref="l1" cert="high">Argovienseis</placeName> deprecati sunt, sicubi ipsos offenderint.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tanta denique humanitate ac benevolentia illi hos affecerunt et prosecuti sunt, ut nihil non, quod ad senatum retulerant ac immutatum cupiebant, probarent, convivia cum eis in publico diversorio agitarent et vicissim symposio vespertino eos in praepositura simul cum aliis multis exciperent.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ad quam<note target="fn4" type="footnote"/> merendam Schleiphius<note target="fn5" type="footnote"/> vinum honorarium misit, duas mensuras vini Burgundiaci.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nec his contenti, quin et praedicti contionatores octo (ni fallor) libellos iuxta classium capitularium numerum<note target="fn6" type="footnote"/> ad secretarium tulerunt, ut nova glossa adscriberetur<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quin etiam, quam enixissime potuerunt, a<note target="fnb" type="footnote"/> domino a secretis rogaverunt post <placeName ref="l1" cert="high">Argovianorum</placeName> discessum, ut cum diplomate actionum scribendo ita maturaret, quo illis in itinere adhuc versantibus redderetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quae omnia quorsum tenderent, quantumvis tardo ingenio sim, facile coniectabam et quaedam etiam <placeName ref="l1" cert="high">Argoviensibus</placeName> communicabam, nimirum quod omnia mihi suspecta viderentur, cum subito ex tam saevis praeter modum blandi, ex malignis benigni essent facti.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Cogitabam enim - id quod res erat et eventus postea docuit - Buceranos imminenti periculo deterritos omnibus modis operam dare, ne res in tumultum abeat; etenim non ita multo post <placeName ref="l1" cert="high">Argovianorum</placeName> discessum se aliquid de pristino suo instituto mutasse prorsus agnoscere noluerunt, perinde ut prius se nihil novi in cathechismo statuisse omnibus persuadere volebant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Qua in re licet dissimili papum illum <placeName ref="l225" cert="high">Calenbergensem</placeName><pb type="edition" next="51"/><note target="fn8" type="footnote"/> imitari videntur; ille nanque per technas, quas agnoscitis, colonis ecclesiasticis<note target="fn9" type="footnote"/> suis persuadebat se <persName ref="p337" cert="high">Apellis</persName><note target="fn10" type="footnote"/> opus in parietibus depinxisse, quum nihil omnino pinxisset.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hi vero in clara luce et sana mente et videndi et iudicandi sensum nobis<note target="fnc" type="footnote"/> communem adimere conantur, ita ut innovatus cathechismus non sit novus et libellus denuo interpolatus nullam interpolationem habeat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">O caecas hominum mentes, o pectora caeca!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ad hunc modum a vulpino ad ursinum redeuntes ingenium<note target="fn11" type="footnote"/> bonis viris insidiari non desinunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nudius enim tertius praefectum Pipinum senatus accersivit et rationem compositae cantilenae ab eo<note target="fnd" type="footnote"/> poposcit<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Qui quum intrepide dixisset se hac ratione motum, quod certo sciret Solaturensium a contionibus<note target="fn13" type="footnote"/> suos adhortatum, ut constantes in sua fide ac religione essent, pro foribus nanque esse<note target="fn14" type="footnote"/>, ut <placeName ref="l121" cert="high">Bernenses</placeName> mox in sanctae <placeName ref="l906" cert="high">Romanae</placeName> ecclesiae viam redeant, magnam<pb type="scan" next="282v"/> enim controversiam iam in metropoli super eucharistiae caussa exortam et inter alios multos Copingensem ecclesiastam veterem<note target="fn15" type="footnote"/> plane cum ipsis de praesentia corporis dominici in pane sentire, iussus est in posterum nihil talium cantionum publicare, quod senatui prius non exhibuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Adhaec <persName ref="p2141" cert="high">Iacobus Marsupiarius</persName><note target="fn16" type="footnote"/> tantis insidiis (propter rhythmum in pasquillo ita scriptum: <foreign xml:lang="de">„O Ergau, du edler Schatz, du bist geblieben bei der Disputaz“)</foreign><pb type="edition" next="52"/> impetitus est, ut iuvenem quendam ab <persName ref="p785" cert="high">Erlach</persName><note target="fn17" type="footnote"/> nobilem adversarii interrogandum curarint, nunquid (quando illi familiaris sit) Seckleri manum agnoscat.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sed frustra et hoc tentarunt; nam praedictus iuvenis quam tenax arcani sibi concrediti sit, aliud etiam de se haud obscurum dedit specimen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quum enim fortefortuna cum <persName ref="p2615" cert="high">Martino</persName> Accursio<note target="fn18" type="footnote"/>, expraetore Brugense, in coemeterio deambulasset, quidam Buceranus statim alium iuvenem ingenuum subornavit, qui ultro citroque inter ipsum et Accursium dicta expiscaretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">At iuvenis dolum sentiens: „Nescio de quibus“, inquit, „frivolis rebus confabulati sumus.“</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Hinc (ut opinor), optimi fratres et patroni mei, facile coniicietis, quid de republica <placeName ref="l121" cert="high">Bernensi</placeName> sperandum et quamdiu mihi heic haerere liceat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quocirca, sicuti hactenus de me promovendo laborastis, efficite, quaeso, ut, quod coepistis, primo quoque tempore perficiatur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ego quidem de conditione assequenda nihil vobis praescribo, eo quod alteri alteros noverimus nec dubitem, quin pro vestra virili mihi, quantum et ubi ecclesiae Christi prodesse queam, prospecturi sitis.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Hoc autem unum (si vobis idem videatur) cuperem, ut ordinata iam mihi provintia senatus vester me literis ad nostrum scriptis domum revocaret,</foreign> Und das darum, dass Sie hier sehen, dass weder mein Herr Gevatter <persName ref="p145" cert="high">Caspar</persName> nach ich daheimen verschreitet werde und das unsere Herren zu Zürich uns nicht gar Verschatz habt<note target="fn19" type="footnote"/>, wie die bucerischen Knaben kühlen<note target="fn20" type="footnote"/>: „Ich gesehen<note target="fn21" type="footnote"/> wolle, man will die entlehneten Gesellen<note target="fn22" type="footnote"/> nicht wieder häuschen<note target="fn23" type="footnote"/>“ etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p145" cert="high">Megander</persName> (referente mihi <persName ref="p1178" cert="high">Blasio</persName><note target="fn24" type="footnote"/>, ipsius comite) dicitur ludens Sepino<note target="fn25" type="footnote"/> ursigero<note target="fn26" type="footnote"/> Aroviae<note target="fn27" type="footnote"/> in diversorio dixisse: „Quid tu heic rerum agis, haeretice?“<pb type="edition" next="53"/></s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quod dictum ioculare in serium vertens Sepini comes heic Nollio<note target="fn28" type="footnote"/> retulit, atque is miras inde tragoedias agit ac nescio quid subinde quiritatur<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quod ideo huc adscribere, mi <persName ref="p145" cert="high">Megander</persName>, visum est, ut mente tua revolvens[!], quid et quomodo dixeris, ut, si opus sit, memor sis, cogitans etiam, quibus arbitris dictum sit<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l121" cert="high">Bernae</placeName> in Nuichthonibus<note target="fn31" type="footnote"/>, 12. februarii anno 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos in domino <persName ref="p149" cert="high">Iacobus</persName><note target="fn32" type="footnote"/> diaconus et M. <persName ref="p175" cert="high">Ioannes</persName><note target="fn33" type="footnote"/>, olim Friburgensium ab organis, Leoni<note target="fn34" type="footnote"/> et <persName ref="p145" cert="high">Megandro</persName> notissimus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Mea vicissim caussa <persName ref="p14" cert="high">Theodorum</persName><note target="fn35" type="footnote"/> nostrum imprimis et alios symmystas vestros salutabitis ac me, quaeso, quam primum potestis de mea provintia nova certiorem facite.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Denuo valete quam diutissime et anima et corpore incolumes in usum Christi ecclesiae et veritatis retinendae.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Amen<note target="fne" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p175" cert="high">Ioan. Rhellicanus</persName>.<pb type="scan" next="283r"/></s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p145" cert="high">Megander</persName>, hoc, quod <persName ref="p1178" cert="high">Blasio</persName> in mandatis dedisti <persName ref="p176" cert="high">Erasmo</persName> nuntiandum<note target="fn36" type="footnote"/>, ita exaggeratur, ut negotium ad senatum relatum sit et apostata<note target="fn37" type="footnote"/> ille accersitus <persName ref="p1178" cert="high">Blasio</persName> dixerit fore, ut ipse quoque accersatur.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Petit ergo abs te<pb type="edition" next="54"/> consilium, quo pacto se gerere debeat, idque cupit per Lutium<note target="fn38" type="footnote"/> aut alium mox huc profecturum sibi significatum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Cacobaptismus miris inolescit apud nos modis, adeo ut complures etiam primi nominis in agro <placeName ref="l121" cert="high">Bernensi</placeName> per parochum Höchstettensem senatui supplicaverint<note target="fnf" type="footnote"/>, quo liceat sibi data fide publica in loco aliquo idoneo se purgare ac melius (si errent) edoceri<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Hoc ea lege a senatu impetratum est<note target="fn40" type="footnote"/>, ut disputatio in urbe metropolitana habeatur.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">An vero illi his conditionibus disputaturi sint et quando hoc futurum sit, nescio<note target="fn41" type="footnote"/>.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Horum me <persName ref="p1178" cert="high">Blasius</persName> inter prandendum commonuit, quum iamiam literas obsignaturus essem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Tertium iam valete.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Doctis simul et piis viris d. Bullingero, Leoni ac <persName ref="p145" cert="high">Megandro</persName>, Tigurinae ecclesiae pastoribus vigilantissimis, amicis et patronis suis cole[ndissi]mis.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Zürich<note target="fng" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
