<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11147">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11147</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nemo animum meum avertit<note target="fn1" type="footnote"/>, doctissime <persName ref="p154" cert="high">Myconi</persName>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Amo et colo te; frater es et eris perpetuo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod rarius scribo, mihi crede, efficiunt plurima negotia,<pb type="edition" next="59"/> quibus tantum non misere divexor et enecor totus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Efficiam tamen brevi, ut intelligas iusta causa in scribendo fuisse et rariorem et breviorem; totum enim volumen mittam pro schedulis aliquot<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Interim de animo erga te meo dubitare noli.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vehementer afflixit nos <placeName ref="l121" cert="high">Bernensis</placeName> tragoedia<note target="fn3" type="footnote"/>, sed consolata est nos iterum amicissimum optimi viri doctoris <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> responsum<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Cupit ille boni consulamus, quod scripserit tardius; imo hoc nomine multo fuit gratissimum responsum, quod nunc demum et in illa turba datum est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Cupis autem audire meam de eo scripto sententiam<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dicam et paucis quidem: Responsum dedit <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> candidum, simplex, minime fucatum et plane christianum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod eucharistiae causam attinet, nihil impugnat in nostro scripto<note target="fn6" type="footnote"/>, nihil damnat; rursus ipse nihil nobis praescribit, simpliciter, quod sentit, edicit; postremo agnoscit nos fratres et petit amicitiam, etiamsi quid adhuc residui haereat<note target="fna" type="footnote"/>, quo minus alter in alterius sententiam inclinet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Iam quid consultarint nostri, Badenae traditum est legatis vestris<note target="fn7" type="footnote"/>, id quod vidisti, opinor.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Continet hoc scriptum sententiam senatus et omnium ministrorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Summus enim omnium est consensus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Gratias agimus <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName>, stipulamur concordiam, dicimus nullis porro arbitris esse opus, intelligere, quid velit et quid sentiat <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName>, et quod petit a nobis, simpliciter de hac re doceamus, bona fide facturos, agnoscere illum nos pro fratre et amico coniunctissimo; in illo esse concordiam, quod communi confessione confiteamur corpus Christi sedere ad dexteram patris<note target="fn8" type="footnote"/>, et quemadmodum nos non offendit, quod ipse deo praesentiae modum committit<note target="fn9" type="footnote"/>, ita sperare nos ipsum minime iri offensum, si nos ita pergamus exponere, quemadmodum exposuimus in superiori ad ipsum responsione<note target="fn10" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quod attinet explicationem <persName ref="p28" cert="high">Buceri</persName><note target="fn11" type="footnote"/>, obscurior est <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> sententia, quae plana est.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es ist wohl gegangen; verhöhne<note target="fn12" type="footnote"/> mans nun<note target="fn13" type="footnote"/> nicht.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dagegen<note target="fn14" type="footnote"/> werden wir<pb type="edition" next="60"/> nicht weiter, sondern die Concordie sonst treulich wie abgemalt<note target="fn15" type="footnote"/> halten mit Schreiben, Reden und Predigen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Das sind wir hier alle eins.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Scribemus et <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> et aperiemus ei animos nostros plane placatos esse et amicos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Apud me et nos omnes ea est de <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName> sententia, ut praestet illum in hoc negotio quiescere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Plus enim negotio incommodabit quam commodabit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Plura iam non addam.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Sie rächt ruhig<note target="fn16" type="footnote"/>, so bleiben wir<pb type="scan" next="157"/> auch ruhig, und ist nicht viel verantwortetes Not<note target="fn17" type="footnote"/>; es bedarf sie<note target="fn18" type="footnote"/> nicht gegen uns.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wir begehren und dürfen<note target="fn19" type="footnote"/> Unruhen nicht; unser Kirch ist zu freden, und wenn mit jedermann Frieden halten.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Er wollte gegen <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> und Frieden machen, und ist der grösste Unfrieden daraus geworden.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Also möchte es hier und anderswo gehn.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Andere Leiden exempel muss uns witzig<note target="fn20" type="footnote"/> machen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Wir wollen eben nicht weiter mehr und unterstanden<note target="fn21" type="footnote"/> unsere Kirchen in Ruhen behalten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p145" cert="high">Megander</persName> vocatus est a senatu ad ministerium verbi et mihi collega datus est, deo gratia.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ora dominum, ut in nobis omnibus veritas et charitas semper triumphet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vale, mi charissime <persName ref="p154" cert="high">Myconi</persName>, una cum mortalium charissimo viro d. <persName ref="p81" cert="high">Gryneo</persName>.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte Euch um Gottes willen, sind davor<note target="fn22" type="footnote"/>, dass man nicht immerdar also tagen müsse und dass der <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> sein Kirch zu Strassburg versähe und ruhig sei, so werden wir mit ihm zu freden und lieb, gut Brüder bleiben.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Sonst weiss ich nicht, was mit der Zeit daraus wird.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum et me ama.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">22. februarii 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">H. Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. <persName ref="p154" cert="high">Osvaldo Myconio</persName>, antistiti <placeName ref="l97" cert="high">Basileien[sis]</placeName> ecclesiae, fratri colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
