<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11159">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11159</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus et quieta conscientia per Christum Iesum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nisi me ecclesiae, communis nostrae ac venerandae matronae, cura magis quam mearum ipsius stimularet ac solicitaret, possem et ego pariter vobiscum altum in scribendo agere silentium.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Iam enim tertium ad vos communes do literas<note target="fn1" type="footnote"/>, ad quarum nullas quisquam vestrum quidquam respondere dignatus est, utut ego responsi avidus fuerim.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Scio equidem et agnosco libenter, quod multis et variis occupationibus multo gravioribus occupati sitis ita<note target="fna" type="footnote"/>, ut omnibus ex aequo satisfacere nequeatis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cogito et illud, quod ideo hactenus nihil scribere ad me volueritis, quod nihil certi adhuc de provintiola mihi decernenda decretum sit et per vos non steterit, quominus absolutum et perscriptum sit mihi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">At velim vicissim, et vos animum diutule expectantis perpenderetis atque adeo diutius expectantium animos indueritis;<pb type="edition" next="112"/> hoc enim si feceritis, aliis<note target="fnb" type="footnote"/> morae non omnino brevis impatientioribus paulo aequiores fueritis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tantum de diuturno vestro silentio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, quod ad res ecclesiasticas (quarum causa isthaec potissimum scribenda duxi) adtinet: Quamvis <placeName ref="l97" cert="high">Basilienses</placeName> omnem (ceu aiunt<note target="fn2" type="footnote"/>) lapidem moverint, ut nostri in ipsorum, non vestrum de responsione <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> danda praescriptum consentirent<note target="fn3" type="footnote"/>, tamen, Christo sit gratia, cum vestrum tum ipsorum <foreign xml:lang="el">ἔκτυπον</foreign> ita <persName ref="p176" cert="high">Erasmi</persName><note target="fn4" type="footnote"/> potissimum opera temperatum est, ut neque vobis senatus noster de reiiciendis sequestribus<note target="fn5" type="footnote"/> assentiat nec per omnia in <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensium</placeName> sententiam pedibus iverit<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ubi enim illi plus nimio Lutherizantes cupiunt, ut perinde fateamur Christum in credentium coena adesse, eius corpus et sanguinem edi ac bibi ut <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName>, hoc est, ut divinae potentiae liberum relinquamus, quo pacto adsit et commanducetur, a nostris appendix addita est<note target="fn7" type="footnote"/>, in qua eam domini praesentiam in sacrosancta coena et talem manducationem corporis eius agnoscimus, quae et qualis diserte in <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensi</placeName> confessione<note target="fn8" type="footnote"/> et responsione <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> in Schmalchadensi[!] conventu data<note target="fn9" type="footnote"/> continetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Porro autem, quum senatus noster eatenus <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensium</placeName> technis assensus sit, quatenus comitia ecclesiastica in ecclesia vestra metropolitana indicantur<note target="fn10" type="footnote"/>, vestrae prudentiae erit illud<note target="fnc" type="footnote"/> anceps negotium in utranque expendere partem, num videlicet Christi ecclesiae expediat logodaedalos<note target="fn11" type="footnote"/> illos toties audire et contentionem instaurare annon.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Certe gravem sustinetis expectationem, viri ac fratres in domino charissimi, adeo ut totius orbis christiani papistae, cacobaptistae et orthodoxi homines oculos suos in vos coniiciant ac tragoedi[ae]<note target="fnd" type="footnote"/> istius heu nimis diu in proscenio remoratae eventum expectent.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nam<note target="fne" type="footnote"/> illi quidem partim<note target="fnf" type="footnote"/> circum circa mussant nos brevi ad ipsos redituros, ex quo quidam nostrum cum <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> et <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName> dicimus corpus Christi et sanguinem confestim cum porrecto pane et poculo<pb type="scan" next="134"/> fideli menti distribui; partim vero coniiciunt nos totos ad ollas Aegyptiacas respicere<note target="fn12" type="footnote"/> et <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> designatum iam summum pontificem adoraturos.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hi vero bene de<pb type="edition" next="113"/> vobis ominantur ac sperant vos pro vestra providentia, pietate ac eruditione negotium ita moderaturos, ut nihil aliud in absolvenda concordia statuatis, quam quod iam olim in <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensi</placeName> confessione et responsione ad <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> statuistis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quanto igitur<note target="fng" type="footnote"/> maior et periculosior de vobis expectatio est, tanto magis vos advigilare ac in summo dei timore omnia agere decet.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ego, quod unicum hac in re possum, pro mea virili deum orabo, ut discordem illam cum <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> concordiam in nominis sui gloriam ac ecclesiae emolumentum vertat neve ob insignem nostram ingratitudinem<note target="fnh" type="footnote"/> erga ipsum et ipsius verbum a fecibus papisticis repurgatum sinat nos in pristinas aut longe peiores relabi tenebras, quin potius nominis sui gloriam respiciat et nos ita per spiritum suum irriget, laetamen admoveat luxuriantesque ramusculos amputet, ut fructus evangelica professione dignos aedamus nominique ipsius ornamento, non dehonestamento simus, dum publicam inter nos et christianam fovemus charitatem et concordiam.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Amen<note target="fni" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Disputatio<note target="fnk" type="footnote"/> cum cacobaptistis septimo die absoluta est<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quorum coryphaei alienigenae fuerunt <persName ref="p175" cert="high">Ioannes</persName> Hotzius<note target="fn14" type="footnote"/> ditionis Tigurinae, <persName ref="p2542" cert="high">Mathias</persName><note target="fn15" type="footnote"/> quidam Bremgartinus, Michael sarctor cognomento Uͦtz<note target="fn16" type="footnote"/>, Athesinus, ac ephippiarius<note target="fn17" type="footnote"/> quidam, homuntio ex <placeName ref="l7" cert="high">Bavaria</placeName> oriundus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Articuli, de quibus disceptatum est, hi sunt<note target="fn18" type="footnote"/>: An veteris instrumenti codices ad<note target="fnl" type="footnote"/> fidem et charitatem corroborandam facientes novi testamenti libris aequipolleant.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quo a catabaptistis concesso primum rationem suae vocationis ad verbi ministerium reddere iussi sunt, deinde, quid ecclesia et quotduplex<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Exinde rerum ordine exigente de paedobaptismo, iureiurando, magistratu christiano ac censura ecclesiastica agi coeptum et sexta die finitum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quia vero de nullo praeterquam primo articulo inter anabaptistas et nostros evangelistas non<pb type="edition" next="114"/> pessime disputantes convenire potuit, senatus populusque <placeName ref="l121" cert="high">Bernensis</placeName> postero die durissimam in cacobaptistas sententiam in pontibus<note target="fn20" type="footnote"/> dixit, videlicet ut omnes exulatum irent et proscribantur, quotquot resipiscere iam nollent, ea lege atque omine<note target="fn21" type="footnote"/>, ut, quicunque proscriptus in <placeName ref="l121" cert="high">Bernatum</placeName> finibus posthac deprehensus fuerit, absque ulla venia capitis supplitio afficiatur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Haec ubi promulgata esset lex, vix unus et alter ex numerosa multitudine repertus est, qui resipiscens domum redierit.<pb type="scan" next="135"/></s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Hunc exitum cacobaptistica concertatio habuit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quo pacto autem et quibus argumentis ultro citroque decertatum sit, acta disputationis publicata testabuntur<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Mearum rerum status sic habet: Ex quo ex vobis intellexi me in patriam brevi revocandum esse, id ante tres septimanas contionatoribus nostris indicavi, ut ipsi senatum certiorem facerent me sub pentecostes festum<note target="fn23" type="footnote"/> hinc soluturum.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ideoque licere illis, si velint, interea temporis de successore prospicere.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Non displicuit illis conditio; cum enim <persName ref="p213" cert="high">Sulcerus</persName> commodum ad cacobaptisticam concertationem venisset<note target="fn24" type="footnote"/>, senatus eum mihi (ut audio) subrogavit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Cum itaque mihi sub nundinas Duracenseis<note target="fn25" type="footnote"/> commoda navigio remeandi occasio in patriam se oblatura sit, quaeso vos per christianam charitatem, ut quam ocyssime docendi provintias distribuatis et mihi decretam conditionem, quamprimum licet, significetis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nisi enim primo quoque tempore de illa me certiorem feceritis, inter sacrum et saxum stabo<note target="fn26" type="footnote"/> nec, quid mihi faciendum sit, sciam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos, quotquot <foreign xml:lang="el">ὀρθόδοξοι</foreign> heic sunt, et rogant, ut munus vobis a deo iniunctum pro fidei synceritate asserenda (ut coepistis) strenue et constanter administretis, praecipue ursifer<note target="fn27" type="footnote"/> Sepinus<note target="fn28" type="footnote"/>, <persName ref="p671" cert="high">Cyro</persName>, urbis <placeName ref="l121" cert="high">Bernensis</placeName> a secretis, et doctor <persName ref="p331" cert="high">Valerius</persName><note target="fn29" type="footnote"/>, physicus et historiographus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Salutate vicissim mea caussa vestros symmystas, imprimis <persName ref="p14" cert="high">Theodorum</persName><note target="fn30" type="footnote"/> nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l121" cert="high">Bernę</placeName>, 26. martii anno 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Ioan. <persName ref="p175" cert="high">Rhellicanus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimis ac pientissims viris d. Heinricho Bullingero, <persName ref="p145" cert="high">Megandro</persName> ac Leoni, ecclesiae Tigurinae in verbo dominico praesidibus, amicis et patronis suis in domino observa[ndi]s.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Zürich<note target="fnm" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
