<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11153">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11153</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mehrung des Glaubens, göttlicher Gnaden, und mein freundlich, willig Dienst zuvor, wohlgelehrter, ehrsamer, geliebter Herr und Freund.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben<note target="fna" type="footnote"/><note target="fn1" type="footnote"/> an mich von wegen meines lieben Herren und Bruders, Herr Hans Rudolfen <persName ref="p132" cert="high">Lavater</persName>, hab ich empfangen und auf dasselbige mit meinem Gevatter Stadtschreiber<note target="fn2" type="footnote"/> gerettet, welcher nicht minder dann ich, ihm zu dienen, von Herzen geneigt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es will aber etwas mehr dazu gehören, das er nicht allein, mit dem König<note target="fn3" type="footnote"/> zu reden, unterrichtet<note target="fn4" type="footnote"/> werde, sondern dass er auch alle Handlung in Supplicacionsweise in Schrift, durch eueren Stadtschreiber<note target="fn5" type="footnote"/> verfasst, nach Betonem seinem Vertrag, dasselbige dem König zu Handen stelle, welches nochmals<note target="fn6" type="footnote"/> den Hofräten zu beratschlagen überantworten werdet.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dieses soll ein gemeiner Bruch sein am Hof.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Doch so würdet Gemälder<note target="fn7" type="footnote"/> unser Stadtschreiber auf nächstem Tag <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> genannten Herren <persName ref="p132" cert="high">Lavater</persName>, wo er da käme, in der Sache weiter berichten, wie er dann selbst von ihm mündlich vernommen wird<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hier sähen, geliebter Herr, wie notdürftig wir statt gemeinlich waren, dass wir mit besserem Fleiss, dann wir bisher getan, die Jugend zu den künsten Zügen<note target="fn9" type="footnote"/>, damit man solche und dergleichen Händel wohl ausrichten könnte, die man sonst, wo man zu hoffen kommt, Fremden<note target="fnb" type="footnote"/> vertrauen muss.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Nicht dass ich mein Frommen, lieben Herren, den Lavater, verachte, als ob ers nicht könne<note target="fn10" type="footnote"/>; wenn aber dieser teure Mann in der Jugend dazu gezogen zu der Geschicklichkeit<note target="fn11" type="footnote"/>, die ihm von Art und Natur anerboren ist, wurde ers freilich einem hochgelehrten Doktor weit vor tun.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Man kehre Fleiss mit der Jugend an<note target="fn12" type="footnote"/>; der Nutz wird daraus folgen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Was ich zu solchen nützlichem Werk bei Euch und uns tun und forderen konnte, wollte ich mich nicht sparen; desgleichen meinem jetzgemalten<note target="fnc" type="footnote"/> Herrn <persName ref="p132" cert="high">Lavater</persName> und Euch zu dienen, sollen Ihr mich allzeit willig finden.<pb type="edition" next="105"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Euch hiemit der Gnade Gottes treulich befehlende, grüssen mir Meister Leowen<note target="fn13" type="footnote"/>, den <persName ref="p165" cert="high">Pellikan</persName> und die Brüder gemeinlich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName>, den 8. Merzens Anno etc. 38.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sagen Herren Laventher meinen Gruss.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Uwer <persName ref="p148" cert="high">Jacob</persName> Meyger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten Herren Meister Heinrichen Bullinger, Diener des Herren Wort der christähnlichen Kirchen zu Zürich, meinem geliebten Herrn und Freund.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
