<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11164">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11164</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Friede von Gott, dem Vater, durch Christum Jesum, unsern Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wissen, frommer, weisser und wohlgelehrter Herr, wie mir durch glaubwirtige Leute vorgekommen<note target="fn2" type="footnote"/> ist, dass wir, von der Grafschaft Deckenburg<note target="fn3" type="footnote"/>, versagt<note target="fn4" type="footnote"/> und verleidiget<note target="fn5" type="footnote"/> werden gegen euch, wie wir die sollen sein, die wenig betrachten<note target="fn6" type="footnote"/> die Ehre Gottes und seines Worts, sondern allein dem unseren, wie wir das zeitlich Möchten<note target="fn7" type="footnote"/> erjagen, nachtrachten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So wüssend, frommer Herr, dass uns dem Meerteil in diesem Fall unrecht geschichtet; denn unser Vernähmen<note target="fn8" type="footnote"/> bisher nie anders gesehen ist, dann, wo in der Gütigkeit<note target="fn9" type="footnote"/> in unserem Handel<note target="fn10" type="footnote"/><pb type="edition" next="122"/> gehandelt würde, das wir voraus und ab<note target="fn11" type="footnote"/> dies begehrt haben, dass wir bei Gottes Wort und gesunder Leere des Evangelisches möchten bleiben, demnach das Regiment<note target="fn12" type="footnote"/>, dadurch<note target="fna" type="footnote"/> solches geschirmt wird, uns zugestellt wurde<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Denn wir sonst das wohl erkennen mögen, obgleich uns sonst viel zugesagt wurde Gotteswort halb, dass wir uns dessen besorgen müssen, es möchte uns vielleicht zu langen<note target="fnb" type="footnote"/> Tagen<note target="fn14" type="footnote"/> solches schlechtlich gehalten werden; wie es dann etlichen Bederben<note target="fn15" type="footnote"/> Leiden mehr ergangen ist, welches an Zweifel ich unverborgen ist.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">In Summa, es ist unsere Meinung nie anders gesehen: so in der Gütigkeit unser Handel möchte gehandelt werden (welches uns fast<note target="fn16" type="footnote"/> lieb wäre), denn dass wir Gottes Wort<note target="fnc" type="footnote"/> voraus und vorab begehrt, demnach das Regiment oder die Mannschaft<note target="fn17" type="footnote"/> und Nachlassen der Fällen<note target="fn18" type="footnote"/>, und dasselbige um Werden<note target="fn19" type="footnote"/>, als sich dessen fromme, bitterbe Leute, die in der Sache gütiglich handelt, möchtend erkennen<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es ist aber nicht minder<note target="fn21" type="footnote"/>, so es zu einem rechten<note target="fn22" type="footnote"/> Sölde kommen, das wir des Kaufs nach aller Weise, Mass und Gestalt begehren<note target="fnd" type="footnote"/><note target="fn23" type="footnote"/>, wie er ergangen ist, und wir dessen Brief und Siegel haben<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Solches, wohlgelehrter Herr, hab ich Euch wollen zu wissen tun, damit Ihr unsers Willens und Meinung berichtet wurden, damit Ihr nicht lichtlich denen, so uns und unseren Handel vor Euch verunglimpft, Glauben gebt, und Euch hiemit Euch zum freundlichsten und traulichesten gebeten habt, dass Ihr gegen Eueren Herren und Oberen uns das Beste (als wir Euch und ihnen dann<note target="fne" type="footnote"/> aller Ehren und Guts vertrauen) reden und tun wollt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wo wir solches<note target="fnf" type="footnote"/> und sonders ich um euch verdienen können, wollen wir bereit und gutwillig sein.<pb type="edition" next="123"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott befohlen und grüssen wir eueren treuen Mitarbeiter in göttlichem Wort, <persName ref="p114" cert="high">Leonem</persName> Judò, welchem ihr diese<note target="fng" type="footnote"/> unsere Meinung auch wollen vorhalten<note target="fn25" type="footnote"/>, darum ich euch fast will gebeten haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Datum 8. aprilis anno etc. 38.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Uwer williger <persName ref="p52" cert="high">Martin</persName> Edelmann, Ammann im Turtal<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, weissen und wohlgelehrten Meister Heinrich Bullinger, Predikanten zu Zürich, meinem insonders günstigen und lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
