<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11166">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11166</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus et pacata conscientia per Christum Iesum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratias tibi quam possum maximas et habeo et ago, mi Bullingere, quod de provintia mihi decernenda aliquid certius scripsisti<note target="fn1" type="footnote"/>, quam hactenus a nuntiis coram audiverim.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Alius nanque alia mihi retulit, ut nimirum alius aliter rem intellexit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Alterum consilium eorum apud vos senatorum, qui censent scholam Rythensem in urbem transferendam<note target="fn2" type="footnote"/>, mihi non ob hoc solum probatur, quod ego malim apud vos studii theologici gratia agere, verum etiam ob multa discipulorum commoda.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">His enim non tantum me, sed alios quoque professores audire liceret, et ab ineunte adulescentia veteris et novi instrumenti literis commodissime imbui possent, dum eorum paedagogus singulas praelectiones auditas singulis diebus, antequam cubitum irent, ita ab eis exigeret, ut, quid ex unaquaque observassent, praeceptori redderent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ut taceam interim de doctorum virorum exemplo, quo in dies moneri<note target="fnb" type="footnote"/> ac meliores, non tantum doctiores evaderent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Huc accedit, quod et schola vestra politiorum literarum ferme (ut audio) deserta frequentior reddi posset, si profectiores discipuli ex coenobiis in urbem transferrerentur et per vices nunc <persName ref="p14" cert="high">Theodorum</persName><note target="fn3" type="footnote"/>, <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName>, <persName ref="p644" cert="high">Collinum</persName>, <persName ref="p318" cert="high">Ammianum</persName> et me dialectica, rhetorica alternis vicibus et aliquid in novo testamento praelegentem audirent, ita tamen, ut auditorum selectus haberetur et quisque pro sui ingenii modulo plures aut pauciores audiret profitentes ac scribendi dicendique exercitium adhibere posset.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tantum de paedagogi et puerorum profectu, si schola Rythena in urbem transferreretur.<pb type="edition" next="125"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quantum vero ad nutrimenta <foreign xml:lang="el">καὶ οἰκονοµικήν</foreign> adtinet, si ego huic ludo praeficiendus essem, perquam cuperem oeconomum constitui et coquam, qui singula vitae necessaria pueris et mihi cum mea familia victum suppeditarent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Neque enim ego cum mea uxorcula<note target="fn4" type="footnote"/> perquam valetudinaria et rei domesticae alioquin<note target="fnc" type="footnote"/> parum perita tantum curarum exantlare queam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Scis enim hominem artibus liberalibus deditum ab anxiis huiusmodi curis alienum esse oportere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quocirca, mi Bullingere, rogatum non solum te, sed <persName ref="p145" cert="high">Megandrum</persName>, Leonem<note target="fn5" type="footnote"/> ac reliquos tuos symmystas, qui haec curant, velim, ut senatui <persName ref="p175" cert="high">Tigurino</persName> hoc consilium non dissuaderetis, sed summis viribus persuaderetis ac <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensium</placeName>, Argentinensium <placeName ref="l121" cert="high">Bernensiumque</placeName> hac in re non pessimum institutum<pb type="scan" next="458bv"/> sequeretur, imprimis tamen Rauracorum, qui ex dominicanorum coenobio optimum paedagogium omnibus rebus ad literarum studia spectantibus instructum instituerunt<note target="fn6" type="footnote"/> ac <persName ref="p1504" cert="high">Lepusculum</persName> ei ita praefecerunt, ut non nisi in re literaria et pietate docenda occupatus sit prorsusque a rei domesticae cura solutus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Salutabis nomine meo<note target="fnd" type="footnote"/> praedictos tuos collegas, <persName ref="p14" cert="high">Theodorum</persName> et alios mei studiosos, et facite circumspecti sitis in futuro apud vos conventu<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quidquid enim hactenus <foreign xml:lang="el">λογοδαίδαλοι</foreign><note target="fn8" type="footnote"/> minis ac saevitia impetrare non potuerunt, nunc blanditiis, fucis, offutii[s]<note target="fne" type="footnote"/>, insidiis, cuniculis ac machinationibus mirificis obtinere conantur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Id quod facile ex nostris intelligo; quum enim senetio<note target="fn9" type="footnote"/> in <persName ref="p1223" cert="high">Ioannis</persName> 6. capite enarrando supra modum in nos debacchatus sit ac subinde inculcaverit confestim, simul et semel cum porrecto pane fideli menti eodem momento Christi corpus edendum dari, nunc una cum Cuͦnzio<note target="fn10" type="footnote"/> suo mitior factus prorsus eam rem obticet et, quo faventiorem plaebem sibi reddant, nullam omnino adhortationem de eucharistia, quid et quomodo sumenda sit, coenę praemiserunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Id quod tamen antea semper solenni[ter]<note target="fnf" type="footnote"/> factum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l121" cert="high">Bernę</placeName>, 19. aprilis anno 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ioan. <persName ref="p175" cert="high">Rhellicanus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Offene <placeName ref="l1240" cert="high">Zurzach</placeName> merkt<note target="fn11" type="footnote"/> wird ich im Schiff bis gegen <placeName ref="l187" cert="high">Brugg</placeName>(ist es Götz will) mit mein Hausplunder<note target="fn12" type="footnote"/> und Volck<note target="fn13" type="footnote"/> fahren und darnach zu euch; darum<note target="fng" type="footnote"/><pb type="edition" next="126"/> helfen und schaffen, wie ich euch denn wohl vertraue, dass mir<note target="fnh" type="footnote"/> vorhin kund tun werd, wo ich hin solle ziehen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Heinricho Bullingero, ecclesiae Tigurinae pastori primario, amic[o]<note target="fni" type="footnote"/> et pat[rono]<note target="fnk" type="footnote"/> suo fa[ventissi]mo<note target="fnl" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
