<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11168">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11168</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwärtige, wohlgelehrte Herren und vorgeliebte Mitarbeiter in dem Worten Christi, gnade sie<note target="fn3" type="footnote"/> mit euch und Friede von Gott, unserem Vater, und dem Herren Jesu Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Geliebte Gebrüdere, es langt <persName ref="p1462" cert="high">Johannes</persName> Landolff<note target="fn4" type="footnote"/>, Zeuger dies<note target="fn5" type="footnote"/>, uns bittlichen an, mit Vorschrift<note target="fn6" type="footnote"/> gegen Euer erwird zu erschiessen<note target="fn7" type="footnote"/>, damit ihr verursacht, vor einem ehrsamen Rat, auch sonderbaren<note target="fn8" type="footnote"/> Personen einer lobreichen statt Zürich im Behelfen zu sein, das er Alte von seinen Herren und obern väterlichen aufgenommen und Edward mit<note target="fn9" type="footnote"/> versehen, dadurch er sein Nahrung auch gehoben und sich, sein Weib und Kinde hinbringen möge<note target="fn10" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dass wir nun ganz wohl willig, auch unserer Erachtung schuldig, wenn<note target="fn11" type="footnote"/> er ein frommer, ehrbarer Gesell, so sich bisher wohl und frömmlich<note target="fn12" type="footnote"/> betragen und evangelischer leere, darum er dann aus <placeName ref="l83" cert="high">solothurner</placeName> Herrschaft, da er sich niedergelassen, hinwegkommen<note target="fn13" type="footnote"/>, alle mal traulich angehängt und seinem besten Vermögen nach gefordert.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Denen von<note target="fn14" type="footnote"/>, geliebte Herren, unser unterdienstlich<note target="fn15" type="footnote"/> Bitte und Begehren, gemelden<note target="fn16" type="footnote"/> Bruder künstlichen Befohlen zu haben und also vor einem ehrsamen Rat zu konmendieren, hiedurch etlicher Massen Mittel seines Vorkommens erfolgt und gefunden<note target="fn17" type="footnote"/>, das ihme doch etwas Condiction<note target="fn18" type="footnote"/> und Imptlins angehenkt oder aber, so das nicht erheblich<note target="fn19" type="footnote"/>, Anlass<note target="fn20" type="footnote"/>, wieder zu studieren angeboten, damit er doch keines Wegs also unfruchtbar verderben, besonders immer selbst und andren Menschen dienstlich und nützlich sein möchte.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann er nunmehr etliche Jahr zu Aarau<note target="fn21" type="footnote"/> deutsch<pb type="edition" next="128"/> soll gehalten und traulich gehandelt; das aber ganz keinen Genies<note target="fn22" type="footnote"/> bringen, dieweil sonst ein lateinisch und mit fast wohl<pb type="scan" next="2"/> berichten<note target="fn23" type="footnote"/> und gelehrten Proceptoribus versehen Schule hatte, da dann die Knaben Nut geben, besonders aus der State Seckel den Ludimagistris ihr Provision geschöpft<note target="fn24" type="footnote"/>, und aber die, so dem deutschen anhängig, für sich selbst bezahlen müssen<note target="fn25" type="footnote"/>, welches ime ganz abbrüchlich<note target="fn26" type="footnote"/> und nachteilig, wiewohl die von Arow ime günstig; notdisterweniger weil es einen zu schwer sein, zwo Schulen zu erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Deshalb er sein Auskommen bei uns nicht gehabt mag<note target="fnc" type="footnote"/><note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und wollen also, erwärtige Herren und geliebte Mitbrüder, auch solcher Gestalten gegen ihme erweisen, dass er gespüren möge unser Fürbitten genossen haben<note target="fn28" type="footnote"/>, und keineswegs unwirksam gehandelt, begehren wir unverdrossentlich, willig und unerdienstlich<note target="fn29" type="footnote"/> zu beschulden und zu bedienen<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Datum 4. maii anno domini 38.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Uwar erwird gottwillige Diener, Decan und gemeine Kapitel zu Arrow.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 4:]</note>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Denn erwärtigen, wohl und vielgelehrten Herren, gemeinen Vorständern und Auskindern<note target="fn31" type="footnote"/> göttliches Wortens der löblichen Stadt und Landtschaft Zürich, jetzt daselbst in einem Synode versamt<note target="fn32" type="footnote"/>, unsern vorgeliebten Herren und Brüdern<note target="fnd" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
