<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11171">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11171</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus et quieta per Christum conscientia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quantum ad res communeis ecclesiae sanctae per Germaniam adtinet, gratias ago deo nostro immortali, quod concordiam gregi suo per vos invictos ministros ita largitus est, ut simplex evangelicae veritatis oratio nullam iacturam fecerit<note target="fn1" type="footnote"/>, utut <foreign xml:lang="el">τραγέλαϕοι καὶ βουκέϕαλοι</foreign><note target="fn2" type="footnote"/>, monstra nocentissima, illam obnubilare conati sint, id quod cum ex tuo tum <persName ref="p2575" cert="high">Iacobi</persName> <placeName ref="l136" cert="high">Bielensis</placeName> compendioso scripto<note target="fn3" type="footnote"/> subodoratus sum<note target="fnb" type="footnote"/> et <persName ref="p176" cert="high">Erasmo</persName><note target="fn4" type="footnote"/> narrante plenius didici, quidquid tandem maleferiati quidam nugigeruli ganniant Buceranam videlicet et Sebastianicam<note target="fn5" type="footnote"/> apud vos obtinuisse sententiam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed bene habet, quando adversarii praeter impudentissima mendatia nihil habent, quo se defendant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quemadmodum nanque deus per vos, fideleis et constantes ministros suos, verbi et invisibilis et visibilis<note target="fn6" type="footnote"/> synceritatem a fumis et fucis asseruit, ita et mendatiorum istorum nebulas clarissima veritatis luce dissipabit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod haud dubie accidet, ubi coram <foreign xml:lang="el">διακοσίοις</foreign><note target="fn7" type="footnote"/> vestri conventus acta ac responsio<pb type="edition" next="133"/> <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> transmittenda<note target="fn8" type="footnote"/> lecta fuerit<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quominus enim hactenus recitata sint, speciales synodi in <placeName ref="l1" cert="high">Argovia</placeName> habitae obstiterunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quum nanque <persName ref="p175" cert="high">Tigurini</persName> conventus acta fratribus communicanda ducerent nostri ecclesiastae, d. Dilimannum<note target="fn10" type="footnote"/> sine actis domum dimiserunt ac ipsi tandem post quatuor pastorum classeis<note target="fn11" type="footnote"/> visitatas illum secuti sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quantum vero ad res meas privatas pertinet<note target="fn12" type="footnote"/>, et tuam et <persName ref="p145" cert="high">Megandri</persName> nostri diligentiam et laborem in me promovendo nunquam pro dignitate satis laudare possum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod autem vos strenue movendo nihil tamen hactenus promovistis, divinae acceptum fero providentiae, cui fidem meam ac spem in Christum tanquam per tyrocinium quoddam exercere libet.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Si nanque domino deo meo, qui me ex nihilo creavit<note target="fn13" type="footnote"/>, tantum fidere non ausim, quod caducae vitae alimenta suppeditaturus sit, quo modo verisimile esset me ex animi sententia credere futurum esse, ut olim aeternae vitae cibo fruar?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darum (wie wohl das Fleisch eben dick ungeduldig<note target="fn14" type="footnote"/> ist), so ich das Hinterste und Vortrist ermesse, gedenke ich: lass Gott walten; er weist wohl, was dir nichts und gut ist und worzu er dich brauchen will.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Du hast all den Lebtag gehört: „gut Ding muss weil haben.“<note target="fn15" type="footnote"/></s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Haec, quaeso, mi Bullingere, cum <persName ref="p145" cert="high">Megandro</persName> nostro communica, et facite, ut responsum sive bonum sive malum aut per Davidem <persName ref="p1467" cert="high">Lanistam</persName><note target="fn16" type="footnote"/> aut M. <persName ref="p175" cert="high">Ioannem</persName><note target="fn17" type="footnote"/> organistam recipiam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tempus enim hinc migrandi de die in diem magis ac magis appetit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Meo nomine <persName ref="p14" cert="high">Theodorum</persName><note target="fn18" type="footnote"/> nostrum <foreign xml:lang="el">καὶ ἄλλους σου συµµύστας πάντας</foreign> salvere iube.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Valeto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l121" cert="high">Bernae</placeName>, 17. maii anno 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p39" cert="high">Ioan</persName>. <persName ref="p175" cert="high">Rhellicanus</persName>.<pb type="edition" next="134"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Uxoris meae frater<note target="fn19" type="footnote"/> ex Thybinga ad me venit et mecum ad vos migrabit; ideoque, sicuti antea quoque pro eo interpellavi<note target="fn20" type="footnote"/>, perquam vellem, ut tua et <persName ref="p145" cert="high">Megandri</persName> opera senatui ita commendaretur, ut ecclesię sumptu in literarum studiis foveretur<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Et literis et pietate ornatissimo viro d. Heinricho Bullingero, ecclesię Tigurinae antistiti primario, amico et patrono suo colendissimo.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
