<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11173">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11173</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod hactenus a scribendo abstinuimus ideo factum est quod sic nobis fuerunt omnia in suspenso ut nihil certi possemus indicare.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc quoque, quum citra querimonias recitari causae actio nequeat, hoc unum vos ex me habere malim: quae experti sumus, minime quidem ex voto nostro fluxisse, sed exspectationi non male respondisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Praeter dierum quindecim moram, quae ingenti taedio non caruit, accessit et inde plurimum molestiae quod nihil eorum quae Tiguri transacta et confecta plane fuerant a Conzeno agnoscebatur: et quo tamen videretur non malam habere causam, multo in nos impetu detonabat, ac si resilire iam, ac datam fratribus fidem velle fallere constaret.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Huc ergo restabat ut senatus ipse sibi autor esset ad omnia: qui in decernendo non adeo magnam habuit eorum rationem quae Tiguri magno omnium consensu nobis concessa fuerant.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nobis tamen ad quaslibet conditiones descendere visum est, quam non tentare vias omnes quibus ecclesiae satisfieret.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nunc ergo iter arripimus, quod utinam Christus prosperet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ut enim eum respicimus in agendo, ita successum eius providentiae committimus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed festinant comites.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cogor iam epistolam vixdum inchoatam interrumpere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale suavissime frater et inprimis mihi observande.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Collegas tuos mihi amantissime saluta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Bernae, 20. Maiii 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Calvinus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">D. Henrico Bullingero pastori ecclesiae Tigurinae vigilantissimo et fidelissimo dilectissimo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
