<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11184">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11184</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade Gottes sei mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und Bruder, Zöger<note target="fn1" type="footnote"/> des Briefs ist der gute Mann, der bei den Unseren des Aussatzes halb erkannt worden ist<note target="fn2" type="footnote"/> und dem Ihr auch eine Stirn<note target="fn3" type="footnote"/> hier her geschickt habt, welche ich ihm auch mitgeteilt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Damit er aber wisst, warum er jetzund zu euch komme, so statt seine Sache also: zum ersten ist er von etlichen das Aussatz verdacht<note target="fn4" type="footnote"/> worden, das er sich hat müssen schauen lassen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Zum anderen so ist er bei den unseren geschauet<note target="fn5" type="footnote"/> worden, das ist von den Siechen<note target="fn6" type="footnote"/>, und also dem Aussatz zu erkennen<note target="fn7" type="footnote"/>; doch ist bei uns der Bruch, dass niemand dann die Siechen schaut.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wie sie nun erkennt, dass er aussetzig sei, haben wir gar<note target="fna" type="footnote"/> einen geschickten Scherer und Zunftmeister<note target="fn8" type="footnote"/>; der sagt<note target="fnb" type="footnote"/> uns, er hielten ihn nicht für schuldig, denn es wäre ein Rund von Kälte<note target="fn9" type="footnote"/>; er sollte in ein Bad ziehen, so wurde seine Sache gewiss besser.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das ist geschehen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Zum Dritten, wie er dahin zogen, ist er gekommen zu einem Juden zu <placeName ref="l943" cert="high">schaffhausen</placeName><note target="fn10" type="footnote"/>, indem zu dem Schaumeister daselbst<note target="fn11" type="footnote"/>, item zu dem Schaumeister<pb type="edition" next="155"/> von<note target="fnc" type="footnote"/> <persName ref="p1632" cert="high">Metz</persName><note target="fn12" type="footnote"/>, item zu dem Bruchschneider von Mulhausen<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die alle haben gesagt, dass sie gar nichts an ihm das Aussatz finden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So sagt der gute Mann Steffanus, dessen Jetz erzählten haben in viel fleissiger geschauet dann die Siechen bei uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wie er nun in dem Bad gewesen und wieder zu uns kommen und alle Dinge anzeigt, auch am Leibe<pb type="scan" next="50"/> ganz glatt werden und die Rund gar hingefallen ist, haben wir angelangt, dass man ihn doch wieder besichtigt hat.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Also ist von unseren Herren befolgen worden, das in Besuchen sollten zwei Doktores und zwei die vornehmsten Schauer<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das haben sie tun und ihn auf Allweg<note target="fn15" type="footnote"/> von aussen und innen durchs Blut und sonst probirt und aber<note target="fn16" type="footnote"/> einhelliglichen gesagt, dass sie ganz und gar kein Aussatz an ihm finden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Auf solches haben unsere Herren erkannt, dass er von den Siechen wiederum solle geschauet werden; doch haben sie einen zu<note target="fnd" type="footnote"/> ihnen verordnet, der sie vermahnen, damit sie mit Fleiss und Ernst schauen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wie sie ihn nun wiederum geschauet, haben sie ihn wiederum sich erkannt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dabei muss es nun bei uns<note target="fne" type="footnote"/> der Schau halb bleiben<note target="fnf" type="footnote"/>, denn sie haben ihren Bruch und Gerechtigkeiten; davon lassen sich die Siechen nicht treiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die will aber die Sache in einem Zweifel stehen will und etliche sagen weiss<note target="fn17" type="footnote"/>, die anderen schwarz, so hat ihn für gut angesehen, auch uns etlich, dass er sich etwan an einem anderen Ort<note target="fng" type="footnote"/> auch schauen liesse.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So fern nun ihr bei euch oder an einem anderen Ort oder zweien in Eigenossen<note target="fn18" type="footnote"/> wissten, da man scheuete, ist mein Bett an euch um lieben Willen, ihr wollt ihm daselbst hin helflich und redlich<note target="fn19" type="footnote"/> sein.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Darum wurde ich Gott der Herr den Lohn gegeben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dies ist, das ich auch haben wollen von des guten Mannes wegen zu schreiben.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l565" cert="high">Costantz</placeName>, 26. iunii 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tuus Io. <persName ref="p263" cert="high">Zwick</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wie es mit dem Steffano gangen, also ists auch mit der Frauen<note target="fn20" type="footnote"/> gegangen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="51"/>Indem ich hab allerlei Almosen gesammelt und alles in einen Seckel tun und bin Ihrs<note target="fn21" type="footnote"/> drin geworden, dass ich nicht gewiss weiss, was mir von jedermann worden ist; bitte ich, lasst mich wissen, wie viel Ihr mir geschickt habt.<pb type="edition" next="156"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Praeterea nichil est, quod scribam.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Negotium concordiae quiescit gratia domini.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quid secuturum sit, nescio.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Scis tamen, ni fallor, editum libellum a <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName> De cura pastorali<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Utinam tuum iuditium impetrare possem!</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sed cave, ne ad quemvis quidquam vel commendes vel vituperes, ne idem tibi quod cum libello Ad Monasterienses accidat<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vale plus millies cum tota domo et fratribus.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName> iam non licuit scribere, sed salvum volo cum Leone<note target="fn24" type="footnote"/> et reliquis bonis.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Iterum atque iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Hainricho Bullingero, domino et fratri meo observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
