<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11187">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11187</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottes Gunst mit uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein vorgeliebter Herr und Bruder, wissend unser Wohlstanden, doch mit schwerem Lasten des Amtes<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das euere liebe Hausfrau<note target="fn2" type="footnote"/> krank, ist mir und meiner Hausfrauen<note target="fn3" type="footnote"/> von Herzen<note target="fna" type="footnote"/> leid; der Herr verleihe ihr Geduldt und segne euer ganzes Haus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Auers freundlichen Zuschickens des Abscheids<note target="fn4" type="footnote"/> sagen ich euch Dank, voran Gott dem Herrnn, der da wohl leiden mag, dass seine Kinder oft aus Eifer um sein Heer, jedes vermeint zu besserem Preis, und so der Zank lang werde, kann der Hausvater solchen Kampf zu seinem Preis und zu schrecken allen Dirnen, so sich des Zwietrachts gefreut, niederlegen und seine Kinder vereinigen; ja durch solches er uns auch sein Güte lehrt erkennen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bitten Euch, für Euer Person, wie allweg<note target="fn5" type="footnote"/>, kein bitteres Wirzen aufwachsen zu lassen<note target="fn6" type="footnote"/>, dann frömmte Euch doch für andre<note target="fn7" type="footnote"/> Leben und Getreuen<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich bin die Messe zu <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName> gelegen, meines Sohnes<note target="fn9" type="footnote"/> halb, auch die Stadt zu besehen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p87" cert="high">Haben</persName> wahrlich die Brüder uns vielen Herrn<note target="fn10" type="footnote"/> bewiesen, sonderns ich anzagt<note target="fn11" type="footnote"/> und nachgefragt, auch Leonie<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sagen viel, viele ernennen von allen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl der Anfang Josephs Angesicht zu sehen roch<note target="fn13" type="footnote"/>, sei<note target="fn14" type="footnote"/> doch das Ende zum Preis Gottes vollführt; dann in mir ganz kein Zweifel, denn dass die fromme, ehrlich statt <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName> meine gnädigen Herren eine Stadt Zürich mit grosser Langmütigkeit und Geduld meinen<note target="fn15" type="footnote"/>, ja freilich der Landgraf<note target="fn16" type="footnote"/> und andere, darin billlich unser Herz hinwider mit Erkenntnis Gott dankbar seien.<pb type="edition" next="161"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich achte<note target="fn17" type="footnote"/> wohl, ihr tragen gut Wissen vor etlicher schmalkaldischen Handlung.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Alles man sagt, dass der König von Denmark in Schmalkaldischen Bund genommen<note target="fn18" type="footnote"/>, und noch ein Herr<note target="fn19" type="footnote"/>, dessen Namen ich vergessen habe.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">King Frankreich hat drin begehrt; ist ihm abgeschlagen<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Indem das der König aus England auch darin begehrt hat<note target="fn21" type="footnote"/>, aber nochmals nicht mögen Vorgang haben<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dann die sagen, etliche den Kayser<note target="fn23" type="footnote"/> sinthalb nicht gern erzürnen wollen (als Augsburg), welches etliche meinen, es möge zuletzt nicht sein, zweien Herrn dienen, Christo etc<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Indem das auch die Diener des Wortes Gottes gemein<note target="fn25" type="footnote"/> Artikel zu <placeName ref="l958" cert="high">Schmalkalden</placeName> gibt, was ihn angelegen<note target="fn26" type="footnote"/>, darunter einer, dass man sich mit den Gütern der Kirchen gegen Gott nicht beladen<note target="fn27" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p1123" cert="high">Hedian</persName> und andere haben mir wahrlich gesagt, dass der Pfalzgraf<note target="fn28" type="footnote"/> einen ehrlichen<note target="fn29" type="footnote"/> Prediger<note target="fn30" type="footnote"/> bei ihm habe, Ime, <persName ref="p1123" cert="high">Hedion</persName>, wohl bekannt.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Indem es sollen auch etliche der Sinnen ein Prediger begehrt haben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Hab er gefragt, wo Sie ein Wissen?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Haben die gesagt, sie wussten ein, er habe aber ein Mangel.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Fragt er: „Was Mangel?“</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Sie gesagt: „er hat Weib und Kind.“</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Sag er: „I, nehmt ihn hin“<note target="fn31" type="footnote"/> etc., dem doch die Ehe vor bitter gewesen<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ab diesem Andree hier umliegenden Herrn und statt heimlich erschrocken; dann sei fast<note target="fn33" type="footnote"/> Alles auf den Pfalzgrafen gesehen.<pb type="edition" next="162"/></s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Der Herrgott mehre es.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Es ist aber ein wunderlich Urteil Gottes an das Pfalzgrafen Hoff.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Sein Dirnen<note target="fn34" type="footnote"/>, die bringt ihn viel zum Evangelio; denn sie das Wort Gottes Liebe hat und zu<note target="fnc" type="footnote"/> etlichen sandrigen<note target="fn35" type="footnote"/> Predikanten Zugang.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Die Berte in viel, sagte man.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Indem die Sage mir vertraut: als der König zu Frankreich auch in den Schmalkaldischen Bund begehrt, immer abgeschlagen<note target="fn36" type="footnote"/>, soll er wie die Schlange an <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName> begehrt haben, ihme zu verginnen<note target="fn37" type="footnote"/>, etliche Geld in ihre Stadt zu legen<note target="fn38" type="footnote"/> lassen; aber sie trauen ihm nicht, Herr<note target="fn39" type="footnote"/> ich.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Doch lass er jetzt denen, so um des Glaubens willen vertreiben und wider in Frankreich Gnadet<note target="fn40" type="footnote"/>, gute Ruhe.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Verhoffen noch, Frankreich soll der Stimme Gottes zufallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="181v"/>Indem die Sage, dass ein Graf neben dem Bischof zu Ministern<note target="fn41" type="footnote"/> demselben Bischof etliche Landschaft eingenommen etc<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber der Bischof mit dem Landgrafen ein verstanden<note target="fn43" type="footnote"/> habe, mahne er ihn, ihm zu helfen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Der Landgraf rüste sich auch, auch etliche mehr, so vor Münster gelegen<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Doch meint einer, es dürfe gut Aufsehens<note target="fn45" type="footnote"/>; bedurfte wohl ein böses Anschlag<note target="fn46" type="footnote"/> sein.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch die Sage, Kayser und König<note target="fn47" type="footnote"/> seien zerschlagen<note target="fn48" type="footnote"/>; ob aber ein Anstand<note target="fnd" type="footnote"/><note target="fn49" type="footnote"/> ist, rettet man von.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Man hat auch zu Ensheim etliche Knechte, so etliche diese Landschaft hierum Geld gegeben, gemustert wieder Türken.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Etwas weit, kommen wieder.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Die Sage, das einer, dessen Namen ich vergessen, dem Türken einen besten Verwandten und Bekannten umbracht und Schaden getan.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Dies die Ursache, dass der Türk gewendet worden<note target="fn50" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Die Venediger haben auch ihren Knechten, so wider den Türken, Geurlaubet<note target="fn51" type="footnote"/> und ehrlich zahlt etc.<pb type="edition" next="163"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Item endlich die Sage, dass der Salamang zu Ensheim wieder Landvogt worden und dieser<note target="fn52" type="footnote"/> Urlaub genommen hat<note target="fn53" type="footnote"/>.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Lasst sich ansehen<note target="fn54" type="footnote"/>, dass viel Sinn fast wenig Freude haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Mein Sohn Johann hat anfangs schwerlich gelehrt, aber jetzt leidentlich<note target="fn55" type="footnote"/>.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Die Herren von <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName> haben ihn und andre verhört<note target="fn56" type="footnote"/>; hat er ihnen in der Probe ziemlich gefallen.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Der Herr segne ihn weiter.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Er laste auch freundlich danken und grüssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Item ich möchte wohl leiden<note target="fn57" type="footnote"/>, das Wappen wär gemacht sein; denn es gelang verzogen<note target="fn58" type="footnote"/>.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Doch so es gemacht wird, bitte ich Euch (ob die Zeit niemand meinthalb herab fuhr<note target="fn59" type="footnote"/>), Ihr mir dasselbe, so erst<note target="fn60" type="footnote"/> Ihr können, bei einem guten Freunde, da es versorgt<note target="fn61" type="footnote"/>, gegen <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> dem Myconio zuschickten und ihm dabei schreiben, dass er mirs dann emputen<note target="fn62" type="footnote"/> oder bei guter Botschaft<note target="fn63" type="footnote"/>, so oft gegen <placeName ref="l249" cert="high">Colmar</placeName> kommt, in das Wirtshaus zum Blumen<note target="fn64" type="footnote"/> schickte.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Derselbe<note target="fne" type="footnote"/> wird mirs dann zuschicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Meiner Bassen<note target="fn65" type="footnote"/> halben kann ich diesmals niemand kein Bescheid geben<note target="fn66" type="footnote"/>, Ursach, dann nochmalen<note target="fn67" type="footnote"/> weder Sie noch Ihr Bruder<note target="fn68" type="footnote"/> mir nichts befehlt noch empoten<note target="fn69" type="footnote"/> auf mein Schreiben<note target="fn70" type="footnote"/>, so ich Ihnen getan.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Der Brief aber ist ihn zu spät zugekommen, den ich beim Vogt auf Platten<note target="fn71" type="footnote"/> aus dem Rental hinauf geschickt habe; der ist, als<note target="fn72" type="footnote"/> ich vernehme, von Zürich den nächsten<note target="fn73" type="footnote"/> gegen Pfäffers gezogen.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Was Sidhar gehandelt, mag ich nicht wissen; muss dessen erwarten, ehemals ich mit Jemand kann handeln.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Ich finde Freund genug, Dieweil ich hätte, die viel Guts hatten; ich wollte allweg gern Freund haben, so in der Not Freund wären<note target="fn74" type="footnote"/>, so als ich danecht<note target="fn75" type="footnote"/> etliche, Gott Lob, gefunden habe<note target="fnf" type="footnote"/>.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Ich höre, Göthard<note target="fn76" type="footnote"/><pb type="edition" next="164"/> habe seine beiden Ledigen schön<note target="fn77" type="footnote"/> offen<note target="fn78" type="footnote"/> mit Meister <persName ref="p87" cert="high">haben</persName> geschickt.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Glaube, er sei so geschickt, dass er gern noch ein Vogel hätte etc.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Den Lavater<note target="fn79" type="footnote"/> tun mir freundlich grüssen.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte meinen Gott, dass dieser Tochter einer werde<note target="fn80" type="footnote"/> zu Preis Gottes und Ihrer Heil etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Bitt ich, ihr wollen mir Herrn Vogt Lavater freundlich Dank sagen um sein freundliches Zuschreiben der neuen Zeitung<note target="fn81" type="footnote"/>.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Dieser werde ihr meinem Herrn rosten<note target="fn82" type="footnote"/> und immer auch anzeigen Zeitung.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Schreiben mir bald wieder.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Fragen der Botschaft<note target="fn83" type="footnote"/> halb meinen Herrn Schwager, den Propst<note target="fn84" type="footnote"/>.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Meine Hausfrau last Euch, Euren Frauen, Mutter<note target="fn85" type="footnote"/> und Kinder<note target="fn86" type="footnote"/>, Euch magt<note target="fn87" type="footnote"/>, freundlich grossen, bis uns Gott dermalen eins<note target="fn88" type="footnote"/> wieder zusammen hilft.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Meister Erasmus<note target="fng" type="footnote"/> Urlaub hat er bei ihm<note target="fn89" type="footnote"/>.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Wir haben an sein Staat einen ehrlichen Mann<note target="fn90" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="165"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Actum zu Reichenwyler, auf den 9.<note target="fnh" type="footnote"/> Tag Juli Anno 38.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Uwer williger Johann <persName ref="p228" cert="high">Vogler</persName>, Schaffner zu Reichenwyler.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf fol. 182v.:]</note>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrichen Bullingern, Prediger zu Zürich, meinem vorgeliebten Herrn und Freunde zu Handen etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
