<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11198">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11198</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ehrwürdiger<note target="fna" type="footnote"/>, wohlgelehrter, ehrender Herr, ich seie mein ganz willige Dienste zu vor etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Da nach so danken ich Euch auf das Höchste umb die Bühle<note target="fn1" type="footnote"/>, so Ihr mir bei meiner Herren Seckelschreiber<note target="fn2" type="footnote"/>übersendet haben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Solches statt mir um Euch zu verdienen<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So dehne vernimm ich, wie das etliche meine Missgönner<note target="fn4" type="footnote"/> mich gegen euch verungelämpft handet, berühren den Handels des Sacramentes<note target="fnb" type="footnote"/> und der Concordie, so bin ich zu Zürich auf der Tagleistung sich verloffen haben<note target="fn5" type="footnote"/>, alles ob ich euch viel Ungelimpfes in bemalter<note target="fn6" type="footnote"/> Sache, so zwischen euch und denen Gelehrten von <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName><note target="fn7" type="footnote"/> ergangen, gegeben hätte und Neiswa<note target="fn8" type="footnote"/> ein Büchlein, von <persName ref="p28" cert="high">Butzer</persName> ausgegangen<note target="fn9" type="footnote"/>, umgetragen, das ich zu wider sein möchte etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Da sollt Ihr wissen, dass mir in diesem ungütlichen Geschichte; denn mir von Herzen leid wäre, dass ich zwischen Euch und so viel<note target="fnc" type="footnote"/> dürrer<note target="fn10" type="footnote"/>, hochgelehrten, frommen Männer sollte etwas Unwillen an richten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dann sein<note target="fn11" type="footnote"/> leider bisher nur zu viel Böses<note target="fnd" type="footnote"/> Samens ist eingesätt und noch unruhiger Köpfen zu viel Sinn, alles<note target="fne" type="footnote"/> ich besorgen, die gernen zwischen euch und uns Unrat an richten wollten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Aber das wünscht, dass ich von abgemelter<note target="fn12" type="footnote"/> Sache nichts gerettet habe, denn das der Wahrheit gemäss, und in besonders ich da bei Gerümpten, das ihr allwegen begehrt, das dieser sacrament handel klarlichen und mit heiteren Worten dem gemeinen Volke vorgetragen mochte werden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und ist nicht an<note target="fn13" type="footnote"/>, alles ich Herr <persName ref="p28" cert="high">Martin Putzer</persName>über diesen vergangenen spännigen<note target="fn14" type="footnote"/> Artikel sein Verstand<note target="fn15" type="footnote"/> und Antwortet in Geschrift gegeben hat<note target="fn16" type="footnote"/>, alles hier wohl wüssend, da hab ich das<note target="fnf" type="footnote"/> genommen; den Menschen verstands mir die<pb type="edition" next="189"/> selbige Erklärung wohl gefallen hat, hier mit niemand gescholten, meines Bedenkens auch<note target="fng" type="footnote"/> der selbigen menglich<note target="fn17" type="footnote"/> zufrieden und niemands nichts da wieder, alles die, so<note target="fn18" type="footnote"/> der Wahrheit und der Confession, durch euch und andre fromme, gelehrte Predikanten zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> gestellte<note target="fn19" type="footnote"/>, gemäss seien etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das selbige Büchlein habe ich niemands gegeben den allein Doktor Bastian<note target="fn20" type="footnote"/>, unserem Predikanten, der sich aller Handlung der gemalten Vereinung höchlich erfreut hat.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Da neben habe ich Menglichem gerühmt mit Wahrheit, das eure Herren, unsre Götträu, liebe Eidgenossen, uns viel Ehren und guter Gesellschaft und auch ihr mit gesamten euren wirtigen Kapitel hören uns getan haben, da zu ich<note target="fnh" type="footnote"/> nicht anders weiss, denn dass ihr alle Gemeinlichen mit uns allen, so auf gemalter Tagleistung, wohl und mit gutem Frieden aller Dingen singend abgeschieden, das sich mänglich bei uns erfreut und<note target="fni" type="footnote"/> Gott gelobt hatte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Har umb bitten ich Euch hier mit, wollenden mich von solchen unnützen Reden, die Euch möchten verbittrennen gegen mir und andren viel guter Herren und Freunden in einer Stadt <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName>, die in sonder Gunst zu Euch tragen, vier entschuldigt haben; dann niemands des Sinns noch Gemüt, Euch zu hindern kann noch zuschnitzen<note target="fnk" type="footnote"/><note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das<note target="fnl" type="footnote"/><pb type="scan" next="136v"/> sollt ihr in guten Treuen glauben und euer gut willig gemüht, so ihr zu diesem gemeinen christähnlichen Frieden<note target="fnm" type="footnote"/> habt, alles ein gewisser, wohlgelehrter, durch unsre Missgönner deinswegs<note target="fn22" type="footnote"/> abwenden lassen, alles mir des ganzen Nutzit zweifelt etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und bitten Euch da bei, ob Ihr in diesem Handel etwas Falles<note target="fn23" type="footnote"/> oder Mangel wieder an mir oder an<note target="fnn" type="footnote"/> andern hätten<note target="fno" type="footnote"/>, wollt mich das berichten; will Gott, soll Euch allwegen mit gebührlicher Antwort beginnet werden und allwegen von mir in<note target="fnp" type="footnote"/> gut willigem Dienst erfunden mit Gottes Hilfe.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der wolle uns allen Sinn gnaden und Frieden seines Wortes mit teilen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Datum zu <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> auf 5. Augsten im 38. jahr.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Uwer williger</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l121" cert="high">Bernhard</placeName> <persName ref="p217" cert="high">Tillmann</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen, wohlgelehrten Herren Meister Heinrich Bullinger, Predikanten der loblichen Stadt Zürich, seinem ehrenden Herren und guten Freunde.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
