<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11206">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11206</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Pacem et veritatem a domino per Iesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Binas a te literas<note target="fn1" type="footnote"/> per puerum meum<note target="fn2" type="footnote"/> accepi, frater in Christo charissime atque in domino multum colendissime.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Unas dedi prestanti viro Im Hag per Witenbachium nostrum, quas ei<note target="fna" type="footnote"/> nec non et Negali<note target="fn3" type="footnote"/> nomine<note target="fnb" type="footnote"/> legendas porrexit<note target="fnc" type="footnote"/> mutuo sese ad piam et non pervicacem quandam<note target="fnd" type="footnote"/> constantiam adhortantes.<pb type="edition" next="200"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Alteras ego accepi et legi quidem ingenti animi mei merore hac de causa: Audisti, qua ratione tibi super hac vocula <foreign xml:lang="de">„Nichts“</foreign> scripserim<note target="fn4" type="footnote"/> et quid maiorem<note target="fn5" type="footnote"/> nostrum ac Rebstocckium nec non et me molestaverit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Wir kondend nit druß komen<note target="fn6" type="footnote"/>, et non imerito quidem ablegato nuntio Tigurino<note target="fn7" type="footnote"/> cum literis, quas tibi ex commissis senatorum<note target="fn8" type="footnote"/> dederam, advenit <persName ref="p2575" cert="high">Iacobus</persName><note target="fn9" type="footnote"/> ex Tiguro ostendens literas<note target="fn10" type="footnote"/>, quas descripsit a <persName ref="p175" cert="high">Rhellicano</persName> nostro, aliter sonantes non ex parte<note target="fne" type="footnote"/> vocule<note target="fnf" type="footnote"/>, que clara erat, sed in aliis verbis, <foreign xml:lang="de">Nämlich:</foreign></s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="manual">„Doch<note target="fng" type="footnote"/> glich wohl der wahrhaftige Liebe und Blut unsers Herren.“<note target="fnh" type="footnote"/><note target="fn11" type="footnote"/></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hoc die etiam advenerat ex Tiguro der Niderlender venditor librorum (nescio, quo nomine vocatur)<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Is etiam ostenderat literas<note target="fn13" type="footnote"/> habentes hec eadem verba, que minime litere <persName ref="p175" cert="high">Tigurine</persName> habebant, sed prorsus vacabant<note target="fni" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tum totus tremebundus offendiculum timens hoc<note target="fnk" type="footnote"/> precavere studens, ne nostri ansam surriperent, si res ad senatum deveniret, calumniandi tam senatum quam scribam<note target="fn14" type="footnote"/> <persName ref="p175" cert="high">Tigurinum</persName><note target="fnl" type="footnote"/>, quasi minus in tam ardua re super ipsos intenti essent, sed pocius negligentes<note target="fnm" type="footnote"/>, excitabam ex bono et optimo corde, quod hactenus et nunquam mihi<note target="fnn" type="footnote"/> defuit, a Tigurinis, puerum meum (quem humaniter excepisti) literas <persName ref="p2575" cert="high">Iacobi</persName> et easdem, quas nuntius <persName ref="p175" cert="high">Tigurinus</persName><note target="fno" type="footnote"/> adportavit, comendans Tigurum ad scribam mittens obnixe<note target="fnp" type="footnote"/> ab eo pecieram, ut literas perspiceret eaque, que deessent, corrigeret, deffectum<note target="fnq" type="footnote"/> ei ob oculos ponens, ut ne ipse male audiret etiam a nostris.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es hat doch niemand Kinden draussen kommen noch verstanden.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Eximas et tu<note target="fnr" type="footnote"/>, candide frater, hec verba et vide, quid videas et intelligas et<note target="fns" type="footnote"/> quid alios in<note target="fnt" type="footnote"/> velis erudire.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das haben wir ihn<pb type="edition" next="201"/> still gehabt, niemand ein Wort davon nicht gesagt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Adveniente autem<note target="fnu" type="footnote"/> puero literas incorreptas<note target="fnv" type="footnote"/> adfert, nisi quod voculam <foreign xml:lang="de">„Nichts“ </foreign> correxit; cetera, <foreign xml:lang="de"> daran der Haft gelegen<note target="fn15" type="footnote"/>, </foreign> ne<note target="fnw" type="footnote"/> puncto quidem attigit, <foreign xml:lang="de"> und sind eben die, die wir vor waren<note target="fn16" type="footnote"/>.</foreign></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nihil certi nobis constat, nihil certi in tam serioso negotio diffinire audemus, cum constet etiam nobis per Vittenbachium <placeName ref="l121" cert="high">Bernatium</placeName> litere non quemadmodum nostre sonare<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quid igitur nos possumus<note target="fnx" type="footnote"/><pb type="scan" next="336"/> respondere super quesita senatui nostro, quid fratribus in agro, quibus reddende essent<note target="fny" type="footnote"/> litere in lingua Gallica?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quis enim ipsis litteras <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> ex Germanica lingua in Latinam translaturus, cum non habeamus totae ac integre sicut <placeName ref="l121" cert="high">Bernates</placeName> et cetere ecclesie<note target="fnz" type="footnote"/>?</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Er ist ein Munk, Not mit ihm zu schaffen haben wir, Meister.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Und also ists ergangen und statt noch also.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Das alles hab ich aus treuem Gemiet willen vorkommen<note target="fn18" type="footnote"/>; so statt es eben wie allweg<note target="fn19" type="footnote"/>, dass ich mich schier muss überreden<note target="fn20" type="footnote"/>, was<note target="fnaa" type="footnote"/> ich je der Stadt zu Nutz und Ehren allwegen (das weist Gott) tun und gesucht, auch mit meinem grossen Schaden<note target="fn21" type="footnote"/>, solle mir für ein Unruh ermessen<note target="fn22" type="footnote"/> werden.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Hat ich doch gelassen durchhin gen<note target="fn23" type="footnote"/> und liess es noch also gehn, das etliche tun, so wäre ich das Verdacht (unriebig) über<note target="fn24" type="footnote"/>, hätte jetzt gegen Zürich an den Stadtschreiber nicht geschrieben<note target="fnab" type="footnote"/>, den ich doch für meinen guten Herren (wie es mir Joch allwegen<note target="fn25" type="footnote"/> ergangen) gehabt habe, hat vermeint, er hat das tun, darum ich es im Endlichen und Freundlichen geschrieben habe<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="manual">Nun, mein lieber Herr und Bruder, ich habst nicht mögen unterlassen, Euch, das mich trockt, in treuen Klagnen, <foreign xml:lang="la">et vix me possum a lachrimis abstinere; videmus enim undique ecclesiam hac fece infectam, et quum opus esset oblatrantium ora obtrudere scriptis <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName><note target="fnac" type="footnote"/>, sanam (qui alias non sanus est) et integram non habemus.</foreign></s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Monitis tuis, sicut in litteris tuis accepi, obsecundabo<note target="fnad" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe mir ein gut Gemiet, und das ich von Jedermann ein recht Juditium halte<note target="fn27" type="footnote"/>, es sei gegen <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> oder Anderen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Mir ist nie neut Reis<note target="fn28" type="footnote"/><pb type="edition" next="202"/> von ihm meinem<note target="fnae" type="footnote"/> Herzen vor Geschehen von 12 Jahren her.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ich hab ein Bruder<note target="fn29" type="footnote"/>, der mir lange Jahr bekannt, ist Jetz bei mir gewesen, sagte mir Wort?<note target="fnaf" type="footnote"/> von <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName>; er ist zu dem dritten Mal selbst mit dem <persName ref="p343" cert="high">Appenzeller</persName><note target="fn30" type="footnote"/> zu dem <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> gegangen, dann er eben dazumal auch da gewesen etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ego statui pedes meos supra firmam petram<note target="fn31" type="footnote"/>, ex qua mihi satis aperta emanavit fidei<note target="fnag" type="footnote"/> mei certitudo atque sinceritas propinata a preceptoribus ac magistris non penitendis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Hac contenta ero; nolo enim fontem aque vive<note target="fn32" type="footnote"/> effundere et aquam e cisterna et lacuna putrida haurire ac bibere<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Bibant, qui velint.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Das Specklein ist unter die<note target="fnah" type="footnote"/> Fallen gelegt<note target="fn34" type="footnote"/>, nause<note target="fnai" type="footnote"/><note target="fn35" type="footnote"/> ich; lege, schlöne<note target="fn36" type="footnote"/>, sitkuste<note target="fn37" type="footnote"/>, schnappe, gittlose<note target="fn38" type="footnote"/>, schmecke<note target="fnak" type="footnote"/>, versuche, wer wolle.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ich meine, wert wir mit etlichen in die Sache gegangen, wie Sie es vor Ihnen hatten, uns wäre jetzt der Lohn geworden von denen geschwinden, hellen, nassen Knaben<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Nun wolle<pb type="scan" next="337"/> uns der gütige Gott erhalten, seinen Frieden und Segen geben.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Matrem<note target="fn40" type="footnote"/>, uxorem<note target="fn41" type="footnote"/> tuam, omnes fratres meos saluta, quorum fidei et caritati me spero semper esse comendatum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName ref="l136" cert="high">Biela</placeName>, 29. augusti 38.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p194" cert="high">Petrus</persName> tuus<note target="fnal" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Pridie dierum advenit ad nos Gallus quidam ex Argentina<note target="fnam" type="footnote"/> nomine <persName ref="p326" cert="high">Fortunatus</persName><note target="fn42" type="footnote"/>, quem optime norit <persName ref="p145" cert="high">Casparus</persName><note target="fn43" type="footnote"/> noster, homo pius nec sectator <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName>.<pb type="edition" next="203"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Is mira dixit de <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName>, quem admodum statuant et conentur tentare de quadam synodo generali, de hoc cum eo loquentes, quomodo etiam possint Galli sub ditione <placeName ref="l121" cert="high">Bernatum</placeName> adesse et fieri presentes etc.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Mi Bullingere, es ist bei meiner Treue kein Besseres, dann wenn sie anwerben<note target="fn44" type="footnote"/>, das man ihnen widersage.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Land uns mit Liebe und Unverworren<note target="fn45" type="footnote"/>, sitzt auf dem Nest still.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Is <persName ref="p326" cert="high">Fortunatus</persName> dixit mihi, quo modo audierit <persName ref="p28" cert="high">Bucerum</persName> in lectione publica hunc locum Exo[di] 3, [2]<note target="fnan" type="footnote"/> tractare: „Apparuit autem ei dominus in flamma ignis“ et ex hoc probare presentiam Christi in pane<note target="fn46" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 338:]</note>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro Heinricho Bullingero, ecclesie Tigurine antistiti<note target="fnao" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
