<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11205">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11205</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Impudens fuissem nec tuos certe cogitassem labores, si tantum oneris imposuissem precando tibi, ut describeres et <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> et principum literas<note target="fn1" type="footnote"/> mea gratia.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Promptitudinem erga me et gratias ago, quas possum maximas; nam hac ratione et mihi et aliis commodasti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> literis equidem sentio ut de responso priore, quod dedit<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Miratus sum tamen hactenus, quęnam sint scripta, propter quę de aliquibus etiamnum peius suspicatur<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nunc non miror; <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> enim exposuit<note target="fn4" type="footnote"/> esse ea, de quibus publice dixerit in proxima synodo nostra<note target="fn5" type="footnote"/>; non dubito, quin sis adhuc memor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Principum epistola talis est, ut vel propter hanc debeamus, siquid <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> offendit, omnia boni consulere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nam animum, quem in illis exposuerunt, in comitiis Isnaci habitis<note target="fn6" type="footnote"/> pulcherrime confirmarunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="manual">Legatus enim electoris<note target="fn7" type="footnote"/> magnifico dicitur praedicasse, ut nostri principi et <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> <foreign xml:lang="de">Eine<pb type="edition" next="198"/> ganz christliche und freundliche Schrift zugeschickt haben, die sie beide hoch erfreut haben<note target="fn8" type="footnote"/>.</foreign></s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Talis igitur animus cum sit in principibus et nunc dubio procul etiam in reliquis S[malcaldensis] foederis ordinibus, cavendum videtur nobis, ne nostra culpa designemus aliquid, unde tam sancte de nobis sentientes animi lędantur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De duricia nostra fere nemo non suspicatur; sic agamus ergo, ut homines intelligant, quantum dominus per evangelium suum ingenia et mores nostros emolliverit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Abiiciamus suspiciones de bonis viris, expectemus per patientiam, donec clare videamus nobis illusum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Eo usque non est periculum nisi facile superandum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Mirum enim, quam esse suspiciosum non deceat ministros Christi; contra charitatem est nanque, cui nos ita convenit esse devotos, ut inter homines nulli rei magis studere debeamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Fallant nos isti; certe seipsos fefellerunt, etiam sine incommodo nostro, nisi quod adtinet ad labores et pauculam pecuniam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed tantillum iacturę quid esset ad cautionem, quam hinc disceremus, in posterum magni momenti et usus?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Taceo nunc, quam inique ferant, nec iniuria, qui, dum bene ac fideliter agunt, male coguntur a suspicionibus audire.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nescio, si quid est, quod amicicias abrumpat citius.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Est inter vos, qui propter suspiciones vanissimas fidem iam olim abstulit a me<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quoties nunc in mentem venit: „Scribendum erat illi“, protinus succurrit: „Non fidet; cur scriberes igitur?“</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Inde cogor agere, quod invitus ago, et mirifice propterea, imo misere conturbor.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Desiit amicicia, quam arbitrabar arctissimam, imo indissolubilem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Caveamus ergo, ne flagitio tam foedo subiecti dicamur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Adeo sunt nanque nonnulli rimosi, ut, quod male conceperunt de aliis, mox effundant, ut nemo non intelligat, quid animi sit erga eos, quos amare<note target="fna" type="footnote"/> conducibilius erat etiam illis, in quos suspicio effusa est.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nobis iam toties obiectum est, quurnam sine causa taliter suspicemini contra <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> et <persName ref="p28" cert="high">Bucerum</persName>, ut mirari satis nequeam, undenam ad homines tale aliquid dimanarit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ego respondere nihil aliud potui nisi me, si quid sit in re, vehementer dolere.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tu pro tua prudentia et gratia cave, ne hic cęteris connumerandus sis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Libellum, quem arbitraris me versum habere in Latinam<note target="fn10" type="footnote"/>, non nisi obiter vidi.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Festinaram, ut verteretur, quia sciebam reddendum brevi; sed quod ingratus tabellio<note target="fn11" type="footnote"/> <pb type="scan" next="177v"/>abstulit, priusquam recte ceptus esset, factum est, ut nec legerim nec habeam.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ad iudicium tuum igitur nihil reddere possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Hostes sanguinis nostri sęviunt, ubi possunt, sive nos concordemus sive non.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Et iudicium dei super capita nostra imminet; nescimus, quando ferendum sit.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ingrediamur igitur in veritate verbi, ut cum gaudio dominum excipiamus, quandocunque advenerit<note target="fnb" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="199"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Egidius <persName ref="p1055" cert="high">Guntherus</persName> quę scribit de puero cognati relicto, vere scribit<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis et fratribus omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l97" cert="high">Basileę</placeName>, 27. augusti anno 38.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Os. <persName ref="p154" cert="high">Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero doctissimo, ministro Christi perquam fideli, domino in Christo venerando suo.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Zürich<note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
