<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1121">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1121</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Quas 6. decembris ad me scripsisti, una cum Halleri nostri, viri optimi, literis ad me perlatę sunt.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gaudeo meas 24. octobris utcunque parum complectentes tibi exhibitas esse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Volebam omnino ad vos iter arripere consultationis gratia, sed partim hiemis duritas, partim expeditiones, in quibus nunc mundus est, obstiterunt; facile enim quis rebus ita stantibus impingit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quanquam vero iter meum distulerim hactenus, animum tamen nondum mutavi, visurus autem occasionem aurę et condicionum huius seculi faciam, quod expetibile videbatur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Interea 24. octobris iterum ad te scripsi et iam tertium.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quodsi nullas accepisti, tabellariorum iniuria factum esse putabo; illis siquidem nihil, quod magni sit pensi, inerat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ad dominum autem Vadianum quidam vir integer ait se aliquid memorabile scripsisse; si ex illo nihil adhuc percepisti, poteris illum appellare per literas, num brevi literas sine subscriptione acceperit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Mercatores pro certo affirmant Turcam proximo anno in Hungariam irrupturum atque iamiam fortes copias immittere; sacrifici autem vanum rumorem hunc esse aiunt et plus referre rebelles in religione debellari quam arma in Turcam diu non venturum convertere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Copię nostrę/vestrę in dies propinquius ad Pedemontana accedunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Equitatus, qui in Retia Inferiori fuit, paucos ante dies Rutlingam venit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Belli pręfecti clam constituuntur, quotquot haberi possunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">In Saxonia non obstante hiemis(?) in tempestatibus belligeratur, adeo ut etiam res in dubium veniat, utra pars hactenus fęlicius pugnarit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Feruntur esse in diocesi Bremensi tam pedestres quam equestres copie forteis se Mauricio Saxonię oppositurę; hinc fere terror videtur apparere in populo molli.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Aquilę animus fortassis maior est viribus corporis; mirere profecto, qui vitalis aura ex hac cavercula spirare queat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vult me iudice deus mirabili et quasi incognoscibili modo corripere, ut vindictam fortassis inopinatiorem deinde sumat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quę de persecutione innuis, utinam ne nimium certa sint.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Oportet, ut crudelia eveniunt aut vaticinia omnia mendaciis arguentur; merentur hęc peccata nostra in hodiernum usque diem exuberantia.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Si ex mille unus esset, qui ad preteritas atque adhuc duraturas calamitates resipuisset, dominus haud dubie misereretur nostri; verum adeo cecus est mundus, ut illum in cęcitate sua penitus pessum iri oporteat.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Multa mihi essent tecum communicanda, quę scripta refugiunt; dabo tamen operam, ut reliqua olim intelligas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ego cum meis valeo inter adoratores Baal; video etiam ante fores pressuram prope Babilonicam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Dominus confortet suos.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">24. decembris 1550.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tuus G[eorgius] L[aetus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Prestantissimo viro d. Henricho Bullingero, ecclesię Tigurinę pastori vigilantissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
