<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11219">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11219</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia domini nostri Iesu Christi preveniat nos semper.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Clarissime vir, frater et domine multum colende, habes hic ea, que <placeName ref="l97" cert="high">Basile[nses]</placeName> admiserunt <placeName ref="l121" cert="high">Berna[tibus]</placeName><note target="fna" type="footnote"/> etiamque <placeName ref="l121" cert="high">Bernates</placeName> senatui nostro scripsere<note target="fn1" type="footnote"/> de sarcienda concordia<note target="fnb" type="footnote"/> etc<note target="fnc" type="footnote"/>.:</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">„An Schultheisse und Raete der Stadt <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Unsern etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Was Euer und unser gut Freund und Vertraut<note target="fn2" type="footnote"/>, liebe Nachbarin, die Verordneten des Kriegs, die Dreizehnen genannt, der Staat <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName> verruckter<note target="fn3" type="footnote"/> Tagen unseren geheimen Raeten, den Dreizehenen, geschrieben, mögen Ihr aus einlegender Copie<note target="fn4" type="footnote"/> klarlich vernaemen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dieweil<note target="fn5" type="footnote"/> wir<pb type="edition" next="222"/> nun unsers teils<note target="fn6" type="footnote"/> angefangen Concordia mit Doktoren <persName ref="p138" cert="high">Luthern</persName>, so viel uns möglich, zu forderen und zu Mähren wohl geneigt und dabei bedenken, das er, auch andere Euer und unser mitverwandten der Religion in unser Eidgenossenschaft, solche zu forderen und endlich zu vollziehen nicht minder dann wir begierig seinen, haben wir auf der geheimen Räten der State <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName> sonderlich Becker und für uns selbst euch, auch Euer und unser getreu, liebe Eidgenossen zu zureich, denen wir gleiche Meinung<note target="fn7" type="footnote"/> geschrieben<note target="fn8" type="footnote"/>, solches nicht verhalten wollen, ganz freundlich bittende zu forderest, Euer<note target="fnd" type="footnote"/> und unser gut Freund und getrauen<note target="fn9" type="footnote"/>, liebe Eidgenossen zu <placeName ref="l136" cert="high">Biel</placeName> dieser Missive gleicher Masse zu berichten und uns demnach bei diesem allein darum Gesandten Boten<note target="fn10" type="footnote"/> Euers Gemüts<note target="fn11" type="footnote"/>, wie nun man den Sachen zu beschlusslichem Ende und Austrag<note target="fn12" type="footnote"/> zu tun und ob nicht (wie nach unser Achtung fast Not<note target="fn13" type="footnote"/> und zu Forderung der Sachen ganz dienstlich sein möchte) hierab einen Zusammenkunft von Noeten sein wurde, zu berichten, uns Führer wie noch wissen zu halten<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann wir unsers Teils, was zu Erhaltung diesers<note target="fn15" type="footnote"/> guten Willen und Freundtschaft und der angefangenen Concordie bedienen möchte, zu forderen und hinab euch als unsern getrauen, lieben Eidgenossen freundliche Dienste unsers Vermögens zu beweisen wohl geneigt sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum des letzten Tages Augustin Anno 38.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p148" cert="high">Jacob Mayer</persName>, Bürgermeister und Rat der Stadt <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName>.“</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="2024v"/>Sequitur nunc, quid <placeName ref="l121" cert="high">Berna[tes]</placeName> ad scripta ac petita Bas[ilensium] respond[erint]<note target="fne" type="footnote"/>:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="manual">„An Bürgermeister und Rat zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> etc., Schultheiss, Raet und Burger der Stadt <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Unsern etc. euer Missive<note target="fn16" type="footnote"/> samt eingelegter Copie der Dreizehenen von <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName> etc.<note target="fnf" type="footnote"/><note target="fn17" type="footnote"/> haben wir heute vor Augen genommen und verhört gelesen.<pb type="edition" next="223"/></s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dwill nun aus Inhalt derselbigen wir vermerkt<note target="fn18" type="footnote"/>, dass kurfürstliche Durchleuchtigkeit von Sachsen<note target="fn19" type="footnote"/> und Landtgraf von Hessen<note target="fn20" type="footnote"/> etc. samt Doktor <persName ref="p138" cert="high">Martin Luther</persName> der Geschriften, so an sie ab jüngstem Tag zu<note target="fng" type="footnote"/> Zürich ausgegangen<note target="fn21" type="footnote"/>, gut genügen<note target="fn22" type="footnote"/> und Dero wohl zufrieden sind, wollen wir zulassen und euch des unsers Teils Gewalt<note target="fn23" type="footnote"/> gegeben haben<note target="fnh" type="footnote"/>, einen Tag anzusetzen und auszuschreiben, den wir mit unserer Botschaft besuchen werden und derselbigen Befehle geben, nach Vermögen und Inhalt des Abschieds<note target="fn24" type="footnote"/> abgemelden Tags, Zürich gehalten, zu handeln.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wann aber anders, dem nicht gemäss, sich zutragen, wurde unsere Botschaft nicht<note target="fn25" type="footnote"/> wieder befallen<note target="fni" type="footnote"/> dann zuzulösen<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Datum Sampstag, 7. septembris Anno<note target="fnk" type="footnote"/>38.“</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="manual">„Schultes<note target="fnl" type="footnote"/>, Raet und Burger zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName><note target="fnm" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Den frommen, vorsichtigen, ehrsamen und weisen Meyger und Raet der Stadt <placeName ref="l136" cert="high">Biel</placeName>, unsern insonders guten Freunden und Getrauen, lieben Eidgenossen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Unsern freundlichen Gruss, samt was wir liebst und gutes Vermögen, zuvor.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Fromm, vorsichtig, ehrsam, weiss, insonders gut Freund und getrau, lieb Eidgenossen, was uns unser getrau, lieb Eidgenossen von <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> zugeschrieben und mit was antworten wir ihnen darüber begegnet haben<note target="fn27" type="footnote"/>, wie aller ihn verschlossene Copeyen<note target="fnn" type="footnote"/> zu erlernen<note target="fn28" type="footnote"/>, dass wir euch auf ihr Bäcker berichten wollen, euch haben darüber zu beraten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Datum 7. septembris 38.“</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="manual"><pb type="edition" next="224"/>Quid insuper consultum a senatu nostro, mihi non constat nisi hoc unum in ore omnium versatur <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> ad scripta nostra nec respondisse, quid insuper faciendum in commitiis <placeName ref="l97" cert="high">Basilee</placeName> sive alias, potius ultra nihil commertii habendum tam cum <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> quam eius magistris et qui earum partium sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nihil<note target="fno" type="footnote"/> <placeName ref="l97" cert="high">Basilenses</placeName> neque <placeName ref="l121" cert="high">Bernates</placeName> respondisse, quidnam acturi sint<note target="fnp" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Et quemadmodum a maiori nostro<note target="fn29" type="footnote"/> accepi, in hac perstare sententia senatum, ut ne iotam moturum a percepta doctrina ewangelica, qua ab initio ad hoc usque tempus sint instituti, etiam si<note target="fnq" type="footnote"/> omnes desciscerent a docta, disputata et confessa doctrina<note target="fnr" type="footnote"/> <pb type="scan" next="2025r"/>ad partes <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName>, cum interim nemo unquam potiora, certiora protulerit, nisi quedam infirma, nempe affirmare iuxta verba Christi „Accipite et manducate“<note target="fn30" type="footnote"/> etc. presentiam Christi in cena, quem convive sumpturi in pane, cum pane, sub pane<note target="fn31" type="footnote"/>, que omnia (ait maior) adeo incerta<note target="fns" type="footnote"/> sunt, ut tam verba ipsa (etiam si corroserint prepositiones omnes, sub, supra etc., ex <persName ref="p717" cert="high">Donato</persName><note target="fn32" type="footnote"/>) quam doctores ipsi candorem veritatis sustinere non possint etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tandem, frater in domino colende, tu videbis aliquando, in quas partes deventuri sint <placeName ref="l121" cert="high">Bernates</placeName><note target="fnt" type="footnote"/>; velim, ut me iuditium meum falleret.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">In quas et nos tandem deventuri (si ab incepto non desistamus) simus partes, deus scit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Is emittat bonum illum spiritum, qui ducat nos in omnem veritatem<note target="fn33" type="footnote"/>, fortes, alacres et perseverantes faciat in ea perstare viriliterque corde et ore<note target="fn34" type="footnote"/> confiteri.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Uxorem<note target="fn35" type="footnote"/> matremque<note target="fn36" type="footnote"/> tuam carissimam nomine meo saluta fratresque omnes.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">16. septembris, ex <placeName ref="l136" cert="high">Biel</placeName>, anno 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p194" cert="high">Petrus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro Heinricho Bullingero, ecclesie Tigurine antistiti.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
