<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1122">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1122</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Vir humanissime, quoniam certum sum nactus nuntium, duos hos iuvenes hinc Basileam, istac transeuntes, recta pergentes adductum huc domum scolasticum quendam nostratem infirmum, piaculum existimavi nihil ad te scribere, etsi satis alioqui sis occupatus, probe scio.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quid scribam?</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Omnia bona tibi doctisque omnibus istic a deo precamur, quotquot evangelium domini praedicamus in Ingadina.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Praeterea nos omnes hic belle valemus, sic visum domino, suntque sana omnia in tota Ingadina et pestilencię adhuc intacta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">N[am] quid alibi in nostris Foederibus fecerit deus sua illa virga, [tibi] est iam dudum notum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Evangelium in Ingadina nunquam melius habuit, gracię deo.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Postremo, si quid est, quod nos scire bonum existimaveris aut nobis imperare volueris, scribe et iuvenibus his trade.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Animus mihi est vere novo istuc pergendi visum, nuncubi locus sit, cui possim idoneus esse per te.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim mihi filii quinque, quos cupio, ut discant Germanicam linguam melius, quod hic consequi non possunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Deus optimus maximus te, virum omnimoda erudicione circumspectum et diligentem enarratorem evangelii filii sui, diu conservet incolumem cum omnibus literatis et bonis istic.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir integerrime, et Philippum tuum redamare non desine.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ex Lavino Ingadinę Inferioris, die 27. decembris anni 1550.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vetus ille tuus Philippus Gallicius, quem semel pro amico habere iam olim es dignatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Omnimoda doctrina pietateque praedito d. Heinricho Bullingero etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
