<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11224">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11224</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S[alutem] p[lurimum] d[ico].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, praeceptor humanissime, quin meis nugis indies legendis occupatus tędium tibi oboriatur, cum studia tua severissima subinde interturbo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Verum ne hęc aegre feras, vehementer obsecro.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Varius enim rerum status et variae aeris corruptio me hinc inde rapit, ut tuis consiliis nunc carere nequeam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ante paucos enim dies literas<note target="fn1" type="footnote"/> ad te dedi, in quibus aliqua pestilentiae mentio facta est<note target="fn2" type="footnote"/>; verum post hęc tanta eius increvit rabies, ut pristinę illę vires his praesentibus collatae prorsus nullę videantur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Antea enim certa quędam urbis loca occupabat; nunc vero per totam urbem vires suas dilatat, quas etiam circa d. <persName ref="p154" cert="high">Miconii</persName> aedes nunc exercere incoepit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quare plęrique studiosorum discessum meditantur et parant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui in patriam sese recepere, multi, sunt alii, qui Argentinam petant, sunt, qui Tigurum proficisci cupiant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Inter quos etiam est Schafhusianus quidam tum honestus tum opulentus iuvenis <persName ref="p1824" cert="high">Martinus</persName> Beyer<note target="fn3" type="footnote"/> nomine, qui aut Argentinam aut<pb type="edition" next="231"/> Tigurum petere cupit meque in sui comertium iampridem assumptum, ut comes illi sim, hortatur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ego tuum in hac re cupio audire consilium, num Argentina mihi adeunda sit, in qua vir singulari eruditione praeditus <persName ref="p2256" cert="high">Sturmius</persName><note target="fn4" type="footnote"/> magna cum omnium doctissimorum virorum laude profitetur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Verum meo consilio hac in re minime utar, sed a tuo ore pendens omnia, ut tu iniunxeris, instituam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Discessum etiam meditatur Georgius Grebelius<note target="fn5" type="footnote"/>, cuius sinceram ingenii indolem tibi satis praedicare nequeo.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quod si ita, ut incoepit, pestis grassari perrexerit, statim sane <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensem</placeName> academiam studiosis suis orbam<note target="fna" type="footnote"/> videbis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hęc nunc fuere, quae ad te scribere optimum duxi rogans, ut, quam primum poteris, rescribas.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Plura scribere nequeo; tabellarius<note target="fn6" type="footnote"/> enim illico se discessurum dixit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salutabis quam humanissime totam tuam familiam, quam<note target="fnb" type="footnote"/> tecum diutissime incolumem esse cupio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Raptim, <placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName>, 23. septembris 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Rod. <persName ref="p84" cert="high">Gvalterus</persName>, tui observantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vere pio et erudito viro d. Heinricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti primario, patrono et praeceptori suo imprimis colendo.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">An M. Heinrich Bullinger, Predikanten zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
