<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11223">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11223</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Freundlicher Groschen, williger Dienst und was ich Euch ehren, Liebes und Gutes vermöchte, Sie Euch bevoran bereit.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Hochgelehrter, frommer, vornehmer und weisser, günstiger, vorgeliebter Herr, ich hätte ich gernen Ehe zugeschrieben und ich nach meinem besten Vermögen euers geschriftlichen Vertrags Bericht und entschieden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So ist die Person, durch die ich alles habe müssen Zuwagen bringen, sind euerm Abschied von Zürich nie anheimisch gewesen und erst nicht spät wiederum von unseren Herren Geschäften (alles euchfe Licht wohlweisend, was vorhanden) hier heim kommen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hierum langt an Euch mein ernstlich Bitte, Ihr wollt meinen langen Verzug und das ich den Boten aufgehalten habe, für entschuldigt haben; denn so dieser Bote nicht vorhanden gewesen wäre, hätte ich ein eignen Euch hinauf geschickt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und ist dem Handel also: die Person was geahnt und gar geneigt, euch zu reden und zu helfen, auch nichts zu verhalten alles das, das ich hierin möchte Nutz oder Schade sein.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und zeigt für das erste an, das gar niemand unter den Orten überall gewesen, der am Appenzeller Handel einiges Gefallen gehabt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darum dürft er euch gar nichts entsetzen; denn es müsse nun gar seltsam zogen an gar kein Standthafte in den Orten sein (dass er sich zu ihnen nicht versähe), sollte ich da Jetzt zu besorgen sein.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Demnach zeigt er an, dass es ein einhelliges Gewissen sei, das man der Stadt Sangalen das Iro gefolgen lasse und bezahlen solle.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Zureden halb solle gütlich oder rechtlich vertragen oder ausgeführt werden, und hier sei nicht mehr, dann ein einiges Ort (nicht Not zu benamsen) gewesen, das die Appzeller vermeinten bei den Bünden und ihren Rechten zu beleben lassen; die Übergänge hörten aber alle, wiewohl sie auch nicht gesinnt sind, weder die Appenzeller noch jemand von Briefen und Seilen zu trucken, wollen sie doch diesen Handel, der also parteiisch, nicht für die Appzeller weisen, so er nicht möchte gütlich vertragen werden, sondern gemeinlich für sich nehmen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Zeltst, alles ihr gefragt, ob Weger das Recht oder die Gütigkeit angenommen?</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sagt er, der Handel sei (alles ihr wüst) verworren; darum gefiel ihm Baas und möchte euch raten, ihr nähmen die Gütigkeit an.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ursache des Sinnes Rats ist: Er wurden mit der Gütigkeit alles viel alles mit dem Rechten gewonnen; das hoffe er je gänzlich; so bringe das Recht viel Unwilliges, Unfreundschaft, Unruhe, Kost, Mühe, Sorge und Arbeit.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hiemit laste er euch freundlich grüssen und empüt sich gegen euch aller treuen Diensten und Liebe.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Also bitte auch ich, Ihr wollt mich allweg befohlen haben und dies mein schnelles Schreiben für gut aufnehmen und, sollt Ihrs wieder vertragen, verbessern.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott befallen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wo ich Euch bedienen könnte, bevor einer frommen Stadt - Sangallen, sollt Ihr mich gutwillig und treu finden.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir Herr Ambrosi schlumpfen und Euere Predikanten, meine lieben Brüder.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, September 20., Anno 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Man achte, es werde fast bald ein Tag zu Baden Dero von Rottweil und Landenbergern halben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Hatte mich abgemalt Person ich befohlen auch anzuzeigen; doch kann er nichts Eigentliches sagen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Euer ganz williger Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelehrten, frommen, vorsichtigen und weisen H. Joachimen von Watt, Bürgermeistern zu Sangallen, seinem günstigen lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
