<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11229">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11229</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem in domino, Bullingere venerande.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reddidit unas tuas bibliopola noster<note target="fn1" type="footnote"/> et alteras<note target="fn2" type="footnote"/> hisce diebus vester ille tabellio<note target="fn3" type="footnote"/> ad regem<note target="fn4" type="footnote"/> abiturus; quibus potuit mihi gratius offeri nihil.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam priores literę tantam spirant eruditam pietatem et piam sani sermonis tenacitatem, ut hereticis Eutychianis<note target="fn5" type="footnote"/> ne gry quidem<note target="fn6" type="footnote"/>, quod possint regerere, restet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tametsi de<note target="fna" type="footnote"/> illis catholici, cum volunt <foreign xml:lang="el">ἐπιστοµίζειν αὐτούς</foreign>, confusionem citius quam plenam victoriam reportent; adeo perstat heretica et garrula pertinacia sui similis esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Id quod ex hoc uno cognosces: <persName ref="p2122" cert="high">Schwenckfeldius</persName> aperta scriptura permotus fatetur<note target="fn7" type="footnote"/> quidem in uno supposito duas esse distinctas et inconfusas naturas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Non diffitetur Christum vere esse hominem in gloria, at negat hunc hominem iam terrenę dispensationis cursu absoluto creaturam esse ne coelestem quidem, et cum obiicitur: „Ergo humanitas cessavit“, regerit non cessasse.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Cum urgetur: „Illa humanitas in Christo vel est creator vel creatura, quia nihil inter ista duo mediat, etiamsi <persName ref="p272" cert="high">Petrus</persName> Abelhardus<note target="fn8" type="footnote"/> medium quid inter creaturam et creatorem olim posuerit<note target="fn9" type="footnote"/>“, mox ipse hoc eludit, tanquam ex rationis iuditio et philosophia hoc principium fluat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Itaque omnia fidei tribuit, sicut et in sacramentaria contentione urgebatur, quod omnia credere deberemus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Cęterum cum fidei obiectum requiritur et apertum dei verbum postulatur, nescio quę scripturę loca ille proferat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Totus est autem in recensendis incommodis, quę inde sequuntur fere 15<note target="fn10" type="footnote"/>, si teneas Christum etiamnum in gloria ut verum hominem ita et creaturam esse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Preterea veterum aliquot sententias adfert, sed meo iuditio detortas; nam praeter <persName ref="p371" cert="high">Augustinum</persName> et <persName ref="p630" cert="high">Chrysostomum</persName><note target="fn11" type="footnote"/> possum citare centuriam aliorum patrum, qui<pb type="edition" next="243"/> apertis verbis testantur Christum ut hominem esse creaturam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Taceo universam scholasticorum theologorum scholam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nihil apertius <persName ref="p1173" cert="high">Hieronymo</persName> super 2. capite Ephesiorum<note target="fn12" type="footnote"/>, <persName ref="p315" cert="high">Ambrosio</persName> quoque Philippensium 2<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Distinguit autem <persName ref="p2122" cert="high">Schwenckfeldius</persName> statum dispensationis terrenę et tacite videtur concedere, quod Christus tum quidem creatura fuerit, sed nunc in statu glorię minime.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Urget subinde Christum secundum totam personam<note target="fnb" type="footnote"/> esse filium dei, non esse solum secundum carnem filium Davidis<note target="fn14" type="footnote"/>, atque hinc colligit eos Nestoriano dogmati<note target="fn15" type="footnote"/> proximos esse, qui non fatentur Christum ut hominem filium esse dei.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Poterat autem ad sanum intellectum et hoc dari Christum ex spiritu sancto conceptum et ex virgine natum hominem etiam secundum humanam naturam filium dei esse, iuxta quod Paulus Actorum 13. illud psalmi citat: „Hodie“, a resurrectione scilicet, „te genui“<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hoc enim loco utitur <persName ref="p2122" cert="high">Schwenckfeldius</persName> <foreign xml:lang="el">ἀντεχόµενος</foreign>, ut evincat, ut hominem esse filium dei, ergo non creaturam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">At sophisticatur hic bonus ille vir, sicut in tota causa hac, ni fallor, sophisma a non causa ut causa<note target="fn17" type="footnote"/> committit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Verum cum nondum ego <persName ref="p2122" cert="high">Schwenckfeldio</persName>, quam in manibus habeo confutationem, miserim, propediem autem missurus sim illam et ad hanc illius sententiam expectaturus<note target="fn18" type="footnote"/>, non possum nunc presertim occupatus et nimia tabellionis<note target="fn19" type="footnote"/> ad <placeName ref="l565" cert="high">Constantiam</placeName> profecturi festinantia prepeditus multa scribere.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De externo verbo, quod non sit verbum dei, etiam argutatur, item quod malus non possit docere verbum et sacramenta administrare.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Calumniatur nos docere fidem absque operibus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Odiosam et suspectam nostram vocationem et oeconomiam facere conatur, quia non sequitur fructus ad predicatum Lutheranum vel Zwinglianum evangelion.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed cesso.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">De Turcicis irruptionibus quid scribam, cum nihil certi adferatur?</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hoc unum constans fama fertur waiwodam Molthensem<note target="fn20" type="footnote"/> Jazygibus vicinum<note target="fn21" type="footnote"/> fugasse Turcam<note target="fn22" type="footnote"/>, cuius exercitus constat 100000.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1332" cert="high">Rex</persName><note target="fn23" type="footnote"/>, ut spargit illud velox malum<note target="fn24" type="footnote"/>, nihil hactenus presidiorum in Moltham misit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Cesar<note target="fn25" type="footnote"/> aliquot<pb type="edition" next="244"/> <placeName ref="l29" cert="high">Hispanos</placeName> Budam in presidium misisse dicitur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Molthenses feruntur esse presenti animo et nihil non contra Turcam moliri idque foeliciter, quod opto ut sit diuturnum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vester tabellio<note target="fn26" type="footnote"/> perendie hinc rate vehetur <placeName ref="l880" cert="high">Ratisponam</placeName> hincque Lintz et <placeName ref="l1192" cert="high">Viennam</placeName>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ante octiduum rex fertur fuisse in Lintz.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Iter non adeo est militibus grassantibus obsessum, quominus tutum sit, id quod nostri lanii in utramque <persName ref="p832" cert="high">Pannoniam</persName> mercandorum boum gratia abeuntes et redeuntes narrant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Novi praeterea novi nihil.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName ref="l795" cert="high">Norinberga</placeName> <persName ref="p699" cert="high">Vitus Theodori</persName><note target="fn27" type="footnote"/>, Sebaldicus concionator, scripsit <persName ref="p1286" cert="high">Ioachimi</persName><note target="fn28" type="footnote"/> electoris Marchionis filium<note target="fn29" type="footnote"/>, patris successorem, ad <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> misisse legationem expostulatricem, deinde Prutenum marchionem<note target="fn30" type="footnote"/> supplicem submisisse, ut <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> in causa contra <persName ref="p297" cert="high">Moguntinum</persName> episcopum quiescat<note target="fn31" type="footnote"/> supplicantem.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Sed nihil auditur, quod <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> responderit.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Coniiciunt plerique ipsum in sententia perduraturum et suis coloribus episcopum <persName ref="p297" cert="high">Moguntinum</persName> depicturum<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Extat libellus in <persName ref="p297" cert="high">Moguntinum</persName> scriptus et editus a quodam <persName ref="p2134" cert="high">Antonio</persName> Scheunitz<note target="fn33" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="245"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Obsecro te, hoc effusum potius quam scriptum epistolium boni consulere velis.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Habeo tibi summas gratias pro fideli et docto tuo consilio.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Omnes symmystę mecum te et observandos tuos collegas, inprimis dominum <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName> et Leonem<note target="fn34" type="footnote"/> salvos cupiunt.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Orate pro ecclesia et nobis.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Raptim, <placeName ref="l1113" cert="high">Ulmę</placeName> Svevorum, 8. octobris 1538.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p64" cert="high">Frechtus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Relegere non licuit.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p348" cert="high">Aristarchi</persName> itaque virgulam<note target="fn35" type="footnote"/> adhibe.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Domino <persName ref="p98" cert="high">Heynricho</persName> Bullingero, Tigurensis ecclesię evangelistę et doctori fidelissimo, domino et fratri venerando.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
