<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11234">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11234</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum a <placeName ref="l97" cert="high">Basilea</placeName> mihi discedendum esset, literas<note target="fn1" type="footnote"/> ad te dedi, patrone imprimis colende, quarum incomptam compositionem te vaehementer admiratum esse non dubito.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed earum rationem paucis sic accipe: Cum pestilentiae vires iam etiam d. <persName ref="p154" cert="high">Miconii</persName> aedes infestarent, ego d. <persName ref="p81" cert="high">Grynei</persName> simul et <persName ref="p154" cert="high">Miconii</persName> consiliis usus me Argentinam conferre statui, non tam pestis caussa, quam quod omnes pene lectores legendi finem facerent.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hoc ergo consilio inito forte fortuna ad portum veniens navim iam iam discessum parantem repperio.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Extemplo itaque me domum recipiens currenti calamo has literas ad te scribo, quibus discessum meum et alia significare volui.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quare te rogo, ne negligentia hoc factum putes, ad quod necessitas impulit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Pręsens autem rerum mearum status hic est: Argentinam bonis avibus<note target="fn2" type="footnote"/> delatus sum, ubi nunc mirum in modum florent literaria studia.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Profitentur enim ibi viri doctissimi <persName ref="p2256" cert="high">Ioannes Sturmius</persName>, <persName ref="p9" cert="high">Bedrotus</persName>, <persName ref="p40" cert="high">Capito</persName>, <persName ref="p1151" cert="high">Herlinus</persName> mathematicus et alii complures.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Verum quo doctiores hic profitentur, eo magis doleo, quod mihi non diu inter hos<note target="fnb" type="footnote"/> versari liceat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Est enim hic, ut aiunt, magna annonę charitas, egoque in aedes <persName ref="p9" cert="high">Bedroti</persName> receptus cum eo de pretio conveni, cui per annum cogerer dare florenos viginti septem Argentinensis monetae, qui ad Tigurinam monetam supputati constituunt fere florenos viginti octo et dimidium<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quare videre non possum, quomodo hic diutius vivam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Viliori enim apud nullum hic vivere possem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quare non diutius hic agere institui quam ad proximam fronfasten<note target="fn4" type="footnote"/>, ut vocant, deinde <placeName ref="l97" cert="high">Basileam</placeName> redibo; sic enim et d. <persName ref="p81" cert="high">Grineo</persName> placuit Miconioque, qui aedes eius mihi semper in promptu esse promisit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p81" cert="high">Grineus</persName> quoque suam mihi in mathematicis operam est pollicitus, quem nunc ego imprimis cuperem, ut veteris promissi<note target="fn5" type="footnote"/><pb type="edition" next="255"/> admoneres, si forsitan me in aedes suas reciperet - non quod mihi <persName ref="p154" cert="high">Miconii</persName> displiceat familia, sed quia studiis meis sic multo consultius esset.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Te nunc rogo, ut sic nummos meos mihi mittendos cures, ut ad 18. decembris diem aut citius etiam recipiam, quo <persName ref="p9" cert="high">Bedroto</persName> satisfaciens discedere possim.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quo enim diutius hos expectare cogor, eo magis accrescit sumptus<note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Est mecum iisdem in aedibus studiorum consors honestissimus ditissimusque iuvenis Schafhusianus, <persName ref="p1824" cert="high">Martinus</persName> Beyer<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dieser wollte gern einen Reisen<note target="fn7" type="footnote"/> Zürich Papier haben und hat mich gebeten, dass ich Euch darum schreibe;</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="manual">quare te impense rogo, ut, si fieri potest, hanc papyrum <placeName ref="l97" cert="high">Basileam</placeName> mittas ad <persName ref="p154" cert="high">Miconium</persName> vel alium, qui hanc deinde Argentinam transmittat.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Er wird es fast wohl<note target="fn8" type="footnote"/> bezahlen, was er kostet und was für Kosten mit für und anderem darauf geht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Plura nunc, quae scribam, non habeo, nec quicquam novi est, nisi quod <placeName ref="l795" cert="high">Norinbergensibus</placeName> cum principe a <placeName ref="l171" cert="high">Brandenburg</placeName>, quem marchgraf nominant<note target="fn9" type="footnote"/>, lites et futuri praeludia belli existunt<note target="fn10" type="footnote"/>; sed apud vos de hiis multo certiora haberi puto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Salutabis nomine meo matrem<note target="fn11" type="footnote"/> uxoremque<note target="fn12" type="footnote"/> tuam simul cum universa familia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Argentinae, 30. octobris 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p84" cert="high">Rodolphus</persName> Gvalterus, tui observantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tam docto quam pio viro d. Heinricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae episcopo vigilantissimo, patrono suo maxime observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
