<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11235">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11235</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott, unserem Himmelschen Vater, wird euch und allen denen verlichen, die mit Wahrheit nach Gott eifren<note target="fn1" type="footnote"/>, durch Christum, unseren Herren und Heiland etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Auch mein freundlichen Gruss und alles Gutes sei Euch und Herr Caspern<note target="fn2" type="footnote"/>, Herr Löwen<note target="fn3" type="footnote"/> und allen wie Abstand<note target="fna" type="footnote"/><note target="fn4" type="footnote"/> bereitet etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und Bruder in Gott, Euer Schreiben, an mich getan von des von Hallwyl wegen<note target="fn5" type="footnote"/>, habe ich Alles verstanden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und Freund, ich will euch nicht verhalten, dass mir junger Hartmann selbst von der Sache hat angezeigt<note target="fn6" type="footnote"/>; dass ihr aber begehrt meines Rats, weiss ich nicht wohl in denen Dingen zerraten, dann duldet ist listig.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das auch unsere Satzung und Ernung sämlichen<note target="fn7" type="footnote"/> Dienst (so einer sich selbst wollte von seinen oberen Herren entsetzen<note target="fn8" type="footnote"/> und mit Weib und Kind in ein ander Land ziehen) verbieten, wies ich nichts um, weil auch hierin nichts gehandelt haben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So man aber der Sache richtet Welt tun, doch<note target="fn9" type="footnote"/> mich Gott, dass der Graf<note target="fn10" type="footnote"/> dem von Hallwyl noch ein Mal selbst schrieb und ihn ansuchte mit einer freundlichen Geschriften, und so der von Hallwyl seinen Willen da eingeben will, so möchte den Hartmann von Hallwyl den selben Brief zu ihmen nehmen und selbst für meine Herren, einen ehrsamen Rat<note target="fnb" type="footnote"/> zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName>, kommen und Rats oder Urlaub bekehren.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Was den alten Imen zu willfahren wird begegnen, auch seiner ehrlichen Freundschaft Meinung, wird Er wohl vernehmen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hier mitten wurde Niemand gefallen<note target="fn11" type="footnote"/> oder unrechtet tun; ist mein Rat.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dem nach Kehren Fleiss an<note target="fn12" type="footnote"/> und sind redlich an Gott, das wir nicht verführt werden und bei unserer Disputation<note target="fn13" type="footnote"/> mögen belieben etc. etc.<pb type="edition" next="257"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir Herr Lavanter<note target="fn14" type="footnote"/>, dumm issen den Jungen<note target="fn15" type="footnote"/> und in Summa alle, die mir in gutem nach Fragen, und wie oben geschrieben stand<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l398" cert="high">Geben</placeName> auf dem 30. Tag October im 38. Jahr.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Euer aller Diener</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="manual">Peter Im Haag.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrenden und frommen, hoch und wohlgelehrten Herren Heinrich Bullinger, Diener des Wortes Gottes zu Zürich, meinem lieben Herren und guten Freund etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
