<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11230">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11230</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, ersamen, vorsichtigen und weisen <persName ref="p1290" cert="high">Johannesen</persName> <persName ref="p87" cert="high">haben</persName>, Landtvogte im Rheintal<note target="fn1" type="footnote"/>, seinem günstigen, lieben Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott durch unsern Herren Jesum Christum.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Frommer, ehrsamer, vorsichtiger und weiser, besonders geliebter Herr und Bruder, wiewohl ich Euch bisher nicht geschrieben habe, ist doch sämliches nicht aus Vergesslichkeit Euer und Euer Freundschaft, so Ihr mir je und je erzeigt, geschehen, sondern dass ich wohl gewüsst, dass Ihr sonst<note target="fn2" type="footnote"/> mit vielen Geschäften beladen sind.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gott verleihe euch, dass ihr die nach seinem Willen und Gefallen allweg<note target="fn3" type="footnote"/> Vollenden zu ihr seinem Namen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es hat mich aber dennoch zum Zeichen unvergessener euere Freundlichkeit und euch zuzusenden, was auf dem Tag zu <placeName ref="l310" cert="high">Eisenach</placeName><note target="fn4" type="footnote"/> von Fürsten und Stunden christlicher Vereinigung unsere Antwort von Zürich ab letzt gehaltenem Tag an <persName ref="p138" cert="high">Luthern</persName> und an die Fürsten<note target="fn5" type="footnote"/> halben gerettet und gehandelt ist<note target="fn6" type="footnote"/>, dieweil ihr aus der vorigen Schrift der Fürsten wohl verstanden haben, dass sie unser Schreiben den Vereinigungsverwandten<note target="fn7" type="footnote"/> vorzuheben<note target="fn8" type="footnote"/> willens gewesen sind<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte aber, Ihr wollt mir die Copie wiederum, wenn es Euch fügen wollt, zusenden, denn ich kein Exemplar davon gehabt<note target="fn10" type="footnote"/> habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Weiter schreibt mir die engeländischen Herren, so eine Zeit, alles ihr wisst, bei mir im Tisch gewesen<note target="fn11" type="footnote"/> und zu Ostern<note target="fn12" type="footnote"/> wiederum in Engelland gezogen sind, heraus, dass der König<note target="fn13" type="footnote"/> in all sein Königreich Prediger ausgeschickt habe, das Evangelium zu predigen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das geschähe auch mit Treuen<note target="fn14" type="footnote"/>, also das schon jetzt alle Wallfahrten abgestellt und die vornehmen<note target="fn15" type="footnote"/> Götzen, die man verehrt hat, abgetan und verbrannt sind.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Desgleichen stellt man heftig das Münchentum ab, das der München wenig mehr in den guten seit, doch versichten sie der König mit Liebdingen<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das Fegfeuer (schreiben sie) wird jetzt gelöst<note target="fn17" type="footnote"/> und handelt man heftig, wie man den Kauf<pb type="edition" next="247"/> und Markt der Messe abstellen möge.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das ernstliche Predigen der Fürbitte Christi macht, das die Fürbitte der Heiligen wenig mehr gilt etc<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sämliches hab ich Euch darum wollen zuschreiben, dass ich wohl weiss, dass es Euch eine besondere Freude ist, wenn das Reich Christi zunimmt und des Antichristen Reich abnimmt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Etliche Bücher, so zu Zürich Latein geschrieben sind, verdolmetschen da in Engeländisch, deren ich schon etliche gesehen habe gedruckt<note target="fn19" type="footnote"/>; dann etliche Johannesen Schencken<note target="fn20" type="footnote"/>, dem Edelmann, der bei Euch gewesen zu reinigen, zugeschickt sind.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der hat mir auch ernstlich befohlen, Euch umb alle Freundschaft, so Ihr ihm vielfältig bewiesen haben, zu danken und Euch treulich zu Gnaden<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Denn er jetzt auch Brief empfangen hat, dass er durch Frankreich heim in England gezogen ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Demnach ist mein ernstlich, trunkenlich bitte an euch, ihr wollt euch das freundlich schreiben<note target="fn22" type="footnote"/> und werben unsers Stadtschreibers<note target="fn23" type="footnote"/> treulich befohlen haben und in dieser Sache euern möglichen Fleiss anwenden, denn ich wolle Bericht<note target="fn24" type="footnote"/> geben und weiss, dass wo ihr euch in diesem Handel schicken<note target="fn25" type="footnote"/> und euere Bewilligung<note target="fn26" type="footnote"/>, Gunst und Hilfe zu ihm stellen, dass die Sache ein Vorgang gehabt mag<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Nun ist nicht minder<note target="fn28" type="footnote"/>, das Gutes<note target="fn29" type="footnote"/> ist vielleicht kein Hoffen, das ich möchte vor benampset werden.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Er säht aber wohl, wie es Meerteils gat und wie sich etwan<note target="fn30" type="footnote"/> die Jünglinge ihres Guts vertrösten<note target="fn31" type="footnote"/> und den Töchtern, ihre Weibern, fast wenig Guts und Freundschaft beweisen<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Johannes Jacob<note target="fn33" type="footnote"/>, ob er schon ein Zeitlein her<note target="fn34" type="footnote"/>, wie er wohl wüsst, etwas fröhlicher<note target="fn35" type="footnote"/>, wie<pb type="edition" next="248"/> jung leid pflegt, gewesen ist, begibt er sich<note target="fn36" type="footnote"/> doch so freundlich, dass, wo ihm Gott in den heiligen Stand der Ehe helfen würde und ihn mit einem Ehren Weib beraten<note target="fn37" type="footnote"/>, wollte er sich gebührlich und wohl halten und ihre alles Gutes, alle Ehre und Freundschaft, Liebe und Treue beweisen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">So ist er fast geschickt in der Praktik<note target="fn38" type="footnote"/>, er hat viel guter und vornehmer<note target="fn39" type="footnote"/> Gaben, die ein jeder verständiger höher rechnet und schätzt dann Reichttag<note target="fn40" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">So hat er einen eheren und geschickten Vater, Gunst und Willen guter Ehrenleuten, darum ich hoffte, die Tochter<note target="fn41" type="footnote"/> wurde ganz wohl versehen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Und ist mein freundliches Bett, Ihr wollt zur Sache verhelfen und mich Euers Willens eine freundliche Antwort wissen lassen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wo ich euch dann alles meinem besonders lieben Herren und Bruder dienen könnte, wollte ich nicht sparen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Und bitten Euch, kann ich Euch etwarin<note target="fn42" type="footnote"/> bedienen, Ihr wollt mich nicht sparen<note target="fn43" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Hiemit befehle ich Euch<note target="fnb" type="footnote"/>, Euer Ehren Hausfrauen<note target="fn44" type="footnote"/>, Euere Kind<note target="fn45" type="footnote"/> und Geist dem Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, 15. octobris 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger, der Euer.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
