<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11231">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11231</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger, wohlgelehrter, vornehmer, insonders lieber Herr und Bruder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade Gottes durch Christum Jesum, unseren einigen Erlöser, dazu mein freundlich grosses und gottwilliges Dienst, sei mit euch etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Günstiger, lieber Herr, ich danken Euch Euers freundlichen Berichts der Concordie, so Ihr mir zunächst und jetzt zugeschrieben<note target="fn1" type="footnote"/>, zudem Euers freundlichen Erbietens<note target="fn2" type="footnote"/>, so Ihr gegen mir tun.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gott will, dass ichs um euch könne beschulden und verdienen<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es gefaltet mir auch von den Fürsten und Stunden unserer Religion jetzig Erläuterinnen<note target="fn4" type="footnote"/>, dass sie unsere Antworten für gut aufgenommen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott mehre für und für christähnliche Einigkeit etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auch sonderlich gerne gehörte, dass das Wort Gottes in Engelland so frig gepredigt wird<note target="fn5" type="footnote"/>, in Hoffnig, so sei es mit Liebe annehmend und dankbar sind, Gott werde viel Gutes dadurch wirken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich bitten auch Euch, Ihr wollt nichts zürnen, das ich Euch zunächst nichts geschrieben habe; denn ich dazumal mit dem Bau<note target="fn6" type="footnote"/> und anderen Geschäften beladen, das ich nichts will hatte<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Weisst auch, dass an vielen Orten, so dem Evangelium anhängig sind in meiner Verwaltung<note target="fna" type="footnote"/><note target="fn8" type="footnote"/>, von meinen Vorfahren<note target="fn9" type="footnote"/> eben schlechtlich gehalten worden sind, denen ich jetzt wieder, so viel mir möglich, Hilfe, also nämlich mit Teilung der Pfarrgüter und etliche Kaplaniken<note target="fn10" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Führer<note target="fn11" type="footnote"/>, günstiger, lieber Herr und Bruder, Euer Schreiben gelangen Herren Stadtschreibers<note target="fnb" type="footnote"/> Sohn<note target="fn12" type="footnote"/> und mein Bäslein<note target="fn13" type="footnote"/> habe ich ihm geschrieben<note target="fn14" type="footnote"/>, was vor<note target="fn15" type="footnote"/> gegen einen anderen<note target="fn16" type="footnote"/> gehandelt, und so vor der selben versehen<note target="fn17" type="footnote"/> oder sonst wollte abstanden<note target="fn18" type="footnote"/>, gefiele mir die Sache an dem Orte nichts übel.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich acht<note target="fn19" type="footnote"/><pb type="edition" next="250"/> aber, ich werde ungefährlich auf ein Manett gegen Zürich kommen, so werd ich mit sambt der anderen Freundin<note target="fn20" type="footnote"/> Hilfe und Rat, was möglich und ziemlich seien, an die Hand nehmen und handeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hiemit ich Gott, dem Herren, in Verharren göttlicher er zu forderen, befallen haben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir Meister Löwen<note target="fn21" type="footnote"/> und alle Herren Examinatores<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zuletscht habe ich auf<note target="fnc" type="footnote"/> Unruhe gestaltet<note target="fn23" type="footnote"/>; in grosse Unruhe bin ich kommen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott ist Meister, also dass er den Menschen nichts Land<note target="fn24" type="footnote"/> nach seinem Willen handeln etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Geben zu Rinegg, Sonntag, den 20. Octobris im 38.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="manual">Euer allzeit gottwilliger Freund und Bruder Hans <persName ref="p87" cert="high">Haab</persName>, Landtvogt im Rintal.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, wohlgelehrten Herren Meister <persName ref="p245" cert="high">Heinrichen</persName> Bullinger, meinem lieben Herren und guten Freund zu haben.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
