<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11242">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11242</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Animus est, vir candide, agere, quae vero tuo absque consilio non sum facturus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">In dei equidem negotio hactenus semper syncere curam habui, ne quid offendiculi infirmis tam negligentia quam temeritate parerem<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Idem eciam perpetuo abs me fiat, pro viribus adnitar.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed sic se habet negotium: Ecclesia Vallis Limagi<note target="fn2" type="footnote"/>, mihi vicina, iam ad anni spacium sacrifico caruit<note target="fn3" type="footnote"/>; interim ad sermones audiendi meos dominica die quidam venerunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ad haec eciam, quicquid illis in rebus spiritualibus defuit, praecipue baptismi sacramentum<pb type="edition" next="268"/> administrando, fideliter et sponte servivi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Excepto, quod in templo suo evangelium praedicare me nunquam admiserunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Id enim non tantum ad illud anni tempus, verum ad sex perpetuos iam annos idem est factitatum, quibus missarium ad breve tempus habuere, multo vero caruerunt<note target="fna" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Interim autem missario deficiente huius ecclesię parochiani baptismi ministerium a me postularunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ad quae eorum facta spe melioris hucusque convivi et postulatis lubenter obsecundavi.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nunc profecto videor mihi hoc in negocio satis superque obsecutum; tuo igitur consilio baptismum in posterum eis rescindam, praecipue hanc ob causam, quod baptismum tantum, nequaquam vero verbum dei missario absente a me petunt et recipiunt, praesertim eciam, quum sese maior pars devoverit evangelicum praeconem ad cathedram ecclesiasticam absque missa papistica non admissurum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quare hac in re quid prudenter pieque faciundum sit, ne quid turbę exoriatur, hoc nuncio, nempe praefecto aerario<note target="fn4" type="footnote"/>, negotiis tuis admittentibus, scriptis consule<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">20. die Novembris Anno 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Desideramus ad haec in Ioannis evangelistę librum <foreign xml:lang="el">ἀποκαλύψιος</foreign> commentaria tua; obsequere nobis, ut optatis quam primum fruamur<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale<note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">F. <persName ref="p26" cert="high">Fonteius</persName> Glareanus<note target="fnd" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrsamen und wohlgelehrten M. Heinrich Bullinger, Gottes Worts Diener zu Zürich im Münster, seinem günstigen Herren zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
