<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11249">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11249</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Venit ad me, pater observantissime, nono decembris die <persName ref="p2155" cert="high">Bernhardus</persName> Sezstabius<note target="fn1" type="footnote"/> literas<note target="fn2" type="footnote"/> tuas longe humanissimas ad me ferens simul cum stipendio septem florenorum et dimidii<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Pro quibus gratias ago immensas, nec est, quo magis doleam, quam quod condignas gratias nunc referre non licet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Conquereris una mecum de intollerandis, quos facio, sumptibus, quos etiam ego agnosco et saepenumero miror, qua nam ratione id accidat, quod tam brevi tempore tot nummorum insumo; sed cum inita ratione omnia mecum supputo, invenio ea, quę modo habebam, evanuisse, etiamsi in cassum nihil impendam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Testes citare non vereor eos, quibuscum habito.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Domi enim semper lateo nunquam egrediens nisi ad lectiones et conciones publicas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Verum nunc demum re ipsa experior et ictus piscator<note target="fn4" type="footnote"/>, quod dici solet, sapio hęcque didici, quę antea nunquam credidi, quantum scilicet sumptum hi impendere coguntur, qui apud exteros tantum vitę necessaria suo aere comparare instituunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nec unquam scivi rem tam fluxilem esse pecuniarum possessionem vix momentaneam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nihil enim Argentinę gratis invenitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nemo erubescit etiam pro re minima aliquid pretii quantumvis magni petere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed de his plurimis egi in literis<note target="fn5" type="footnote"/> per Quirinum<note target="fn6" type="footnote"/> ad te datis, ut nunc diutius te interturbare opus non sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Aedes tuas amicissimas mihi offers paterno plane affectu, nec eloqui possum, quam hoc meum commoverit animum, cum vere hunc patris affectum tanto erga me ardore flagrare video.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Spero autem ego me hoc effecturum, ut ad proximas usque Frankfordianas nundinas<note target="fn7" type="footnote"/> Argentinae manere possim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cupio enim omnino <persName ref="p2256" cert="high">Sturmio</persName> praeceptore dialecticę praecepta addiscere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quod vero nundinarum tempore mihi consilium daturus sis, expecto.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nunc autem meum tibi consilium apertis verbis detegam, cum omnino nefas existimem quicquam apud te cęlare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Est apud <persName ref="p9" cert="high">Bedrotum</persName> et mensae et cubiculi sotius mihi <persName ref="p1824" cert="high">Martinus</persName> Beyer<note target="fn8" type="footnote"/>, de cuius morum integritate animique candore nil dico; poterit enim hęc pluribus describere <persName ref="p247" cert="high">Melchior</persName> Wirzius et <persName ref="p238" cert="high">Otho</persName><note target="fn9" type="footnote"/> noster.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hic, inquam, proximis<pb type="edition" next="288"/> nundinis Frankfordianis <placeName ref="l1205" cert="high">Witembergam</placeName> petere instituit et me eius comitem esse cuperet.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ego nunc a tuo ore suspensus tuum consilium expecto, quod mihi, ut spero, hac in re minime denegabis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quantum autem ego meo iuditio possum assequi, optime id ex re mea facere videatur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nam cum aliorum exempla animi oculis perlustro, invenio plane omnes <placeName ref="l1205" cert="high">Witembergae</placeName> studiosos, qui modo ingenium suum situ corrumpi non passi sunt, non parvam<pb type="scan" next="2770v"/> in ea academia studiorum vindemiam fecisse.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Declarat hoc Othonis nostri admiranda in iuvene eruditio, quam eiusdem scholę praeceptis summa cum laude assecutus est.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Excitat me <persName ref="p146" cert="high">Philippi</persName><note target="fn10" type="footnote"/> indefessa in praelegendo sedulitas et irrequietum studiosos iuvandi studium.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Florent enim ibi artium studia ut nusquam magis, viget enim et indies magis magisque excrescit theologię sincerioris studium.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sumptus vero, quem te maxime horrere non dubito, maior non erit quam in alia Germaniae academia; victum enim annuum octodecim florenis, cubiculum quinque aut sex lectumque duobus aureis comparare possum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ita sane mihi supputanti ad amussim<note target="fn11" type="footnote"/> omnia video sumptus <placeName ref="l1205" cert="high">Witembergae</placeName> nequaquam maiores fore quam alibi.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quare hi mihi minime metuendi videntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName> quidem viliori pretio forsitan viverem, sed interim minorem multo in studiis proventum faciens.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Regnat enim ibi ipsa inconstantia; vix enim aliquem ibi lectorem invenies, qui aut certo tramite pergat aut bene ceptas lectiones continuet.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Argentinę diutius post novum ver commorari mihi non modo inutile, sed et pernitiosum puto; vix enim video, quo modo hanc et victus et aeris intemperiem ferre possim.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nec ullum nunc locum conspicere possum, qui et mihi et studiis meis proinde utilis videatur.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Angliam quidem adire non incommodum esset, quod sumptus attinet; sed hoc certo scio me multo maiori cum fructu in Anglia versari posse, si antea <placeName ref="l1205" cert="high">Witembergae</placeName> annum unum atque alterum consumens artium et theologiae studio imbutus eam accederem.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Tum etiam idem sodalis meus <persName ref="p1824" cert="high">Martinus</persName> pollicetur se et mihi in Angliam comitem fore, si nunc eum <placeName ref="l1205" cert="high">Witembergam</placeName> usque comiter.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Fuit idem etiam ante <placeName ref="l1205" cert="high">Witembergae</placeName>, cum <persName ref="p238" cert="high">Otho</persName> noster ibidem literis<note target="fnb" type="footnote"/> incumberet, ut iam non periculum sit, ut ego ignotus cum ignoto in urbem peregrinam perveniam; novit enim hic et urbis et scholę statum, doctorum mores et academiae instituta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Tu nunc, Moecenas<note target="fn12" type="footnote"/> amantissime, omnibus his perpensis tuum mihi indica consilium; spero tamen, quod hęc mea diligenter excussa tibi non displicebunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Cuperet autem <persName ref="p1824" cert="high">Martinus</persName> meus simul et ego cito responsum habere, ut ipse res suas certo constituere posset.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quare te rogo, patrone observande, ut nunc ad domini Christi natalitium de his tuum mihi consilium scribas; venient enim tunc temporis aliquot <persName ref="p238" cert="high">Tigurini</persName> ad nos nundinarum<pb type="scan" next="2771r"/> gratia, ita ut tunc temporis certum ad me nuntium habere possis.<pb type="edition" next="289"/></s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Studia literaria in tanto apud vos honore et augmento esse maxime gaudeo<note target="fn13" type="footnote"/>, nec imerito, cum videam foelicissimis Tigurinę iuventutis ingeniis cultores optimos non desse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Tigurinorum nomine cum nemine contendo, sed invito digito labellum premo<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Sed cęsaris gratia eos vos odisse non arbitror, magis vero, quod cęsari tam videmini favere; mirum enim est, quam pene omnes gallizent<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Causam deprehendere non possum.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Anglis parum aut nihil favent, forsitan Phoxei<note target="fn16" type="footnote"/> episcopi causa, qui <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName> toties scribenti<note target="fn17" type="footnote"/> nunquam rescripsit<note target="fn18" type="footnote"/>; sed is, ut audio, e vivis excessit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> nondum a <placeName ref="l1205" cert="high">Witemberga</placeName> rediit<note target="fn19" type="footnote"/>, sed indies eum expectamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Mitto tibi <persName ref="p2256" cert="high">Ioannis Sturmii</persName> fusilem imaginem<note target="fn20" type="footnote"/>, quam ut aequi bonique consulas, obsecro.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Plumbum mitto, argentum enim non habeo.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Sed poterit <persName ref="p2256" cert="high">Ioannes</persName> Reyfenstein - nec, ut spero, negabit - ad eius imaginem minoris formę nummum lapide exprimere, quem deinde argento fieri curare poteris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Tu hęc mea aequi bonique consule et hęc volitanti calamo scripta amico pectore suscipe.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Salutabis nomine meo quam familiarissime uxorem<note target="fn21" type="footnote"/> et matrem<note target="fn22" type="footnote"/> tuam, quę maternum erga me affectum nunquam cęlaverunt, omnemque tuam familiam, <persName ref="p14" cert="high">Theodorum</persName><note target="fn23" type="footnote"/> quoque, <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName> et Steinerium, quibus omnibus ego imprecor, ut annus novus foelicibus auspitiis oriatur lętissimisque exeat.<pb type="edition" next="290"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Literas has <persName ref="p1824" cert="high">Martini</persName> Beyer<note target="fn24" type="footnote"/> Schafhusiam transmittas, obsecro, quam primum poteris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Vale bene, pater amantissime, deusque te nobis diu incolumem servet.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p84" cert="high">Rodolphum</persName> tuum tui amantissimum semper tibi commendatum habeto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Argentinę, ex aedibus d. <persName ref="p9" cert="high">Bedroti</persName>, q[ui te]<note target="fnc" type="footnote"/> plurimum salvere cupit, 13. decembris 1538.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p84" cert="high">Rodolphus</persName> Gvalterus, tui observantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Pollicetur mihi <persName ref="p1824" cert="high">Martinus</persName> etiam suam operam in sumptibus, si aliquid illi <placeName ref="l1205" cert="high">Witembergę</placeName> praelegero.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Nunc enim illi Urbani<note target="fn25" type="footnote"/> Grammaticam et <persName ref="p1163" cert="high">Hesiodum</persName><note target="fn26" type="footnote"/> praelego.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Omnis autem sumptus, qui mihi insumendus erit maior quam alibi, tantum itineris erit; quod si itinere confecto eo pervenimus, tam vili ibi pretio vivo ut alibi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Salvum quoque te cupit <persName ref="p40" cert="high">Capito</persName>, qui etiam nunc ad te scripsisset, si modo id, quod scribere cupit, certo constaret.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten und weisen<note target="fn27" type="footnote"/> Herren M. Heinrich Bullinger, Predikant zu Zürich zum grossen Münster.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
