<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11243">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11243</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem in domino, Bullingere observande.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nolui ex <placeName ref="l35" cert="high">Austria</placeName> istum vestrum tabellionem ad vos redeuntem<note target="fn1" type="footnote"/> vacuum meis literis remittere, tametsi, quod tua cognitione dignum sit, adeo in promptu non habeam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quodsi quid habeo, vereor, ne vetus hoc sit, priusquam ad vos veniat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Scripsit ex Argentina hisce diebus <persName ref="p9" cert="high">Bedrotus</persName><note target="fn2" type="footnote"/> <persName ref="p28" cert="high">Bucerum</persName> a pientissimo Cattorum principe<note target="fn3" type="footnote"/> vocatum egisse cum anabaptistis<note target="fn4" type="footnote"/>, quos non paucos ex reliquiis Monasteriensibus <persName ref="p169" cert="high">Hassia</persName> habet<note target="fn5" type="footnote"/>, et re confecta ad <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> abiisse<note target="fn6" type="footnote"/>, hinc <placeName ref="l672" cert="high">Marpurgum</placeName> reversurum ad diem Catharinę<note target="fn7" type="footnote"/>, ubi principis iussu intererit ipse synodo isthic celebrandę<note target="fn8" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="270"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Deinde ex Anglia allatum regem<note target="fn9" type="footnote"/> omnia monasteria iussisse solo ęquare<note target="fn10" type="footnote"/> et Thomę <placeName ref="l230" cert="high">Cantuariensis</placeName> ossa publice tamquam seditiosi et heretici hominis effossa concremare<note target="fn11" type="footnote"/>; mira vicissitudo, ut, qui olim sancti, nunc heretici censeantur et, qui modo heretici, sancti habeantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nos interim in domino solabimur nos, ut vel hac occasione mitescant tandem ii, qui nos pro hereticissimis habent, ut superioribus diebus huius rei exemplum dedit imperialis camerę iuditium, quod per bannum proscripsit evangelicam civitatem Mindam nomine<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quę audatia, ut <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> noster Argentinam scripsisse fertur<note target="fn13" type="footnote"/>, et Saxonem electorem<note target="fn14" type="footnote"/> et lantgravium<note target="fn15" type="footnote"/> ultra modum exasperavit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quis enim finis tandem tantę confidentię?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Itaque mirandum non est, si, quę multi boni viri ominantur et incurvicervico populo papę et satis securę evangelicę plebi, tandem sortiantur actis dignum eventum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Verum de iis, ubi, quod dominus fortunet, noster <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> domum redierit, certiora habere poteris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De <placeName ref="l795" cert="high">Norinbergensium</placeName> et <persName ref="p955" cert="high">Brandenburgensis</persName> marchionis<note target="fn16" type="footnote"/> tumultuaria causa<note target="fn17" type="footnote"/> certi nihil nunc possum scribere; nondum enim redierunt nostri legati<note target="fn18" type="footnote"/> ultra mensem nunc absentes.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Fama est tamen dimitti milites et hunc inter vicinos tumultum tumulo consecrandum, etiamsi plerique evangelicis ignem hunc, qui ardere debet, ominantur, si cum Noricis fuerit collusum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">De Turcicis omnino certi nihil.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Forte harum lator, qui in <placeName ref="l1192" cert="high">Vienna</placeName> fuit<note target="fn19" type="footnote"/>, narrabit aliqua.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName ref="l70" cert="high">Augusta</placeName> volatilia affert Mercurius nomine suorum, quid enim nostri mercatores non scribunt, proscribenda etiam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nunc Turcicus pyrata <persName ref="p621" cert="high">Barbarossa</persName> <persName ref="p718" cert="high">Andream</persName> de Dorea<note target="fn20" type="footnote"/>, cęsareanum ducem, modo <placeName ref="l1133" cert="high">Venetos</placeName><pb type="edition" next="271"/> coegit terga dare<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Iam Turca<note target="fn22" type="footnote"/> Moldam universam subiugasse fertur<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed mercurialia ista sunt; hoc dicunt boni aliqui cęsarem<note target="fn24" type="footnote"/> totum in armis esse, ut Turca tandem sentiat <persName ref="p1332" cert="high">Carolum</persName> non Lutheranos, sed Constantinopolitanos petere velle.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">De iis autem satis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Publicę et politię et ecclesię res bene se haberent, si demum iuxta euangelion poenitentiam et fidem prędicans viveremus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sectarii cum alia doceant, incipiunt ex indulgentia cristas erigere<note target="fn25" type="footnote"/>; nam <persName ref="p2122" cert="high">Schwenckfeldii</persName> (qui hoc die<note target="fn26" type="footnote"/> apud suum hospitem, consulem nostrum<note target="fn27" type="footnote"/>, diversatur) et <persName ref="p857" cert="high">Franci</persName> causa in ulteriorem cognitionem reiecta est<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">In hoc labore autem sum, ut tandem vincat veritas.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Orabis itaque, mi Bullingere, dominum, ut encomion pium canamus semel, video siquidem <persName ref="p2122" cert="high">Schwenckfeldium</persName> hoc modis omnibus evincere velle, forte ex impio <persName ref="p2154" cert="high">Michaele Serveto</persName><note target="fn29" type="footnote"/>, ut Christus iuxta humanitatem non credatur esse creatura.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Audet, ut subodoror, <persName ref="p2122" cert="high">Schwenckfeldius</persName> et <persName ref="p160" cert="high">Oecolampadium</persName> et <persName ref="p265" cert="high">Zwinglium</persName>, sanctę memorię patres, accusare criminis Nestoriani<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Putat enim, si diis placet, ille pneumaticus chrestologus personam in Christo dividi, si Christum ut hominem creaturam catholice confiteamur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ita sane videtur insanire ille, ut in corpore Christi membrorum lineamenta abneget.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Adeo satan molitur Christum glorificare, cum per suos apostolos vult eum ut hominem e spiritu sancto conceptum et ut hominem filium dei negare esse creaturam.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Isthuc autem hoc die mihi quidam<note target="fn31" type="footnote"/> narravit cum <persName ref="p2122" cert="high">Schwenckfeldio</persName> <foreign xml:lang="el">διατρίψας</foreign>, qui <persName ref="p160" cert="high">Oecolampadii</persName> in 1. caput Ioannis evangelii annotationes<note target="fn32" type="footnote"/> illi proposuit, quas ut Nestorianas ipse reiecit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Perpetuo enim isto argumento fidit: Iuxta totam personam Christus e spirito sancto conceptus filius est dei, ergo non creatura; creaturę enim nomen servile esse, quod et cum Christo homine pugnet plus quam ex diametro<note target="fn33" type="footnote"/>.<pb type="scan" next="151v"/></s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Christus siquidem ut homo dominus est, non ergo creatura.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Cui paralogismo oppono scripturam et veteres.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Nam <persName ref="p630" cert="high">Chrysostomus</persName> in <persName ref="p160" cert="high">Ioannis</persName> caput<pb type="edition" next="272"/> 1., h[omilia] 2.<note target="fn34" type="footnote"/>, vel Christum a patre dominum constitutum refert ad rationem creaturę, et aperte ista in Ephesios 2. capite<note target="fn35" type="footnote"/> testatur <persName ref="p1173" cert="high">Hieronymus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Verum istis nolo te alioqui occupatum reddere occupatiorem.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Profecto perpetuo obstrictum me clientem tibi habebis, qui in hac causa fideliter mihi suppetias tuleris.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p146" cert="high">Melanchthon</persName>, cui ante duos menses scripsi ea de re<note target="fn36" type="footnote"/>, sua, ut spero, cum nostro <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName> subsidia mittet<note target="fn37" type="footnote"/>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Bellum hoc commune est; nam <persName ref="p2122" cert="high">Schwenckfeldius</persName> diris omnibus devovet eos, qui hominem Christum ut hominem creaturam esse tenent.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Habet et iste spiritus alia perversa dogmata, de quibus alias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Hęc occupatissimo et iam ad concionem abituro et declamaturo exciderunt, quę pro tua insigni humanitate boni consulas.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Bene vale cum dominis et fratribus, d. <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName>, Leone<note target="fn38" type="footnote"/>, <persName ref="p145" cert="high">Megandro</persName>, <persName ref="p14" cert="high">Bibliandro</persName> et reliquis nostri amantibus.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">24. novembris 1538, <placeName ref="l1113" cert="high">Ulmę</placeName> Svevorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p64" cert="high">Martinus Frechtus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ut soles, hunc fidum nuntium commendatum cum dominis vestris habere digneris et, si licet, rescribe in tempore, atque Anglicum iuvenem<note target="fn39" type="footnote"/> saluere ex me iube.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Egregie pio et docto d. Heynricho Bullingero, <persName ref="p84" cert="high">Tigurino</persName> ecclesiastę, suo in domino maiori.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
