<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11254">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11254</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Valetudinem meam incolumem esse scias, pater observande, si oculorum tam valerem acumine quam reliquo corporis habitu; hi enim nescio qua de causa viribus suis indies remissis etiam dolores non raro mihi parturiunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed dabit deus his quoque finem<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Literas meas<note target="fn2" type="footnote"/> tam sero ad te pervenisse maxime doleo; hę enim si citius ad te perlatę fuissent, et meis et sodalis mei<note target="fn3" type="footnote"/> negotiis non parum profuissent, si de nova profectione nostra<note target="fn4" type="footnote"/> certum abs te responsum accepissemus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Spero tamen te hoc curaturum, ut brevissime id abs te habeam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Si enim tabellarius tibi defuerit, qui Argentinam petat, <placeName ref="l97" cert="high">Basileam</placeName> missas literas <persName ref="p238" cert="high">Otho</persName><note target="fn5" type="footnote"/> noster singulis fere diebus ad me<note target="fnb" type="footnote"/> transmittere potest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scripsisti mihi vitae meae rationem proximis datis literis<note target="fn6" type="footnote"/>, quod quidem consilium utilissimum esset, si talem usquam invenire possem hospitem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nam te omnino hoc opinari intelligo, sumptus hos meos propter splendidiores nobis mensas appositas maiores fieri, quod autem revera non est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nam cum apud te, quem solum patris loco mihi colendum puto, nihil cęlare ausim, certo scias me, quoad vixerim, frugaliori mensa acceptum minime fuisse, ita ut non raro exoptem cum<note target="fnc" type="footnote"/> Helvetica frugalitate omnes nostrę mensae delitias commutare.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ad mensuram enim bibendum est, cum singulis singula tantum apponantur pocula eaque minima semelque tantum repleta, quod ego curarem minime, si huius soli aquam ferre possem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Cibi, quibus cibamur, lautissimi sunt, olera et rapae.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tamen non possem quemquam invenire, qui me eodem modo viliori quam 26 florenorum pretio aleret<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego<pb type="edition" next="29"/> unius floreni causa, cum mox mihi discedendum sit, hospitem mutare parum decorum esse puto.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Verno tempore res meas melius se habituras spero.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Te rogo, ut consilio meo (quod ante tibi explanavi) bene perpenso tuo me subleves consilio, quod nunc expecto indies.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Curabo, ut Nicolao<note target="fn8" type="footnote"/> nostro hęc in Angliam scribam<note target="fn9" type="footnote"/>, quam primum potero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Varii apud nos sunt rumores, sed nihil certi habetur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Edita nuper est tragedia quędam <placeName ref="l1205" cert="high">Witembergae</placeName>, quam Pammachium<note target="fn10" type="footnote"/> vocant; eam omnes cum maxime laudent, tibi misissem, si venalem invenire potuissem.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Plura nunc scribere non possum nec habeo, quorum relatione te iuvari intelligam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tu hęc mea aequo, ut soles, animo accipe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Salutem dicas nomine meo matri<note target="fn11" type="footnote"/> et uxori<note target="fn12" type="footnote"/> tuę et universae familiae tuę, quibus hunc annum quam fortunatissimum esse precor.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">4. ianuarii 1539.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p84" cert="high">Rod. Gvalterus</persName>, tui observantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vere pio et erudito d. Heinrycho Bullingero, patrono suo imprimis colendo.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">An M. Heinrich Bullinger, Predikanten zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
