<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11252">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11252</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Explicatio muneris<note target="fna" type="footnote"/><note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Alle Stände sind unset<note target="fn4" type="footnote"/> dem Paradies, nach dem Fall und in der Hartseligkeit<note target="fn5" type="footnote"/> aufgesetzt; allein die heilige Ehe ist vor dem Fall in allem Wohlstand des Menschen eingesetzt, nicht durch die Engel oder sonst heilige Diener Gottes, sondern durch Gott selbst.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der Herr sprach: „es ist nicht gut, dass der Mensch allein Sie, ich muss ihm ein Gehilfen machen, der bei ihm sei“ [Gen 2, 18].</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darum die Ehe dem Menschen von Gott zu Trost und Hilfe und nicht, sein Freund und Ruhe zu betrüben, geordnet ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Zwei und nicht mehr in der Ehe sollen ein Liebe sein<note target="fn6" type="footnote"/> und unzertrennlich einanderen anhangen und lieb haben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dann der Herr den Mann von der Erden<note target="fn7" type="footnote"/> und das Weib aus dem Ripp seiner Seiten<note target="fn8" type="footnote"/>, nicht als er wachte, sondern da er schlief<note target="fn9" type="footnote"/>, gestaltet hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Des Weibes Aufsehen<note target="fn10" type="footnote"/>, Trost, Kraft und Stärke soll der Mann sein.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann sei darum aus des Mannes Gebein gemacht ist.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hinter dem Mann und ohne Sinn wissen soll sie trefflicher Sachen<note target="fn11" type="footnote"/> nichts vernehmen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sie ist das Blöder geschier<note target="fn12" type="footnote"/>, von der Seiten des Mannes und nicht vom Haupt genommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der Mann ist das Haupt, das wie ihm Haupt alle Vernunft und Fürsorge ist für den ganzen Leib, also soll der Mann mit Vernunft bei dem Weibe wohnen und sie mit Weisheit in Freundlichkeit leiten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das Weib ist von der Seiten und von dem Herzen genommen und nicht an Füssen aufgelesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das Weib ist nicht aus dem Gatten der Erden<note target="fn13" type="footnote"/> gemacht, sondern aus des Mannes Seiten und Gebein, das sie zu ihren Ursprung trinken<note target="fn14" type="footnote"/> und den lieben soll.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Herwiderum soll der Mann auch das Weib alles sein eigen Fleisch und das Sein lieben und dem Sinnen treulich nachleben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hier aber soll nicht angesehen werden die schöne<note target="fn15" type="footnote"/> und Gestalt, wie Joch<note target="fn16" type="footnote"/> die sei, sondern das soll in der Ehe betrachtet werden, dass je eins des<note target="fnb" type="footnote"/> anderen Fleisch und Gebein ist und das sie beide ein Leib sind.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dann hierum ward das Weib vom schlaffen und nicht wachenden Mann gebuen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hierum sollen sie wohl bedenken das Wort des Herren: „darum soll der Mensch Vater und Mutter verlassen und seinem Gmahel anhangen“[gegen 2,<pb type="edition" next="297"/>24], und das sanct Paulus den Eliten die höchsten Liebe verbildet<note target="fn17" type="footnote"/>, die Liebe Christi und der Kirchen, da sich jedes für das andere in Tod gibt<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Darum kann vornehin niemands frömmend und neu bedungen, dass Paulus so vertröstet<note target="fn19" type="footnote"/> sagt: „Die Ehe ist ehrlich bei jedermann, und die ehelichen Werke sind nicht Sünde.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die Hurer aber und Ebrecher wird Gott plagen“ [Hebr 13, 4].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">H. B. 1539.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">M. Johannschen Friesen und seinem Gemähel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
