<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11253">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11253</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a Domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Recte valemus hic omnes, Deo gratia nisi quod Zvinglii uxor ad aliquot septimanas graviter decubuit, tandem hisce diebus mirum quam feliciter migravit ad dominum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scribunt ex Gallia boni viri, Caesarem ad ver futurum transiturum Gallias in Germaniam Inferiorem, ducem Aurelianensem ducturum filiam Caesaris et dominum futurum Mediolani, archiepiscopum Rotomagensem non ita pridem factum cardinalem, ut iam sint in Gallia cardinales numero 12.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">In Hispania similiter aget, ut omnes sibi devinciat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Filio suo dedit uxorem Florentinam viduam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">- Bedrottus ad me 14. Decembris scribit: «Exspectamus D. Bucerum in dies, qui ad Luterum et Cattorum principem ante mensem profectus est.»</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">- Decem proximis annis nullam hiemem fuisse putant ista magis inquietam; adeo enim passim agitantur consilia ac pra(c)ticę, in Lutheranos eruptura ad ver.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hodie quidem audio, in pago Ingwyler sub dicione comitum a Bittsch conscribi militem ab iis imperatoribus, qui hactenus a Bavaro acceperunt pensiones annuas.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Discursare sane incipiunt Cares.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quid futurum sit, dominus novit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Protasis fabulae displicet.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Iuliacensi ob Gelriam valde minantur Caesareani.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ille vero, suorum fide et potentia fretus, nil metuit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cum Lotharingio transiget forte; nam is nescio quid iuris ad Gelriam sibi vendicat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">A Basilea scribit Myconius: «Myndenses pfapfi petierunt nuper a camera Spirensi, ut dent sibi exsecutores banni episcopos Coloniensem, Treverensem, Monasteriensem, Myndensem, ducem Brunschwicensem, Georgium Schenck, vicarium Caesaris in Phrysia.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Rumor deinde est, Ferdinandum, Polonum et Vaywodam Ung(ariae) conventuros Viennae, alibi Caesarem, Gallum et papam, ut serio tractent de opprimendis Lutheranis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Anabaptistae in Inferiore Germania regem excitarant iterum; sed prehensus et capite truncatus dicitur.»</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vide, mi Vadiane, quibus auspiciis hic annus ingrediatur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quid futurum sit, coniicere potes.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ego nihil ommino mihi, immo nobis metuo; solam ingratitudinem nostram metuo.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Mori non est miserum; opprimi autem veritatem, idque propter merita nostra, et iugum Antichristi in colla nepotum, immo liberorum nostrorum revocari, id demum longe miserrimum est.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dominus misereatur nostri et parcat nobis propter gloriam nominis sui.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale, et si quid habes, communica, sicut fecisti hactenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Mit dem Herrn Propst Brennwald habe ich der 10 gl. halb gerade den Urielen zu verfertigen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der hat seinen schon Hansen Jacoben zu der Rublin, die seiner Schwester Tochter, gesandt zu häuschen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Hat sie geantwortet, sie habe nichts verheissen zu geben, die Kind zu ziehen, sondern wenn der Knaben einer erwachse, eine Stirn an ein Handwerk zu lernen zu geben.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Dazu sei jetzt nicht in ihre Vermögen, jetzt baar zu geben.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Die Antwort hat mir der Propst, der mir auch die Ersten, die ich euch zuschreibe, gegeben.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Da bin ich Dero übel zufrieden Xen und habe vermeint, es sei ein Aufzug, damit hernach nichts aus der Sache werde.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Auf das hat der Propst also mit mir abgeredet: bis auf Gallien werde Iro eingehen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Da sei er guter Hoffnung er wolle vermögen, dass sie bis dann die 10 gl. lag.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Dazu will ich meinen fleissigen Dienst auch nicht sparen; wiewohl mir jetzt Baas gefallen hätte, sie hätte es Jetzt gegeben, damit sie auch dann kein einzig täte.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Odi huiusmodi beneficia.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Ich kann ihm aber nicht tun.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Wie man mir angibt, also schrieb ich.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Gott wollte, es wäre besser.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Salutabis mihi fratres contionatores et iuva hos, ne ludus aleae et chartarum vincat et erumpat.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Die Unsern habens erst ernstlich abgestellt und strafen aber alle, die so gespielt etc.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">1. Ianuarii 1539.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">H(einricus) Bull(ingerus) tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. Ioachimo Vadiano, domino suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
