<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11258">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11258</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ob literarum dilationem iterum verebar, ne mei fores oblitus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Recte igitur addis in fine<note target="fn1" type="footnote"/>, boni consulam, quod serius scribas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Synceros amicos non lubens amitto, e quibus tu certe primas obtines.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cęterum, ut rectius adhuc intelligas universitatis negocium: Iam a decimo anno moliuntur reformationem sine modo, et peius habet illa quam initio.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ut vero libenter omnes sapere videri volumus, huius anni praeses<note target="fn2" type="footnote"/> academię rem de integro sumpsit in manus, articulos<note target="fn3" type="footnote"/> posuit una cum deputatis quibusdam<note target="fn4" type="footnote"/>, ubi tertius ministerium vexare conatur; quartus est de gradibus et in primis tentat <persName ref="p81" cert="high">Grynęum</persName>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Adscribam Tertium<note target="fnb" type="footnote"/>: „nach dem in allen Kommunen und rechtschaffenen Politien der Länderin, Stetten, Gewerben und Handierungen von Neuten ist und sein will, das man gehorsame<note target="fn5" type="footnote"/> und den geboten und verboten, hohen und niedren, gehorcht, also und gleicher Gestalt und noch viel mehr will die Notdurft und gemeine Ruh erforderen, dass nicht allein aller facultaten Professores und Regenten oder die, so Studierens halb sich hier erhalten, besonders auch die, so mit den freien Künsten oder in heiliger Geschrift umgangen<note target="fn6" type="footnote"/> und sich daraus nuren wollen, der Universität Mandaten Gehorsamen, darum holden<note target="fn7" type="footnote"/>, auch solche gehorsame Zutun angehalten werden, da mit ein jeder seiner leer, wie er die Bruch, so er darum erfordert, Rechenschaft zugeben verbunden sie.“</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ex his verbis postquam ego collegeram illos velle ministerium verbi subiicere universitati et articulo contraire studerem, interposuerunt se deputati senatores, ut negocium sileat, non autem sit sublatum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Expone tu, obsecro, quid articulus ille videatur velle tibi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Contra quartum pugnavit acriter d. <persName ref="p81" cert="high">Grynęus</persName>; inter alia sic enim habuit: Omnes professores gradum habeant professioni ipsorum accommodum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Iam quia <persName ref="p81" cert="high">Grynęus</persName> est professor theologię, cogitur isto articulo fieri baccalarius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vide, mi Bullingere, quid tentet satan, dum timet pacem doctrinę evangelicae.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quia ergo in libro ad regem Anglię<note target="fn8" type="footnote"/> iuramentum scripsisti episcoporum papae faciendum<note target="fn9" type="footnote"/>, rogaram<note target="fn10" type="footnote"/>, si invenire posses et doctorum theologię iuramentum, ad me dares; nam vicecancellarius<note target="fn11" type="footnote"/>, qui id habet, ad me venire<note target="fnc" type="footnote"/><pb type="edition" next="34"/> non sinit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">His nugis divexamur ingenti cum scandalo ecclesiarum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Illud hic me solatur, quod extra culpam sumus nos, quicquid tandem quidam imputent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ago vero tibi gratias pro horrendis illis miraculis, quę misisti; quamvis enim admodum sint stupenda, mirum tamen, quam me delectet ea nosse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed et horrendum quiddam tibi quoque dicam: Hodie funera duo adultorum hominum, ancillę<note target="fn12" type="footnote"/> et iuvenis nobilis Galli<note target="fn13" type="footnote"/>, ex ędibus d. <persName ref="p81" cert="high">Grynęi</persName> sunt elata, quod nescio, si alicubi hac tempestate sit apud nos factum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ante dies octo pariter ancilla Tigurina<note target="fn14" type="footnote"/> apud eundem obiit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Orabitis ergo dominum pro nobis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Rescribe in tempore, si tantum fuerit ocii, de articulo<note target="fn15" type="footnote"/>, quem mitto; conantur enim, qui posuerunt, aliter interpretari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis in domino cumque fratribus omnibus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l97" cert="high">Basileę</placeName>, raptim, 19. ianuarii anno 39.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p154" cert="high">Myconius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Domino <persName ref="p24" cert="high">Heinricho</persName> Bullingero, Tigurinorum episcopo, fratri in domino venerando suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
