<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1125">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1125</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Würdiger und hochgelehrter, günstiger und hochvertrauter, lieber Herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich wünsche Euch von Gott dem Allmächtigen hinwiederum ein glückseliges, gutes Neues Jahre mit freundlicher Danksagung Euer neuen Zeitungen, wolle mir an dem Ort gar übel gefallen, da die armen betriebten Reichsstände sich so gar an Rücken legen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Aber bin getroster guter Hoffnung, es soll Alles nicht helfen, daweil die Sache gewisslich seine eigene Sache ist.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Denn ich soll euch für wahrhafte Kettung nicht verhalten, dass vor 2 Tagen eine Person bei mir gewusst, wolle erst aus dem Lager kommt, mit Bericht, dass Herr Hans von Heideck und Graf Vollrat von Mansfeld auf ersten Decembris 5000 Güter auserlesener Landsknecht und 3500 Pferde bei einander und in ihre Bestallung gehabt, die Stifte Bremen und Verden gar eingenommen bis an das einige Haus Rottenberg, welches belagert und veröffentlich von wegen Hals sich nicht viel Tag erhalten möge.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sie haben das Land vor Hotel gebrandschatzt und es missen sich aller umliegender von Land lassen Plünder und Brandschatzen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Herzog Erich zu Brunzweig hat etliche Fendelin Landschaft wider sie aufgebracht; aber da sie haben Sachen ihre Scheuern brennen, sind die Bauren heimgelaufen und keiner mehr bleiben wollen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das Vornehmen ist, ohne Verzug an Magdenburg zu ziehen und das zu entsetzen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dieser Mann sagt für wahr, dass sie mögen bis auf jetzunder Weihnachten 1500 stark sein.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Verleihe seien Gnade und Teil mit uns armen Betriebten seine göttliche Hilfe und Barmherzigkeit.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es soll ihnen für ein Rest 80000 Thaler zukommen sein.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Meines Erachtens, wann Ihnen ein Streich geratet, oder das, wie Euer Keitung verlautet, Herzog Moritz vor der Stadt abgezogen ist, so wird Ihnen weder an Geld noch Leuten mangeln mögen, wie ich die Gelegenheit weiss, und ich weiss wohl, dass die Herren zu Brunzweig Herzogin Moritz und der Stift Magdenburg um Hilfe schriejen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Herzog Erich ist selbst per Post gegen Augsburg geritten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Solches wurde an andern Orten unverzogentlich zu wissen getan; versich mich, es soll angenehm sein.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Alle die Jenigen, die gewisslich, wann dies Volk nicht bestehen sollte, angefochten werden, sollten eben jetzunder dazu tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Man soll 30 Stück Büchsen aus Mailand per Alexandria und etliche aus Brabant gegen Lutzenburg und Diedenhofen verfeiert haben, meines Erachtens keiner andern Ursache, dann die Welt zu betören.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Euer wurde weiss freilich wohl, dass die obern Eidgenossen 8 Orte wider mich gemehrt und mir die von Basel ihr statt versagt.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Das kommt mir eben wohl und zu grossen Ehren an Leib, Eher und Gut, und heisst den Gottes Handel und Liebhaber desselbigen befördert.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Aber ich bin unerschrocken, sondern in Gott erbauen; der wird mir mein Beruf auch bald zusenden und sollen Leuten Erkenntnis geben.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der wolle uns alle seine Güte verleihen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Datum Basel den 30. decembris Anno 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Euer werde dienstwilliger Sebastian Schertlin, Ritter, Subskripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen und hochgelehrten Herrn Heinrichen Bullinger, Predikanten im Münster zu Zürich etc. meinem günstigen Herrn zu Handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
