<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11261">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11261</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Tametsi fortassis impudentior sim toties literis tibi occupatissimo, ut in quem non nisi gravissima et ardua recumbant, obstrependo, nedum ut literas reposcam, quod tantum non impium foret, nolui tamen clam te esse libellum<note target="fn1" type="footnote"/> a <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> editum plerosque hic sobrie sentientes commovisse usque eo, ut res ad senatum diacosiosque<note target="fn2" type="footnote"/> relata salubrem et plausibilem sententiam - insperato, opera tamen fidelium et cordatorum - extorserit, talem videlicet, nos certo deprehendere parum nobis cum isto articulo de sacramento<pb type="edition" next="41"/> altaris iuxta verba <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> convenire posse propemodumque suspectos esse, qui se intercedendo interposuerint<note target="fn3" type="footnote"/>, quorum tamen nomina studio supprimebantur.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Sed quicquid hactenus de his actum sit, utcunque nos ad concordiam applicuerimus et utcunque posthac concordię negotium cedat, nos tamen velle manere circa sensum et verba disputationis nostrę<note target="fn4" type="footnote"/> et responso <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> transmisso<note target="fn5" type="footnote"/> neque quicquam aliud a quoquam vel audire vel admittere et in isto gratiam dei expectare, confidentes deum nobis non defore, quicquid interim principes quicunque moliantur etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Plura libenter scriberem, sed mihi non est otium iam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Profuerit meo iuditio apologiam adornari, ut nostra innocentia mundo constaret universo, remque per legatos magistratus vosque nobiscum expediendam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Promptos nos invenietis vobis in nullo defuturos etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Mitto quaedam a <persName ref="p1647" cert="high">Sebastiano</persName><note target="fn6" type="footnote"/>, quae mittenda commendavit et ad Apocalypsim excudenda<note target="fna" type="footnote"/><note target="fn7" type="footnote"/>, si nondum finita; lege et fac pro tuo candore vel remitte, si Apocalipsis finita etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Habe me commendatum, quęso; saluta <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName>, <persName ref="p145" cert="high">Megandrum</persName>, <persName ref="p14" cert="high">Theodorum</persName><note target="fn8" type="footnote"/>, <persName ref="p175" cert="high">Rhellicanum</persName>, <persName ref="p318" cert="high">Ammianum</persName><note target="fn9" type="footnote"/>, Clivanum<note target="fn10" type="footnote"/>, <persName ref="p16" cert="high">Binderum</persName>, in summa singulos et <persName ref="p204" cert="high">Steinerum</persName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Datum raptim, <placeName ref="l121" cert="high">Bernę</placeName>, in senatu scripta, 25. ianuarii anno 1539.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Cuntzenus<note target="fn11" type="footnote"/>, <persName ref="p1647" cert="high">Sebastianus</persName> et <persName ref="p213" cert="high">Sultzerus</persName> libenter fulminarent, si modo auderent, mihique non parum infensi, quod minus videar partes suas tueri; sed causa mala patrocinio non digna etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hoc in sinum tuum dictum sit; nisi destiterint, apertas simultates non exhorrescam, cum homo durus et rusticus sim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p182" cert="high">Eberardus</persName> a <persName ref="p182" cert="high">Rümlang</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Eruditissimo et vigilantissimo viro domino Henrico Bullingero, ecclesię Tigurinę ecclesiastae primario, domino suo observando.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
