<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11270">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11270</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott durch unsern Herren Jesum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Freundlicher, vergeliebter und insonders vertrauter Herr und Bruder, Uwar ganz ernstlich geschrieben<note target="fn1" type="footnote"/> habe ich verstanden und mich darauf mit etlichen gutherzigen Unterreden, bei denen ich nichts anderes finden können, denn dass es nicht möglich sei zu erheben<note target="fn2" type="footnote"/>, dass ein heimlicher Rat gesetzt werde, nicht nun<note target="fn3" type="footnote"/> der letzten zwischen Staat und Landt Verkommnis halben<note target="fn4" type="footnote"/>, sondern das Mengliche<note target="fn5" type="footnote"/> das Exempel scheucht des letzten heimlichen Rats, der vor unserm Krieg geordnet was<note target="fn6" type="footnote"/>; denn aller Last, aller Unwille, aller Unfall ein Mal auf sie kommen ist.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So man dann auch die Kriege mit der Gemeinde fertigen<note target="fn7" type="footnote"/> muss<note target="fn8" type="footnote"/>, will die Schlacht<note target="fn9" type="footnote"/> auch wissen, wo mit man um Gang<note target="fn10" type="footnote"/>, und hat allweg ein Schuhen<note target="fn11" type="footnote"/> ab den heimlichen, bis es zu der Tat kommt, da man wohl weist<note target="fn12" type="footnote"/> und ein alter Bruch ist, Kriegs Räte zu ordnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Weiter kann ich nicht verstehen<note target="fn13" type="footnote"/>, dass man sich werde mit jemands aussendet der Eidgenossenschaft einlassen, weder in Verstand<note target="fn14" type="footnote"/> noch Krieg.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So vermeint man,<pb type="edition" next="61"/> wenn sich Jetzt<note target="fn15" type="footnote"/> im Reich erheben solle oder wurde, sie noch früh genug zu ratschlagen, dieweil man doch sonst in allen Weg gerüstet sei, was je aufstehen möchte, sich zu widersetzen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und in Summa befinde ich, dass man steif des Vornehmens ist<note target="fn16" type="footnote"/>, also zu warten, wie es Gott fügen wolle, und mithinzugeben dem Wort Gottes zu beharren, mänglichem Guten Bescheid gäben, sich Friedens befliessen, wenn dann Sömmliches nichts mehr beschiessen<note target="fn17" type="footnote"/> wollte, sich in Widerwehr zu schicken, dieweil doch unser Volk hiemit am aller Geherzigsten<note target="fn18" type="footnote"/> und Willigst mag behalten werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Was dann Bündnissen und andere Verstand betrifft, höre und vertraue ich, wird man treulich halten, euch und anderen, wo es die Not eräuschen<note target="fn19" type="footnote"/> wurde, getreulich zusetzen<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Doch wird ich auch das berichten<note target="fn21" type="footnote"/>, es haben meine Herren ein Bruch, das, was statt und Land antrifft und heimlich sein soll, das dann die Bürgermeister und Obristen Meister<note target="fn22" type="footnote"/> darin handeln mögen ihn stille, dass sie ein bedingt nichts und gut sein<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und in Summa, ich befinde alle treu und redliche und hoffe, man werde, wo es die Not erhäust!, treulich und tapfer zum Evangelio setzen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dass man sich aber, vor und ehe einzige Anfechtung an eine Eidgenossenschaft geschähe, immerhin begeben<note target="fn24" type="footnote"/> oder vorhin lange Ratschlagen, Tagen<note target="fn25" type="footnote"/> und der gleichen werde, achte ich, geschäh nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hab ich Euch insonders vertrauten in Vertrauen wollen anzeigen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Bitte, Ihr wollt mir den Brief wohl bewahrt wieder schicken, alles ich Euch vertraue.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott sei mit euch und allen, die Gott lieben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Lasst uns euch allweg in Treuen befallen sein und gönnt uns Guts wie wir euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zürich, 18. Februarii 1539.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">H. Bullinger der Auer.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">An den frommen, wohlgelehrten und getreuen d. Oswalden <persName ref="p154" cert="high">Myconian</persName>, Predigern der Kirchen zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName>, seinem Insondes vertrauten Herren und Bruder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
