<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11274">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11274</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Friede von Christo Jesu, unserm Herrn, Erlöser und Heiland zuvor mit Wünschung allzeit Mehrung des Reichs Christi, Gesundheit beides der Seelen und des Leibes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Achtbar, Wirtiger, lieber Herr und geliebter Bruder in Christo, dass ich jetzt unversehens zum ersten<note target="fn2" type="footnote"/> Euer achtbares Weisheit mit Brief ersuche<note target="fn3" type="footnote"/>, kommt mirs gleiche<note target="fn4" type="footnote"/> an alles vorsehen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sintemal ich zu<note target="fn5" type="footnote"/> <placeName ref="l441" cert="high">Görlitz</placeName> von der Zittau andere Ursachen halben bin gezogen, und in dem mir zufällig Botschaft kein Frankfurt ist vorkommen<note target="fn6" type="footnote"/>, kann ich und wies es nicht zu unterlassen von wegen der Freundschaften, so wir miteinander haben aus Schriften, so unser Herr Stadtschreiber <persName ref="p154" cert="high">Osvaldus</persName> Pergnerus, und Euer achtbar Weisheit im wiederum geschrieben habet<note target="fn7" type="footnote"/>, und schreibe euch als meinem lieben Herrn und Proceptori der Lehre halben, so ich aus euren Büchern entpfangen, ganz freundlicher Wohlmeinung, ein Hoffnung, mein geringes schreiben wird euch nicht entgegen sein und von euch ein Freundschaft<pb type="edition" next="67"/> angenommen werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und so ich, aber<note target="fn8" type="footnote"/> all euer gute Freunde erfahren möchten euer glückseligen Zustand<note target="fn9" type="footnote"/>, aber euerer Mithelfern im Worte, nämlich des Herrn Conradi Pellicani, <persName ref="p114" cert="high">Leonies</persName> Jud, Theodorie Bibliandri, das ist uns allzeit eine herzliche und sehr grosse Freude zu erfahren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Verhoff auch, so es Gott aber schicken will, ich will mich dazu so stellen, dass ich einst mals Euch will besuchen und halte mündlich hören, was ich längst von Euern<note target="fnb" type="footnote"/> Schriften eingenommen habe und auch längst begehrt habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott, der allmächtige, schaffe es nach seinem göttlichen Willen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich an statt meiner Herrn und Freunde grüssen Euch freundlichen von aller Wegen, des Gleichen alle obgenannten<note target="fnc" type="footnote"/> Herrn und Euer Mithelfer.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Bittet, wollet mein Elend schreiben ganz freundlich annehmen und in keinem argen Wenden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Damit frist<note target="fn10" type="footnote"/> euch der allmächtige Gott euer Leben in langwieriger<note target="fn11" type="footnote"/> Gesundheit, damit ihr die Herde Christi mit Gottes Worten weiden möchtet etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Datum freytag vor Reminiscere anno domini 1539.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Celestinus Hennig, Burger zur Zittau in der Markgrafschaft</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Oberlausschätzen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem achtbaren, würdigen Herrn Heinricho Bullingero, Predigern des Wortes Gottes zu Zürich im Schweiz, meinem grossgünstigen lieben Herrn, Freund und Bruder in Christo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
