<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11275">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11275</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi literas tuas<note target="fn2" type="footnote"/>, Moecenas<note target="fn3" type="footnote"/> humanissime, quibus et tuam et praesidum nostrorum sententiam intellexi, cui ego obediens <placeName ref="l1205" cert="high">Vitembergam</placeName> adire nunquam instituam; hoc enim nunc unicum curo, ut vobis vestrisque mandatis<note target="fnb" type="footnote"/> satisfacere possim.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cur autem hoc mihi negatum sit, satis manifeste, ut videtur, video neque hęc iniquo animo fero, cum vos iam eius aetatis esse eamque rerum experientiam habere sciam, ut, quid agendum sit, multo melius me discernere possitis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Divulgavit autem <placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName> rumorem quendam <persName ref="p1052" cert="high">Sebastianus</persName><note target="fn4" type="footnote"/> noster, qui dixit hoc decretum a nostris esse, ut nullus nostri collegii alumnus <placeName ref="l1205" cert="high">Witembergam</placeName> petat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod num ita se habeat, vęhementer miror.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quis nunc rerum mearum status sit, paucis sic accipe: Cum Argentinenses sumptus mihi intollerabiles esse viderem nec ipsorum<note target="fnc" type="footnote"/> victus valetudini meae percommodus esset, <placeName ref="l97" cert="high">Basileam</placeName> redii et a d. <persName ref="p154" cert="high">Miconio</persName> magna cum humanitate receptus sum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l836" cert="high">Parisiorum</placeName> schola (cuius tu mentionem feceras) meis opibus est incommoda.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Qui nam ii sint, nescio, qui 12 coronatis victum promittunt; omnes sane, quos ego conveni, mensam vix minoris vęnire aiunt quam 25 coronatis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Multa praeterea in cubiculum lectumque insumenda, nisi forte hi putant in collegio quodam mihi vivendum esse; quod si fecero, singulis diebus missa audienda est, quod ego nunquam faciam, etiamsi gratis mihi darentur omnia; animę enim salutem pecuniarum cumulis pretiosiorem aestimo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quare optimum mihi videtur <placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName> aliquandiu manere, nisi aliter tibi visum fuerit, cuius consilium ego semper mihi ut certissimam Cynosuram<note target="fn5" type="footnote"/> propono.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Te rogo, ut, quae in rem meam sint, consulas.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hoc unum autem summis votis abs te oro, ut in hoc apud nostros incumbas, ne reditus mei consilia<note target="fnd" type="footnote"/> captent; huius etenim mentionem in tuis feceras literis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Concedite, quaeso, ut aliorum more etiam ego inter exteros bonas artes perdiscere queam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed de his multis agere supervacaneum esse duco etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p238" cert="high">Otho</persName><note target="fn6" type="footnote"/> noster, ut spero, brevi publice <persName ref="p632" cert="high">Ciceronis</persName> orationes praeleget<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quare te obsecro (patrone amantissime), ut <persName ref="p632" cert="high">Ciceronis</persName> opera<note target="fne" type="footnote"/>, si modo fieri potest, hisce Frankfordianis nundinis<note target="fn8" type="footnote"/> ad me mittas<note target="fn9" type="footnote"/>; quibus, si poteris, adde, quęso, locorum communium librum, quem Eliotus mihi dono dedit<note target="fn10" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="69"/></s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Novi, quod scribam, non habeo, nisi quod, cum Argentina discederem, comitia<note target="fn11" type="footnote"/> Frankfordiae fuerunt, quibus <persName ref="p1290" cert="high">Saxoniae</persName> dux<note target="fn12" type="footnote"/> interfuit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Turcarum vires omnes metuunt, quod <placeName ref="l939" cert="high">Salzburgensis</placeName> quidam mercator<note target="fn13" type="footnote"/> in itinere mihi narravit, cum simul pernoctaremus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p832" cert="high">Ferdinandus</persName> interim (ut ipse narrabat) ad hęc colludit; alii principes et episcopi populum magis deglubunt quam tuentur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Angliae regi<note target="fn14" type="footnote"/> cęsar<note target="fn15" type="footnote"/> Gallusque<note target="fn16" type="footnote"/> bellum minitari dicuntur<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quod num verum sit, ignoro.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Si verum est, stultissimum cęsar molitur facinus, qui tot hostibus, quos iam habet, etiam alium sibi parare conatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vitrico<note target="fn18" type="footnote"/> meo misi <placeName ref="l16" cert="high">Italicarum</placeName> cucurbitarum semina; hic, ubi excreverint, etiam tuę uxori<note target="fn19" type="footnote"/> (si modo voluerit) de his impartietur, nam hac illi conditione hęc misi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Plura, quae scribam, non habeo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tu, quaeso, hęc mea aequi bonique consule.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName>, ex aedibus <persName ref="p154" cert="high">Miconii</persName>, 1539.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Salutato, quaeso, nomine meo matrem<note target="fn20" type="footnote"/> et uxorem tuam cum universa familia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus <persName ref="p84" cert="high">Rod. Gvalterus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vere docto et pio viro M. <persName ref="p98" cert="high">Heinrycho</persName> Bullingero, Moecenati suo imprimis colendo.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">An M. <persName ref="p98" cert="high">Heinrich</persName> Bullinger, Predikanten zu Zürich, seinem günstigen Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
