<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11285">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11285</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus a deo per Iesum Christum, dominum nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Periucundae mihi, charissime Bullingere, fuerunt literae tuae<note target="fn1" type="footnote"/>, quibus mihi Melchiorem <persName ref="p247" cert="high">Virbium</persName><note target="fn2" type="footnote"/> commendas, iuvenem plane talem, qualem praedicasti, adeo ut ipse suis dotibus seipsum omnibus hominibus plurimum commendet.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Doleo in me non esse plura, per quae intelligere possit, quanti ego te patriamque ipsius et fidem, qua praeditus est, faciam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ita etiam vos omnes de nobis patriaque nostra meriti estis et quotidie mereri intelligo, ut impius sim, nisi summo studio vos vestrosque omnes fuero prosecutus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Doctior tamen est <persName ref="p247" cert="high">Melchior</persName>, quam ut meam operam magnopere desideret.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed si quid est, in quo eum iuvare possem, malo eum id reipsa experiri, quam id faciam studiose, quam multis verbis promittere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Mecum, sicuti postulavit, habitat, ubi animum meum, qualis erga ipsum sit, sentiet, eo certe temporis spatio, quo <placeName ref="l836" cert="high">Parisiis</placeName> fuero.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nam hac aestate patriam<note target="fn3" type="footnote"/> revisere proposui, quam<pb type="edition" next="83"/> sapienter aut<note target="fna" type="footnote"/> quam felici eventu, nescio.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sunt hic amici, qui suadent, sunt istic, qui dissuadent quidam, alii maxime velint.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Causas cum expendo, plures mihi et potiores esse videntur, cur hinc discedam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed quod proposui, dominus disponet et pro voluntate sua vel impediet vel promovebit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Magister <persName ref="p436" cert="high">Martinus</persName> Suitensis<note target="fn4" type="footnote"/>, olim praeceptor meus, vir bonus est et doctus et iuvandis multis multa magnaque meritus, nemini fere nisi dominis suis ob fidei causam ingratus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Decrevit et ipse abhinc annum unum in Helvetiam redire; quo minus id faciat hoc anno, pecunia ei a Gallis debita quibusdam adhuc colligenda eum impedit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p247" cert="high">Melchiorem</persName> vestrum commendatissimum habet et te quam officiosissime resalutat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Novi hic in praesentia nihil est.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Rex<note target="fn5" type="footnote"/> prope <placeName ref="l836" cert="high">Parisios</placeName> iam<note target="fnb" type="footnote"/> diu haeret.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, er habe zugesagt, keine Durchdung<note target="fn6" type="footnote"/> mehr in seinem Land des Glaubens halb zu gestatten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutabis nostro nomine d. Conradum <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName>, praeceptorem meum, M. Leonem<note target="fn7" type="footnote"/>, <persName ref="p14" cert="high">Bibliandrum</persName> et reliquos amicos fratres.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l836" cert="high">Parisiis</placeName>, anno 1539, quarto idus martias.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Commendo vobis et precibus vestris patriam meam et eius episcopum<note target="fn8" type="footnote"/>, si, quod bonum decet, facere pergit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p124" cert="high">Petrus Cholinus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Reverendo inprimis et docto viro d. Henrico Bullingero, episcopo Tigurino, mihi imprimis colendo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
