<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11308">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11308</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Wohlgelehrter, frommer, vorgeachter, ehrender, lieber Herr und Bruder, ich seien<note target="fn1" type="footnote"/> zuvor die Gnade Gottes durch Christum Isum, unseren Seligmacher, dazu mein bereit ganz gottwillige Dienste etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben, das Datum statt den 27. Tag Apprellens<note target="fn2" type="footnote"/>, habe ich seines ganzen Inhalts verstanden, und erschlich<note target="fn3" type="footnote"/> höre ich gerne, dass der Gott, fromme Ehrenmann und Bruder<note target="fn4" type="footnote"/> zu Capell von der schweren Krankheit durch Gnade Gottes etlichermassen entlediget ist.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe ihm stark an Seele und Liebe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dass auch mein Sohn<note target="fn5" type="footnote"/> und die anderen fleissig studieren, hör ich gernen<note target="fna" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott dünge vor und für sein Gnade dazu, dass es alles zu seinem Lob diene etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dass das Wort Gottes in England so stark einbricht<note target="fn6" type="footnote"/>, ist mir ein Freund; allein dass kein fleischlicher Nutz darin gesucht und allein zu Ehren Gottes diene.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die übrige neue Zeitung<note target="fn7" type="footnote"/>, aus Engelland und von Frankfurten auch zukommen<note target="fn8" type="footnote"/>, habe<note target="fnb" type="footnote"/> ich alle wohl verstanden, und sonderlich die von Frankfurtt habe ich die, also<note target="fn9" type="footnote"/> hernach statt, gehörte.<pb type="edition" next="129"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Nämlich auf verschienenen Montag, den 28. apprilis, bin ich zu Roschach<note target="fn10" type="footnote"/> vor Herren Abtz<note target="fn11" type="footnote"/> zu Sanct <persName ref="p463" cert="high">Gallen</persName> etlichen Räten gesehen<note target="fnc" type="footnote"/><note target="fn12" type="footnote"/>, von meiner lieben und vertrauten Nachbarin von Lindau wegen<note target="fnd" type="footnote"/> zu schaffen gehabt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Da ich Graf <persName ref="p87" cert="high">Hansen</persName> von Lupfen<note target="fn13" type="footnote"/>, so Bischof zu <placeName ref="l565" cert="high">Constanz</placeName> gesehen<note target="fne" type="footnote"/>, auch gefunden<note target="fn14" type="footnote"/>, der mir angezeigt, dass ihm der jetzige Bischof von <placeName ref="l565" cert="high">Constanz</placeName><note target="fn15" type="footnote"/>, so von kaiserlicher Magistatt wegen zu Frankfurt gesehen ist, mit seiner eigenen Hand geschrieben, dass der Anstand<note target="fn16" type="footnote"/> zwischen beiden Bundesverwanden 15 Mannetten gemacht und beschlossen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und sollen sie entzwischen zu beiden Teilen sich um treffentlich gelehrte Leute bewerben und denen Gefällen, etwas christähnlichen Ansehens<note target="fn17" type="footnote"/> in Sachen des Glaubens zu suchen und stellen, und nach Verschienung<note target="fn18" type="footnote"/> der 15 Manetten auf den Reichstag gegen Regensburg<note target="fn19" type="footnote"/>, was sie finden, bringen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und mag man sich miteinanderen verglichen<note target="fn20" type="footnote"/>, seien gut, wo nichts, solle den auf ernehmten Tag aber weiter einsehen geschehen<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und sollen die Fürsten und stand im christähnlichen Bunde dem Kaiser gewillgt haben, er hilf wieder den Türken zu schicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es<note target="fnf" type="footnote"/> habe ihm gesagter Bischof wieder geschrieben, dass er willens gesehen, den Nächsten<note target="fn22" type="footnote"/> hinauf in das Bistum.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So seien er von den Stunden, so zu Frankfurt seien, eilends in die niedersagsischen<note target="fng" type="footnote"/> Lande zu retten verordnet, etliche tausend Knechte abzuwenden, so dem Herzog von Lünenburg in sein Land<pb type="edition" next="130"/> gefallen seien<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dies möge ich wahrhaftenklich schreiben und sagen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Sonst kann ich dieser Sache halb nichts Weiteres finden.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wohl habe ich von etlichen Pyertikeln, so auch zu Frankfurt gehandelt worden seien, gehörte, wie auch ich zeigere des Briefs, Herr Hans <persName ref="p1359" cert="high">Keller</persName><note target="fn24" type="footnote"/>, mein lieber Bruder und Pfarrer, wohl wieder berichten wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Von Lindau und <placeName ref="l565" cert="high">Constanz</placeName> kommt nach nichts Eigentliches<note target="fn25" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Weiter, vergiebter Herr und Bruder, danke ich Euch auf das Höchste der Mücke und Arbeit, so Ihr mit diesem und vorigem<note target="fn26" type="footnote"/> Schreiben gehabt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Das Büchlein<note target="fn27" type="footnote"/>, so ihr mir geschickt, gefaltet mir fast wohl<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dank ich auch darum; wird es guten Herren und Freunden zu lesen geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Führer<note target="fn29" type="footnote"/>, so langt an Euch mein<pb type="scan" next="2032v"/> fleissig Piet, Ihr wollt vorgemelden<note target="fn30" type="footnote"/> meinen Pfarrer zu reinigen und Tal in Synodum<note target="fn31" type="footnote"/> lassen und im Vergonnenen<note target="fnh" type="footnote"/>, Eueren Brüchen zuzuhören und sehen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Sind er wohl sicher, dass er nichts, wieder kleines nach Grosses, hinaus seid<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Er ist auch<note target="fni" type="footnote"/> mit Lehren und Leben treu, aufrecht und fromm<note target="fnk" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Die Kundtschaft<note target="fn33" type="footnote"/> mag<note target="fn34" type="footnote"/> ich ihm mit der Wahrheit wohl geben.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ich vertraue ihm auch meines Amts und der Haushab halb<note target="fn35" type="footnote"/> mir dann sonst vielen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Zuletscht ist mein Begehr an euch, Herren Bürgermeister Röisten, ob<note target="fn36" type="footnote"/> er dieser Dingen nichts berichtet<note target="fn37" type="footnote"/>, Anzeige geben.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte ihm gern auch geschrieben; so ist mir der Zeit halb wenig will<note target="fn38" type="footnote"/> geworden; denn ich mit täglichen verfallenden Geschäften fast genug zu tun habe.<pb type="edition" next="131"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott verlieh ich vor und vor, in seinem Werk nach seinem Gefallen vorzufahren.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir M. Löwen<note target="fn39" type="footnote"/>, Herr Casparen<note target="fn40" type="footnote"/>, Herren Propst<note target="fn41" type="footnote"/>, Herr Doktor Engelhardt und Vogt Lavantern<note target="fn42" type="footnote"/>, auch Euere liebe Hausfrauen<note target="fn43" type="footnote"/> und Kind<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Datum Reinig, Sonntag, den 4. meigens im 39.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="manual">Euer allzeit getreuer Freund</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="manual">Hans <persName ref="p87" cert="high">Haab</persName>, Vogt im Rintal.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf fol. 2032a v.:]</note>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, wohlgelehrten Herren Meister <persName ref="p55" cert="high">Heinrichen</persName> Bullinger, Pfarrer im grossen Münster der Stadt Zürich, meinem lieben Herren und Bruder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
