<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11304">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11304</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia Christi tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quando video<note target="fna" type="footnote"/> teneri te magno desiderio harum rerum, que vulgo nunc de Francofordiensibus comitiis<note target="fn1" type="footnote"/> iactitantur, unum hoc nunc, quod compertum habeo, scribendum duxi, donec rem omnem ex nostris certius cognovero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Rediit noster legatus<note target="fn2" type="footnote"/> nudius tertius; heri a senatu auditus est, sed tumultuanter, quod non potuerit istuc per alia negocia fieri ea, qua opus est, diligentia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quę vero ex istis rescire licuit, sic habent: Datę sunt 15 mensium induciae<note target="fn3" type="footnote"/>, sed ita, ut caesar<note target="fn4" type="footnote"/> proximis sex mensibus illas sua authoritate vel confirmet vel irritet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Datę autem sunt iis conditionibus: Primo, ne nostri porro quenquam in suum fędus recipiant, sed ita, ut adversarii quoque neminem ad se<note target="fn5" type="footnote"/> recipiant nec evangelii<note target="fnb" type="footnote"/> nomine in quenquam moveant arma.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ad kalendas augusti eruditi utriusque partis <placeName ref="l795" cert="high">Norimbergam</placeName> se conferent de controversis istis religionis articulis collaturi<note target="fn6" type="footnote"/>; ex illis pauciores deinde,<pb type="edition" next="121"/> postremo etiam paucissimi, hoc est sex, huic negocio expediundo destinabuntur, quibus ex laicis, quos vocant, nonnulli a cęsare missi aderunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quodsi inter illos forte convenerit, tum caesar curaturus est, ut una sit omnium religio.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Porro pax illa solis istis offertur nunc, qui ad praescriptum confessionis <placeName ref="l70" cert="high">Augustę</placeName> in comitiis caesari exhibitę<note target="fn7" type="footnote"/> docent, aliis omnibus, anabaptistis et quoquot non agnoscunt <placeName ref="l906" cert="high">Romanum</placeName> pontificem, exclusis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Adversus Turcam<note target="fn8" type="footnote"/> manus ferent auxiliares nostri, ipsi adeo non securi, ut nunquam, nisi nihil plane video, in maiore fuerint periculo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ah, quid scribo, mi cor, mi charissime et optime Bullingere, sic sum contracto animo, sic enectus propemodum dolore, ut non satis teneam, quod audivi.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ita rei huius indignitas me totum excarnificat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sic molles et fracti sunt, quos tu verebaris, ne immodice essent confidentes<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed ita est meritum nostrum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Audio nonnullis etiam verbi ministris rem omnino plausibilem videri hanc comitiorum istorum catastrophen<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Mihi vero sic dolet, ut nihil iam inde ab audito nobis evangelio peius me habuerit; nam video, quid portendant ista monstra.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Noster senatus excelso semper animo fuit et summa cavit diligentia, ne quid accepta domini gratia indignum designaret.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Fecerunt istuc et alii nonnulli, quorum tamen sententia obtinere non potuit.<pb type="scan" next="35"/></s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ante hoc ferme decennium, quum hoc ipsum peteretur a nostris, ut ne quem sibi adiungerent, post<note target="fnc" type="footnote"/> gravissimam consultationem de ea re audacter negatum hoc est adversariis<note target="fn11" type="footnote"/>; nunc ad effeminati episcopi<note target="fn12" type="footnote"/> sibilum sic exanimantur isti omnes.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Collatio eruditorum magis etiam omnia exulcerabit<note target="fnd" type="footnote"/> atque hęc efficacissima discordiarum inter nos ratio erit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Id quod pro tua prudentia facile ipse intelligis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Utinam dominus hinc me mature abripiat, ne malis istis superstes vivere cogar!</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Et profecto certum est decies, centies adeoque millies occumbere potius quam in hanc sententiam discedere.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Viderint malorum istorum authores, quomodo severissimo iudicii deo, quomodo piis omnibus se excusent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quę scribo, vere se ita habent.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sed sunt praeterea plura, que legere nondum in actis licuit, quando senatus nondum omnia ista nisi obiter audivit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ubi primum de illis constiterit, tum ordine tibi, quantum licebit, omnia describenda curabimus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Bonus hic frater<note target="fn13" type="footnote"/> simul adest et abit, et urgent me <placeName ref="l70" cert="high">Augustanorum</placeName> literę<note target="fn14" type="footnote"/>, ut respondeam.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quare, mi venerande frater, ignosce,<pb type="edition" next="122"/> per Christum obsecro, insubidę et negligentissimae scriptioni; malui enim omnino aliquid quam prorsus nihil.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Episcopus iste Constantiensis<note target="fn15" type="footnote"/>, si diis placet, Augię quoque istius, quam opulentam vocant<note target="fn16" type="footnote"/>, cęnobium impetravit<note target="fn17" type="footnote"/>, quem nostri ferre vicinum multas ob caussas haudquaquam poterunt, suntque ob hanc caussam non mediocriter turbati.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ah, servator Christe, propter gloriam nominis tui libera nos<note target="fn18" type="footnote"/>, quando extra te nihil est reliquum, unde quicquam auxilii sperare liceat.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">O quam praestabat solos soli tibi et uni fidere quam cum istiusmodi complicibus dedecori esse nomini sancto tuo!</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tu, mi anime, cum cęteris, qui istic sunt, bonis et evangelium amantibus fratribus domini te pedibus supplex<note target="fne" type="footnote"/> advolve, ut tam foede lapsos fortiter sui spiritus virtute erigat et vel paucissimos atque inter hos nos quoque, in quibus robur brachii sui toti mundo declaret, propicius conservet.<pb type="scan" next="36"/></s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Quam bene est gloriosam oppetere mortem quam probrosam transigere vitam!</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Gravissima profecto crux videtur et est, qua nunc exercemur, non tam propter praesentem, quam iam sentiscimus, iacturam, sed atrociora ista, quę sequutura videmus.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Sed vivit dominus<note target="fn19" type="footnote"/>, cui ipsi quoque vivimus et semper vivemus<note target="fn20" type="footnote"/> invitis etiam inferorum portis<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Is te tuosque nobis quam diutissime servet.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Flagrantibus votis dicere nunc aliquid in aurem tibi cuperem, quod Christum precor, ut non audias solum, sed effectum quoque aliquando videas.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Iterum atque iterum te obsecro et obtestor, ut veniam des indiligentissime scribenti, quando aliter non possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Quod <persName ref="p146" cert="high">Philippo</persName> adeo tua probantur<note target="fn22" type="footnote"/>, magnum merito videri debet.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Utinam sit vir ille, quam est multis nominibus summus, tam nullis male conciliationis author.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">De nuncio<note target="fn23" type="footnote"/> ne<note target="fnf" type="footnote"/> fueris sollicitus; nihil illi ob hanc rem<note target="fn24" type="footnote"/> accidet mali, quod ego quidem tentaturus sum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum atque iterum atque pro nobis tantum non demortuis, ut reviviscat in Christo spiritus noster, sedulo precare.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Saluta fratres omnes; nam nihil praeterea possum.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">2. maii anno 39, circiter tertiam pomeridianam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ambr. <persName ref="p19" cert="high">Blaurerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Ach trauer Gott, wie liegt alle Menschen im Gatten<note target="fn25" type="footnote"/>, wann du Hand abtust!<pb type="edition" next="123"/></s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p737" cert="high">Eccio</persName><note target="fng" type="footnote"/><note target="fn26" type="footnote"/>, <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> et id genus pervicacibus ingeniis nullus hic locus erit in collatione<note target="fn27" type="footnote"/>, sed illis solum, qui sunt modestissimi, hoc est, quibus facile quidvis persuadeas.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Speramus <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> ipsum comitia ista et male sana consilia suis depicturum coloribus<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo d. Heinricho Bullin[gero]<note target="fnh" type="footnote"/>, fratri suo veneran[do].</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Zürich<note target="fni" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
