<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1133">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1133</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Es ist verruckter Tag ein neapolitanischer Graf zu Frauenfeld durchzogen; hat der Landtvogt bei ihmen gesessen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Da hat er angezögt, dass er den Nächsten vom Kaiser komme; der sei jetzt wohl auf, und stand die Sache liebst Gesundheit halber auf guten Wegen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Am andern, das kaiserliche Majestät gedenke dies Jahr Fred und Ruhe zu haben, und ob sich wohl des Turcken und Italien halber etwas erregt und aufgeblättert, habe er doch gut weg und Mittel, dasselbige an Krieg zu stillen; denn er je willen, dies Jahr nicht zu kriegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Des Conciliums halber hat dieser Graf gesagt, er habe gänzlich dafür, es werde nichts daraus; die grossen Pfaffen seien selbst uneinig und gleich so wohl kein Nichts alles die weltlichen Potentaten; man möge und könne ihren Pracht und Hochmut nicht erleiden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hat auch zum Landvogt gesagt, er solls gewisslich dafür haben, dass die neue Lehre, wie man die nenne, in Italien treffliche Motte, desgleichen an andern Orten, dass mans nicht lichtlich löschen werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dies hat der Landvogt selbst zu einem guten Mann gesagt, der mirs angezögt hat.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der treue Gott schicks mit Gnaden zum Besten.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="date">[Datum, Unterschrift und Adresse fehlen]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
