<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11334">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11334</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Friede von Gott, dem Vater, durch Christum, seinen Gesalbten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Fromme, getreuen, lieben Herrn und Väter, nachdem durch schwere Krankheit Bruder <persName ref="p2608" cert="high">Ulrichen</persName><note target="fn2" type="footnote"/>, Pfarrers zu <placeName ref="l298" cert="high">dürnten</placeName>, dieselbige Pfarrer und Kirche zu <placeName ref="l298" cert="high">dürnten</placeName> nunher bei Jahr und Tagen (so lange des gedachten Bruders Siechttagen<note target="fn3" type="footnote"/> im Bett, Arznen zu Zürich und Badenfahrt gewährt hat) hin und wieder Stockwerks Weise, jetz durch den Diaconum zu <placeName ref="l1149" cert="high">Wald</placeName><note target="fn4" type="footnote"/>, denn<note target="fn5" type="footnote"/> durch den von Gosow<note target="fn6" type="footnote"/>, etwa<note target="fn7" type="footnote"/> durch den von pubigen<note target="fn8" type="footnote"/> und auch den von Rüti<note target="fn9" type="footnote"/> eben unordlich versehen<note target="fn10" type="footnote"/> worden, da dann die gemeint unsers bedungens nicht wenig zu Unwillen und die Kirche (so vorhin durch die Wiedertäufer beschmisst<note target="fn11" type="footnote"/>) zu mehrer Zerrüttung und Unordnung gefördert ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dieweil wir dann wahrlich Bericht<note target="fn12" type="footnote"/> werden, das unser gnädig Herren, ein weisser Rat, obgenannten Herrn <persName ref="p2608" cert="high">Ulrichen</persName> die Pfarrer Dirnten, noch andere Amter, Gestalt nach seines Anvermögens<note target="fn13" type="footnote"/>, dieser Zeit zuversehen zu Blut<note target="fn14" type="footnote"/> sein erkennt<note target="fn15" type="footnote"/> und deshalb in mit seinen Kinden sonst nach Notdurft väterlich zuversorgen vor Händen<note target="fn16" type="footnote"/> und befohlen<note target="fna" type="footnote"/> haben, und sich aber die Vollendung<note target="fn17" type="footnote"/> solches Befehls zu längerem Verzug neigen mochte, dadurch der Kirchen nicht geholfen werden und das Folge durch zuviel lange Beraubung eines Stätten<note target="fn18" type="footnote"/> Hirtens in mehrere Verdruss und Liederlichkeit gefördert werden mochte, herum<note target="fn19" type="footnote"/> ist an auch, unsere lieben Herrn und Väter, unser dienstlich<note target="fn20" type="footnote"/> bittet und freundlich begehren, nach Gestalt der Sachen bei unsern g. h.<pb type="edition" next="184"/> anzuhalten<note target="fn21" type="footnote"/> und Fleiss zutun, damit die unberührte Kirche (die den eines tapfern, wohlgelehrten Mannes wohl wert, auch mit ziemlich gutem Einkommen der Besoldung begabt<note target="fn22" type="footnote"/> ist) ohne längeren Verzug mit einem Stätten Hirten versehen werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das achten<note target="fn23" type="footnote"/> wir ganz von Noten und nützlich sein, wollen auch solches um auch samt und jedem besondern<note target="fn24" type="footnote"/> unsers Vermögens freundlich zuverdienen<note target="fn25" type="footnote"/> geflissen sein.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hiemit haben uns gemeinlich und sonderlich als euern willigen Brüdern alle Zeit zugebieten, und sind dem Herrn samt euer befohlenen Kirchen in Treuen befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Datum Pubiken aus gemeinem Colloquio, 29. julii anno etc. 1539, unter unsers Mitbruders von Pubiken<note target="fn26" type="footnote"/> gewöhnlichem Bittschetten<note target="fn27" type="footnote"/> und Merkzeichen<note target="fn28" type="footnote"/> beschlossen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Uwar aller willigen Brüder, die Diener der Kirchen in Amt Grüningen samt und sonders.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Den frommen, wohlgelehrten und getreuen M. Heinrichen Bullingern, M. Leonie <persName ref="p114" cert="high">Jude</persName> und <persName ref="p145" cert="high">Casparn Megandern</persName> etc., Dienern der Kirchen Zürich, unsern lieben Herrn und Vettern gemeinlich und jedem besonder zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
