<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11343">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11343</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred durch Christum von Gott samt meiner christenlichen Liebe und Treue bevor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Insonders günstiger, vorgeliebter Herr und Bruder, Eure Gesundheit und Wohlfahrt zu hören und von allen Euren Liebverwanden hatte ich Freude.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Um mich ists dermassen meines Alters halben gestaltet wie umb den Mann; jetzt nimmt er zu, bald wieder ab, also auch um mich, eine Weile schwach und kranke, wird dann wieder besser.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Je doch lasse ich mich von Gott mit Dank und Lobsagung herzlich und wohl geneigen<note target="fn1" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Insonders geliebter Herr, Eure freundliche, christähnliche und ganz brüderliches Schreiben ist mir durch Meister Gervasium Schuler samt meines lieben Herrn und Gevatters Meister Leons Juds Brief 10. Junii Oberantbort, den verlesen und wohl vernommen, wie ich mein Gevatter Meister <persName ref="p114" cert="high">Leo Jud</persName> mein Schreiben<note target="fn2" type="footnote"/> auch eröffnet oder zulesen gegeben hat etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Getreuer, lieber her, darauf wisst, das nicht an ist<note target="fn3" type="footnote"/> aus vieler Gelehrter Urteil, so ich gelesen, irrte mich die Strafe<note target="fn4" type="footnote"/> der Kätzereien<note target="fn5" type="footnote"/>, derhalben ich meinem lieben Herrn und Gevatter, wie abstatt<note target="fn6" type="footnote"/>, geschrieben, dieweil dann solls auch an Eure Liebe gelangt und er mir derhalben so ganz väterlich geschrieben und in christenlicher Liebe und treu vermahnen<note target="fn7" type="footnote"/>, wolle mich in Ansehen meines Alters deren Dingen halb zu Ruhe setzen, kann erkennen, das dieser Rat gut ist, kann ach ermessen, so ich mich beflissen, ihm Haus<note target="fn8" type="footnote"/> Gottes Recht zu tun und seiner grossen Gnade fleissig und getreulich wahrnähme, ihn<note target="fn9" type="footnote"/> glauben und rechter<pb type="edition" next="203"/> Geduld uns<note target="fn10" type="footnote"/> ans und an meinem Gott zu beharren, wurde er mir nicht mehr zumuten<note target="fn11" type="footnote"/>, auch anderer tun und lassen halb von mir hin Rechnung fordern.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Derhalben ich Eure Liebe und Treue gegen mir zum Höchsten vermerke, wann<note target="fn12" type="footnote"/> ich an Eurem Schreiben wohl zufrieden und vernügt<note target="fn13" type="footnote"/> bin.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und das ihr auch des Sakramens halb keiner andern Meinung sein<note target="fn14" type="footnote"/>, dann vor je<note target="fn15" type="footnote"/> gewesen, wollst mich von Herzen wohl erfreuet; denn ich je glaube, unsers frommen <persName ref="p265" cert="high">Zwinglis</persName> Dienst am Wort und Wahrheit habe dem Herrn gefallen, und werde sein leer Gute Probe halten<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott verleihe ihm und allen Glaubigen des leiblichen Absterbens eine fröhliche Urstunde<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Mein getreuer, lieber Herr, bittet Euch Gott für mich, das tue auch ich für Euch; da sind zeitlich und Ewig befohlen, Euch mit gesundlichem Langleben zu fristen<note target="fn18" type="footnote"/>, seiner christähnlicher gemein zu Aufbauung.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich habe mich hier niedergetan<note target="fn19" type="footnote"/> bei unserm frommen Doktor <persName ref="p2623" cert="high">Zwicken</persName>, Woller samt seiner ehrlichen<note target="fna" type="footnote"/> Hausfrauen<note target="fn20" type="footnote"/> alle Treue und Liebe beweisen, als ob er Sonne oder ihr Vater wäre; Dem treuen Gott sei Lob und Dank, der mich so gnädiglich in meinem Alter hat unterbracht und versehen christliche, fromme, getreue, gotselige Menschen, Gott sei ihr ewiger Lohn.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Bittet, wollen Gott mit mir loben und danken seiner Gnaden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Meinen unbekannten Gruss wollet Euer christähnlichen Frauen<note target="fn21" type="footnote"/> meinen Gruss im Herrn fleissig und getreulich sagen und mires zu gut halten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Schick Euch eine Büchle<note target="fn22" type="footnote"/>, ist mir von <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> von meinem Wirt<note target="fn23" type="footnote"/> zugeschickt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wo es Euch gefällig, sehe ich gern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Constincz, am Mitbuch, 20. Augustin im 1539.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Euer ganz williger getreuer Bruder<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p260" cert="high">Wilhelm von Zell</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen und hochgelehrten Herrn Meister Heinrichen Bullinger, Prädikant zu Zürich etc., meinem insonders günstigen, gebietenden Herrn und Bruder in Christo.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
