<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1135">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1135</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott verleihe euch seine Benedienung und seinen Geist zum guten Jahr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Uß Italia hab ich empfangen indictionem continuationis concilii Tridentini uußgangen Romae 18. kalendas decembris, ze continuieren uff calendas maii.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es werden beschrieben allein, die Freiheiten haben in Concilio zu sitzen, Archipiscopie etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Papst masst ihm an, er habe das Concilium zu berüfen und zu regieren, confirmiert das Pauli 3. Handlung in dem trientischen Concilio.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Nebenzu ist mir auch dies zu geschickt, dass er hier säht; das trockt behalten, das geschrieben schickt mir wiederum, sobald er kennt; dann [ich] wills gegen Bern schicken, verzichs nicht gern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Weiter habe ich überkommen unten herauf zwo Copien, die eine Philippe, Herzogs zu Braunschweig Philii, die andere Heinriche Patris Incendiarii; die Klagen, wie sich ein Volk aufgemacht in 3 Hufen zu ziehen, ja seien stark, wohlgefasst mit Geschütz und aller Rüstung, sind schon über die Elbe, haben die Bistum Bremen und werden eingenommen bis an das Haus Rottenburg; alle niederländischen Knechte laufen ihnen zu.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Man solle ihnen eilends zu Hilfe kommen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Von Strassburg wird mir gerieben, dass dies Volk stark sei und wild Haus habe, das auch die Ostfriesen wider den Kaiser auf Sein und die Nachbarn wider sei.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich besorge einen elenden Burenkrieg, oder dass Gattin und Honi von Gott erweckt der undankbaren schändlichen Welt ihren Lohn geben werden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ach Herr Gott, sollen Sie vom Kaiser geschlagen werden, was Ärgernis bringts, werden Sie ihn schlehen, besorge ich, Sie werden keiner Disciplin noch Politiae Pacis noch Institutis nachfragen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich kann mich je dieser letzten Zeit wenig Gutes versehen, wiewohl ich weiss, straft schon die das... Österreicher Achabs Haus nicht, wird doch Gott sein Jehu wohl finden.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch; den lasst uns treulich bitten; denn es an der Zeit ist.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich 2. Januarij 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelehrten, wirtigen, frommen und getreuen h. Ambrosian Blarerin, jetzt zu Winterthur wohnhaft, seinem insonders günstigen Herren und Freund, zu eignen Händen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von der Hand des Ambrosius Blarer:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">2. januarij 1551.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
