<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11357">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11357</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger, wohlgelehrter, insonders günstiger, lieber Herr und Bruder, ich seien zuvor die Gnade Gottes, dazu mein freundlich grosses und gottwilliges Dienst etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben<note target="fn1" type="footnote"/> habe ich Sonntag, den 5. octobrisches Anpfangen und darin des Königs von Engenlands<note target="fn2" type="footnote"/> Gemüt<note target="fn3" type="footnote"/>, also ich in allzeit habe geschätzt, verstanden<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann das gefährliche<note target="fn5" type="footnote"/> Scheiden seiner ersten Hausfrauen<note target="fn6" type="footnote"/> mir so übel an ihm<note target="fna" type="footnote"/> gefallen, dass ich nie getraut<note target="fn7" type="footnote"/>, dass er<note target="fnb" type="footnote"/> eine herzliche Liebe zum Worten Gottes gehabt habe.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es muss aber also<note target="fn8" type="footnote"/> zogen, dass Abfälle und Verfolgungen geschehen, auf dass die Gläubigen bewertet<note target="fn9" type="footnote"/> werden und lernen<pb type="edition" next="227"/> auf keinen Menschen trauen<note target="fnc" type="footnote"/>, sondern allein auf Gott sehen, Gott gäbe<note target="fn10" type="footnote"/>, man falle hinten, vornennen oder neben sich ab.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dass aber das Euangelian anderswo zunimmt, hör ich gernen, begehr auch, dass dieselben im Glauben wohl gegründet<note target="fn11" type="footnote"/> seien; wird sie Gott nichts<note target="fn12" type="footnote"/> bald wieder sinken lassen etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung<note target="fn13" type="footnote"/>: Ist einer<note target="fn14" type="footnote"/>, so die Kaufmannsgüter aus <placeName ref="l16" cert="high">Italien</placeName><note target="fnd" type="footnote"/> in Deutschland vergeht<note target="fn15" type="footnote"/>, bei mir zu gerinnig gesinnt<note target="fn16" type="footnote"/>, der mir anzeigt, dass er innerte 8 Tagen zu Mailand gesehen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Da seit seinem Herren<note target="fn17" type="footnote"/>, bei dem er dient, glaublich Brief kommen, dass der Türke dem Kaiser<note target="fn18" type="footnote"/> ein fast<note target="fn19" type="footnote"/> stark und gut Schloss, genannt Castelneuff<note target="fn20" type="footnote"/>, ist ein Pass<note target="fn21" type="footnote"/> und Beschluss<note target="fn22" type="footnote"/> an dem selben Orte des Meeres, mit Gewalten habe angenommen<note target="fn23" type="footnote"/>, doch mit grossem Verlurst seines Volkes, den die Spanger<note target="fn24" type="footnote"/> und Landsknecht, im Zusatz daselbst gelegen<note target="fne" type="footnote"/>, treffentliche, grosse wir getan; aber die Fälle des Geschützes und des Volkes, so der Turk da gehabte, habe ihnen den Schaden getan.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und nach Eroberung des Schlosses, was er nach übrig gefunden, das nichts zu Tode geschlagen, habe er ihnen die Nasen und Ohren lassen abhauen und sie in den Gallien hinweg geführt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er, der Türke, lasse auch gedacht<note target="fn25" type="footnote"/> Schloss ganz fest und stark bauen und seien endlich der Meinung<note target="fn26" type="footnote"/>, auf künftigen Frühling den Nächsten<note target="fn27" type="footnote"/> auf Maria de <placeName ref="l646" cert="high">Lorda</placeName><note target="fn28" type="footnote"/>, Datanen auf Rom zuzuziehen und von dem Papst einen sauberen Applas<note target="fn29" type="footnote"/> zu empfehen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dann so er das Schloss und Pass einhabe, möge<note target="fn30" type="footnote"/> man ihm nichts wohl mehr wehren.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es liegen auch Gerichts gegen <placeName ref="l646" cert="high">Lorden</placeName> zu, über mir zu rechnen<note target="fn31" type="footnote"/>, und soll solche Eroberung innerten zweigen Manetten geschehen sein.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl der Papst solche Strafe mit seinem Geist<note target="fn32" type="footnote"/> fast wohl verdient, sind doch viel frommer unschuldiger leid, so darin leiden müssen, wohl zu erbarmen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe Ihnen und uns allen Gnaden zu wahrem Reuen<note target="fn33" type="footnote"/> und rechter Besserung, so wird er die und andere Strafen von uns nehmen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Grüssen meine Herren und<note target="fnf" type="footnote"/> Schwager, Herr Bürgermeister Röisten<note target="fn34" type="footnote"/>, von Minentwegen fast.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Sagt ihm auch, dass er nichts zürnen, dass ich<note target="fng" type="footnote"/> ihm nichts auch<pb type="edition" next="228"/> geschrieben habe; sei der Herbst<note target="fn35" type="footnote"/> die Ursach, dann fiel mir Wein, den<note target="fn36" type="footnote"/> jemand gemeinte, uns Gnaden Gottes werde, dazu am Buchberg<note target="fn37" type="footnote"/> Gott, aber anderswo seie er dem Zürichwein fast nach Gefreunden<note target="fn38" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich habe meinem Schaffner Heine Tuginer<note target="fn39" type="footnote"/> geschrieben, mir ein neu Testament<note target="fnh" type="footnote"/>, da<note target="fni" type="footnote"/> das Latein und Deutsch<note target="fnk" type="footnote"/> neben einandergehen getrugt seien, wie sie dann vor Jahren zu Zürich getrugt worden sind, zu schicken<note target="fn40" type="footnote"/>; denn ich vermeinte allerbascht<note target="fn41" type="footnote"/> ein Anfang des Lateins daraus zu überkommen<note target="fn42" type="footnote"/>; das zu lernen dann ich das<note target="fnl" type="footnote"/> fast begierig bin.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ist mein Bett an Euch, Ihr wollt, ob<note target="fn43" type="footnote"/> vielleicht Michel<note target="fn44" type="footnote"/> keine mehr hätte, ihm anderswo um das Gelde darum<note target="fnm" type="footnote"/> helfen; dann mich fast darnach gelanget<note target="fn45" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Euer Gruss, den Ihr meinem Predikanten<note target="fn46" type="footnote"/> getan, freut ihn fast wohl.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ladt Euch auch fast wieder grüssen und freundlichen Dank sagen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Meine Hausfrau<note target="fn47" type="footnote"/> und ich grüssen Euch und Euer Hausvolk<note target="fnn" type="footnote"/> fast etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir M. Löwen<note target="fn48" type="footnote"/>, Herren Propst<note target="fn49" type="footnote"/> und andere meine Herren und Freunde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Datum in Il, Rinegg, Montag, den 6. Octobris im 39.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="manual">Euer allzeit getreuer Freund und Bruder</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p87" cert="high">Hanss Haab</persName>, Burger Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, wohlgelehrten Herren Meister <persName ref="p2344" cert="high">Heinrichen</persName> Bullinger, Predikanten im Münster zu Zürich<note target="fno" type="footnote"/>, meinem<note target="fnp" type="footnote"/> günstigen, lieben Herren und Bruder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
