<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11360">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11360</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwärtig, wirtig, hoch und wohlgelehrten, ehrenhaften, frommen, günstigen, insonders lieben Herren, mein Untertänig, arm<note target="fn1" type="footnote"/>, willigen Dienst sei euch allzeit bereit.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erwärtig, wirdig, gnädig Herren, ihr tragen an Zweifel gut wissen, wie ich armer Diener göttliches Worts von meinen gnädigen Herren Bürgermeister und Rat einer loblichen und evangelischen Staten Zürich aus Gnaden, meines ungeschickten Lebens und Handels<note target="fna" type="footnote"/>, der State und Lanz verwiesen und mich jetz in das fünft Jahr in evangelischer leer und Leben im Fürstentum Wirdenberg enthalten<note target="fn2" type="footnote"/>, und von etlichen Brüderen ganz für untüchtig Geschmacht, Veracht,<pb type="edition" next="234"/> verschätzt<note target="fn3" type="footnote"/> worden, auch mich meiner Diensten und stand zum Teil unwirtig geachtet, dadurch ich zum Ofternmal verhindert<note target="fn4" type="footnote"/>, dieweil<note target="fn5" type="footnote"/> ich von einer State und ganzem Synode entsetzt<note target="fn6" type="footnote"/> und verwiesen sei.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Damit ich aber desto freier göttliches Wortes verkündern und sicher meiner leer und heiligen Evangelio mein Leben führen und mich anderswa unter den evangelischen tüchtig erhalten und sämlicher Schmach und Nahrend an und ab werden möge<note target="fn7" type="footnote"/>, ist mein herzlich, trunkenlich<note target="fn8" type="footnote"/> bittet an gemeinen, christähnlich versammelten Synodum<note target="fn9" type="footnote"/> und an jeden besonders, wollen mich armen Diener in Gnaden und brüderlicher<note target="fnb" type="footnote"/> Liebe wiederum erkennen<note target="fn10" type="footnote"/>, verzeihen, begnaden und aufnehmen um Gutswillen, auch ein gemeine Fürbitte an Bürgermeister und Rat tun, auf das mir statt und Land uns Gnaden auftun werden wie einem Frömden und wandelnden<note target="fn11" type="footnote"/> Gast.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dann ich ganz und gar keiner Pfarrer, Dienst oder Unterschlupf, mich zu enthalten<note target="fn12" type="footnote"/>, Begehr, allein eines freien Zugangs, als<note target="fn13" type="footnote"/> einem Frömbden ziemt und gebürt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wo ich das um Euch samt und sonders verdienen, will ich allzeit Gehorsam in Euren Diensten mich finden lassen<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige, gütige, barmherzige Gott wolle euch mit seinem Geist bei seinem Wort kräftig erhaltene allzeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Geben aus der Stadt <placeName ref="l476" cert="high">Hettingen</placeName> auf der Alb<note target="fn15" type="footnote"/>, Samstag nach Sant Gallen Tag, Anno etc. 39.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Euerer Weisheit willig, gehorsam Diener Kaspar Franz.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite des folgenden Blattes<note target="fnc" type="footnote"/>: ]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Den erwärtigen, hoch und wohlgelehrten, ehrenhaften Herren<note target="fnd" type="footnote"/>, gemeinem Synode der loblichen Stadt Zürich, meinen gnädigen Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
