<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11362">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11362</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem tibi per Christum precor, doctissime simulac charissime Heinrice.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum nuncius<note target="fn2" type="footnote"/> iste mihi contingeret, volui multa ad te scribere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Att[!] soli mihi tot incumbunt onera tam domestica quam ecclesiastica, ut vix hiscere detur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ne tamen nihil ad te, unicum id te scire volo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quando tot annis euangelion Christi praedicaverim ea diligentia, qua per dominum potui, cęnam tamen dominicam celebrare per magistratum prohibebatur, donec peste sevissima nos dominus corriperet hisce mensibus, quosdam etiam de tirannis ex senatu auferret<note target="fn3" type="footnote"/>, qui hucusque nullum non lapidem moverunt<note target="fn4" type="footnote"/>, ne cursus evangelii succederet.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tum ego haud impiger, ita urgente Christo, cęnam fęlici (ut spero) auspicio ecclesię meę paravi donaque illa cęlestia ad Christi institutionem magno omnium et desiderio et veneratione distribui.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nemo mihi negotium facit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">At quia dolum sathane plus semel expertus, verendum est, ne quod in sinu foveant<note target="fn5" type="footnote"/> adversarii ac consilium suum satis maturescere proposuerint, antequam edant.<pb type="edition" next="238"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Rogo igitur per Christum, communem nostrum salvatorem, ut me precibus, fidei et charitati tuorum commendes, ut confirmat[!] hoc deus, quod operatus est in ecclesia mea, quoniam haud absque ingenti offensione omnium mensa illa dominica rursus everteretur, quod equidem non spero.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Fac igitur, quod te decet, ac perge semper nobis labores tuos communicare scriptis; plures enim tua opera iuvantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale, [ex Worma]tia<note target="fna" type="footnote"/>, in domino, 20. octobris anno 1539.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Leonhartus <persName ref="p27" cert="high">Fontanus</persName>, verbi minister apud</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1215" cert="high">Vangiones</placeName><note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Habeo certe seria, quae tibi scribam, sed hodie non vacat; quaeram tamen nuncium, cum quo cetera.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo ac vere<note target="fnb" type="footnote"/> pietatis praeconi viro d. Heinricho Bullingero, praeceptori ac fratri in Christo charissimo [su]o<note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
