<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1139">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1139</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Post datas ad te literas mox tuas heri accepi cum scripto illo fragmento ex Mutii libro, pariter et martyrum historia, pro quibus gratias tibi maxime habeo, praecipue vero pro magnifico illo ac plane splendido titulo "Dem hochgelerten, wirdigen, frommen und getruwen herren etc. seinem insonders gunstigen herren" etc. qui nihil mihi aliud quam exprobratio esse videtur meę rusticitatis, qui te virum tanto me praestantiorem haud tamen dignis te titulis ornare hunc in modum soleam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed ignosces, quicquid hac in re hactenus peccavi; quod namque feci, pro mutę charitatis nostrę iure recte mihi facere videbar; nunc autem connitar, ne quid porro huius unquam in me desideres etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Des Conciliums halber habe ich oft gedacht und gesagt, wo Gott nicht etwas anderes einstreut, werde es das Recht gelegen und dem Kaiser erwünscht Mittel sein, die Eidgenossen, so mit Gottes Wort daran sein, unterzutrinken und dann die Andern auch unter das Joch zu trinken.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der treu starke Gott wolle davor sein und die Jungen wiederum zu alten frommen Eidgenossen machen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ach wie ein selig Volk war mir das!</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gib Gott dies Gnade, aber, aber etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Mit dem Gelöff der Knechte und das ihr einen elenden Baronkrieg besorgen, ist wahrlich billlich zu sorgen, es möchte alles Böse noch ärger werden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Daneben ist mir zu gefallen ein Reden, habe ich vor drei oder vier Jahren etliche mal von dem alten Peter Scheren, meines Schwagers Vater, gehört, der sagt: "es mag denen Sachen allen nimmer mehr geraten werden, Gott gebe dann wiederum einen vernünftigen Baurenkrieg etc."</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und wie wäre ihm, wenn Gott ein solchen anrichte, wie wohl es Bugnantia sind und ein Holze schürreisen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aber doch hat es vor an dem Gefilde, das Sie kein Recht gehabt noch oberen hatten, keine Fürsten noch statt mit Ihnen waren etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So hat Doktor Luther wahrlich den Herren gar ernstlich zu geredten nach dem selbigen Krieg mit trunklichem Vermahnen, sie wollt sich ihres Gewalts nicht missbrauchen wider Gott und sein Wort; denn er habe jetzt einen Putzen und den Teufel im Glas sehen lassen, damit sie sächt, wie bald er sie alle ausmachen könnte, und doch diesmal wiederum gedemt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Werden Sie aber nicht abstaunen und sich anderst drin schicken, werde es Ihnen wiris dann den Buren ergehen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wie wann er dies Orts auch ihr Prophet gewesen wäre?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wollen, Bitten, Flehen, sich zu Gott mit Ernst bekehren wird die beste Gegenwehr sein.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es ist gross und viel Unglück im Sack; wo es doch immer ausbrechen werde, hüte sich der nächste und mache Frieden mit Gott.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Mittamus ad illum legationem lachrymarum et precationum nostrarum cum solida resipiscentia et seria invocatione nominis ipsius etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Darnach haben wir kein verlierendes Meer drauf.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Des Conciliums halber bin ich verruckter Zeit glaubwertig berichtet, das kaiserliche Majestät kurzum Willen, das der Gegenteil auch zu dem Concilio berüft und verhört werde etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Aber das mag niemand freuen; denn es doch nichts anderes dann zu einem Schein und ihrem grösseren Glimpf etwas Fürschub bringen möchte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Die Praeudicia sind... Dinge zu stark beschlossen etc. das gar nichts Gutes da zu hoffen... der Teufel und Vater der Lüge hat sie gar besessen, dass sie der Wahrheit nicht mögen noch wollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich irren und unser aller.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Da sind befolgen und bitten mit Ernst für mich.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Grüssend [die] Euern all mit allen lieben Herren und Brüdern.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">5. januarij.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwertigen, hochgelehrten und weitberühmten, christlichen Herrn Heinrich Bullinger, der Kirchen Christi zu Zürich getrauesten Vorsteher, seinem grossen [günstigen] Herren und hochvertrauten Freund, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
