<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11417">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11417</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Hochgelehrt, fromm und insonders vertraut, Liebe Herren und gut Freund.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unser freundlicher Gruss mit Erbietung aller Ehren und Diensten sei ich bevor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Unser gnädig Herren Bürgermeister und Räten der State Zürich haben uns sonderbarem Herzen, das sie zu göttlicher evangelischer leer und zu richten, guten Künsten<note target="fn2" type="footnote"/> tragen, in ihrer statt zwei Collegia aufgerichtet, das ein zu dem grossen Münster, das andere zu dem Frauenmünster, an State der Propste und Appte, so vormals Zürich gewesen<note target="fn3" type="footnote"/>, und haben darin Arme Knaben, die gute Ingenie haben und bitterbar<note target="fn4" type="footnote"/> Leiden Kind sind, genommen, das Willens, sie da in Ziemlichkeit<note target="fn5" type="footnote"/>, Zucht und Ehren zur leer und zu guten Künsten aufziehen, damit sie mit der Zeit zu den Predikaturen, Lecturen, Schulen und Keilchenämtern in Iro statt und Landschaft berüft und geordnet, die er Gottes vorderen, die christliche leer treulich führt<note target="fn6" type="footnote"/> und erhalten und der Keilchen Gottes Recht und treulich mit gesunder leer und gutem Exempel verstanden, damit unser statt und Land in Wohlstand<note target="fn7" type="footnote"/>, Gottesfurcht und in der Huld Gottes besten möge etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So sind nun Zeugiere<note target="fn8" type="footnote"/> dieses Briefs, <persName ref="p251" cert="high">Johannes Wolff</persName>, <persName ref="p251" cert="high">Johannes</persName> Wick und <persName ref="p251" cert="high">Johannes</persName> <persName ref="p1099" cert="high">Haller</persName><note target="fn9" type="footnote"/>, zu welchen auch (alles wir achten<note target="fn10" type="footnote"/>) aus Savoyen<note target="fn11" type="footnote"/> Rudolff<pb type="edition" next="73"/> gewalthart kommen soll<note target="fn12" type="footnote"/>, aus der Zahl der Jünglingen, so an abgenamten beiden Gestiften erhalten werden<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Diese haben wir zu euch gegen Tübingen abgefertiget, bei euch zu studieren und gute Sitten, Zucht und Ehre zu lernen, auch die Frömbde zu erkennen<note target="fn14" type="footnote"/> und also das Wandeln anzuheben<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sie haben gute Anfänge in Latina und Graeca lingua.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Noch dennoch hat unsere Herren für gut angesehen<note target="fn16" type="footnote"/>, sie an die Frömbde zu schicken, auf das sie auch geübt, gebraucht<note target="fn17" type="footnote"/> und erfahren werden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So hat man einen Befehl gegeben, des Tags<note target="fna" type="footnote"/> eine Stunde <foreign xml:lang="la">sacras litteras</foreign> zu hören, eine Stunde etwan ein Kömmlichen<note target="fn18" type="footnote"/> <foreign xml:lang="la">gręcum authorem,</foreign> den Mann läse, und eine Stunde <foreign xml:lang="la">in dialecticis, rhetoricis et ratione dicendi.</foreign></s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Nebenzu sollen sie auch<pb type="scan" next="118v"/> versuchen die Mathemata und sich in allen Wegen<note target="fn19" type="footnote"/> gottsfürchtig, frömmlich, züchtig und unergerlich, auch unterdienstig<note target="fn20" type="footnote"/> halten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Diese aber haben wir euer erwürde insonders zugeschickt aus besonderem guten Vertrauen, das unser Herren und wir zu ich haben, und uns guter Hoffnung zu ich vertrösten<note target="fn21" type="footnote"/>, er werden um Gottes, um der Keilchen und um unser Herren willen sie in eueren väterliche Sorge und treuen Schirm aufnehmen, sie alles die Euern und ich in gutem vertrauten leeren, züchtigen, straffen, einen geholfen und geraten sein, und ob sie wollten frech (das wir doch einen nicht trauen<note target="fn22" type="footnote"/>) und Ungehorsam sein oder tun, das sich nicht geziempte, uns zu schreiben und bei Zeit und mit treuen<note target="fn23" type="footnote"/> anzeigen; dann die Knaben (wie auch vorgemeldet ist<note target="fn24" type="footnote"/>) Arm sind und von einen selbst wenig oder gar nichts haben, sind aber sonst frommer erleiden Kind und Bürger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und gäbt jedem unsere Herren des Jahrs nicht mehr dann 34 Gulden; daran bringt sie jetzt den halben Teil mit ihnen, 17 g.; die sollen sie hinter euch zu behalten legen<note target="fn25" type="footnote"/>, und wenn ihnen Geld Not ist, bei euch reichen<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wir bitten auch trunkenlich<note target="fn27" type="footnote"/>, Ihr wollts von Ihnen empfehen und Euch der Mühige beladen und Ihnen von dem<note target="fnb" type="footnote"/> Geld geben, das Sie hinter Euch geleitet haben, wenn Sie anzeigen warum.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Demnach säht ihr wohl, dass sie hieraus nicht mögen einen reichen und köstlichen Tisch kaufen, sondern ein Ziemlichen zu<pb type="edition" next="74"/> der Notdurft<note target="fn28" type="footnote"/>; dann über die 34 g. wird man ihnen zu Jahr nicht mehr geben, dieweil unsere Herren sonst noch mit viel anderen Jünglingen grossen Kosten haben und diesen geben müssen, dass sie die andern auch erhalten mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Da so ist nun unser trunkenliches, freundliches Bett, Ihr wollt verhelfen, das Sie etwan<note target="fn29" type="footnote"/> bei<pb type="scan" next="119r"/> frommen, Ehren, bitterben Leuten unterkommen mögen, die Sie unverscheidentlich<note target="fn30" type="footnote"/> und<note target="fnc" type="footnote"/> miteinandergehen zu Herberg und in ziemliche Speise annähmen und Ihnen das Beste tücken, dieweil Sie bei Euch zu Tübingen sein werden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Weiter bitten wir, er wollt auf sie getreulich sehen, wie sie studiert und sich halten, nicht minder, dann ob sie Euer Wort; denn wo wir das vertrauen zu Euch nicht gehabt, hätten wir sie nicht gegen Tübingen geschickt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl uns gar nicht zweifelt, Ihnen werde kein Schmach oder Widerdriss<note target="fn31" type="footnote"/> des Glaubens oder Lands halben unter unsers gnädigen Fürsten und Herren<note target="fn32" type="footnote"/> von <placeName ref="l100" cert="high">Wirtembergs</placeName> Herrlichkeit<note target="fn33" type="footnote"/> widerfahren; denn so Jemand auch von Euch zu uns käme, müsste ihm, ob Gott will, alle Ehre und Guts auch erzeigt und bewiesen werden.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Er sollt Euch auch zu unsern Herren und uns versehen<note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wo wir euch auch bedienen und willfahren können, wollen wir nicht sparen und umbieten<note target="fn35" type="footnote"/> uns, eueren Dienst zu verdienen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Gott bewahre euch treulich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, 18. Martii Anno etc. 1540.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Beschlossen mit des ehrsamen etc. Meister Jörg <persName ref="p1709" cert="high">Müllern</persName>, Obristen Zunftmeisters<note target="fnd" type="footnote"/><note target="fn36" type="footnote"/> und Verordneten<note target="fne" type="footnote"/>über das Collegium zum Frauenmünster, Insigel in unser aller Namen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Die Verordneten von Räten, Predikanten, Gelehrten und Pflegern über die Collegia der Stadt Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Den hochgelehrten, ehrwürdigen und weisen Doktoren <persName ref="p170" cert="high">Paulo Phrygien</persName> und d. <persName ref="p230" cert="high">Melchioren</persName> Volmaren, Lesern zu Tübingen, ihren vergeliebten, günstigen Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
