<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1141">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1141</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Vorgeliebter Herr und Bruder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Zöger ist gar ein guter, frommer, stiller junger Mann, eine Zeit, dieweil ich hier gewohnt, provisor gewesen, darnach durch mich gen Bischofzell, die Schule zu verwalten, gefördert worden, halte er sich dann bis anher trefflich wohl gehalten, also dass er von allen Frommen ein gut Wort und Lob hat, wie ich dann das Gute glaubwertige schriftliche Kundschaft habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nun aber ist ihm kurz verschienen Zeit sein Vater gestorben, der dann ein Pfarrer gewesen zu N., ist mir abgefallen, da die von Winterthur die Pfarrer zu verleihen haben; der hat nichts dann ungefähr 3000 Teile Schulden, eine arme Hausfrauen und etliche Kind verlassen, deren zwei noch bei der Mutter sind und gar nichts noch (Jugend halber) können, das sie sich nähren möchten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Seht die Hunderten gern, dass die Pfarrer dem Jungen, Zögern, geglichen wurden, damit die Mutter auch also im Hause belieben und die Schuld mit der Zeit bezahlt werden möchte, dass sich dann der gute Junge begeben hat, im Fall da die von Winterthur immer die Pfarrer leichen würden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Derhalb er dann jetzt zu euch zeucht, das er sich examinieren lasse, ob es Gott fügen wollte, das immer die von Winterthur Licht, das er dann allein von der Mutter und geschwesterigen Wegen begehrt, und damit er den abgestorbenen Vater bei den Ehren behalten und die Schulden auslöschen möchte.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Derhalb will ich Euch hiemit denselbigen zum Besten befohlen haben; denn er nach allem menschlichen Urteil ein frommer, guter Mensch ist.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es ist sonst einer vorhanden, ein Kaufmann von Geschlecht, hat viel Freund hier; der wird vielleicht verziehen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Er will sich auch zu Zürich examinieren lassen oder hats tun.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Zöger wird Euer Hilfe wohl bedorfen, ob vielleicht seiner jungen Brüder einer in den Hafen oder in das Muss kommen möchte etc.; es wäre wohl angelegt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Tat das Beste und helft den armen vaterlosen Kinden von Gottes Willen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sonst habe ich gar nichts Neues dann ein Schreiben von Lindau, das es alles voller Kriegsgeschrei bei ihnen und die alten Kriegsleute alles bestellt seien, das sie sich nicht versprechen; wo aus aber, möge man noch nicht wissen, denn dass die Vermutung bei jedermann, es sei weder Magdenburg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott lass sie nicht zu Schanden werden um seines grossen Namens willen!</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Da sind befohlen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Bitten für mich und die Meinen samt den Euren.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Datum den 7. Tag jeners Anno 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Amb[rosius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Summo viro d. Heinricho Bullingero, amico incomparabili.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
