<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11425">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11425</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Iamdudum abs te responsum expecto<note target="fn1" type="footnote"/>, humanissime pater, ut, quid de rebus meis constituendum mihi sit, certo cognoscam, quamvis ampliori responsione opus non foret, nisi aliis arduis profecto et ingentibus caussis impedirer.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nequaquam enim ignoro, quantum officii et obedientiae collegii nostri praesidibus (imprimis vero tibi, qui mihi semper patris loco fuisti<note target="fn2" type="footnote"/>) debeam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed ut quimus, aiunt, quando ut volumus non licet<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego sane<pb type="edition" next="88"/> vestrae huic vocationi, qua <placeName ref="l1107" cert="high">Tubingam</placeName> scholam mihi proposuistis, satisfacere paratus non tam aliorum consiliis (quibus si non multum, certe non nihil debeo) quam propria necessitate impeditus ceptum consilium exequi nequaquam potero.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Venerunt enim ad sodales nostros, qui hic mecum degunt<note target="fn4" type="footnote"/>, a <placeName ref="l1107" cert="high">Tubinga</placeName> Wolphii et aliorum literae<note target="fn5" type="footnote"/>, quę scholae quidem modum non damnant, victus vero caritatem mihi intolerandam ostendunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vilissimo enim, quo ibi vivitur pretio, minus 26 florenis non victitare quisquam poterit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Pręterea lectus conducendus, conducendum quoque domicilium, quorum omnium summa ad 34 florenorum summam fere ascendet, quod et ipse iudicare poteris.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Esto tamen, ut nunc pentecostes et autumni stipendium mittatur<note target="fn6" type="footnote"/>, impossibile nihilominus erit, ut <placeName ref="l1107" cert="high">Tubingae</placeName> 17 florenis ab hinc usque ad Christi nativitatem vivere queam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quare doctissimorum virorum consiliis persuasus <placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName> morari institui, nisi vobis secum visum fuerit; quod etiamsi fiat, mihi tamen aliter agere impossibile est hac pecuniarum inopia circumvento.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quare te rogo, ut per hunc tabellarium<note target="fn7" type="footnote"/> mihi, quid nam tibi optimum videatur, scribas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen non parum me implicat et illud, quod <placeName ref="l609" cert="high">Lausannam</placeName> scripseras, cum de <placeName ref="l398" cert="high">Genevensi</placeName> mercatore et typographo te consuluissem<note target="fn8" type="footnote"/>; in genere mihi rescribere videbaris, ne alienis hominibus operam meam collocarem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tu tamen ipse, velim, perpendas, et invenies necesse fore aut alienis operam meam condicere aut stipendium amplius habere aut mendicandum forsitan esse, quod tamen vobis nequaquam placere arbitror.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vestris tamen adhuc innitar consiliis, quoad me vobis curę esse intellexero nec mihi soli negari id, quod aliis omnibus me longe ditioribus concessum est<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salutabis nomine meo uxorem<note target="fn10" type="footnote"/> et matrem<note target="fn11" type="footnote"/> tuam cum omni familia.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale, pater charissime, et me tibi commendatum habeas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Mitte per hunc, quaeso, quę prioribus literis petii<note target="fn12" type="footnote"/>, si modo onus non recusaverit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName>, 8. aprilis 1540.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Rod. <persName ref="p84" cert="high">Gvaltherus</persName>.<pb type="edition" next="89"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesiae antistiti, patri suo imprimis colendo.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">An M. Heinrich Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
