<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11428">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11428</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi 16. apprilis literas tuas phenice rariores<note target="fn1" type="footnote"/>, attamen gratissimas, una cum libello, quem recens scripsisti, de statu matrimonii<note target="fn2" type="footnote"/> non minus eruditum quam nostro ęvo summe necessarium.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dominus iuvet suo spiritu reliquos tuos conatus, ut quam longissime propagetur gloria nominis sui diutissimeque ecclesiis et michi prodesse<note target="fna" type="footnote"/> possis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sancte memorię <persName ref="p265" cert="high">Zwinglii</persName> librum<note target="fn3" type="footnote"/> accepi quidem nec dubito, quin libenter dederis, ut qui agnoveras te michi in hoc summe gratificaturum; recens enim apud me magnanimi olim herois <persName ref="p265" cert="high">Zwinglii</persName> est memoria, cuius nunquam sine pondere mentionem facio apud bonos viros, dumque illius scripta lego, perinde michi est, ac michi praesto loqueretur.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Aber wiewohl mich das Buch freutet, also beschwert mich der Defekt, den es hat, nämlich das secundum<note target="fnb" type="footnote"/> und<note target="fnc" type="footnote"/> tertium in prima alphabeto, anfangen „sie eccle-“, und „nunm“<note target="fn4" type="footnote"/>, wie es der Buchbinder hier in einem Zettel<note target="fn5" type="footnote"/> bei uns verzeichnet hat, Hans <persName ref="p887" cert="high">Fritz</persName><note target="fn6" type="footnote"/>; der hat immer, dem <persName ref="p891" cert="high">Froschauer</persName><note target="fnd" type="footnote"/>, nächst<note target="fn7" type="footnote"/> Frankfurter Messe<note target="fn8" type="footnote"/> um das 1.<note target="fn9" type="footnote"/> Geschriebene, hat immer Froschauer nur den ersten Bogen geschickt; die anderen zwei mangeln mir noch.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ist mein Bett, wollest drab und dran sein, dass mir Froschauerhaus den Defect schicke, damit ichs binden könne, damit es mich freue und es mit Lust brauchen könne; schick est nur Johanni Zwiccio gegen <placeName ref="l565" cert="high">Costens</placeName> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Smalkaldensia comitia<note target="fn10" type="footnote"/>, dum hec scribo, nondum finita sunt nec a senatu nostro missus<note target="fn11" type="footnote"/> rediit, unde nichil certi tibi scribere possum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ego meum responsum pro ecclesia michi commissa dedi scripto<note target="fn12" type="footnote"/>; quale sit, forte e Zwiccio habes; sin, mittere tibi amico michi amicissimo non gravabor.<pb type="edition" next="95"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Rumor est apud nos Gallum<note target="fn13" type="footnote"/> non admodum bene convenire cum imperatore<note target="fn14" type="footnote"/>; <foreign xml:lang="de">Gevatterschaften ist uns<note target="fn15" type="footnote"/>.</foreign></s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Anglorum rex<note target="fn16" type="footnote"/> ambit amicitiam <persName ref="p1332" cert="high">Karoli</persName> illi filiam donaturus<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nostri e Schmalkaldensibus comitiis legationem ad Anglie regem miserunt; causam missionis nondum scio<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Episcopus <placeName ref="l70" cert="high">Augustanus</placeName>, dominus a <persName ref="p2211" cert="high">Stadion</persName><note target="fn19" type="footnote"/>, diocesim suam visitat; iubet suos sacrificos parcius sęvire modestiusque de nobis Lutheranis loqui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Contrahunt ora pontificii nostri, interdum anathemate feriunt cęsarem, ut qui preter fas nobiscum paciscatur et foedus iciat, extrema moliuntur insani papiste.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cęsar nonnichil olfacit illorum imposturas, cuius tarditatem ad vindictam adversus nos vitio vertunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dominus det, ut tandem restituatur piis auctibus ecclesia Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p64" cert="high">Frechtus</persName><note target="fn20" type="footnote"/> Smalkaldie est, nondum rediit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Fryderichus<note target="fn21" type="footnote"/> meus tibi omnia precatur bona, hoc est Christum ipsum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Inprimis salutat te medicus urbis nostrae, homo pie doctus, Hulderichus Wolffart<note target="fn22" type="footnote"/>, qui te ut sanctissimi viri <persName ref="p265" cert="high">Zwinglii</persName> successorem unice colit et<pb type="edition" next="96"/> veneratur, licet a facie ignotum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Familia mea tota salva est.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Iubet te vicissim in domino bene valere costa<note target="fn23" type="footnote"/> mea.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Saluta Leonem, <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName> etc., inprimis uxorem<note target="fn24" type="footnote"/> tuam cum parente<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino, mi frater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Datum Meminge, 18. aprilis anno 1540.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dein alter treuer Freund, Kinder<note target="fn26" type="footnote"/> und Bruder <persName ref="p195" cert="high">Gervasius</persName> Schuler.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo viro d. Heynricho Bullingero, Tigurinę ecclesię pastori vigilantissimo, domino et fratri charissimo<note target="fne" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
