<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11429">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11429</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Vehementer doleo, pater observandissime, nihil amplius iam a longo tempore me a vobis accipere.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Id qui fiat aut qua ratione commeruerim, adhuc ignoro.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Is enim ero semper, qui, quos deus mihi maiores, quos patres reverendos dedit, illis per omnia morem geram.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Si quid offendit inconsultus abitus meus<note target="fn1" type="footnote"/>, vel hoc nomine veniam spero, quod a nemine revocatus in patriam longius discessi nec ob aliam causam reliqui <placeName ref="l97" cert="high">Basileam</placeName>, nisi ut et alios disciplinarum professores audirem, quorum magnus est <placeName ref="l836" cert="high">Lutetiae</placeName> numerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Atque ut studia literarum ommittam, vidimus regiam pompam et plusquam regiam, qua <persName ref="p1332" cert="high">Carolus</persName> imperator tum in aliis Galliae partibus, tum vero<pb type="edition" next="97"/> Parrisiis exceptus est<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Conspicias ibi revera, quod de <placeName ref="l906" cert="high">Roma</placeName> iactabatur: urbem et orbem<note target="fn3" type="footnote"/>, quo nihil illustrius uno et altero quodam<note target="fna" type="footnote"/> dempto in universa (quod ego sciam) extat <persName ref="p1332" cert="high">Germania</persName>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed sanctissima negotia tua nugis istis obtundo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Breviter in festis pascatis<note target="fn4" type="footnote"/> <placeName ref="l836" cert="high">Lutetia</placeName> relicta <placeName ref="l819" cert="high">Aureliam</placeName> veni, ubi iam iterum honesta conditione fruor rhetoricem praelegendo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Constituique literas tuas vere paternas hic expectare, ut sciam, quid porro sit agendum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nam quidam Parrisiis mihi summe amicus pollicitus est se scire dominum quendam in Anglia<note target="fn5" type="footnote"/>, apud quem honeste vivam nihil aliud quam mathematicam docens, unde, si libeat eo proficisci, daturum se cum viatico etiam equum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ego vero differre consultius arbitror, donec literis tuis certior factus fuero, utrum ex Anglia penitius introspecta fructum aliquem percipere possimus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nam pro tua prudentia non potes ignorare, quantam non dico voluptatem, sed etiam utilitatem capimus e longinqua et diuturna peregrinatione.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed haec tota est sita in vestro arbitrio, cui lubens acquiescam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tua familia, cum d. <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName>, d. <persName ref="p14" cert="high">Theodoro</persName><note target="fn6" type="footnote"/>, d. Ammanio et reliquis omnibus dominis et praeceptoribus meis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">1540, 18. aprilis, <placeName ref="l819" cert="high">Aureliae</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p238" cert="high">Otho Werdmüllerus</persName> tibi deditissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino Heinrico Bullingero, patri suo in perpetuum colendo.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
