<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11426">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11426</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Non dubium est, quin ipsa natura iis iusserit vel<note target="fna" type="footnote"/> dicto vel facto refferre gratias, qui tibi et bene volunt et bene faciunt, presertim autem patribus et iis, qui parentum vicibus funguntur, ut preceptoribus, tutoribus, magistratibus et aliis id genus hominibus.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quare, d. Bullingere charissime et omnibus studiosis maxime colende, ego nunc studens <foreign xml:lang="el">ἀντιπελαργεῖν</foreign><note target="fn2" type="footnote"/> rerum nostrarum statum <foreign xml:lang="el">ἀµαθέστερον καὶ σαϕέστερον</foreign><note target="fn3" type="footnote"/> significo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ut ergo patriam reliquimus 14. calendas aprilis<note target="fn4" type="footnote"/>, Thubingam 9.<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn5" type="footnote"/> calendas aprilis bonis avibus<note target="fn6" type="footnote"/> pervenimus et longius, quam schedula pollicebatur,<pb type="edition" next="90"/> sumus iter experti.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed illic omnia conceptae spei invenimus contraria, omnia nempe cara.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Paravimus victum apud M. <persName ref="p2125" cert="high">Ioannem Svizerum</persName><note target="fn7" type="footnote"/> Tygurinum, optimum virum, 26 florenis; ex eo, quod restat pecuniae, conducendum habitaculum idque 6 florenis, emendi lecti.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quid multis opus?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nihil parvo constat praeter vinum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed dices: „Cur non in pursa<note target="fn8" type="footnote"/> estis?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Aiunt plus extra ordinem consumi, quam exponitur summatim.“</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Verum dissuasum est nobis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Neque Grecum neque Hebraicum lectorem invenimus commodum; non sunt nobis libri, nemo libenter accommodato dat neque gratis neque ob pecuniam, nobis inquam in publica auditoria portaturis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Emimus <persName ref="p798" cert="high">Euclidem</persName><note target="fn9" type="footnote"/> unum omnibus usurpandum eumque audimus<note target="fn10" type="footnote"/>; d. doctorem <persName ref="p170" cert="high">Paulum</persName><note target="fn11" type="footnote"/> legentem epistolam ad Corinthios audimus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Reliqua domi studemus; ego enim privatim mathematicen cursim perlego, ut inde me conferam ad dialectices et rhetorices<note target="fnc" type="footnote"/> studium et inde etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Rem evangelicam non dicam progredi, sed retrogredi; crebra sunt incendia, furta, adulteria et caedes, invidum et rusticum genus hominum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed quid velimus et cupiamus omnes obnixe, paucis accipe.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Cum tanta sit rerum omnium caritas tantaque studiorum negligentia (sunt enim subinde feriae), cupimus mitti<note target="fnd" type="footnote"/> <placeName ref="l672" cert="high">Marpurgum</placeName>; sunt enim studiosi, qui huius nostrae academiae fama ducti ad<note target="fne" type="footnote"/> nos profecti sunt, tamen longe aliam viderunt atque audiverunt, imo a bubus ad asinos<note target="fn12" type="footnote"/> (quod aiunt) descenderunt; illi, inquam, dicunt <placeName ref="l672" cert="high">Marpurgi</placeName> victum parari lautissimum 16 florenis et illic tantum promoveri studia, ut dici non possit; ferias inquiunt abolitas, perpetuo<pb type="edition" next="91"/> legi et in omni facultate, omni etiam arte et lingua optime quemque suo munere fungi.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Adhęc magni aiunt illic fieri Helvetios.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Unus illorum est studiosus iuris<note target="fn13" type="footnote"/>; ille nobis literas pollicetur ad omnis generis professores; fuit enim (ut ait) diu illic et in celebri contubernio.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sed idem ex <persName ref="p118" cert="high">Cellario</persName><note target="fn14" type="footnote"/> Tiguri quoque audivi.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Esset praeterea magna itineris <foreign xml:lang="de">Auf dem Wasser</foreign> commoditas; nam tantum abhinc 32 miliaria sunt Marpurgum usque.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Et bibliopolę Thubingenses<note target="fn15" type="footnote"/> (qui omnia bona pollicentur) darent se nobis comites, si modo ad autumnales nundinas Francfordienses<note target="fn16" type="footnote"/> illuc proficisceremur.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wir gehen 26 Gulden um den Tisch<note target="fn17" type="footnote"/> und noch den<note target="fn18" type="footnote"/> ziemlich mit einer 4. Wien<note target="fn19" type="footnote"/> und zum minsten 10 g. um das Bett, 6 g. um das Gemach.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="manual">So bleibt wenig über an 34, dort um 16 den Tisch; <foreign xml:lang="la">ille enim non diu illinc abfuit et est bonae fidei homo, iuris certe peritissimus, et suadet hoc.</foreign></s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Certe hoc scio nos non posse Thubingae<pb type="scan" next="648"/> hyemare absque aeris alieni obligatione.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nunc rem omnem experiris; quid faciundum sit, tu et alii melius nostis; nos certe vos oramus iterum atque iterum, ut patrum fungamini vicibus nosque voti honesti, utilis et necessarii compotes faciatis.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Nostrum quod fuerit pietatis studiosos et ab omni scelere abstinentes frequenter studere, sedulo curabimus, ut fiat, et certe pollicemur plus honoris quam dedecoris.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Non enim tantum nobis, sed et urbi, nostrae patriae, est consuluisse.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Maxime horremus aes<note target="fnf" type="footnote"/> alienum ob id, quod multi non sine magno cum periculo seu damno cum dedecore in patriam reversi sunt.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Proinde vestrum erit, ut nobis in hac re opem feratis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quid multis opus?</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Certe nobis videtur honestum, utile et necessarium, ut hic maneamus usque ad alteras nundinas et denuo cum bibliopolis proficiscamur; nisi certum esset hoc, nollemus credere famae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Nuncius<note target="fn20" type="footnote"/> properat.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Quin bene vale, d. charissime, et <persName ref="p251" cert="high">Wolffium</persName> tuum habe commendatum (quod et hactenus solitus es).</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Nihil mali consule.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Salutabis uxorem<note target="fn21" type="footnote"/>, matrem<note target="fn22" type="footnote"/>, filios et filias<note target="fn23" type="footnote"/> et praesertim Christophorum<note target="fn24" type="footnote"/> meum.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Thubingae, idibus aprilis.<pb type="edition" next="92"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Aber mags nicht geschehen, so will ich leiden, was ich mag<note target="fn25" type="footnote"/>, durch Studierens Willen, ob ich wider heime Wette<note target="fn26" type="footnote"/> so bald.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p251" cert="high">Iohannes Wolffius</persName> tuus obsequentissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Eruditione et prudentia, tum pietate insigni d. M. Heinricho Bullingero, ecclesiae Tigurinae episcopo vigilantissimo, domino suo et patri colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
