<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11433">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11433</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod tuam operam, humanissime pater, de <placeName ref="l1107" cert="high">Tubinga</placeName> non adeunda tam humaniter polliceris<note target="fn1" type="footnote"/>, gratias ingentes et ago et referam, si modo referendi aliqua in me facultas fuerit; curabo denique, ne te huius operę tuę tantillum poeniteat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cum enim te mihi inter paucos amicissimum non patronum, sed patrem ipsum semper habuerim et habeam, efficiam iuvante domino, ne quidpiam<note target="fnb" type="footnote"/> a me committatur, cuius culpa tibi imputari possit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Non ignoro sane - quod et tu scribis - esse, qui mihi parum fidant; sed bene mihi conscius illorum suspitiones facile contemno.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quamvis velim huiusmodi homines diligentiores, ne dicam prudentiores esse, ne tales rumores re nondum comperta spargi permitterent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Parum mihi fidebant, cum apud te essem, imo semper me illos relicturum clam mussitabant, cum huius rei apud te nunquam dederim aliquod signum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Et sane hęc non minima causa est, quod erga<note target="fnc" type="footnote"/> ipsos eo affectus sim animo.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dolet enim mihi me laboribus et vigiliis non aliud quam malas invidorum hominum suspitiones consequi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sparsi sunt me adhuc Tiguri existente rumores, utinam tam veri quam falsi, qui mihi non minimam apud vestri collegii iuvenes invidiam conflaverunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Fuerunt enim, qui et <placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName> et Argentinę, imo ante biennium <placeName ref="l609" cert="high">Lausannę</placeName> dixerint mihi singulis annis a vobis pendi florenos plus sexaginta<note target="fn2" type="footnote"/>, quod certe illis doluit, quos mihi semper amicissimos putavi; imo tam tenaciter hanc suam conceptam opinionem retinent, ut nullis negandi formulis eam ex animo illorum excutere valuerim.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Qui vero fructus invidiam consequantur, ipse non ignoras.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quid ego contra hos deliquerim, quod mihi sic<pb type="edition" next="106"/> invideant, coniicere nequeo.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hoc autem certo iurare possum me<pb type="scan" next="2028bv"/> erga omnes animo fraterno semper et fuisse et esse hodie.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ego, si quid peccabant, praesens monebam; ipsi falsis mendatiis clanculum pungunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ne tamen in mea causa nimis propensus defensor videar, libenter sileo; propriam enim causam multis defendere et suspectum est et mihi sane inusitatum, qui <foreign xml:lang="el">ἀπολογίας</foreign> hactenus scripsi paucissimas.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Non me de his interrogari, sed eos, quibus cum vixi, desydero.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Querantur <placeName ref="l97" cert="high">Basilienses</placeName> doctissimi quique nec (quod certo scio) quicquam de vita mea conquerentur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Diligentiam semper adhibui summam in literis, quam tu libidini coniunctam esse non posse non ignoras.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quęrantur Argentinenses omnes, a quibus etiamnum testimonium meorum studiorum a <persName ref="p9" cert="high">Bedroto</persName> missum<note target="fn3" type="footnote"/> apud d. <persName ref="p154" cert="high">Miconium</persName> repositum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quęrantur <placeName ref="l609" cert="high">Lausannenses</placeName> fratres et ipse <persName ref="p44" cert="high">Comes</persName><note target="fn4" type="footnote"/>, quo cum vixi, donec ipse falso accusatus crimine captivus <placeName ref="l121" cert="high">Bernam</placeName> duceretur<note target="fnd" type="footnote"/><note target="fn5" type="footnote"/>, a quo et proprium chirographum<note target="fn6" type="footnote"/> hic mecum habeo, quo se totum mihi offert et amicitię pignus perpetuę esse vult, quod certe nunquam fecisset, si me turpibus moribus et nequitiae deditum unquam scivisset.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Plura de his nolim, nisi ut hęc illis legenda tradas, si forte talia de me spargi audires.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Fidant, ut velint; deo optimo maximo favente<note target="fne" type="footnote"/> ipsis invitis me talem exhibebo, ne invidię suę rabiem explere unquam detur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vestitus talis est, qualis et apud te erat, nisi quod ex maiore tunica (quia praetexta iam tota periit) pallium fieri curavi, quia<note target="fnf" type="footnote"/> quotidiano usui et peregrinationibus imprimis sic commodius erat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quod si hoc peccatum est, me peccasse fateor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Non est, quod me servitutis illius, qua ecclesiae devinctus sum<note target="fn7" type="footnote"/>, poenituisse credas.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Patrię et imprimis ecclesiae<pb type="scan" next="2029br"/> servire semper cupivi, nec unquam immorigerum in vestris iussis comperisti, modo sit, ut honeste vivam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Habui hoc anno ex Polluce<note target="fn8" type="footnote"/> coronatos 5, quos tamen in libros illico expendi.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Solventur alii 5 ad nundinas quadragesimales<note target="fn9" type="footnote"/>; antea enim non imprimetur mea translatio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Iuvenes mihi commendatos habeo et habebo, nec illis mea opera deerit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quod si <placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName> me manere oportuerit, velim, ad me mitteres testamentum<pb type="edition" next="107"/> Gręcum.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Quis scholę huius status, Frisius ipse dicere poterit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p81" cert="high">Gryneus</persName> erga nos humanissimus est; <persName ref="p154" cert="high">Myconius</persName> omnino patrem agit.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Incipit illi tandem patere Argentinensium ambitio; his enim debent, quicquid de doctoratu turbarum est, quoniam ipsi adversas partes apud magistratum <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensem</placeName> tuentur<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Sed hoc tibi soli scribo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Salutabis nomine meo uxorem<note target="fn11" type="footnote"/>, matrem<note target="fn12" type="footnote"/> et liberos<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Salutat te officiosissime d. <persName ref="p37" cert="high">Butlerus</persName> et nostri iuvenes<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Vale, pater charissime, et meam causam, si meretur, tibi commendatam habeas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName>, 4. maii 1540.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Rodolphus <persName ref="p84" cert="high">Gvaltherus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Quod <persName ref="p104" cert="high">Christianus</persName><note target="fn15" type="footnote"/> nihil dum rescribat, miror; nam hoc praeter morem facit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Eruditione et pietate clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae episcopo vigilantissimo, patri suo imprimis colendo.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Zürich<note target="fng" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
