<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11445">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11445</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich gross und gottwillige Dienste sein Uwer erwirrten allezeit bevor, erwärtig, fromm, wohlgeklärte, geliebte Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Demnach die<note target="fna" type="footnote"/> Kaplaneipfrund zu pfäffigen, herrührend von Hermann <persName ref="p1459" cert="high">von Landenberg</persName><note target="fn3" type="footnote"/> alles Stifter deren, jetz sondern mir alles in Namen meiner Kinden<note target="fn4" type="footnote"/>, so dieser Stiftung und Lehns ius Patronatus Gerechtigkeit<note target="fn5" type="footnote"/> erbfällig, zu verleihen zustatt, hab ich die selbigen aus demütiger Bitte dem Wirdigen, wohlgelehrten Herr Jacobs fremd von <placeName ref="l565" cert="high">Kostens</placeName>, altem Schulmeister zu Aarow, Zeiger dies<note target="fn6" type="footnote"/>, zu verleihen zugesagt mit der Bescheidenheit<note target="fn7" type="footnote"/>, das er hievor sich euer e. präsentieren und vor ihre examinierten solle werden, und demnach er bestanden und u. e. auch gefällig, tauglich und geschickte bedungen, wird ich immer allererst<note target="fn8" type="footnote"/> mein Zusage bestätigen und Leichen<note target="fn9" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und wenn dann ich nun auch von im Decan<note target="fn10" type="footnote"/> und Capitel Aarau samt andren Ehrenleuten ime guten Willen zu beweisen erbeten, langet deshalber auch mein freundliches Bett an u. e., sie wollen gemalten Zeiger dies auch um meinetwillen befohlen<note target="fn11" type="footnote"/> haben, günstigen und geneigten Willen tun.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das begehr ich ihn gleich um Sie zu beschulden<note target="fn12" type="footnote"/>, und hiemit u. e. Gott seliglichen Befohlenen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Datum Cinstag, ersten Junii anno etc. 40.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">U. e. Gottwilliger Caspar von Hallwyl zu Hallwylen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Den frommen, erwärtigen und wohlgelehrten<note target="fnb" type="footnote"/> Herren Meister Heinrich<note target="fnc" type="footnote"/> Bullinger, Auskünder göttliches Worts<note target="fnd" type="footnote"/>, samt<pb type="edition" next="123"/> andren seinen Mitarbeiterinnen<note target="fne" type="footnote"/> im Worte und anderen dergleichen<note target="fnf" type="footnote"/> Sachen Vorgesetzten und Verordneten<note target="fng" type="footnote"/> der Stadt <placeName ref="l854" cert="high">Zürich</placeName> samt und<note target="fnh" type="footnote"/> besonders, meinen besonders günstigen<note target="fni" type="footnote"/>, lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
