<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11448">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11448</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S[alutem] p[lurimam] d[ico].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non me fugit, vir doctissime dilectissimeque mihi Bullingere pater, perperam meas te interpretatum literas; hoc enim tuae aestu quodam ac fervore facile significant repletae<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quae quantum me impulere dolorum procellis, quantos capiti meo moestitiae imposuerint acervos, vel dici vel credi non potest.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Praeterquam enim quod graveis has abs te recipio literas<note target="fna" type="footnote"/> paterno tamen immixtas consilio, graveis item a fratre<note target="fn2" type="footnote"/>, qui fundi nostri calamitatem haud exiguam nuntiat, quippe cognatos<note target="fn3" type="footnote"/> patrimonium dilapidaturos nostrum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Causae porro, in qua me arguis reum et omni dicendi genere gravissime intonas (primum in deliberativo<note target="fn4" type="footnote"/>, quale vitium hoc sit, deinde demonstrative matrimonia clandestina esse prohibita optime disputas; tertio iuditialis generis formula impietatis et ingratitudinis expostulas mecum, quippe qui benefitiis non respondeam acceptis, sed sordibus et incontinentia vitae meae polluam) status noster infitialis erit, nempe me non duxisse eam<note target="fn5" type="footnote"/> nec id per literas voluisse, quod tu fortassis colligis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod si enim duxisse me affirmarem, mendatii dignus essem, qui redarguerer.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non enim me, dilectissime pater, divinum fugit praeceptum, non divina me latet voluntas, quae illegittime matrimonia contracta vetat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nunquam enim, etiamsi sępissime commodissimis<pb type="edition" next="126"/> rationibus irretire eam potuissem, pietatem affectibus minorem duxi.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Hoc itaque, quod infers, heu quam animum pungit meum</foreign>, Nimme ich heige im frommen Ehren Bidermann sein Tochter abtrillig<note target="fn6" type="footnote"/> gemacht, ja auch beschiessen<note target="fn7" type="footnote"/>, <foreign xml:lang="la">atque hoc etiam amplius</foreign>: Ihr heigt sämmliches an mir erzogen<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cuius non hęc animum movere debent?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Adamas haec admitteret vulnera; Battus<note target="fn9" type="footnote"/> hoc sentiret rigidus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ah, cur hęc intentas crimina?</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Cur talem de me concepisti opinionem?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">An me divinę legis, quod in manibus quottidie versatur, tam<note target="fnb" type="footnote"/> imperitum esse existimas?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">An tam incontinentis vitae me esse ducis?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">An tam me ingratitudini obnoxium ęstimas?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quomodo enim hoc dici poterat contractus, qui nihil ultra sim illi<note target="fnc" type="footnote"/> pollicitus, quam<note target="fnd" type="footnote"/> quod etiam prioribus indicavi literis, nempe, si sospes a vobis vocer in patriam ipsaque fuerit adhuc innupta, me nullam<pb type="scan" next="1v"/> aliam quam ipsam ducturum, quoad cum parentum eius nutu, consilio ac voluntate fieri possit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">An hoc matrimonium dici vel potest vel debet?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Non enim tibi, dilectissime Bullingere pater, scripsi, quod duxerim, sed ut ego et illa hisce melius pollicitis stare possimus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Cur enim invitis vel vobis (qui mihi parentes estis) vel eius parentibus ducerem uxorem vel illam vel alteram quamcunque?</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Contraxisse itaque me cum illa matrimonium patrique illam abalienasse (quod furtum foret maximum) et abnuo et infitior et nego.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Neque vero me fugit cognatam<note target="fn10" type="footnote"/> meam animum tuum tam reddidisse turbulentum, quę et mihi ipsi persuadere voluerat me duxisse illam et plus nimio illi pollicitum esse.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Haec nimirum tali tantaque te contra nos suspitione falsa inducit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Deus autem optimus maximus sit testis, si aliud plusve minusve sim pollicitus illi, quam cuius modo mentionem feci.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Aperuisse autem me de hac re verbis cognato<note target="fn11" type="footnote"/> meo ne existimes, quem ipse plenum rimarum esse novi, sed tantum uxori eius, cognatae meae, cuius de fide ac taciturnitate nullatenus dubito.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hominum aliorum resciscit nemo.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quocirca, dilectissime Bullingere pater, ne tibi tam gravia de me persuadeas crimina, ne animum inducas tuum.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nosti, qui siem, qui animum relinquere potius quam te celare aliquid tanquam fidelissimum parentem velim.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Habes enim, quę promiserim illi, quę illa mihi.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quibus promissis quo melius utrinque stare possimus (praemissis tamen omnibus rationibus ratis), tibi utpote fidelissimo parenti ac taciturno fautori consilio cognatę mei[!] significavimus.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tuo semper utar saluberrimo consilio, cui animi mei secreta retegere nullatenus fugio, qui etiam per universam vitam meam parentis mihi loco habebere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Rerum externarum ac studiorum nostrorum statum ex <persName ref="p91" cert="high">Ioannis</persName> Volphii (ni<pb type="scan" next="2r"/> fallor) literis<note target="fn12" type="footnote"/> comperies.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p84" cert="high">Gvaltheri</persName> usque literas ex <placeName ref="l672" cert="high">Marpurgo</placeName> et expectamus<pb type="edition" next="127"/> et desideramus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Omnia mihi sic experiunda censeo; olim quoque meminisse iuvabit.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Dabit deus post has infortunii procellas tranquillam in Christo<note target="fne" type="footnote"/> suo serenitatem.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Qui etiam doctrina atque virtutibus nos et locupletabit et vestiet, si pie et<note target="fnf" type="footnote"/> sancte offitium nostrum exequuti fuerimus, quod quidem summa cum pietate et sanctimonia Iesu duce<note target="fng" type="footnote"/> accelerabimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Vale tuumque <persName ref="p91" cert="high">Ioannem Hallerum</persName>, non qualem modo esse existimabas, sed qualem tu esse volebas, ut soles, ama hęcque importuna nostra boni consulas; melius enim ob tabellarii<note target="fn13" type="footnote"/> discessum scribere modo non potui.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Matrem<note target="fn14" type="footnote"/>, uxorem<note target="fn15" type="footnote"/> liberosque<note target="fn16" type="footnote"/> tuos mihi millies salutato omnes.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1107" cert="high">Tubingae</placeName>, nonis iunii anno salutis natę 1540.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p91" cert="high">Ioannes Hallerus</persName> totus tuus, ut nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">An den ehrsamen und wohlgelehrten M. Heinrich Bullingerin, Predicant zu Zürich, seinem getreuen und lieben Herrn und Vater.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Zürich, Zu dem grossen Münster.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
