<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11451">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11451</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Rediit vir quidam bonus<note target="fn1" type="footnote"/> ex comitiis Haganoensibus<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Is primo dixit sic <persName ref="p832" cert="high">Ferdinandum</persName> urgeri ad nos excindendos, ut veritus fuerit aliquamdiu bellum<pb type="edition" next="134"/> inceptum, priusquam redire posset domum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Deinde legatos nostros (quos domini miserunt ob suas causas<note target="fn3" type="footnote"/>), quia non se adiunxerint diebus aliquot legatis civitatum, sermonem inter pfaffos excitasse, quod dissensio sit inter ipsos, unde mirum, quam sint gavisi et pertinaciores effecti in suo proposito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Venit is rumor ad nostros; hi protinus inter coenandum obruerunt Constantienses<note target="fn4" type="footnote"/> et qui cum eis erant, et apud eos coenati sunt tanto gaudio, ut iucundum sit audire.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Postero die nostri invitarunt Constantienses et reliquos, ut decem et novem legati convenerint.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tunc vero gaudium pfafforum non parum imminutum est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Interea venerunt legati a Saxone et Hesso<note target="fn5" type="footnote"/>, et apud nostros omnes gaudium exortum est, verum parum bonę spei; tam fortes sunt et tam multi episcopi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Fuerunt hic pridie, quam hęc scriberem, viri quidam docti, e quibus unus<note target="fn6" type="footnote"/> dixit in aurem mihi <persName ref="p592" cert="high">Camerarium</persName><note target="fn7" type="footnote"/> <placeName ref="l1107" cert="high">Tubingensem</placeName> narrasse, dum Faber<note target="fn8" type="footnote"/> ad comitia venerit, venisse cum bono quodam viro in colloquium.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hunc inter alia dixisse: „Mirabilis erit disputatio; nam sunt viri certe ab evangelio stantes docti et adprime armati scripturis, ut non sint facile cessuri.“</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dum fabrum respondise: „es darf<note target="fn9" type="footnote"/> nicht viel Disputierens; es muss mit einer kalten Klingen ausgerichtet werden.“<note target="fn10" type="footnote"/></s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hęc deinceps sunt mihi confirmata, ut non possit esse dubium episcopos nihil nisi bellum moliri.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dum igitur ad superiora respicio, non possum non revocare in memoriam, quod postremo vobis scripsi<note target="fn11" type="footnote"/> simul famam tantum de vestro, id est <placeName ref="l97" cert="high">Helvetiorum</placeName> adventu perterrefacere potuisse adversarios; non habent enim, quod eos reddat pertinaciores quam dissidium nostrum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Et dum hoc tempore nonnihil de nostro omnium concordia foret dictum, ut aliquid spei in speciem reliquum<note target="fna" type="footnote"/> haberent, dixit Faber: „O concordiam; ficta est, nihil igitur timemus.“</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ex quibus certum est, quod dixi, dissidium nostrum illos reddere fortes.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Velim, ut consultatio<pb type="edition" next="135"/> fieret et de concordia et de obviando malis, quę imminent.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Equidem pro christianis vix habeo, qui in consultando non sunt hic diligentissimi et providentissimi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Possem multa adhuc adiicere, si non certiora expectarem.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Turca<note target="fn12" type="footnote"/> certissime damnum grave intulit et bellum instauravit<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Equidem insanio, dum cogito doctorum in dissidendo, non dico stulticiam, non amentiam, sed ipsissimam impietatem.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dominus det spem concordię.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l97" cert="high">Basileę</placeName>, raptim, 4. iulii anno 40.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Os. <persName ref="p154" cert="high">Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero suo in domino.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Zürich<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
