<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1145">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1145</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willig Dienst mit Erbietung aller Ehren und Guts zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ehrender lieber Herren, auf gestern ist mir mein Läufer, so ich aus Befehl meiner Herren den Eidgenossen gegen Augstburg zum Kaiser gesandt, wieder heim gekommen; ist bei 14 Tagen zu Augstburg still gelegen, ehe man ihnen gefährget habe.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die Ursache hinaus zu schicken, ist von der Provent wegen, so den Insern einen den Gebirgen aus Mailand abgeschlagen wird, darüber der Kaiser eine ausschweife Antwort gibt, auf die Meinung, er wolle den Handel an seinem Gibernator zu Mailand erkennen und gebührlich einsehen (wo es Gestalt haben möge) verschaffen zu tun.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Weiter berichte mich der Bote, wie der Kaiser ein grosses Volk ohne Unterlass auf Mägdeburg zu schicken, auch rüste er eine grosse Macht gegen Ungarn hinab; denn der Türke mit aller starken Alte auf Österreich zu ziehen vorhabens sein solle.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Er sagt, der Kaiser seie ganz bleich; doch wandle er jetzt in seinem Hof, darin er liegt, täglich herum, das ihnen sehen mag, wer will.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Zu Rütlingen liegen 5000 gülische Knechte, viel hispanisches Volks kommen täglich aus Italia gegen Augstburg, welches wohl glaublich; dann hier zu Baden jetzt etwa viel Tagen ohne Unterlass durchfahren und noch, doch viel unachtbares Volks.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dies sind die Zeitung, die ich habe von meinem Boten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Bitte, Ihr wollt mir Meister Hans friesen, mein lieben Bruder, grüssen, und wünsche Euch beiden und Euern Hausgesinden ein glückhaftig neues Jahre.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hiemit Gott befohlen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Datum Baden 7. Januarij Anno etc. 1551.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">I [Wer] allzeit williger Gilg Tschudi von Glarus, Landtvogt zu Baden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dem Wirtigen, Wohlgeachten, hochgelehrten Herren Meister Heinrich Bullinger, Pfarrern zu Zürich, meinem günstigen, lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
