<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11463">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11463</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas<note target="fn1" type="footnote"/> tuas humanissimas Frankfordiae accepi, pater colendissime, quae mihi gratissimę fuerunt, quia animum tuum non mediocriter ut et antehac erga me affectum cognovi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Pecunias a <persName ref="p891" cert="high">Froschouero</persName> et ego et sodales<note target="fn2" type="footnote"/>, qui modo inexpectati a <placeName ref="l1107" cert="high">Tubinga</placeName> huc pervenere<note target="fn3" type="footnote"/>, accipiemus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Intelliges nimirum iam me non omnium, qui hactenus ablegati sunt, profusorem fuisse maximum, si horum impensas cognoveris.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego quia incertus sum, quando aut bella aut pestis nos eiiciant, cum <persName ref="p744" cert="high">Egenolpho</persName> ex <persName ref="p891" cert="high">Christophori</persName><note target="fn4" type="footnote"/> consilio agere constitui, ut is, si opus sit, pecunias suppeditet.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Pestis fere per totam Hassiam grassari incepit; quotidie <placeName ref="l672" cert="high">Marpurgi</placeName> expectatur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Bellorum rumores sparguntur undique, et aliquot in locis militum concursus fiunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dominus deus faxit, ut omnia in sui nominis gloriam finiantur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod nos attinet, sedulo curabo, ut quam minimis possimus impensis hic victitemus, denique ne temporis iactura fiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hac hyeme omnes epistolas<note target="fn5" type="footnote"/> summa diligentia perlegere institui et in eius rei gratiam opus tuum a <persName ref="p891" cert="high">Froschouero</persName> accepi<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Argumentum carminis nostri propositum<note target="fn7" type="footnote"/>, si modo deus faverit, ad proximas nundinas<note target="fn8" type="footnote"/> absolvam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Heroinas epistolas ad Ovidii imitationem<note target="fn9" type="footnote"/> conscriptas componere quoque induxi<note target="fn10" type="footnote"/>, quarum argumenta ex bibliis desumentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Videtur ea res et rhetorices et dialectices praecepta exercere; inventionis certe iuditium mire acuit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Mitto primum mei huius exercitii specimen hanc, quam vides, Sarae epistolam<note target="fn11" type="footnote"/>, quae si placuerit, alias fortasse adiungam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1859" cert="high">Pollii</persName> poema<note target="fn12" type="footnote"/> <persName ref="p891" cert="high">Froschouerus</persName> accepit; tu si hoc perlegeris, non opinor te quicquam in eo desyderaturum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hoc autem et author ipse et sui petunt, ut carmine aliquo Gręco <foreign xml:lang="el">τετραστοίχω</foreign> scilicet in fronte praefixo commendetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Possit hoc praestare <persName ref="p644" cert="high">Collinus</persName>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quod si noluerit, Latinum praefigatur; modo non Bindericum, ne<note target="fnb" type="footnote"/> talia sint, qualia in Aphorismos <persName ref="p226" cert="high">Vadiani</persName> conscripserat<note target="fn13" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="161"/></s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Si hanc provinciam nemo subire voluerit, non incommodum foret nec gratię et concordię novę non inutile, si ipse parvo epistolio praemisso commendares.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Si ex usu videbitur, trium monstrorum descriptionem<note target="fn14" type="footnote"/> posset coniungere.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ipse carmen huic praefixissem, sed autor nondum per se commendatus aliena commendare non poterit<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">D[ominus] <persName ref="p773" cert="high">Eobanus</persName>, cuius hic tibi mitto imaginem<note target="fn16" type="footnote"/>, gravissimo morbo decumbit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Metuo, ne convalescat; premitur enim et annis et morbo<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Opus Fastorum inceperat, cuius mihi exhibuit initium<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Deus certe orandus, ne morte sua laudatissimum opus impediat.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Mitto praeterea carmen eiusdem de casu <placeName ref="l668" cert="high">Moguntiaco</placeName><note target="fn19" type="footnote"/>, quod mihi soli, ut transcriberem, tradidit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ego bona fide promisi me nulli traditurum typographo; quare cura, quaeso, ne in alicuius manum perveniat.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Aedetur ab ipso authore, cum omnia opera sua simul excudentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nundinę sunt satis tenues, nec vix quicquam librorum spectatu dignum hic video.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Physices epitome nullum invenire potui, nec astronomica ulla.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Impresserat <persName ref="p1715" cert="high">Crato</persName><note target="fn20" type="footnote"/> <persName ref="p493" cert="high">Cellarii</persName><note target="fn21" type="footnote"/> opus in sphęram conscriptum<note target="fn22" type="footnote"/> in octava, sed<pb type="edition" next="162"/> omnia exemplaria vendidit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Volebam tibi spherae libellum et planetarum theoricas<note target="fn23" type="footnote"/> misisse, sed nec has<note target="fnc" type="footnote"/> repperire potui.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Mitto tamen <persName ref="p146" cert="high">Philippum</persName> De anima<note target="fn24" type="footnote"/>, Aenigmatum<note target="fnd" type="footnote"/> libellum<note target="fn25" type="footnote"/> a iuvene forte novemdecim<note target="fne" type="footnote"/> annos nato<note target="fn26" type="footnote"/> descriptum.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Nihil hic aliud quam nonnullorum libri,<pb type="scan" next="2038v"/> qui, opinor, in hoc nati sunt, ut nuges suas communibus omnium oculis obtrudant.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p2031" cert="high">Sarcerius</persName> semper novi aliquid consarcit<note target="fnf" type="footnote"/><note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Nescio quid „ex magnifica <placeName ref="l97" cert="high">Helvetiorum</placeName> urbe <placeName ref="l121" cert="high">Berna</placeName>“ prodierit<note target="fn28" type="footnote"/>; miror me hercle, si deus tantum fastum diutius toleraturus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Landgrafius<note target="fn29" type="footnote"/>, ut audio, adhuc in suo instituto persistit<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p147" cert="high">Dionysii</persName> literas<note target="fn31" type="footnote"/> <persName ref="p891" cert="high">Froschouerus</persName> curavit.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Legit eas, ut <persName ref="p891" cert="high">Froschouerus</persName> dicebat, non sine moerore.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Sed utut neget, ego certo novi eum huius et authorem esse et defensorem.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Habet sodalem alium, quendam concionatorem von Melsingen<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Sed quid non auderet in matrimonii conturbatione <persName ref="p147" cert="high">Dionysius</persName>, cum iam tres<note target="fng" type="footnote"/> uxores viventes habeat, quarum duę primae ab eo relictę et nullo iure repudiatae sunt<note target="fn33" type="footnote"/>?<pb type="edition" next="163"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1824" cert="high">Martinus</persName> Beyer<note target="fn34" type="footnote"/> Schafhusianus modo a Vitenberga reversus <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> contra <foreign xml:lang="el">πολυγαµίαν</foreign> scripturum narrat<note target="fn35" type="footnote"/> hoc principis exemplo compulsum.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName> huius rei gratia gravi morbo decubuit<note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Dux Lunenburgensis<note target="fn37" type="footnote"/> summo fletu et planctu hoc conquestus est.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Fama <placeName ref="l672" cert="high">Marpurgam</placeName> pervenerat eam<note target="fn38" type="footnote"/> vi e palatio suo abductam, sed ab aulico quodam mihi relatum est eam adhuc in pristino honore manere, nam intra triduum eam visam a se affirmabat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Accersitus est a landgrafio theologus<note target="fn39" type="footnote"/> quidam, ut huic connubio subscriberet, quod cum recusavit, vix manus ab eo princeps tenere potuit ira et furore libidinoso commotus, his verbis theologum increpans:</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="manual">„Dass dich bist<note target="fn40" type="footnote"/> marter schön; es habt leut unterschrieben, die mir vergessen haben, denn du dein Leben lang lernen werdest.“</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Respondit theologus: „Fateor, domine, meam inscitiam; conscientiam tamen meam nec in tui nec in illorum gratiam hoc consensu aggravare velim.“</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Certum quoque est bis iam aut ter per nobiles insidias uxori huic secundę structas fuisse, ut eam a principe redeuntem interciperent.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Illa vero cristas satis superbe attollit<note target="fn41" type="footnote"/>, verę uxori<note target="fn42" type="footnote"/> nonnunquam minitans.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Vix tamen credere possum illam diutius sic permansuram.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Hęc sunt principum christianorum exercitia!</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Dux <persName ref="p1140" cert="high">Heinrychus</persName> Brunsvicensis quottidianis cum urbe Brunsvicensi velitationibus exercetur<note target="fn43" type="footnote"/>.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Adiungent se Brunsvicensibus urbes maritimę, <placeName ref="l657" cert="high">Lubeka</placeName> scilicet cum suis confoederatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Nobilis quidam Baltazar<note target="fn44" type="footnote"/> e Frisia pyraticam exercens una praeda abstulit maritimis urbibus plus quam tonellas<note target="fn45" type="footnote"/> auri quatuor.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Obsidentur nunc ab urbibus illis nobilis illius castra Witmund et Oeselz<note target="fn46" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="164"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">De Dannię[!] rege<note target="fn47" type="footnote"/> nihil certi habeo, quod scribam.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Cęsar adhuc <placeName ref="l400" cert="high">Gandavi</placeName> est<note target="fn48" type="footnote"/>; foelicem tum demum <persName ref="p1332" cert="high">Germaniam</persName> duxero, cum imperatoris huius praesentia liberata erit.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Gallus<note target="fn49" type="footnote"/> nescio quid molitur.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Turcarum imperator<note target="fn50" type="footnote"/> quid faciat, incertum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">In Anglia tanta rerum confusione, tantis infortunii<note target="fnh" type="footnote"/> procellis omnia sursum et deorsum agitantur, ut regem<note target="fn51" type="footnote"/> hunc omnino in ipsissimas libidinis, crudelitatis, inconstantiae et impietatis leges iurasse credas<note target="fn52" type="footnote"/>.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Reginam modo nuptam, Clevensis sororem<note target="fn53" type="footnote"/>, repudiavit, aliam Anglam ante a se impregnatam duxit<note target="fn54" type="footnote"/>.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">D[ominum] Thomam Crunvallum<note target="fn55" type="footnote"/>, Angliae primatem, virum pietati et literis bonis deditissimum,<pb type="scan" next="2039r"/> amicum et tutorem suum promptissimum, indicta causa capitali supplicio intra mensis spatium affecit.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Doctorem Barnns<note target="fn56" type="footnote"/> cum duobus primariis evangelii ministris<note target="fn57" type="footnote"/> uno rogo et uni<note target="fni" type="footnote"/> columnae alligatos combussit.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Tres deinde alios papisticę relligionis<pb type="edition" next="165"/> assertores capite mulctavit<note target="fn58" type="footnote"/>.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Quis itaque tali fideret Protheo<note target="fn59" type="footnote"/>, de quo utrum statuas, incertum est.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Libri omnes aut comburuntur aut eferuntur e regno.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Nemo ex Anglia mercatorum venit praeter <persName ref="p1176" cert="high">Richardum</persName> Hilz<note target="fn60" type="footnote"/>, qui mihi hęc omnia pro certis et indubitatis narravit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Nicolaus<note target="fn61" type="footnote"/> noster venire in animo habuit; quid nam iter impediverit, incertum est.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Metum mihi alterius cuiusdam Angli<note target="fn62" type="footnote"/> exemplum incutit, qui e regno elapsus, <placeName ref="l53" cert="high">Antverpiae</placeName> deprehensus in Angliam ad capitis supplicium retractus est.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Interdictum denique est, ne quis ex Anglia literarum causa in Germaniam exeat<note target="fn63" type="footnote"/>.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Exiturus regis testimonio indiget, nec tamen alio iter patet quam <placeName ref="l656" cert="high">Lovanium</placeName> et <placeName ref="l836" cert="high">Lutetiam</placeName>.<pb type="edition" next="166"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Hęc sunt nova sane inauspicata.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Multa conqueri possemus, nisi domini iuditium iustum esse sciremus.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Ingratitudinis nostrę poenam esse hoc autumo<note target="fnk" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Salutabis verbis meis matrem<note target="fn64" type="footnote"/> et uxorem<note target="fn65" type="footnote"/> cum omni familia.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Vale, pater humanissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Frankofurti, 15. septembris 1540.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Rod. <persName ref="p84" cert="high">Gvaltherus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]<note target="fnl" type="footnote"/></note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
