<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11466">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11466</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Oro te, ut cures valetudinem diligentius.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Contemnis imbecillitatem hanc et nullum finem laboribus facis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Purgatione integra tocius corporis erit opus, quae adhiberi hoc tempore potest optime, tum leni capitis evacuatione et dieta accurata tota hyeme.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hęc si vis contemnere, contemnis ecclesiam, cuius te usui subducis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Video hoc seculo in hoc peccari ab omnibus, quod sui curam credunt esse supervacuam, quasi se curans aliquis minus ecclesię commodet quam ea ipsa curanda.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hoc igitur oro te, ut velis serio et consulere de te et mox diligenter exequi, ut morbum hunc prorsus repellas primo, tum cura diligenti te ab illo pręserves.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hoc nisi fit, cętera, ut vides, omnia iacent tibi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hanc ergo pietatem in patriam et ecclesiam servemus, nec me credas<note target="fna" type="footnote"/> consulere tibi falsa<note target="fnb" type="footnote"/> officii specie; sic me charitas vera et verum in religionem studium hortatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De bigamia quod quaeris<note target="fn2" type="footnote"/>, etiam me res hęc valde sollicitavit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quaesivi ex ipso <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Se, <persName ref="p146" cert="high">Philippum</persName><note target="fn3" type="footnote"/>, <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> negat conscios illius culpę esse; fecisse, monuisse omnia, quae quidem recta sunt coram deo.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Cęterum fama est orta hoc pacto: Extra uxorem<note target="fn4" type="footnote"/> duas amavit Hessus; inter has exorta ęmulatio, in qua incensa et quae diutius in amore fuit, ausa est<note target="fnc" type="footnote"/> iactare se coniugem esse.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hęc stultę puellae gloriatio emanavit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quid porro in ipsa sit re, scire ego nescius unde<note target="fnd" type="footnote"/> [?] non potui.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hoc scio miseros nos esse propter talia exempla eoque magis miseros, quod tam frigide in summa difficultate rerum inter nos congruimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">De disciplina ecclesiae oro te, ne quid credas temere institui aut conari istos<note target="fn5" type="footnote"/>; hoc solum quaeritur, si qua sit mutua et arctior[?] magis inter ecclesias amicitia, qua melius<pb type="scan" next="195v"/> et posteris evangelium, quod tenemus, relinquere et fortius adversariis liceret<note target="fne" type="footnote"/> occurrere.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">De vobis omnibus omnes humanissime sentiunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Oro te per charitatem Christi Iesu, ut conservare te velis huic tempori cura et diligentia, tum, ut publicam religionis caussam<note target="fnf" type="footnote"/> velis toto corde cogitare.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Respiciat dominus deus noster nos de coelo.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Amen.<pb type="edition" next="170"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Saluta mihi omnes fratres; omnes quaeso dominum, ut bene in ipso valeant.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">S. <persName ref="p81" cert="high">Gryneus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Domino Henricho Bullingero, fratri in Christo dilecto.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
