<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11479">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11479</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Omnes vestrae literae<note target="fn3" type="footnote"/> aliud nihil quam pecunias postulant.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">At hac conditione non estis a nobis dimissi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Pactum est, quid daremus, et illo persoluto ne quid postularetis amplius.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero nullus est postulandi finis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Praeterea novos in dies modos excogitatis, quibus reddamini graviores.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quorsum enim<pb type="edition" next="192"/> attinet multo sumptu gradus magisterii recipere?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ubi domum redieritis et ecclesiae vices erunt rependendae, nemo rogabit, num sitis magistri an famuli, sed quam docti et boni.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Non negabit vobis <placeName ref="l672" cert="high">Marpurgensis</placeName> schola testimoniales literas de vestro studio et virtute.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Imo tu ipse tibi eris testis locupletissimus, si praestes opere, quod a docto et bono requiritur aut expectatur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Verum plura de titulis recipiendis scholaster Amianus scribet<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wollt ihr aber so frevvoll<note target="fn5" type="footnote"/> sein und alles das nach euer gefallen tun, dass euch ein Kopf schüsst<note target="fn6" type="footnote"/>, so wissen wir dann, dass unsere Herren euch und nicht Pfleger zu meistern gemacht haben.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Wolphii mei mater<note target="fn7" type="footnote"/> vidua et tenuis quidem vidua conqueritur et ipsa de sumptu imodico filii.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Numeravit <persName ref="p891" cert="high">Froschouero</persName> in septembri a nundinis<note target="fn8" type="footnote"/> redeunti aureos sex, quos maluisset in alios usus maxime necessarios expendere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Novit ille matris tenuitatem et pergit interim exigere a paupercula.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Etwan<note target="fn9" type="footnote"/> Armut leiden und sich trocken<note target="fn10" type="footnote"/> hat auch seine Lob und Frucht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Scriptae sunt literae<note target="fn11" type="footnote"/> ad vos, praesertim ad sodales tuos tres de confidenti profectione a <placeName ref="l1107" cert="high">Tubinga</placeName><note target="fn12" type="footnote"/>, item de aliis quibusdam rebus, et missae sunt in curiam principis<note target="fn13" type="footnote"/> Franckfordiae ad oeconomum<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quas si nondum recepistis, quaerite, obsecro, et curate per notos, ut reddantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Iussi, senator ille, cuius tu nomen imprudenter siluisti<note target="fn15" type="footnote"/>, 4 aut 5 ad summum aureos tibi numeret et totidem Wickio; sic eum iusserat pater<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vos curabitis, ut illi reddantur ad vernas nundinas<note target="fn17" type="footnote"/>, ubi stipendium vestrum mittetur per <persName ref="p891" cert="high">Froschouerum</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ego vero tibi, <persName ref="p84" cert="high">Gvalthere</persName>, non possum auctius polliceri stipendium quam nuper definitum 34 gl. Est et pluribus aliis studiosis et pauperibus dandum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vide, ne aere alieno te degraves; exemplo sint <persName ref="p238" cert="high">Werdmullerus</persName><note target="fn18" type="footnote"/> et Phrysius<note target="fn19" type="footnote"/>, quorum uterque hodie altissime demersus gemit cupiens se aliquando frugaliorem fuisse.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen <persName ref="p891" cert="high">Froschouero</persName> te diligenter commendabo<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Fortassis brevi revocabimini.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">De epicedio <persName ref="p773" cert="high">Eobani</persName>, viri clarissimi, quid scribas<note target="fn21" type="footnote"/>, non intelligo.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Si tamen epicedion in memoriam <persName ref="p265" cert="high">Zvinglii</persName> scriptum putas, nolo, id evulges, nam temetipsum<pb type="edition" next="193"/> perderes, nec vellem optimum et doctissimum virum<pb type="scan" next="405v"/> d. <persName ref="p773" cert="high">Eobanum</persName> quicquam acerbius in Quinquepagicos scribere.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Nosti tu, quam difficilis stomachi sint isti homines.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Aegre quicquam in se dictum liberius concoquerent, imo acusarent illum laesae maiestatis apud principem etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Cave itaque, ne quid vel ab Helvetio vel ad Helvetium huius causae aliquid perscribatur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Icones <persName ref="p265" cert="high">Zvinglii</persName> parari curabo<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Salutabis diligentissime clarissimos viros <persName ref="p773" cert="high">Eobanum</persName>, <persName ref="p1527" cert="high">Lonicerum</persName>, <persName ref="p145" cert="high">Gasparum</persName> <persName ref="p84" cert="high">Rodolphum</persName>, <persName ref="p76" cert="high">Noviomagum</persName><note target="fn23" type="footnote"/> ac reliquos amicos et fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Monomachiam<note target="fn24" type="footnote"/> inscriberem d. Felici Fry<note target="fn25" type="footnote"/>, praeposito collegii, Leoni <persName ref="p114" cert="high">Iudae</persName>, <persName ref="p145" cert="high">Gaspari Megandro</persName>, Erasmo <persName ref="p188" cert="high">Fabricio</persName><note target="fn26" type="footnote"/>, H[einrycho] Bullingero, pastoribus et concionatoribus<note target="fnb" type="footnote"/>, Heroinas<note target="fn27" type="footnote"/> <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName>, <persName ref="p14" cert="high">Bibliandro</persName>, Amiano, <persName ref="p644" cert="high">Collino</persName>, <persName ref="p16" cert="high">Bindero</persName> - Hebraico, Graeco, Latino lectori, ludimagistro<note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Si vis, parato et aliud quodpiam poema <persName ref="p175" cert="high">Ioanni Rhellicano</persName>, paedagogo collegii abbatissani<note target="fn28" type="footnote"/>, <persName ref="p188" cert="high">Ioanni</persName> Phrysio, ludimagistro, Otthoni <persName ref="p238" cert="high">Werdmullero</persName>, professori philosophiae<note target="fnd" type="footnote"/>, <persName ref="p1052" cert="high">Sebastiano</persName> Fabritio<note target="fn29" type="footnote"/> et <persName ref="p118" cert="high">Diethelmo Cellario</persName>, hypodidascalis etc., <foreign xml:lang="de">So hasts alle geehrt und kein Erzürntes.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Salutabis sodales tuos omnes, praesertim <persName ref="p251" cert="high">Wolffium</persName>, filium dilectissimum, cui ex animo bene volo ut et reliquis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Mendatium est, quod fama sparsit de conflictu nostrorum et Quinquepagicorum<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Alle Eidgenossen sind wohl eins und haben 1000 Mann wollen gegen Rohtwyl legen in Zusatz<note target="fn31" type="footnote"/>; die sind schon zu <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhausen</placeName> gelegen, und zogen 24. novembrische<note target="fne" type="footnote"/> Zürich mit und unter andren aus aus der Stadt<note target="fnf" type="footnote"/> Zürich, <placeName ref="l93" cert="high">Ury</placeName>, Schwyz und <placeName ref="l1238" cert="high">Zug</placeName>; die baten im Ausziehen durch Niederdorff vom Fischmarkt, dass man ihnen verzöge<note target="fn32" type="footnote"/>, sie wollten uns alles Gutes tun<note target="fng" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Weiter hat man ausgenommen 1500 Mann zu verlinen<note target="fn33" type="footnote"/>, und wollte man von allen Orten und Zugewandten der ganzen Eidgenossenschaft<note target="fnh" type="footnote"/> einen gemeinen<note target="fn34" type="footnote"/><pb type="edition" next="194"/> Zug tun haben; so ists von Gottes Gnaden gerichtet.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Die Eidgenossen wollen sich voranhin zusammen halten, und was Joch<note target="fn35" type="footnote"/> kommen an sie, den Glauben nicht zu einer Ursache der Trennung nehmen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Jetzt handelt man davon, dass auch die 5 Orte, Freiburg und Sollenthurnen<note target="fni" type="footnote"/> und <placeName ref="l98" cert="high">Wallis</placeName>, so wir ums Glaubens willen angerundet<note target="fn36" type="footnote"/> wurden, zu uns setzt uns eine Sache unser aller sei.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l51" cert="high">Viel</placeName> Leid wollen vermeinen, sie werden unsern Glauben nicht weit werfen<note target="fn37" type="footnote"/>.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Sie sind sonst<note target="fn38" type="footnote"/> freundlicher dann noch nie<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Gott weist<note target="fn40" type="footnote"/>, was werden soll; den Bitten treulich, dass er uns Einigkeit in rechtem Glauben verleihe.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l51" cert="high">Viel</placeName> Leiden meint, beschächs jetzt nicht, so geschäh es nicht bald mehr.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Das weist Gott; den Bitten treulich.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">O wie stünde es so wohl, möchten<note target="fn41" type="footnote"/> wir einst im Glauben Jesu Christi, unsers lieben Herren, werden; wie wollten wir so viel guter Diensten armen, gedrängten Bitterben<note target="fn42" type="footnote"/> leiden tun und so treulich helfen denen, die vom Antichristen beeinigt werden.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Darum bittt Gott treulich, lieben schön.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
