<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11473">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11473</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino<note target="fna" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Commodum evenit (humanissime pater), ut senator quidam <placeName ref="l672" cert="high">Marpurgensis</placeName><note target="fn1" type="footnote"/> <placeName ref="l565" cert="high">Constantiam</placeName> petiturus nomine nostro se nuntium ad vos missurum promitteret; quare has literas meas et meorum sodalium<note target="fn2" type="footnote"/> ad te transmisi, ut illico parentibus eorum tradendas<note target="fnb" type="footnote"/> cures, quo per hunc eundem tabellarium responsum nos omnes habeamus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nuntium vero ad Wikii parentem<note target="fn3" type="footnote"/> divertere iubeas, quaeso; scripsit Wikius, ut ei domi suę itineris merces et hospicium exhibeatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Multa autem sunt, pater colendissime, quae scribenda essent, nisi incerto vulgi ore hinc inde dispersa talia essent, quae vix fidem apud omnes merentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod vero res meas attinet, curabis, quęso, ut nunc bonorum virorum auxilia non desint.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nunc etenim professorum huius academię iussu et hortatu crebro, aliorum quoque impulsu inductus sum una cum sodalibus meis, ut magisterii gradum proximo anno una recipiamus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tres alii iam festis bachanalibus lauream<note target="fn4" type="footnote"/> accipient, hoc autem onere ego liberatus, cum tempus<pb type="edition" next="181"/> constitutum venerit, lauream et<note target="fnc" type="footnote"/> magistri gradum simul recipiam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Induxerunt me huc non modo horum hortationes, sed et alię causae non parvę, quarum maxima est, quod hoc imprimis prodesse iis, qui alienas scholas semel invisere instituerunt, video<note target="fnd" type="footnote"/>; quantum vero gradu carere obsit, et in aliis et in me ipso expertus sum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Deinde et nostros non indigne laturos credo, si quis studii et laborum suorum publice testimonium accipiat, ut interim de diligentia, cura et studio vigilantiori taceam, quod semper in iis esse solet, qui publicum studiorum suorum specimen exhibere coguntur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quare neque te puto hęc singula diligentius perpendentem meis inceptis adversum fore.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Interim enim nequaquam meae vocationi oblitus theologiam (cuius mihi studium primum est) relinquo, sed artium cognitionem rem<note target="fne" type="footnote"/> huic non tam utilem quam necessariam adiungo.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Video enim - et id, quam velim, sępius - quam rudes theologi sint in sua quoque professione doctissimi, qui artium<note target="fnf" type="footnote"/> liberalium institutione destituuntur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed hęc apud te agere non opus est, cuius iuditium hac in re maius est, quam ut mea informatione egeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero te rogatum velim, pater humanissime, ut meo nomine <persName ref="p1758" cert="high">Nüschelerum</persName><note target="fn5" type="footnote"/> adire velis, si forte per hunc tabellarium florenos quinque mihi mittere et mutuo dare velit; urgeor enim rerum summa inopia.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ex nummis enim a <persName ref="p891" cert="high">Froschouero</persName> acceptis<note target="fn6" type="footnote"/> cum vestes et libros quoque emere coactus sim, non multum fuit residui.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Scripsi et nuper ad te et Nuschelerum de nummis ad nundinas mittendis<note target="fn7" type="footnote"/>; nunc vero vęhementer oro, ut tantum agas, quo hęc per illum tabellarium recipiam.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ego certe bona fide curabo, ne vestra beneficia aut in ignavum aut ingratum collata esse videantur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hoc quoque anno transacto (quo mihi minus sordide vivendum erit) minori impensa vivere potero, cum et profitendi et privatim docendi copiam nactus fuero.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ad quam facultatem ut vestra mihi auxilio esse velit beneficentia, iterum atque iterum obsecro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quod Monomachiam<note target="fn8" type="footnote"/> attinet, scias me duos libros absolvisse; in tertio nunc versor.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ad nundinas mecum Frankfordiam afferam absoluta omnia; tu nunc eorum scribe nomina, quibus dedicetur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Interim quoque consule, cui nam heroinas (quas huic adiungam) epistolas<note target="fn9" type="footnote"/> nuncupari<note target="fng" type="footnote"/> velis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sunt forsan septem vel octo, quarum argumenta omnia ex sacris literis desumpta sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Epicedium <persName ref="p773" cert="high">Eobani</persName><note target="fn10" type="footnote"/> brevi mittam.<pb type="scan" next="2041v"/></s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Pręterea rogo te, ut aut nunc aut proximis nundinis ad me mittas duas H. <persName ref="p265" cert="high">Zvinglii</persName> imagines<note target="fn11" type="footnote"/> argenteas minimi, quo inveniuntur, pretii; velim enim alteram d. M. <persName ref="p1527" cert="high">Lonicero</persName>, praeceptori meo privato, alteram Chaspari<pb type="edition" next="182"/> <persName ref="p84" cert="high">Rodolph</persName>, dialectices professori, viris optime mihi faventibus et nostrae relligionis amatoribus summis, dono dare.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Orabis quoque <persName ref="p2216" cert="high">Stampferum</persName>, ut eandem imaginem calamo depingere dignetur.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Dass er sie klein mit der väteren Risse<note target="fn12" type="footnote"/> in viereckächtiger<note target="fn13" type="footnote"/> Form und es bei dem<note target="fn14" type="footnote"/> Froschauer gegen Frankfurt schicke, dann der Buchbinder<note target="fn15" type="footnote"/> zu <placeName ref="l672" cert="high">Marburg</placeName> wollte es davon lassen in Kupfer stechen, dass mans konnte mit Gold auf die Bücher trugen<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quare ea forma eam fieri velit, ut etiam psalteriis minoribus imprimi possit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tu, quaeso, hęc, quę tua est erga hunc virum reverentia, hęc curare velis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Multa moliri audio contra <placeName ref="l710" cert="high">Mindenses</placeName> et Lantgrafium<note target="fn17" type="footnote"/> d. <persName ref="p1140" cert="high">Heinrychum</persName> Brunsvicensem.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p146" cert="high">Philippus Melanchton</persName> <placeName ref="l1214" cert="high">Wormatię</placeName> est<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Cęsarem in <persName ref="p1332" cert="high">Germaniam</persName> adventare ab aulicis nonnullis mihi relatum est concordiam restauraturus<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Turcarum imperator, ut aiunt, e vivis excessit<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Fama ad nos pervenerat Tigurinos cum Quinque Pagicis conflixisse foelici successu, hostium cecidisse quinque millia.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Sed falsum esse credo, cum nulla maior fama oborta sit<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Tu, quaeso, charissime pater, per hunc mihi rescribito, qua spe, quo consilio et auxilio in his meis inceptis uti debeam.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p891" cert="high">Froschouerum</persName> quoque, quaeso, efficias, ut amicum et Moecenatem<note target="fn22" type="footnote"/> habere possim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Salutabis nomine meo uxorem<note target="fn23" type="footnote"/> et matrem<note target="fn24" type="footnote"/> tuam cum omni familia.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p104" cert="high">Christianum</persName><note target="fn25" type="footnote"/> hortare, ut rescribat.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Vale, pater colendissime, et in te uno sperantem tuo iuves auxilio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l672" cert="high">Marpurgi</placeName>, idibus novembris 1540.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Tui<note target="fnh" type="footnote"/> observantissimus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Rodolphus <persName ref="p84" cert="high">Gvaltherus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. <persName ref="p1140" cert="high">Heinrycho</persName> Bullingero, patri et domino suo colendissimo.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">T[igu]ri<note target="fni" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
