<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11481">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11481</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem in Christo, communi servatore nostro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi, frater charissime, a pistore<note target="fn1" type="footnote"/> illo, quas ad cessatorem, hoc est <persName ref="p195" cert="high">Gervasium</persName> tuum, misisti literas<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quibus acceptis <persName ref="p810" cert="high">Fagio</persName>, Isnensi episcopo michi christiana familiaritate iunctissimo, mox scripsi<note target="fn3" type="footnote"/>, quidque illius opera sub praelo cuderetur, rimatus sum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Is michi in hec verba respondit<note target="fn4" type="footnote"/>: „Biblia Hebraica nulla excudo“ (illius verba refero), „sed Perusch R.D.K. in Psalmos<note target="fn5" type="footnote"/> cum Libro Radicum<note target="fn6" type="footnote"/>“ etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Addidit praeterea: „Helias Levite<note target="fn7" type="footnote"/> ad me venit ante 14 dies, verum<note target="fnc" type="footnote"/> sane Hebreę<note target="fnd" type="footnote"/> linguae admodum peritus et cum hoc mire humanus, facilis et ad omnia paratissimus, cuius opera nimirum michi multum proderit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Attulit secum egregios libros, quos ego modo ad prelum paro<note target="fn8" type="footnote"/>“ etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tantum P[aulus] <persName ref="p810" cert="high">Fagius</persName>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quare, mi Bulligere, si ego hac<pb type="edition" next="198"/> in parte tibi morem gerere possum apud hominem <persName ref="p810" cert="high">Fagium</persName> plane meum tuorumque studiorum conatus iuvare, presto sum, quem ut veterem amicum habes<note target="fne" type="footnote"/> <persName ref="p195" cert="high">Gervasium</persName> ad vota tua paratissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ego cum familia valeo optime per dominum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ex nostris nemo <placeName ref="l1214" cert="high">Vormatiam</placeName> abiit, quia nemo vocatus; quę vero illic agantur, te minime latere puto<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Mitto tamen velut auctarii vice, quę<note target="fnf" type="footnote"/> hisce diebus ad me<note target="fng" type="footnote"/> <persName ref="p64" cert="high">Frechtus</persName> scripsit<note target="fn10" type="footnote"/>, cuius verba sunt, quę hic inserta habes: „Novembris die 22. cesaris legatus a Granvell<note target="fn11" type="footnote"/> <placeName ref="l1214" cert="high">Vormatiam</placeName> venit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Convocavit utrasque partes, vicem caesaris egit in sedili presidens.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Latine unicuique pro more dato titulo, nomine et vice caesaris congregatis ex cesare salutem est precatus et mox credentiales literas, deinde mandatum cesareum in eius personam datum<note target="fn12" type="footnote"/> prelegi iussit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Post hoc orationem<note target="fn13" type="footnote"/> habuit satis luculentam, pathetice exhortatus ad concordiam, protestatus se in futura actione<note target="fnh" type="footnote"/> summa acturum fide et integritate.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dixit autem in oratione de disertis verbis:</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">'Latius serpit virus, et fides suis debilitata malis nichil iam quam<pb type="edition" next="199"/> ultima suspiria ducit.'</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">26. autem 4 presidentes<note target="fn14" type="footnote"/> utramque convocarunt partes et ex decreto Hagnoico<note target="fn15" type="footnote"/> quandam prescripserunt formam future actionis, quam hic habes<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ab utraque parte 11 erunt suffragia in colloquio.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Est isthic episcopus <placeName ref="l587" cert="high">Aquileianus</placeName><note target="fn17" type="footnote"/>, qui hisce diebus ad se <persName ref="p39" cert="high">Calvinum</persName> vocavit et tam amice cum [eo] est collocutus, ut quis iuraret eum iam factum<note target="fni" type="footnote"/> Lutheranum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Laudavit summopere <persName ref="p39" cert="high">Calvini</persName> librum, cui Institutionem fecit titulum, quasi istum librum debeant omnes papistę et Lutherani tanquam amicabile et certum concordie medium recipere et probare<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Prodigiosa nomina <persName ref="p1721" cert="high">Nausea</persName>, Mezentius<note target="fn19" type="footnote"/>, <persName ref="p640" cert="high">Cocleus</persName> et <persName ref="p1799" cert="high">Pelargus</persName>, de quibus lusit quidam<note target="fnk" type="footnote"/>:</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">'Nomina sunt ipso<note target="fnl" type="footnote"/> pene timenda sono.'</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Incipiunt mitescere, in primis <persName ref="p1799" cert="high">Pelargus</persName>, qui nuper apud suos Dominicastros<note target="fn20" type="footnote"/> dixisse fertur isto octiduo se, antequam <placeName ref="l1214" cert="high">Vormatiam</placeName> venerit, in alia fuisse sententia contra Lutheranos, utpute ut cum illis nichil esse tentandum pro concordia medii, sed iam videre se mediam viam tenendam esse, quę est Lutheranis omnia condonanda esse pro bono pacis preter utranque speciem<note target="fn21" type="footnote"/> et sacerdotum connubium.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nova stella orta est <placeName ref="l1214" cert="high">Vormatię</placeName>; nam a<pb type="scan" next="362"/> prandio coruscans stella et, ut alii volunt et interpretantur, cometa est visus<note target="fn22" type="footnote"/>; forte scoti<note target="fn23" type="footnote"/> et caeci illuminabuntur et mutabuntur regna antichristi.“<pb type="edition" next="200"/></s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">5. decembris reddidit idem <persName ref="p64" cert="high">Frechtus</persName> literas<note target="fn24" type="footnote"/>, quarum hec sunt capita: „Mira res est principio coram 4 praesidentibus ore<note target="fn25" type="footnote"/>, deinde coram <persName ref="p1807" cert="high">Granvella</persName> calamo<note target="fn26" type="footnote"/> adversarios colloquium non detrectasse, sed illud, ut prae se ferebant, ardentibus votis postulasse, inde autem a 27. novembris usque in hunc diem quid consultent, deliberent, cogant, figant refigantque, postquam nostri confessionem et apologiam Germanice et Latine obtulerunt 4 presidentibus<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Advenit hisce diebus alius quidam legatus apostolicus, Mutinensis<note target="fn28" type="footnote"/>; qui quid ex <placeName ref="l16" cert="high">Italia</placeName> novi attulerit, adhuc incertum est, nisi quod nostri coniitiunt <placeName ref="l906" cert="high">Romanos</placeName> <placeName ref="l906" cert="high">Romanice</placeName> processuros, hoc est primum a nobis deditionem postulaturos<note target="fnm" type="footnote"/>, Germanice: <foreign xml:lang="de">Das wir uns auf Gnade und Ungnade<note target="fnn" type="footnote"/> ergeben.</foreign></s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Sed nos in domino Germanice procedemus ingenueque protestabimur per nos non stetisse, quo minus in colloquio egerimus quam liberrime.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Itaque expectandum est nobis, quid nam et quale responsum daturi sint nobis adversarii, qui, ut subolet nobis, nichil intentatum relinquent, ut quesito colore<note target="fn29" type="footnote"/> declinent liberum colloquium.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Forte scriptis, non ore procedere<note target="fno" type="footnote"/> cupient.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vides, mi frater, satanę astutias et varias formas.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p146" cert="high">Philippus Melancton</persName> conposuit de hac re dialogum<note target="fn30" type="footnote"/>, quod tibi soli scribo“ (omnia sunt verba <persName ref="p64" cert="high">Frechti</persName>), „quem dabit, ubi per otium licet, in quo 4 persone erunt referentes 4 iudicia et sententias, que in isto conventu possunt regnare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p737" cert="high">Eccio</persName> quidam mussitant, quod a Maguntia <placeName ref="l1214" cert="high">Vormatiam</placeName> vocarit elegans scortillum, quo <placeName ref="l668" cert="high">Moguntinensis</placeName> quidam canonicus eum donarit.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Nostri legati audierunt hoc verum esse ex ore famuli legati ducis <persName ref="p1141" cert="high">Heinrichi</persName> Myßnensis et Saxonis etc.<note target="fn31" type="footnote"/>, qui in eodem hospitio, quo <persName ref="p2291" cert="high">Thais</persName><note target="fn32" type="footnote"/> ista cum satellite Ecciano versata est, extitit“ etc.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Scribit item <persName ref="p64" cert="high">Frechtus</persName>: „Hodie, <persName ref="p1807" cert="high">Nicolai</persName> scilicet die, Nicolaici<note target="fn33" type="footnote"/> episcopi cum suis solennem missam de spiritu canent<note target="fn34" type="footnote"/>, ut contra<pb type="edition" next="201"/> sanctum spiritum agant et tandem colloquium forte post dies aliquos incipiant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p146" cert="high">Philippus Melancthon</persName>, constantissimus et doctissimus Christi miles, dicebat michi roganti, quando nam aliquid <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> ederet, <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> scribere de restitutione<note target="fn35" type="footnote"/>, quem librum speraret sibi ex <placeName ref="l1205" cert="high">Wittenberga</placeName> huc mittendum.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Petit autem a papistis <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName>, ut in primis ecclesię Christi veram doctrinam et oeconomiam restituant, deinde effusum piorum sanguinem, postremo bona ecclesię.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ubi nactus huius libri copiam fuero, videbo, ut et vos habeatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Nos expectamus, quando nam tandem adversarii velint post tot praeambula colloquium ordiri.“</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Tantum ex <persName ref="p64" cert="high">Frechti</persName> literis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Legati <placeName ref="l1113" cert="high">Ulmensium</placeName><note target="fn36" type="footnote"/>, qui sunt <placeName ref="l1214" cert="high">Vormatie</placeName>, nostro senatui scribunt<note target="fn37" type="footnote"/> papistas inter se non usque adeo bene constare.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Magna dissidia inter illos sunt.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Nostri in domino arctissime conveniunt ne se iota condonaturos adversariis.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1332" cert="high">Caesar</persName> supra modum sęvit adversus evangelium; in <placeName ref="l8" cert="high">Brabantia</placeName> sevitiam et thyrannidem eius publico edicto testatur<note target="fn38" type="footnote"/>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Interim simulat nobiscum se velle inire pectus[?]<note target="fnp" type="footnote"/> Herodianum<note target="fn39" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Dum hec scribo,<pb type="scan" next="363"/> audio colloquium inchoatum, sed a <persName ref="p64" cert="high">Frechto</persName> nichil dum certi habeo.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Expecto in diem, quid porro actum sit.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Forte et tibi hec nota sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino una cum sancta familia tua.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Saluta nomine meo Leonem <persName ref="p114" cert="high">Iude</persName> et reliquos fratres omnes de me bene meritos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Datum Meminge, 14. decembris 1540.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p195" cert="high">Gervasius</persName> Schuͦler.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Domino et charissimo meo fratri Heynricho Bullingero.<pb type="scan" next="371"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Ordo colloquii:</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Vicesima sexta novembris a prandio hora tercia ad prętorium a presidentibus<note target="fnq" type="footnote"/> convocatę sunt partes absente domino a Granvel, et propositi sunt articuli<note target="fn40" type="footnote"/>, in quibus futuri comprehensa colloquii forma:<pb type="edition" next="202"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">1. Ut electores et reliqui imperii ordines ad hoc ordinati colloquium singuli unum, duos aut tres deputent, a quibus hęc<note target="fnr" type="footnote"/> controversia discutiatur, ita tamen, ut cuiusvis status deputatis non sit tributum nisi unius vocis suffragium et ut disputandi nominatim iam deputentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">2. Ut regię maiestatis legati<note target="fn41" type="footnote"/> ad hoc colloquium admittantur, ita tamen, ut ęqualitas in suffragiis servetur et in reliquis potestatibus imperii, si id petatur a quoquam, adesse colloquio liberum sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">3. Quoniam in Hagnoico conventu certus personarum numerus et certus agendi modus pręscriptus, et iuxta quem institui debeat hoc colloquium, decreverunt ab illo non decedere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">4. Quandoquidem colloquium non debet esse obligatorium et decisivum, statuerunt, ut per suffragiorum maiorem partem hic<note target="fns" type="footnote"/> nihil debeat determinate concludi, sed personarum suffragiis certo numero ad hoc esse utendum, ut sciatur, ad quos pertineat, et ut certi quicquam possit ad cęsarem referri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">5. Quod attinet ad legatos regis, statuerunt illos oratori cęsaris, domino a <persName ref="p1807" cert="high">Granvella</persName>, coniungendos ita, ut cum illo unius tantum vocis suffragium habeant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">6. Ut pari numero utriusque partibus sint notarii, sed ut illi iam denominentur.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Item, ut cuilibet parti non nisi duo sint et ut 4 illi notarii sacramento astringantur, ut omnia fideliter annotent, quatenus in acta certa et fide digna referri possint.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Pręterea, ut actorum copias et exemplaria, si qui petant, modo non extra deputatorum numerum, exhibeant, et ut isti nemini acta huius colloquii patefaciant nisi suis magistratibus.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Postremo, ut nihil publicetur, nisi donec cęsareae maiestati de conventis et actis huius colloquii facta sit relatio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">7. Quod ad ipsam causam pertinet, quatenus ambages vitentur, statuerunt, ut a protestantibus ordinibus certi articuli confessionis ipsorum exhibeantur, sed illi ita moderati, ut probabiles, ut acceptabiles esse possint, quatenus ad concordiam ęquis et commodis mediis veniri possit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Hos articulos adiecerunt pręsidentibus<note target="fnt" type="footnote"/> se cum domino a <persName ref="p1807" cert="high">Granvella</persName> contulisse illique hunc agendi modum probari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Ad ista ab utraque parte deliberatur.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Nostri petierunt ipsorum articulorum copiam, dein certam horam sequentis diei designari, qua ad pręsentes articulos respondeant.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro Heynricho Bullingero, Tigurinę ecclesiae antistiti vigilantissimo, domino et fratri in Christo semper venerando<note target="fnu" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
