<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1149">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1149</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger und günstiger, lieber Herr und Freund, ich habe Euer Schreiben samt eingelegtem lateinischen Begriff wohl empfangen und ordentlich verlesen, und gefaltet mir Euer Werden Exhortacion non consenciento in concilium universale also aus der Massen wohl, das ich will meinem König samt meinen neben Persiasionibus, damit ich gefasst, unverzogentlich zuschicken, zu Gott verhoffend, es soll wohl erschiessen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Was mir dann darüber für Antwort gefaltet, soll Euch unverhalten bleiben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben ist die lauter Wahrheit, und aus bewussten Ursachen so achten ich, der König werde Ihme wohl gefallen lassen, und es wird ein hochnötig Werk sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Am andern so sage ich euer werden ganz freundlichen Dank des Getreuen Mitleidens, so er mit mir tragen, und soll euch hinwiederum nicht verhalten, das auf nächst vergangen Zinstag die von Basel mich abermals geschickt und über das ich sie erinnert ihrer habenden langer gebrachten Freiheit, das ewigen Friedens auch jetzt erneuten Bundes mit meinem König gemacht, aufgerichtet und geschworen, meines Stetten Richterbietens, und das ich für 2000 fl. Hause und Hof Alier mit ihrem Schultheissen und Gerichtsbewilligen erkauft und bezahlt, in 3 Jahren ab 1000 fl. Alier verzerrt und viel verbauen, ihr statt wohl gebössert, indem das ich mit ihrem Vorwissen und willen hieher gezogen und eine räum mich ich und all mein Gesind uns Ali christähnlich und still, ihrer statt mit Kleidern und allen andern Sachen Statuten und Satzungen gemäss gehalten, und das ich insonders, als der von des Geliebten Wort Gottes und Rettung Vaterlands willen vertrieben, dieweil ich gewüsst, das das rein Wort Gottes bei einen lauter und klar gepredigt, desto lieber zu ihnen, mein Pfennig zu zerren, gezogen bin, mir angezeigt, das ein Rat nochmals und über mein verlesen Schrift erkennt, mir zu sagen, das ich mein Haushalten wollte bis auf nächst invocavit in Frankreich, an ein andere Ort der Eidgenossenschaft oder sonst, wie ich könnt und möchte verändern sollte, Kriegsamempörung, unrw, die ihnen von etlichen Eidgenossen begegnen möchten, zu verhüten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Nun konnte er hochvernünftiglich ermessen, wie mir in Frankreich zu ziehen sei, dero sprach ich nicht kann, und zu vorderst das liebe Wort Gottes verlassen muss.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und so ich mich mit dem Kaiser zu Vertrag geben; wo ich deshalb hin komme, wenn ich dann an deren Ort keines kommen soll, wie mirs auch aus erzählten Ursachen übel zu sein ist.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darauf ist mein Hoch vertraulich gebeten, mir ein getreuen Vaters Rat zu geben, wo ich mich doch hin declinieren soll, und dawill die Zeit kurz, den zum ersten mir mitteilen, und ob er verhaftet bei meinen Herrn zu Zürich anzuhalten und zu bitten sei, mich etwan in ein Winckelin stiessen, bis Gott von Himmel, wie zu seinem Lob schon vor Augen ist, Besserung schickte.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hierin bitte ich Euers getreuen Rats.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Neuerer Kantung habe ich auch nicht, dann das Heer Hans von Heideck und Mansfeld nunmehr 1600 zu Fuss und 300 zu Pferd sollen stark sein, und ziehen ihnen 800 Pferde an einem Haufen zu.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Unter den allen sollen 1500 Muscauwitter sein, die statt densgehen das Geschütz gegeben haben, beide Stifte Magdenburg und werden samt dem festen Schloss Rottenberg gar ihnen, dazu Herzog Erichs von Brunzweig Land, und geht jetzunder an Herzog Heinrichen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dagegen sollen sich der Gegenteil aus Niederlanden und Opern auch fast stärken.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">In Summa, ich achten, es werde oder habe nunmehr eine tapfere Schlacht gegeben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der barmherzige Gott wolle seinem heilsamen Wort beistehen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sie haben unsern Rat und guten Bettungen vor dieser Zeit hinweg in Vertrauen; da versehe ich mich werde ohne lange hinter sich sehen gelebt und nicht lange gefeiert.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">So merk ich wohl, das gilt noch nicht Mangel ist; ich versehe mich weiters verrats; Gott von Himmel schicks gut.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Das alles habe ich euer werden als meinem hoch vertrauten günstigen Herrn nicht verhalten sollen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Hiemit hinwidrum samt Weib und Kinden ein glückseliges neues Jahr wünschend.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Datum Basel den 9. jeners Anno 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">S[ebastian] S[chertlin], ritter, scripsit.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen, meinem grossgünstigen Herrn h. Heinrichen Bullinger, Predikanten im Münster zu Zürich, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
