<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11503">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11503</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. Remitto humanitati tuae Francicas illas antiquitates, exempla videlic[et]<note target="fnc" type="footnote"/> veterum tabularum<note target="fnd" type="footnote"/>, quae<note target="fne" type="footnote"/> sane magna cum voluptate, sed et fructu non mo[di]co, legi, et petenti<note target="fnf" type="footnote"/> tibi<note target="fn1" type="footnote"/> in aliquot literis transferendis gessi morem,<note target="fn2" type="footnote"/> in quib[us] tamen nostram in linguam conversis<note target="fng" type="footnote"/> ob sensus claritatem assequendam paraphrasten quendam<note target="fnh" type="footnote"/> agere coactus sum, quum verbum verbo reddere non d[a]retur, nisi una inscitiam<note target="fni" type="footnote"/> et barbariem prodere libuisset<note target="fnk" type="footnote"/>.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Saecula ista lo[n]ge incultissima tale genus scribas<note target="fnl" type="footnote"/> habuere<note target="fnm" type="footnote"/> in aulis etiam et curiis princ[i]pum, quale nulla alia vel vetusta vel recentia habuisse leguntur, et ea linguę scabricies<note target="fnn" type="footnote"/>, ut<note target="fno" type="footnote"/> rem ullam vel clare vel inoffensa ve[r]borum simplicitate<note target="fnp" type="footnote"/> referre in literas nullo modo potuerint<note target="fnq" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quum nemo tame[n]<note target="fnr" type="footnote"/> interim vernacula lingua quicquam scriberet adeo dura illo tempore, ne<note target="fns" type="footnote"/> ore quidem exprimi sine magnis sibilis hiatibusque et rictibus potuer[it], nedum calamo commodum depingi<note target="fnt" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Mutavi autem alicubi persona[s]<note target="fnu" type="footnote"/>, ut in Ludewici iunioris<note target="fn3" type="footnote"/> donatione in principio<note target="fn4" type="footnote"/>, ubi mihi visum<pb type="edition" next="44"/> es[t] communem sententiam, qua praefationis loco scriba est usus, rectius ad omnes eo modo<note target="fnv" type="footnote"/> liberales principes quam ad solum Ludewicum referr[i]<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Plus enim gravitatis habet sensus hoc modo redditus, ut<note target="fnw" type="footnote"/> omnium liber[a]litati merces coelestium rerum constituta intelligatur<note target="fnx" type="footnote"/>, quam si uni alicui<note target="fny" type="footnote"/> so[lum] tribuatur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verum<note target="fnz" type="footnote"/> tui erit iudicii isthaec<note target="fnaa" type="footnote"/> vel sinere vel mutare pro a[ni]mi sententia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De<note target="fnab" type="footnote"/> vocabulis autem quibusdam<note target="fnac" type="footnote"/>, quibus Franci et Alemanni veteres<note target="fnad" type="footnote"/> sunt usi, haud<note target="fnae" type="footnote"/> facile petenti tibi responderim, ni et coniecturae locum cedas<note target="fnaf" type="footnote"/>; hac<note target="fnag" type="footnote"/> enim tutius utemur<note target="fnah" type="footnote"/>, etiamsi pluscula pe[rspec]ta et probe cognita teneamus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ac primum quidem<note target="fnai" type="footnote"/> praedii voc[e]<pb type="scan" next="2v-16v"/> nec inepte mihi usi videntur scribę<note target="fnak" type="footnote"/> illi utcunque insulsi<note target="fnal" type="footnote"/> nec barbare, quum praedii nomine<note target="fnam" type="footnote"/> ceu generali agros, hortos, pascua, salicta<note target="fnan" type="footnote"/>, vineta, aedificia et alia id genus fundi nomine comprehensa<note target="fnao" type="footnote"/> significarunt, quae in nostra sunt possessione.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quippe<note target="fnap" type="footnote"/> et salica terra et allodium et mansa in prędiis censeri potuerant<note target="fnaq" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Alodia<note target="fnar" type="footnote"/><note target="fn6" type="footnote"/> enim tametsi nobilium erant<note target="fnas" type="footnote"/> ceu gentilitia quaedam bona, quae non ullius beneficio, sed<note target="fnat" type="footnote"/> iure quodam, ut sic dicam, suo tenebantur<note target="fnau" type="footnote"/>, tamen ex lege de alode, quae inter Alemannicas, nisi<note target="fnav" type="footnote"/> fallor, extat, aliorum<note target="fnaw" type="footnote"/> quoque alodia fuisse apparet<note target="fnax" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Recipio autem <persName ref="p1923" cert="high">Rhenani</persName><note target="fn7" type="footnote"/> coniecturam vocem alodii<note target="fnay" type="footnote"/> inde natam arbitrantis, quod ea bona familiis velut coagmentata et coniuncta essent, „anlodt“<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Mansum<note target="fnaz" type="footnote"/><note target="fn9" type="footnote"/> Alemanni fundum<pb type="edition" next="45"/> dixere cum villula.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Scribę barbari, qui<note target="fnba" type="footnote"/> sine regula quaslibet sibi terminationes usurparunt<note target="fnbb" type="footnote"/>, mansam etiam vocarunt<note target="fnbc" type="footnote"/> et mansos etiam, quod in pluribus chartis invenimus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ea enim imperitia fuit quorundam, ut „clostarnum“ etiam Latina declinatione pro „claustro“ scribere non dubitarint<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Puriores tamen tabulae veteres mansum masculino genere et in flexione quarta protulerunt<note target="fnbd" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Enimvero agri in illa gente varii iuris erant; multi enim<note target="fnbe" type="footnote"/> fiscalini dicti<note target="fnbf" type="footnote"/>, quorum reditus fiscis principis deserviebant.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hi<note target="fnbg" type="footnote"/> donati collegiis aut monasteriis<note target="fnbh" type="footnote"/> ecclesiastici vocabantur; sed<note target="fnbi" type="footnote"/> et empti idem sibi nomen arrogabant; quorum ea erat servitus et est<note target="fnbk" type="footnote"/> hodieque<note target="fnbl" type="footnote"/> multis in locis, ut vel<note target="fnbm" type="footnote"/> venditi et abalienati<pb type="scan" next="3r-17r"/> et privatae possessiones facti toties<note target="fnbn" type="footnote"/> certam aeris summam ecclesiis s[eu] monasteriis, in quorum primaeva possessione fuerunt, quoties venditi colonum novum recipiunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Agri illi lingua nostra <foreign xml:lang="de">Erschätzige Hofgüter</foreign> appellantur<note target="fnbo" type="footnote"/>.<note target="fn11" type="footnote"/></s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="manual">Ager salicus<note target="fnbp" type="footnote"/> seu terra salica<note target="fn12" type="footnote"/> illa servitute vac[a]bat.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Salicum<note target="fnbq" type="footnote"/> idem erat quod Francicum;<note target="fn13" type="footnote"/> praecipui enim Francorum vete[rum] erant, qui Salingi sunt cognominati; nam et Salice legi ab illis [no]men datum est,<note target="fn14" type="footnote"/> quod et a <persName ref="p1923" cert="high">Beato Rhenano</persName>, magni iudicii viro, d[ili]genter est observatum<note target="fnbr" type="footnote"/>.<note target="fn15" type="footnote"/></s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="manual">Terram<note target="fnbs" type="footnote"/> salicam<note target="fn16" type="footnote"/> nostra lingua freyleheng[uͦt]<pb type="edition" next="46"/><note target="fn17" type="footnote"/> vocamus et etiam <foreign xml:lang="de">Frey Eigengut<note target="fnbt" type="footnote"/><note target="fn18" type="footnote"/>.</foreign></s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Id<note target="fnbu" type="footnote"/> genus agri nonnumquam loc[a]bantur in perpetuam possessionem cum certa condictione redituum et cultu[rae] eo quidem pacto, ut neque colonum nec posteros eius mutare aut p[ri]vare possessione liceret, nisi pactum<note target="fnbv" type="footnote"/> locationis violassent v[el] reditibus<note target="fnbw" type="footnote"/> suo tempore non solutis vel neglectui habito fundo vel parte ulla fundi inscio domino distracta aut usuris recen[ti]bus gravata<note target="fnbx" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quare et<note target="fnby" type="footnote"/> apochas dabant coloni, quibus<note target="fnbz" type="footnote"/> de pac[to] et condictione, qua locatus erat ager, cavebatur, quas hodie vulg[o] literas reversi et lingua nostra <foreign xml:lang="de">Reversbrief<note target="fnca" type="footnote"/>, </foreign> locationem autem ip[sam] <foreign xml:lang="de"> Erblehen<note target="fn19" type="footnote"/></foreign> vocamus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ager<note target="fncb" type="footnote"/> hac lege locatus et addictus veterib[us] vectigalis dicebatur<note target="fncc" type="footnote"/>, quem eleganter descripsit Paulus iureconsultus<note target="fncd" type="footnote"/><note target="fn20" type="footnote"/>. [Cuius] verba in titulo: „Si ager vectigalis etc.“ libro pandectarum Iustinia[ni] sexto legimus<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Non vectigalis autem<note target="fnce" type="footnote"/> erat,<pb type="edition" next="47"/> qui<note target="fncf" type="footnote"/> ea lege locabatur, ut [in] domini manu esset mutare colonum et agrum auferre, ubi libuisse[t]<note target="fncg" type="footnote"/>.<pb type="scan" next="3v-17v"/></s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="manual">Iustiniani<note target="fnch" type="footnote"/> aetas vocem raram et Graecam quidem <foreign xml:lang="el">ἐµϕύτευσιν</foreign><note target="fnci" type="footnote"/><note target="fn22" type="footnote"/> frequentem fecit a verbo, arbitror, <foreign xml:lang="el">ἐµϕυτεύω</foreign>, quod „insero“ seu „implanto“ significat, quoniam eius generis locatione ager in familiae possessionem ita insertus et implantatus videri possit, ut avellare iure non liceat nisi pacto, ut diximus, locationis violato.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Usus est ea voce Ulpianus<note target="fn23" type="footnote"/> „De rebus eorum, qui sub tutoribus“ etc. leg. tertia, antepenultimo<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Libro vero sexto codicis Iustiniani ius emphyteoticum<note target="fnck" type="footnote"/> vulgo aeditis libris appellatur<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Alciatus libro <foreign xml:lang="el">παρέργων</foreign> primo<note target="fn26" type="footnote"/> non emphyteoticum,<pb type="edition" next="48"/> sed<note target="fncl" type="footnote"/> <foreign xml:lang="el">ἐµϕυτευτικὸν</foreign><note target="fncm" type="footnote"/> Graeci sermonis ratione legi proferrique debere confirmat; <foreign xml:lang="el">ἐµϕύτευσις</foreign> enim insitio est et implantatio, qua ita trunco accrescit planta, ut non cohaereat modo, sed unam etiam arborem efficiat.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Emphyteuticum igitur nos hodieque Germanice <foreign xml:lang="de">„Erblehen recht“</foreign> nominamus, et ager emphyteuticarius Iustiniani saeculo, qui emphyteusi locatus esset; „erblehen“ autem dicimus Germanice ab hereditate, quoniam ius illud perpetuae locationis ad haeredem et posteros transeat.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Hunc ipsum agrum Franci et Alemanni mansus<note target="fn27" type="footnote"/> vocabulo amplexi sunt<note target="fncn" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="49"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Porro<pb type="scan" next="||248"/> ecclesiis instituendis et donandis illa saecula mansus fere attribuebant<note target="fnco" type="footnote"/>, in alimoniam videlicet presbyteri, qui ei<note target="fncp" type="footnote"/> esset impositus; ea<note target="fncq" type="footnote"/> caussa veteres ab alimonia „kelnhöf“<note target="fn28" type="footnote"/> vocitabant, a ventre scilicet et stomachi parte, quam „gulam“ Latine, nostra vero lingua „kelen“ dicimus<note target="fncr" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Hi<note target="fncs" type="footnote"/> mansus ita erant sacri quondam et annexi parrochiae, ut inde non liceret quicquam auferri abalienarique nisi magno cum ecclesiae emolumento.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Monachi postea peste illa incorporationis<pb type="scan" next="4r-18r"/> accensi, ne quid integrum ecclesiis Christi relinquerent, plurimis [ec]clesiis, illis autem maxime, quarum ius collationis<note target="fn29" type="footnote"/>, ut vocant, a Ro[ma]no episcopo vel prece vel pretio<note target="fn30" type="footnote"/> accepissent, mansus illos non sine auctis redditibus abstulerunt<note target="fnct" type="footnote"/>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Durat adhuc vox illa kelnhof Benedictin[is] sodalitiis notissima<note target="fncu" type="footnote"/>.<note target="fn31" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Mansum<note target="fncv" type="footnote"/> igitur (ut institutum prosequamur) Franci vocabant</foreign> Ein Hof, er wäre ein erschätziger Hof oder ein Erblehen gut oder ein Freilehen<note target="fncw" type="footnote"/>, <foreign xml:lang="la">salica autem<note target="fncx" type="footnote"/> terra</foreign> ein frei eigenes Gut.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Haec<note target="fncy" type="footnote"/> enim proprie salica vocabatur, cuius possessionem soli mares ex haereditate adibant nulla prorsus portione ad foemellas attinente, si modo mares extitissent, quorum iusta esset haereditas, quemadmodum in lege Salica et Alemannica erat cautum<note target="fncz" type="footnote"/>.<note target="fn32" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Frequens autem mentio fit terrę salicę in c[har]tis, quae sub Pipino<note target="fn33" type="footnote"/>,<pb type="edition" next="50"/> Carlo<note target="fn34" type="footnote"/>, Ludevicis<note target="fn35" type="footnote"/>, Crasso<note target="fn36" type="footnote"/> et Arnulpho<note target="fn37" type="footnote"/>, Franc[o]rum regibus et imperatoribus, scriptae sunt.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Tabulas<note target="fnda" type="footnote"/> donationum illa [ae]tas chartas appellabat, quarum plurimae multis in coenobiis Alemannię etiamnum extant<note target="fn38" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Atque haec quidem obiter de mansu seu mansa, u[t] tuis illi in tabulis scriptum est<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Nunc de curte<note target="fn40" type="footnote"/> pauca<note target="fndb" type="footnote"/>.<note target="fn41" type="footnote"/></s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="manual">Curtis vocabulum [cor]ruptum illis idem<note target="fndc" type="footnote"/> significabat quod cors, qua<note target="fndd" type="footnote"/> voce tametsi altilium loc[us] et congregatio significatur, tamen Latinis etiam hominum, imo aliquo in [loco] sociatorum ac velut cohabitantium coetus ea voce intelligitur, licet coh[or]tis quam cortis usitatius nomen existat.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Nam et <persName ref="p632" cert="high">Cicero</persName> Actione in <persName ref="p2385" cert="high">Verrem</persName> q[uin]ta, si recte memini, ea voce coetum hominum turpi aliqua de caussa so[cia]torum significatam et malam in partem accipit,<note target="fn42" type="footnote"/> cum contra <persName ref="p588" cert="high">Caesar</persName> eo[d]em significatu, sed bonam tamen in partem accipiat<note target="fnde" type="footnote"/>.<note target="fn43" type="footnote"/></s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="manual">Certe factum est hac [ra-]<pb type="edition" next="51"/><pb type="scan" next="4v-18v"/>tione, ut<note target="fndf" type="footnote"/> scribae Francici<note target="fndg" type="footnote"/> curtim nunc palatium regis (ut in lege „Si quis in curte regie furtum fecerit“<note target="fn44" type="footnote"/>), nunc pagum aliquem aut vicum villamque<note target="fndh" type="footnote"/> plusculis aedificiis constantem vocarint<note target="fndi" type="footnote"/> curtilemque<note target="fndk" type="footnote"/> (nam et hanc voculam<note target="fndl" type="footnote"/> veteres chartę usurpant<note target="fndm" type="footnote"/>) villulam aliquam paucis aedificiis constructam dixere<note target="fndn" type="footnote"/>.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Potuit<note target="fndo" type="footnote"/> autem fieri, ut et curtim pro mansu aut loco aliquo domesticarum pastionum acceperint, sed est frequentior usus, quo antedictam significationem et eam, quam mox explicabimus, retinuerunt<note target="fndp" type="footnote"/>.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Et legisse me, nisi fallor<note target="fndq" type="footnote"/>, memini cohortis vocem simili<note target="fndr" type="footnote"/> in<note target="fnds" type="footnote"/> significatu in tribus posterioribus libris codicis<note target="fndt" type="footnote"/> Iustiniani, verum quo in<note target="fndu" type="footnote"/> titulo aut qua in lege vel quaerenti mihi, dum haec scribebam, non succurrebat<note target="fndv" type="footnote"/>.<note target="fn45" type="footnote"/></s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="manual">Illud obiter notandum curtis nomine Francis et Alemannis, qui et ipsi in Orientali Francia censi sunt<note target="fndw" type="footnote"/>, non simpliciter locum<note target="fndx" type="footnote"/>, ubi multi gregatim<note target="fndy" type="footnote"/> degerent, aut homines ipsos iunctim<note target="fndz" type="footnote"/> habitantes, sed imperium etiam et iurisditionem, praeterea et proprietatem mancipiorum et omnino eam possessionem, quam integri status iureconsulti vocant,<note target="fn46" type="footnote"/> significatum fuisse<note target="fnea" type="footnote"/>.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Imperium autem, sicut ex<note target="fneb" type="footnote"/> libro primo Digestorum tit[ulo] „De iurisditione omnium iudicum“<note target="fn47" type="footnote"/> discimus, duplex est, merum scilicet<note target="fnec" type="footnote"/>, quo in facinorosos animadvertitur cuiusque proprie usus est publicorum iudiciorum<note target="fned" type="footnote"/>.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Hoc imperium Germanice<note target="fnee" type="footnote"/> <foreign xml:lang="de">Das<note target="fnef" type="footnote"/> Hochgericht<note target="fn48" type="footnote"/> oder die hohe Oberkeit<note target="fn49" type="footnote"/></foreign> dicitur, quale multis in locis Alemannię comites olim regum nomine administrabant.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Mixtum fit imperium, cum<note target="fneg" type="footnote"/> mero iurisdictio accedit, <foreign xml:lang="de">Wann man in einer Herrschaft<pb type="edition" next="52"/> hoch und niedere Gerichte<note target="fn50" type="footnote"/> hat,</foreign> quale imperium sine dubio in curte sua Thuregiensi Ludovicus<note target="fn51" type="footnote"/> ille, qui monasterium<pb type="scan" next="5r-19r"/> sanctimonialium instituit, habuit<note target="fneh" type="footnote"/>.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Diversa ab illis est pars illa iusti[tiae] administrandę, quae nulli imperio coniungitur, et<note target="fnei" type="footnote"/> iurisditio vocatur vulgo <foreign xml:lang="de">Die einigen niedern Gerichte oder das einige niedere Gericht<note target="fnek" type="footnote"/>, da man dehaines Malefizes Gewalt<note target="fn52" type="footnote"/> hat,</foreign> qualis<note target="fnel" type="footnote"/> iurisditio et cathedris et c[oe]nobiis<note target="fnem" type="footnote"/> haud<note target="fnen" type="footnote"/> raro a regibus concessa<note target="fneo" type="footnote"/> et ecclesiis attributa est, cum de imperiis vel donandis vel admittendis obeundis nemo vel [co]gitarit<note target="fnep" type="footnote"/>.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Religio<note target="fneq" type="footnote"/> enim illa aetatis mediae<note target="fn53" type="footnote"/> utcunque afflicta et vitiata<note target="fner" type="footnote"/> [lon]ge maxime ab imperiis<note target="fnes" type="footnote"/> et sanguinis iudiciis<note target="fnet" type="footnote"/> abhorruit, quod et o[p]pida pleraque Germanię multis saeculis fecerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Sed<note target="fneu" type="footnote"/> factum est postea, ut et monachi ambitione et licentię studio occaecati et episcopi nonn[unquam] imperia mixta et mera mercari et quocunque praetextu sua facere reclamante professione perrexerint, quamquam sero id factum est<note target="fnev" type="footnote"/>.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="manual">[Ar]bitror autem nullam curtim sine iurisditione fuisse et eo<note target="fnew" type="footnote"/> nomine id significatum esse, quod nos Germanice<note target="fnex" type="footnote"/> <foreign xml:lang="de">Ein Vogtey oder Gerichtswang </foreign> nominamus <foreign xml:lang="de"> mit Eigenschaft der Leuten<note target="fn54" type="footnote"/> und ausgetrugten<note target="fn55" type="footnote"/> Renten<note target="fn56" type="footnote"/> und Gülten<note target="fn57" type="footnote"/>, mit angemasstem<note target="fn58" type="footnote"/> Bett<note target="fney" type="footnote"/> und Verbot<note target="fn59" type="footnote"/> etc.</foreign></s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Imo et curtilem pu[to] saepe iurisditionem cum proprietate mancipiorum et certa redditum parte a Francis et Alemannis<note target="fnez" type="footnote"/> apellatam<note target="fnfa" type="footnote"/> fuisse.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Verum regię curtes longe maximę et amplissimi iuris erant<note target="fnfb" type="footnote"/> et imperium etiam habebant<pb type="edition" next="53"/><note target="fnfc" type="footnote"/> [cum] mancipiis, agris, pascuis, censibus, venatione, piscatione et omnimoda illa, de qua diximus<note target="fnfd" type="footnote"/>, integri status possessione etc.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Aliae<note target="fnfe" type="footnote"/> interim tenuiores erant, interdum cum iure solius iurisditionis cum prop[rie]tate serviciorum et fundi possessione.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Hinc est, quod in vetustis ill[is]<pb type="scan" next="5v-19v"/> Francorum et Alemannorum tabulis saepe legimus legatas curtes cum mancipiis, sylvis, aquis aquarumque decursibus et fundum ipsum cum mancipiis et iurisditione legatum donatione fuisse intelligimus<note target="fnff" type="footnote"/>.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Plena autem<note target="fnfg" type="footnote"/> fuit servis et servitutibus olim<note target="fnfh" type="footnote"/> Alemannia nostra, cuius magna pars fuit, quae hodie Helvetia vocatur<note target="fnfi" type="footnote"/>, nec est pagus ullus immontanus, quod quidem sciam<note target="fnfk" type="footnote"/>, qui rebus Francorum florentibus durissimam illam servitutem non servierit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="manual">Extant enim tabulae veteres, quae hac de re<note target="fnfl" type="footnote"/> clarissime testantur, <foreign xml:lang="de">Und<note target="fnfm" type="footnote"/> das Trotzwerden der Tyrannen: „Guteln<note target="fn60" type="footnote"/> und Kat<note target="fn61" type="footnote"/> in euerm Bauch sind unser“ etc. hat eine lobliche Eidgenossenschaft erhaben und aufgebracht<note target="fnfn" type="footnote"/>.<note target="fn62" type="footnote"/></foreign></s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="manual">Curtes autem et, qui longe ampliores erant, pagi, quos Germani <foreign xml:lang="de">Gegni<note target="fn63" type="footnote"/> oder Geu<note target="fn64" type="footnote"/></foreign> vocant<note target="fnfo" type="footnote"/>, certis limitibus distinguebantur in Francorum et Alemannorum regnis<note target="fnfp" type="footnote"/>, quos ipsi marcas<note target="fn65" type="footnote"/> vocabant, quod<note target="fnfq" type="footnote"/> clarissime fere<note target="fnfr" type="footnote"/> ex omnibus tabulis<pb type="edition" next="54"/> intelligitur<note target="fnfs" type="footnote"/>.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Pagis<note target="fnft" type="footnote"/> praeerant comites, et erant in pago uno multae curtes, in curte autem pluscula aedificia, vici et villae et mansus, in quibus omnibus distincta et magna cura administrata iudicia exercebantur<note target="fnfu" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Sunt autem et alia quaedam vocabula, quae<note target="fnfv" type="footnote"/> veteribus illis in chartis frequenter occurrunt et nostratibus etiam in donationibus leguntur, de quorum numero haec sunt: vestitura, advocatus, bannus, fredum, distringere et id genus pluscula, quae facilius, ni fallor, quam priora illa explicantur<note target="fnfw" type="footnote"/>.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Vestitura enim hoc ipsum est quod investitura, hoc est in possessionem missio aut possessionis datio<note target="fnfx" type="footnote"/> et confirmatio, quam et beneficium illa saecula et feudum voce a Francis nata et inducta<note target="fnfy" type="footnote"/> vocarunt, quam hodie Germanice<note target="fnfz" type="footnote"/> lehen<pb type="scan" next="6r-20r"/> oder lehensbestätung dicimus<note target="fnga" type="footnote"/>.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Vulgatissimum<note target="fngb" type="footnote"/> autem est et hodie inve[sti]turae nomen et in rebus<note target="fngc" type="footnote"/> cum profanis tum ecclesiasticis conferendis [ha]bet locum<note target="fngd" type="footnote"/>.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Distringere vocabant in ius trahere vel citare, quod horum temporum legibus palam deprehenditur<note target="fnge" type="footnote"/>.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Extant enim<note target="fngf" type="footnote"/> et Salicę<note target="fn66" type="footnote"/> [et] Ripuariae<note target="fn67" type="footnote"/> et Alemannicę<note target="fn68" type="footnote"/> leges mirabili ac prope inexplicabili re[rum] verborumque<note target="fngg" type="footnote"/> barbarie confertae<note target="fngh" type="footnote"/>, in quibus distringendi verbum freque[ns] est<note target="fn69" type="footnote"/>.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Fredum<note target="fngi" type="footnote"/><note target="fn70" type="footnote"/> dicebatur, quod hodie vulgo friden<pb type="edition" next="55"/> vocamus<note target="fngk" type="footnote"/>.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Populus<note target="fngl" type="footnote"/><note target="fngm" type="footnote"/> enim ille<note target="fngn" type="footnote"/> ferissimus<note target="fngo" type="footnote"/> et ad arma prope sola natus regum cura perpetuo fr[edo] coercebatur<note target="fngp" type="footnote"/>, ne quid vi aut<note target="fngq" type="footnote"/> armis gereretur, quod publicae tranquillita[ti] officeret<note target="fngr" type="footnote"/>.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Quem morem et Germani multis annis post Fridericum primum<note target="fn71" type="footnote"/>, quem <placeName ref="l16" cert="high">Itali</placeName> Barbarossam cognominarunt, in omni Germania principes custo[die]runt et<note target="fngs" type="footnote"/> adhuc publicas illas leges<note target="fngt" type="footnote"/> aut pacificationes, quae vim armatam coercent, <foreign xml:lang="de">Fridstand<note target="fn72" type="footnote"/> oder Landsfrieden<note target="fn73" type="footnote"/></foreign> nominare solemus<note target="fngu" type="footnote"/>.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">N[on]<note target="fngv" type="footnote"/> pacem solum hac voce scribae significabant, sed mulctam etiam, quam pa[cis] violatori leges irrogabant<note target="fngw" type="footnote"/>.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Unde et<note target="fngx" type="footnote"/> in legibus Francicis et Alemann[i]cis saepe legimus haec verba: „Et fredum insuper componat vel<note target="fngy" type="footnote"/> solvat“,<note target="fn74" type="footnote"/> hoc<note target="fngz" type="footnote"/> [est]: Mulctam solvat fredi violati,<pb type="edition" next="56"/> componendi verbo pro voce transigendi usu[r]pantes<note target="fnha" type="footnote"/>.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="manual">Nec est levis hodie poena pacis etiam<note target="fnhb" type="footnote"/> privatim iussae<note target="fnhc" type="footnote"/>, si quis eam violet, <foreign xml:lang="de">Wann<note target="fnhd" type="footnote"/> einer den Frieden, der ihm geboten oder angelegt ist, mit Worten oder mit Tat bricht<note target="fnhe" type="footnote"/>.</foreign></s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">In urbe vestra Tigurina<note target="fnhf" type="footnote"/> poena cap[i]tis irrogatur fredum vulnere illato<note target="fnhg" type="footnote"/> violanti<note target="fn75" type="footnote"/>.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Duplex erat bannus<note target="fn76" type="footnote"/>, maio[r]<note target="fnhh" type="footnote"/> et minor; maior etiam dominicus dicebatur, hoc est regis vel imperator[is] iussu edictus<note target="fnhi" type="footnote"/>.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Uterque certa summa auri argentique<note target="fnhk" type="footnote"/> diluebatur<note target="fn77" type="footnote"/>.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Raro a[utem?] nec nisi insignium criminum gratia capite plectebantur sontes a Francis et [Ale-]<pb type="scan" next="6v-20v"/>mannis.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Poena prope omnis pecuniaria erat.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Aliud generis est bannus, quem proscriptionis voce significamus et Germanice <foreign xml:lang="de">„Die Acht“ oder „des Reichs Acht“</foreign> appellamus<note target="fnhl" type="footnote"/>.<note target="fn78" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Haec<note target="fnhm" type="footnote"/> de voculis illis in praesentia, quae referremus, habuimus.</s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Pluscula autem exposuimus in libris, quos de veteribus Germaniae collegiis et monasteriis conscripsimus, quorum si qua aedendorum mihi olim occasio dabitur, et haec ipsa et alia nonnulla haud omnino vulgo nota diligentius, quam iam daretur, explicata cognosces<note target="fnhn" type="footnote"/>.<note target="fn79" type="footnote"/><pb type="edition" next="57"/></s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">De<note target="fnho" type="footnote"/> Berchtoldo vero illo, duce Zeringensi<note target="fn80" type="footnote"/>, cuius tabula una meminit,<note target="fn81" type="footnote"/> illud admonendum ducebam.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Rectorem<note target="fnhp" type="footnote"/> ipsum et ducem fuisse Burgundię non magnę illius, quae illustre quondam regnum fuit, sed partis eius, quae cis Iuram nostrum in Allobroges<note target="fn82" type="footnote"/> et Valesios<note target="fn83" type="footnote"/> excurrit, quam hodie fere <placeName ref="l121" cert="high">Bernenses</placeName> et <placeName ref="l83" cert="high">Solodorenses</placeName><note target="fn84" type="footnote"/> et Friburgenses tenent, et extant tabulae etiam<note target="fnhq" type="footnote"/> Germanicę, quae hanc Burgundiam <foreign xml:lang="de">„in Bürgünden“</foreign> nominant;<note target="fn85" type="footnote"/> haec et Vüthlandia dicta Alemannis, hodie <placeName ref="l101" cert="high">Üechtland</placeName><note target="fnhr" type="footnote"/>, cuius nominis originem certo indicavit <persName ref="p1923" cert="high">Rhenanus</persName><note target="fn86" type="footnote"/>.</s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Palatium suum Berchtoldus in arce habuit plane<pb type="edition" next="58"/> regia, cui hodie subiacet oppidum perclarum ditionis <placeName ref="l121" cert="high">Bernensium</placeName>, quod vulgo <placeName ref="l204" cert="high">Burgdorf</placeName> nominatur, <foreign xml:lang="de">„Und ist alle Landschaft hier dieset<note target="fn87" type="footnote"/> dem Lebern“ </foreign> (sic enim eo tractu ab accolis Iura mons vocatur<note target="fn88" type="footnote"/>) <foreign xml:lang="de"> „um <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> und <placeName ref="l83" cert="high">Solothurn</placeName> bei der Aaren und den Neuenburgersee auf bis an Wallis und den <placeName ref="l10" cert="high">Genfersee</placeName> hin etc. in Burgünden gelegen“<note target="fn89" type="footnote"/>.<note target="fnhs" type="footnote"/></foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">De<note target="fnht" type="footnote"/> praefectura autem illa Thuregiensi, cuius ipse in literis suis a me translatis meminit,<note target="fn90" type="footnote"/> pluscula annotavit Otto <placeName ref="l369" cert="high">Frisingensis</placeName><note target="fn91" type="footnote"/> in opere suo chronico,<note target="fn92" type="footnote"/> quod tibi ad manum esse novimus<note target="fnhu" type="footnote"/>.<note target="fn93" type="footnote"/><pb type="edition" next="59"/></s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Iam<note target="fnhv" type="footnote"/> quod in Ludovici iunioris, qui Pii filius fuit,<note target="fn94" type="footnote"/> donat<pb type="scan" next="7r-21r"/> ione legitur vocabulum redibitionis,<note target="fn95" type="footnote"/> admonendum duxi Francos ne dum et Alemannos non suis tantum, quae ad vulgus modo coercendum statutę videbantur, sed <placeName ref="l906" cert="high">Romanis</placeName> etiam legibus usos, iis inprimis, q[uae] Iustiniano authore invectae fuerant, quod sane omnibus in tabulis liqu[ido] constat, atque inde legum voces plusculae illorum tabulis insertę<note target="fnhw" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Redibitio<note target="fnhx" type="footnote"/> autem Ulpiano definiente emptionis erat solutio;<note target="fn96" type="footnote"/></foreign> Wann ein Kauf aufgehabt oder abgekundet ward und der Verkäufer geheissen oder [mit] recht gewesen ward, dasjenige, so er verkauft hatte, wieder zu empfachen<note target="fnhy" type="footnote"/>.</s>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">Ea in re miris fraudibus agebatur ab emptoribus, presert[im] in mancipiis reddendis ceu viciosis aut talibus, ut horum gratia emp[tio]nem ratam<note target="fnhz" type="footnote"/> esse non posse iudicabant<note target="fnia" type="footnote"/>.</s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Saepe<note target="fnib" type="footnote"/> enim empta mancipia<note target="fnic" type="footnote"/> ve[l] in pignus dabantur<note target="fnid" type="footnote"/>, vel sciente domino furtum patrarant<note target="fnie" type="footnote"/>, quarum rerum actiones postea in servum redditum<note target="fnif" type="footnote"/> redundabant et ex consequen[ti] in domini<pb type="edition" next="60"/> et proprietatis detrimentum.</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Extat titulus libro dige[sto]rum 21. „De aedilitio aedicto et redhibitoria“,<note target="fn97" type="footnote"/> in<note target="fnig" type="footnote"/> quo de fraude ill[a] multiplici multa mentio fit<note target="fnih" type="footnote"/>, praesertim in leg.</s>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">„Redhibere“ eodem titu[lo]<note target="fn98" type="footnote"/>.</s>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">Idem dolus et in tollendis fideiussoribus accidebat, cuius eadem illa tabula meminit<note target="fn99" type="footnote"/>.</s>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Tollebantur autem, ut coniicio<note target="fnii" type="footnote"/>, fideiussor[es], quum legitima fideiussio ceu iniqua et contra legem postulata diss[ol]vebatur, sicut in redhibitoria iusta interdum et legitima emptio d[– – –]<note target="fnik" type="footnote"/> tanquam iniqua<note target="fnil" type="footnote"/> dissolvebatur.</s>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">Et quoniam Berchtoldi confirmatio cap[el]larum meminit<note target="fn100" type="footnote"/>, quarum<note target="fnim" type="footnote"/> reditus parocho debebantur, non<note target="fnin" type="footnote"/> de urbicis capellis, quae tum aut nullae aut paucę erant, sed de iis, quae in parochia et<pb type="scan" next="7v-21v"/> agro Thuregiensi propinquo extructae passim ac deinde ius parochiale, ut vocant, indeptae fuerint<note target="fnio" type="footnote"/>.</s>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">Mitto<note target="fnip" type="footnote"/> vero inter postre[ma] ad te Hiltegardae<note target="fn101" type="footnote"/>, primae illius sanctimonialium Thuregiensium monasterii abbatissae, epitaphium a monacho quodam coenobii nostri<note target="fn102" type="footnote"/> scriptum, quod nescio an Thuregum olim missum et isthic scriptum sculptum ullo loco visatur an minus, quod in codice quodam bibliothecae nostrę<note target="fn103" type="footnote"/> in haec verba scriptum legi<note target="fniq" type="footnote"/>:<note target="fn104" type="footnote"/><pb type="edition" next="61"/> 10. kalendas ianuarii<note target="fn105" type="footnote"/> Hildigarda, virgo Christi et domini Hludowici<note target="fn106" type="footnote"/> regis filia, de hoc saeculo migravit ad Christum et humata est in ecclesia S. Regulae et Felicis<note target="fn107" type="footnote"/>, martyrum Christi, in castello Turego<note target="fnir" type="footnote"/>.</s>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto">Hic<note target="fnis" type="footnote"/> iacet in tumulo Christi dignissima virgo Hildigarda nitens moribus egregiis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto">Haec fuit eximii Hludowici filia regis Mentem sponte sua<note target="fnit" type="footnote"/> voverat illa deo Bis denos octo vitae compleverat annos</s>
				</p>
				<p>
					<s n="98" xml:lang="la" type="auto">Migrans ad sponsum virgo beata suum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="99" xml:lang="la" type="auto">Eodem libro et hoc elogium extabat<note target="fniu" type="footnote"/>: Condidit hoc sanctum stabili fundamine templum Cum genitore pio Hludewico, principe terrae, Hildigarda potens, Christi clarissima virgo, Cui deus aeternae concedat gaudia vitae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="8r-22r"/>Sic quondam<note target="fniv" type="footnote"/> monachi nostri numeris et carmine ludebant, literis<note target="fniw" type="footnote"/> videlicet et musis, ut in ludo publico et celebri dediti, quum nostri hodie in<pb type="edition" next="62"/> otio saginati longe alias colant musas et nihil minus ament quam literas<note target="fnix" type="footnote"/>.<note target="fn108" type="footnote"/></s>
					<s n="101" xml:lang="la" type="manual">Sed de his satis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="102" xml:lang="la" type="auto">Quae<note target="fniy" type="footnote"/> utcunque perscripta ad te mitto, ne non gratificarer tibi optimo viro, cui debere me multis nominibus dudum fassus sum<note target="fniz" type="footnote"/>.</s>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">Nihil enim dubito, quin perspectiora sint tibi medię illius aetatis saecula<note target="fn109" type="footnote"/> Francica et Alemannica, quam mihi hactenus ullis ex observationibus<note target="fnka" type="footnote"/> esse potuerint.</s>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">Quare<note target="fnkb" type="footnote"/> peto, ut obiter exarata boni consulas et ut Latinum exemplum<note target="fnkc" type="footnote"/> fundationis Augiensis monasterii<note target="fn110" type="footnote"/> ad me mittas; coniicio enim et Latinum penes te esse, cum Germanicum a te, arbitror, translatum ad me miseris<note target="fnkd" type="footnote"/>.<note target="fn111" type="footnote"/></s>
					<s n="105" xml:lang="la" type="manual">Contracti<note target="fn112" type="footnote"/> Chronicon, si aliunde non possum assequi, de tua bibliotheca petam<note target="fn113" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="63"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="106" xml:lang="la" type="auto">Tuas<note target="fnke" type="footnote"/> vero literas<note target="fn114" type="footnote"/> pridie cum elegantissimo <persName ref="p81" cert="high">Grynaei</persName><note target="fn115" type="footnote"/> nostri hecatosticho<note target="fn116" type="footnote"/> accepimus, et sum miratus tantum te ocii nancisci posse, ut tua etiam manu nobis inservias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="107" xml:lang="la" type="auto">Novi apud nos nihil, nisi quod <persName ref="p1332" cert="high">Carolum</persName><note target="fnkf" type="footnote"/> caesarem<note target="fn117" type="footnote"/> praeterita <placeName ref="l465" cert="high">Heidelberga</placeName> proximare <placeName ref="l795" cert="high">Norimbergę</placeName> ferunt multo varioque comitatu pergentem<note target="fn118" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="108" xml:lang="la" type="auto">In hoc autem esse papistas omnes, ne pax nostris ulla concedatur<note target="fnkg" type="footnote"/>.</s>
					<s n="109" xml:lang="la" type="auto">At nos<note target="fnkh" type="footnote"/> optima quęque nobis de principe illo nobili et miti multis quidem<note target="fnki" type="footnote"/> aculeatis consiliorum oestris agitato, sed<note target="fnkk" type="footnote"/> in hunc usque diem ab armis intestinis alieno magna cum spe<note target="fnkl" type="footnote"/> pollicemur.</s>
					<s n="110" xml:lang="la" type="auto">Quod si pax saeculi nostris obtingere nequit, sufficiat nobis<note target="fnkm" type="footnote"/> pax Christi, prora et puppis<note target="fn119" type="footnote"/> salutis nostrae.</s>
					<s n="111" xml:lang="la" type="auto">Vale cum uxore<note target="fn120" type="footnote"/> et liberis<note target="fn121" type="footnote"/> cumque collegio fratrum in<note target="fnkn" type="footnote"/> domino colendissimorum<note target="fnko" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="112" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, 8. die februarii anno 1541.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="113" xml:lang="la" type="auto">Ioach. Vadianus<note target="fnkp" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 8v. (22v.):]</note>
					<s n="114" xml:lang="la" type="auto">Domino Henrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti, suo.<pb type="edition" next="64"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage: Drei Urkundenübersetzungen Vadians.]</note>
					<s n="115" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="E_II_440-49"/>1. Donatio Carolina<note target="fnkq" type="footnote"/><note target="fn122" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="116" xml:lang="de" type="auto">In dem Namen der heiligen und unzerteilbarlichen Trifaltigkeit.</s>
					<s n="117" xml:lang="de" type="auto">Ich, Carolus<note target="fn123" type="footnote"/>, aus göttlicher erbärmte römischer Kayser, mehrer des Reichs, mit Rad meiner Bischöfen und anderer meiner Fürsten und<note target="fnkr" type="footnote"/> auf ernstlich Ansuchen und Begehren etlicher frommer Christen, so mit ihren eigenen Gütern, die sie jetz erkundigt<note target="fn124" type="footnote"/> oder noch erkundigen möchten, an vielen und mancherlei Orten gelegen, mit unser Verwilligung, damit sie ihre Seelen von den Sünden entbinden möchten, an die Kirchen und Begrabnis der heiligen<note target="fnks" type="footnote"/> zu geben und zu verschaffen Willens sind, dies unser Instrument und Geschäfts Brief zu<pb type="edition" next="65"/> stellen und auf zu richten verernden und geheissen habe, nämlich<note target="fnkt" type="footnote"/> um Erläuterung und Erdörung<note target="fn125" type="footnote"/> Willen der Güter (der Kirchen Zürich), da die heiligen Marter ihre Häupter, durch Kays des Wüttrichs Decius einen abgeschlagen, von dem Fluss, die Lindmagd<note target="fn126" type="footnote"/> genannt, vierzig Ellenbogen weit<note target="fnku" type="footnote"/> bis auf die Ebene des nächstgelegenen Büchels<note target="fn127" type="footnote"/> mit ihren Händen getragen und alte samt ihren Körpern durch die Hilfe Christi, Ganad und versehen Gottes zu Verbesserung aller Christgläubigen in langwierigen Ruhe gestattet haben<note target="fn128" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="118" xml:lang="de" type="auto">Darauf nun wir von wegen der er Gottes und um Liebe willen, so wir zu den<note target="fnkv" type="footnote"/> heiligen Marter, geschwestertig Felix<note target="fnkw" type="footnote"/> und Regula tragen<note target="fnkx" type="footnote"/>, den Chorbrüdern<note target="fnky" type="footnote"/> daselbst<note target="fnkz" type="footnote"/> zu Verbesserung ihres liebes Nahrung und Enthaltung<note target="fn129" type="footnote"/>(wie sie dann nach erntenlicher Regel wandeln und Tag und Nacht zu sieben<pb type="scan" next="50"/> malen Gott dem Herren Lob verjahend<note target="fn130" type="footnote"/>) und das sie vorhin<note target="fnla" type="footnote"/> zu jener warenden Zeiten dieser Base<note target="fn131" type="footnote"/> an Mangel und Abgang verharren und bleiben mögen, so hab ich hier uns kaiserlicher Macht geboten und angesehen, das Abgemälde Gutsgaben samt den Gütern und gaben, so unser Vorhalt<note target="fnlb" type="footnote"/><note target="fn132" type="footnote"/> an Gemälde Mutter und Kirchen geben, der selben Kirche hinnen hin<note target="fn133" type="footnote"/> und allweg<note target="fn134" type="footnote"/> an Mengliches Eintrag und ihr<note target="fn135" type="footnote"/> gehören und bleiben sollen samt den Gaben, so unser Bischof seliger Gedächtnis Theodorus<pb type="edition" next="66"/><note target="fn136" type="footnote"/> zu der Zeit, als Kirchen geweiht, wie er die vormals von uns empfangen, an gedachte Kirchen geben hat, nämlich das Dörflin rieden<note target="fnlc" type="footnote"/><note target="fn137" type="footnote"/> am Albis gelegen mit Lüt und gut<note target="fnld" type="footnote"/> in Berg und Tal, so dazugehörig sind.</s>
					<s n="119" xml:lang="de" type="auto">Indem<note target="fnle" type="footnote"/> zu <placeName ref="l504" cert="high">Höngg</placeName><note target="fn138" type="footnote"/> zwei Lehen Hof und einen halben Hof<note target="fnlf" type="footnote"/> ausserhalb des freien Lehen<note target="fnlg" type="footnote"/> Frankengotz<note target="fn139" type="footnote"/>, wie er die aus meiner Hand<note target="fnlh" type="footnote"/> in seine Hand (als gebräuchlich ist) empfangen hat.</s>
					<s n="120" xml:lang="de" type="auto">Zu dem Zürich gelegen<note target="fnli" type="footnote"/> etliche sonderbare<note target="fn140" type="footnote"/> Güter<note target="fnlk" type="footnote"/> mit Reben und Fisch, samt den Mühlinnen und dem Zechenden, so wir uns unser Gerichten und Vogteien der freigen Lehen guter an den Tisch der Chorherren verordnet und verschafft haben, nämlich ab <placeName ref="l1023" cert="high">Stadelhofen</placeName><note target="fn141" type="footnote"/>, ab Wibichta<note target="fn142" type="footnote"/>, ab Osten<note target="fn143" type="footnote"/>, ab <placeName ref="l1498" cert="high">Illingen</placeName><note target="fn144" type="footnote"/>, Veland<note target="fn145" type="footnote"/>, ab mir<note target="fn146" type="footnote"/>, ab Hövstetten<note target="fn147" type="footnote"/>, ab Meilen<note target="fn148" type="footnote"/>, ab <placeName ref="l163" cert="high">Boswil</placeName><note target="fn149" type="footnote"/>.</s>
					<s n="121" xml:lang="de" type="auto">Den Zechenden aber, so uns<note target="fnll" type="footnote"/> ab aller gegen und barchen<note target="fnlm" type="footnote"/><note target="fn150" type="footnote"/><pb type="scan" next="51"/> daselbst gut, habe ich abgemalter<pb type="edition" next="67"/> Mutter und Kirchen zu freiiger Besitzung beständet und heimgegeben.</s>
					<s n="122" xml:lang="de" type="auto">Zu dem allem so hat <placeName ref="l12" cert="high">Picho</placeName>, der Sohn Artillonis<note target="fn151" type="footnote"/>, in unser und der unseren Gegenwärtigkeit um seiner Seele und seiner vordern Heil willen ehegemalten<note target="fn152" type="footnote"/> Chorbrüdern zu eigenem Geschenkt zu jammerwährender Erhaltung übergeben alles das, so er zu <placeName ref="l963" cert="high">Schwammendingen</placeName><note target="fn153" type="footnote"/> und in umliegender March in Berg und Tal gehabt hat.</s>
					<s n="123" xml:lang="de" type="auto">Desgleichen Eisenbert<note target="fn154" type="footnote"/> zu Erledigung und Vergeltung seiner Proben<note target="fn155" type="footnote"/> einen Hof zu Wollisold<note target="fn156" type="footnote"/> geben.</s>
					<s n="124" xml:lang="de" type="auto">Ida Comolt, der Priester, hat geschenkt der Kirchen und den Brüdern alles das, so er zu Flobothisreien<note target="fn157" type="footnote"/> und in der selben March um besessen hat.</s>
					<s n="125" xml:lang="de" type="auto">Gleicher Mass der Cleric genannt Helfrich, sich den Brüdern und der Versammlung zu empfehlen, der Kirchen und den Brüdern geschenkt alles, so er zu rüden<note target="fn158" type="footnote"/> und in der selben Mark um besessen hat.</s>
					<s n="126" xml:lang="de" type="auto">Ferrer so hat der Jüngling Frieso<note target="fn159" type="footnote"/>, Frau<note target="fn160" type="footnote"/> Berichte<note target="fn161" type="footnote"/> schon<note target="fn162" type="footnote"/>, den Brüdern alles das geschenkt, das er zu Meile<note target="fn163" type="footnote"/> und in der selben Mark um Inkon<note target="fn164" type="footnote"/> hat.</s>
					<s n="127" xml:lang="de" type="auto">Indem Beringhart der Lay<note target="fn165" type="footnote"/> hat gegeben den Brüdern all sein Hab in Fenkland<note target="fn166" type="footnote"/> und der selben Mark, was er darinnen besessen.</s>
					<s n="128" xml:lang="de" type="auto">Einer auch von den Brüdern hat einen Hof zu Bosswil gelegen mit Leut und Gut der Kirchen übergeben.</s>
					<s n="129" xml:lang="de" type="auto">Und sind diese Gaben und genannte Güter alle an die<pb type="edition" next="68"/> Kirchen geben und geschenkt mit Leuten, mit Gebäu<note target="fnln" type="footnote"/>, mit Grund und Grad<note target="fn167" type="footnote"/>, mit Achern, Matten, wissen, Weiden, mit Holz in Berg und Talent, mit<pb type="scan" next="52"/> Wasser, Wasserflüssen, mit gebunden und ungebunden, es sie jetz erkundigt oder man erkundige es noch, mit Eingang, Ausgang und aller zu gehörte, mit heiterem<note target="fn168" type="footnote"/> des Kayser Carols Befehl und Gebot, das den Brüderen, so jetz in Leben sind oder in künftiger Zeit da sein werden, obgedacht gaben und Güter an menglich Irrung und Eintrag bestätigt sein und bleiben, und solle niemand macht noch Gewalt haben, einigen Teil Oberzelter Güter der Kirchen ab zu ziehen oder jemand anderem eingeben und zu Lehen verleihen, oder gedachte Brüder der gemelden Güter halb mit einiger Beschwerde oder Neuerung zwinglichen zu beladen, in dahin<note target="fn169" type="footnote"/> Weise noch weg.</s>
					<s n="130" xml:lang="de" type="auto">Dies alles ist geschehen und gegeben zu Zürich im zehnten Jahr unsers Kaysertums, der Römer Zins Zahl<note target="fn170" type="footnote"/>13, gezählt nach der Geburt Christi Achthunderunzeichen<note target="fn171" type="footnote"/>.</s>
					<s n="131" xml:lang="la" type="auto">2. Literae Berchtoldi, ducis de Zeringen, de plebanatu Tigurino monasterii maioris<note target="fn172" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="132" xml:lang="de" type="auto">Im Namen der heiligen und unzerteilbarlichen Trifaltigkeit.</s>
					<s n="133" xml:lang="de" type="auto">Ich, Berchtold von Zähringen, Herzog und Regierern in Bürgünden, aus Gottes und kayserlichen Gnaden erwählter und eingesetzter Gastvogt<note target="fn173" type="footnote"/> des Münsters Zürich, dem erwärtigen Herren Waldhorn<note target="fn174" type="footnote"/>, gedachts Münsters Propst, und<pb type="scan" next="53"/> den andern seinen Mitbrüdern<note target="fnlo" type="footnote"/>.</s>
					<s n="134" xml:lang="de" type="auto">damit die Dinge, so mit guter Vorbetrachtung<note target="fn175" type="footnote"/> um vieler Heil willen zu Ende gebracht werden,<note target="fn176" type="footnote"/> mit gebührlichen Freiheiten bestätigt und in Dehain Vergesslichkeit noch Gefahr einiger Irrtum<pb type="edition" next="69"/><note target="fn177" type="footnote"/> kommen mögen, so tun wir hiemit konnte allermenglichen<note target="fn178" type="footnote"/> der Christgläubigen: demnach und die Pfarrer der Propste Zürich vom Ursprung her ihrer Stiftung von den Brüdern der Kirchen der Gestalt versehen worden, das alle Chorherren ihre gebührlich und empsig Dienst gemeinem Volk der Kirche<note target="fn179" type="footnote"/> mit besonderem Fleys (wie treuen Hirten gebürdet) geleistet und mitteilt, so hat sich doch nachgehender laufender<note target="fnlp" type="footnote"/> Zeit zutragen, dass das gemein Volk der Kirchhöre um einen sonderbaren<note target="fn180" type="footnote"/> Pfarrer angelangt und gebeten und den auch in besonderen Schutz und Schirm zu setzen begehrten haben.</s>
					<s n="135" xml:lang="de" type="auto">Hierherum wir in Ansehen, dass solche Bitten und Begehren dem Propst und den Brüdern nicht widerwillig und mit Vergünstigung<note target="fnlq" type="footnote"/> ihres Bischofs nicht zu gegen noch überlegen ist und wir auch aus kayserlichem Befehl dazu verwilliget haben<note target="fn181" type="footnote"/>, gedachte Chorherren einen uns ihnen zu Pfarrer erwählt und dabei einhellig aufgenommen, dahinein zu künftiger Zeit zu solchem Amt zu erwählen, dann allein den, der aus der Zahl und Gemeinsamen der Chorherren und Brüdern seien.</s>
					<s n="136" xml:lang="de" type="auto">Und die Weile (wie die Geschrift meldet<note target="fnlr" type="footnote"/><note target="fn182" type="footnote"/>) der, so dem Altar dient, auch von dem Altar seine Nahrung haben soll, ist gedachtem erwähltem Pfarrer um Komligat willen<note target="fn183" type="footnote"/> seiner Nahrung einen sonderbar<pb type="scan" next="54"/> in Eingang aus gemeinen abgemalten Kirchen Gütern in Mass, wie hernach folgt und geschrieben statt, bescheiden<note target="fn184" type="footnote"/> und abgezeichnet worden.</s>
					<s n="137" xml:lang="de" type="auto">Nämlich und von erst<note target="fnls" type="footnote"/> die Stiftungen aller Kapellen der Barke und der Zechenden des ganzen<note target="fnlt" type="footnote"/> Dorfs weidlichen<note target="fn185" type="footnote"/>, desgleichen der halbe Teil Opfer und des Almosens, so die Kranken in sterbenden Nöten um ihrer Seele heilen Willen daherreichen und zu verschaffen gewonnen sind.</s>
					<s n="138" xml:lang="de" type="auto">Mit dieser Messung<note target="fn186" type="footnote"/> und Erläuterung, dass ein recht erwählter Pfarrer, dem nach und<note target="fn187" type="footnote"/> er von dem Probst zugelassen<note target="fn188" type="footnote"/> und in Besitzung gekommen ist, allwegen zwei Priester bei ihm haben und die pfarrlichen Rechte samt den selben mit allem Fleiss vollziehen und versehen sollen etc.</s>
					<s n="139" xml:lang="de" type="auto">Die Weile nun wir solche<note target="fnlu" type="footnote"/> Ordnung und zu vor das gedacht Chorherren nun hinnen hin und<note target="fnlv" type="footnote"/> niemand anderst die Wahl und den Einsatz eines Pfarrers haben und dabei geschützt werden möchten<note target="fnlw" type="footnote"/>, mit unsern Brief und Seilen aufzurichten und zu bestätten, gebeten und angereift worden sind, so haben wir, angesehen das ziemlich<pb type="edition" next="70"/><note target="fn189" type="footnote"/> bittet der Brüdern, ihnen die Frage Wahl, und das ein Probst allein den Erwählten Pfarrer einzusetzen und Zubeständen habe, mit dieser unser gegeben Freiheit verwilliget, zugeben<note target="fnlx" type="footnote"/> und bestätigt mit Urkunde und in Kraft des Briefs, verwilligt auch und Bestätten das uns kaiserlicher Verwilligung, deren wir uns in dieser unser Vogte getrösten<note target="fn190" type="footnote"/>, zum höchsten gab<pb type="scan" next="55"/> Jedende, das niemand unser Nachkommen Heinrichs Gewaltz solche unser Bestätung anzufechten, Zehindern oder zu ihren dahins Wegs unternehmen solle.</s>
					<s n="140" xml:lang="de" type="auto">Darum wir auch zu mehrerer Sicherheit gewilliget haben, dass diese vorgenommene Ordnung mit kayserlichen und päpstlichen Instrumenten ferner konfirmiert und bestätigt werden möge<note target="fnly" type="footnote"/>.<note target="fn191" type="footnote"/></s>
					<s n="141" xml:lang="de" type="manual">Geben und beschehen in nachgeschriebener Zeugen Gegenwärtigkeit, Walthers, des Propstes, und aller seiner Brüder (etc. sicut in literis<note target="fn192" type="footnote"/>).</s>
					<s n="142" xml:lang="la" type="auto">3. Donatio Hludevici iunioris<note target="fn193" type="footnote"/>, qui Caroli Crassi<note target="fn194" type="footnote"/> fuit pater<note target="fn195" type="footnote"/>.</s>
					<s n="143" xml:lang="de" type="auto">Im Namen der heiligen und unzerteilbarlichen Trifaltigkeit, Ludwig von Gottes Gnaden König.</s>
					<s n="144" xml:lang="de" type="auto">Die Weile offenbar und Menglichen<note target="fn196" type="footnote"/> der Gläubigen wissen ist, das denen<note target="fnlz" type="footnote"/>, so uns künglicher Miltigkeit die irdischen Güter, die einen uns versehen der Gütigkeit Gottes mitgeteilt und zugestellt sind, an die heiligen statt zu preisen und er Gottes geben<note target="fnma" type="footnote"/> und verordnet, gedachte Güter und Gaben in jenem Leben mit himmelischen Güter und ewiger Vergeltung bezahlt und reichlich widerlegt<note target="fn197" type="footnote"/> werden, so tun wir hierum konnten und zu wissen allermenglichen gegenwärtigen und zukünftigen Christgläubigen, das wir um Vergeltung willen ewiger Seligkeit des durchleuchtigen Kayser Carols<note target="fn198" type="footnote"/>, unsers lieben anhören, und Herrn Ludwigs<note target="fn199" type="footnote"/>, Kaysers und mehrers des Reichs, unsers lieben Herren und Vater seligen<note target="fnmb" type="footnote"/>,<pb type="scan" next="56"/> und unser selbst samt unsernen Kinden und angemahlen<note target="fn200" type="footnote"/> ewige Belohnung und Seligkeit<pb type="edition" next="71"/> unser Gericht und Vagte zu Zürich im Herzogtum <placeName ref="l78" cert="high">Schwaben</placeName>(oder Allemanni) und<note target="fnmc" type="footnote"/> in dem Kreis<note target="fn201" type="footnote"/> des Turgaus<note target="fn202" type="footnote"/> gelegen mit aller Eigenschaft, Gerechtigkeit und zu gehörte samt anderen Verwaltungen dieser Vogte zu gehörig, nämlich mit dem Ländlein zu Uhre<note target="fn203" type="footnote"/>, mit den Kirchensätzen<note target="fn204" type="footnote"/>, mit Häuser, Gebäu, so daselbst Stadt, samt der Eigenschaft der Leuten, Mannes und Frauen Geschlecht, jung und alt, mit Grund und Erdrich, es sie gebauen oder ungebauen, mit Wald, mit Feld, mit<note target="fnmd" type="footnote"/> Wohn<note target="fn205" type="footnote"/> und weit, mit Wasser, mit Wasserflüssen, mit zu Gehörungen, Strassen, hingegen und ausgingen, sie seien jetz erkundigt oder man erkundige sie noch, samt allen Zinsen, Renten und Gülten, dazu auch den Forst, so man nennt das <placeName ref="l20" cert="high">Albis</placeName><note target="fn206" type="footnote"/>, samt allem dem, so desselben Orts unsere<note target="fnme" type="footnote"/> Verwaltung, Besitzung und Eigenschaft ist, nichts ausgenommen noch hinten gesetzt, an das Frauen Münster<note target="fnmf" type="footnote"/> in dem Flägen Zürich<note target="fnmg" type="footnote"/> gelegen, da die heiligen marter s. Felix und Regula Rüben<note target="fnmh" type="footnote"/>, geschenkt, verschafft und übergeben haben, solcher Masse und Gestalt, das nun vorhin zu jener warenden Zeiten allwegen daselbst geistlich Frauen<note target="fnmi" type="footnote"/>, die der Regel und Klosterzucht und andern Geistlichen Wandel unterworfen seien<note target="fnmk" type="footnote"/>, aufgenommen und enthalten werden<note target="fnml" type="footnote"/> sollen, damit der<pb type="scan" next="57"/> Gotzdienst und Verehrung gedachter Marter an jetzgemelder statt mit mehrerem Andacht vollzogen und erstattet und die Barmherzigkeit Gottes für unser und der unseren Schuld dieser Empsinger und reichlicher erbeten werden möge.</s>
					<s n="145" xml:lang="de" type="auto">Wollen also hiemit menglichem konnte und zwischen tun haben, das wir von jetzgemelder Ursache halb uns väterlichem<pb type="edition" next="72"/> Gemüt bewegt, gedacht Münster<note target="fnmm" type="footnote"/> mit allen zugehörte und Begabungen unser aller liebsten Tochter Hildgarten zu eigenem heimgestellt und übergeben haben, auf das sie gedachten Frauen verstanden, die selben unter ihr Zucht und Regel und Orden halten und also durch Hilfe und Ganad Gottes dem Herren dienen, Soldnen<note target="fn207" type="footnote"/> und Leben und die geistliche Klosterzucht mit täglichem zu nehmen, so viel gut Gnade gibt, erhalten, Meeren und verbesseren möge.</s>
					<s n="146" xml:lang="de" type="auto">Hierum so gebieten wir mit Ernst und wollen, das kein gemeiner Richter noch Graf noch jemands anderer<note target="fnmn" type="footnote"/> ein! Vorgedachten Enden und Stetten uns Gerichts Gewalt einige der gemelden Güter oder Leuten, sie seien eigen oder frei, anfechten noch bekümmern noch für einige<note target="fnmo" type="footnote"/> frömmte Gericht laden und sie aufrechter Bürgschaft zu entziehen oder mit<note target="fnmp" type="footnote"/> Aufsage<note target="fnmq" type="footnote"/> redlicher Käufen beschädigen noch einige Vergeltungen, Busen und Hochstrafen von ihnen zu erzwingen noch mit einiger gewaltsamen zu belustigen unternehmen, sondern in unserm Schutz und Schirm und gegeben Freiheiten und in Verwaltung der Gastvögten, so der Enden<note target="fn208" type="footnote"/> dem Münster geben sind,<pb type="scan" next="58"/> rübig und an angefochten zu allen Zeiten bleiben lassen wollen und sollen.</s>
					<s n="147" xml:lang="de" type="auto">Und damit solcher unsere Gabe und Verordnung währende<note target="fn209" type="footnote"/> Kraft und Beständigkeit, auch in gegenwärtiger und künftiger Zeit so viel mehr Ansehens und Glauben habe, so haben wir diesen Brief mit unsere Hand unterschrieben und mit unserm Siegel bewahren<note target="fn210" type="footnote"/> lassen, der gegeben ist auf 19. Tag Augsten<note target="fn211" type="footnote"/> unsers des ostfränkischen Reichs im 20. Jahr<note target="fn212" type="footnote"/> zu <placeName ref="l880" cert="high">Regensburg</placeName> in der Stadt, in Gottes Namen seliglich<note target="fnmr" type="footnote"/>.</s>
					<s n="148" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
