<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1151">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1151</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. "Omittamus", inquis, "titulos" moxque eas ipsas literas "Praestantissimo", viro scilicet, inscribis.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Plus satis diu ineptitum nunc est, facessant porro id genus nugę; satis vero sit vel amici vel fratris nomine alterum ab altero insigniri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Praedicavit mihi magnopere tuam erga se humanitatem pius adolescens Iohannes Rhodolphus, qui metuo ut possit in demortui patris locum surrogari, cum propter alios competitores, tum vero maxime propter Mercatorem illum, qui celebriore familia ortus suffragiorum non pondere quidem, sed numero tamen Rhodolphum vincet, quando eo iniquitatis delapsi sunt etiam qui evangelium profiteri videri volunt, ut personis potius quam ecclesiis consultum cupiant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego gratuito ministrarem illi ecclesię, quo afflicta vidua ęs alienum, quo obstricta tenetur, dissolvere posset, si quid ista ratione proficerem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Verum quid futurum sit nescio, nisi quod miris artibus quędam geruntur et difficile esse videam contra flumen niti.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nulli etiamnum demandata est eius ecclesię cura, sed alterius hic diaconi operam conduxerunt usque ad divi Ioannis festum diem, hoc est tantisper, sic enim interpretantur prudentiores, dum Mercator ille Tiguri in nonnullorum sese familiariter insinuet sicque voti sui compos evadat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed dominus ipse viderit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Auf nicht ist mir ein Schreiben gekommen von einem guten Herren und Freund;<note type="margin">dazu a.R.:... tzen tagen... mir ge-... h. Moritz... sein volck... und ver-... n sich... schlacht... eh diß... daruff... et gott... ain... stand sin.</note> der zögt mir an, das Doktor Abraham Murgel, Doktor Hans Murgels schon, zu Lindau den nächsten herauf von Menz gekommen sei; der habe ihm glaublich und für gewiss gesagt, das Herzog Moritz niedergelegen mit grossem Schaden und trefflich gut Edelleute verloren habe; es sei auch Herzog Jörg von Mächel mit etlichen andern gefangenen Personen, die ganz vornehm seien, gegen Mattenburg geführt worden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ach Gott, dass Sie es erharren möchten!</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Soll es aber letztlich mit ihnen umschlachen, wird man soviel grausamer mit ihnen handeln, soviel der vorgehenden Victorien mehr gewesen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hilf Gott vom Himmel und habe ein väterliches Einsehen, mache unser Bosheit und Undankbarkeit und demnach auch der Tyrannei unserer Feinde ein Ort.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Mit Mailand achte es keinem Guten gleich.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der starke allein weiss Gott wolle uns doch ein Mal mit gnädigen Augen ansehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Schero meo vide, per dominum obsecro, ne molestiam ullam exhibeas referendis gratiis; nam istuc meditari te ex literis tuis mihi subolet; abunde satis erit, si brevi epistolio dignatus virum fueris, quo intelligat munusculum illud et te accepisse et tibi non fuisse ingratum; si quid... addideris, sancte tibi affirmo illum non honore, sed magna abs te [iniu]ria se affectum existimaturum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bene vale cum tua domo, quam rogo mea vice officiosissime salutes, non praeteritis omnibus fratribus, [a] quibus cęlesti patri diligentissime commendari semper cupio.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">13. ianu[arii].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">T[uus] A[mbrosius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Praeclaro Iesu Christi servo d. Heinricho Bullingero, amico omnium longe charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
