<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11544">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Fred fand Gnade von Gott dem Vater durch Hiesum Christum Vinsern lieben Herren Sie Euch zuvor, würdigen hochgelehrten christlichen günstigen lieben Herren vnd Freunde, mit Erbietung meiner ganz gutwilligen vnd freundlichen Dienste.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">ich habe Euer gutherzig schreiben, betreffen Herrn Calphinum in meiner Ankunft empfangen von gelesen, aber die anderen zwei Brief, da der ein an meine lieben Herrn von Freunden die Prediganten von Verkinder des Wort Gottes Ali zu Strassburg, von der andere an Herrn Calpinum stand, sind zuvor von ehe ich anheimisch kommen denselbigen meinen Herrn von Freunden obgenannt zuhanden gestellt worden, wie dann der Brief so an sie steht von einen verlesen fand wie ich mich versehe ihr Antwort Vich auch zugeschrieben, fand mir gesagt, es soll von einen Herrn Calpino sein Brief mit nächster Botschaft zugeschickt werden: Von fürwahr ich kann auch euer christenlich von Gott bedenken so er des Calphini halben mir zugeschrieben nicht anders dann für christlichen von billig erkennen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Aber dieweil Herr Calphinus jetzt nicht hier ist vnd nicht wohl mag in seinem Abwesen fruchtbarlich gehandelt werden, hab ich Euer liebes Begehren vf diesmal an einen ehrsamen Rat nicht gelangen lassen, will aber solches tun mit Gottes Hilfe sobald er samt Fensern Gesandten von Regensburg bei Vns wieder ankommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gott Hoffnung, meine Herren von die Prediger auch Calphini nach selbst werden das beharrliche erfordern deren von Genf von vorgegeben Besserung der Kirchen zu Herzen führen von das Vornehmen das dieselben Kirchen von Gottes Ehren auch Gelegenheit von Vermögen des Calphini am gemessesten sein mag, dazu ich auch gern verhelfen von einen ehrsamen Rat treulich ermahnen will von das nicht allein der Sachen halb die ich nicht anders dann für christlich von recht verstehe, sondern auch mich meinen lieben Herrn zugefallen, welchen ich gern wollte dankbar sein des vielfältigen guten Willens halb so ihr alle zugegen mir erzeugt haben, dann mich samt von besonders meines Vermögens gutwillig von freundlich Dienst zu beweisen sollen ihr mich alleweg willig befinden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige wolle Veh vnd die Euern gnädiglich vnnd langwürig zu seinen Ehren erhalten.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Datum den 19. Aprilis, anno XLI.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Euer allzeit williger Hahns Bock von Gerszheim Ritter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Den würdigen hochgelehrten christlichen Herren Heinrichen Bullinger von anderen Pfarrherren Lesern von Dienern des Worts Gottes der loblichen Kirchen zu Zürich meinen günstigen lieben Herrn von Freunden.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
