<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11540">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11540</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ad te,<note target="fn1" type="footnote"/> pater humanissime, a <placeName ref="l672" cert="high">Marpurgo</placeName>, quam ob causam <placeName ref="l880" cert="high">Ratisbonam</placeName> profectus sim, quod consilium meum nequaquam tibi nec aliis doctis displicere puto.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hic enim cum illis viris versor, quorum comercio et doctior et melior reddi possum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim d. <persName ref="p719" cert="high">Ioannes Draconites</persName>, d. <persName ref="p656" cert="high">Antonius Corvinus</persName><note target="fn2" type="footnote"/>, <persName ref="p171" cert="high">Pistorius</persName><note target="fn3" type="footnote"/> et Dionysius Melander, quorum eruditionem cum tibi placere sciam, non dubito, quin et meum cum iis comercium tibi arrideat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quare de consilio meo plane scribere nolo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Is enim sum, qui patriae semper prodesse<note target="fna" type="footnote"/> et verbis et re ipsa cupiam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nova tu magis, quae hic habeantur, expectas.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quę certe plura ad te scriberem, si tam certa essent omnia, quam sunt multa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Scias autem nos una cum illustrissimo <persName ref="p169" cert="high">Hessorum</persName> principe<note target="fn4" type="footnote"/> decima quinta <placeName ref="l672" cert="high">Marpurgum</placeName> egressos 27. eiusdem mensis <placeName ref="l880" cert="high">Ratisbonam</placeName> pervenisse.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quo in itinere etiamsi quaedam acciderint, tamen non omnia scriptu digna sunt<note target="fn5" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="144"/></s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Proficiscebatur princeps noster equitibus 300 bene et instructis et armatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Cum <placeName ref="l1222" cert="high">Herbipolim</placeName> perveniret, humanissime ab episcopo<note target="fn6" type="footnote"/> exceptus et per integrum biduum episcopi sumptu detentus est.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l795" cert="high">Norinbergae</placeName> eandem humanitatem, honorem vero et pompam splendidiorem vidit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Omnia vero vicit dux Friderichus<note target="fn7" type="footnote"/>, <placeName ref="l7" cert="high">Bavariae</placeName> princeps, qui absens<note target="fn8" type="footnote"/> etiam eam vicariis suis potestatem permiserat, ut haud aliter quam ipsemet in sua arce<note target="fn9" type="footnote"/> tractaretur, quo etiam omnes ii, qui cum principe proficiscebamur, vocati sumus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Eadem fere humanitas crastino die videbatur apud <persName ref="p169" cert="high">Philippum</persName><note target="fn10" type="footnote"/>, <placeName ref="l7" cert="high">Bavariae</placeName> ducem, qui in <placeName ref="l100" cert="high">Wirtenbergensi</placeName> bello a nostro principe vulneratus est<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Omnia denique successerunt foelicissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="496"/>Cum vero <placeName ref="l880" cert="high">Ratisbonam</placeName> veniremus, obviam equitabant principi nostro Christophorus<note target="fn12" type="footnote"/>, dux Virtenbergensis, et comes ab Anhalt<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quamprimum<pb type="edition" next="145"/> vero princeps diversorium ingressus erat, aderat caesaris orator<note target="fn14" type="footnote"/>, qui adventui illius gratulabatur et liberum ad imperatorem accessum nuntiabat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Princeps vero Hessiacus crastino die imperatorem adiit<note target="fn15" type="footnote"/> et longa oratione obedientiam suam, suum erga christianam ecclesiam animum recensuit, postremo in ducem Henricum Brunsvicensem invectus est, quem convicturum se promisit, quod princeps mendax, perfidus et impius hactenus<note target="fnb" type="footnote"/> fuerit et omnium denique incendiorum<note target="fnc" type="footnote"/> per <persName ref="p1332" cert="high">Germaniam</persName> author<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Atque ea omnia tali vultus et verborum constantia egit, ut omnes imperatoriae aulae proceres in admirationem sui pertraxerit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hic certe ab omnibus summus illi honor exhibetur; mirantur et amant illum omnes.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Concionem in diversorio sacram audit quotidie, ad quam cives quam plurimi confluunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sępe quidem in publico templo concionem haberi voluit princeps; sed metuit, ne fortassis importunitate hac imperatoris animus, quem nunc sibi devinctum habere videtur, alienetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quinta aprilis primus fuit imperatoris in curiam ingressus, et tunc comitiorum propositio<note target="fn17" type="footnote"/> exhibita est, cuius summa hęc est, 1. ut religionis negotium<pb type="edition" next="146"/> in veram concordiam redigatur, 2. ut Turcae<note target="fn18" type="footnote"/> resistere possint; 3. ubique fere clam immixtum est<note target="fnd" type="footnote"/>, ut <placeName ref="l75" cert="high">Sabaudię</placeName> dux<note target="fn19" type="footnote"/> restituatur<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Cave tibi, Helvetia, et vide, ut domini auxilio protecta sis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="497"/>Hęc omnia non a vulgo audita, sed ex ipso autographo lecta scribo.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quare fides mihi hac in re deesse non debet.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Christiani principes responsionem hisce diebus instituerunt, quam nondum videre potui, quoniam imperatori nondum oblata est<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Papistarum concilium Vilhelmus, Bavariae dux, ingredi noluit, quod nimirum titubantes vidit; is enim eo est animo, ut caesare et omnibus cedentibus cedere tamen ipse nolit<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Novi praeterea non multum, nisi quod Turca in armis est magna militum vi.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Obsidet Bessam,<note target="fn23" type="footnote"/> urbem e regione Budę sitam; sed maior exercitus<note target="fne" type="footnote"/> in armis sequitur.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Imploratur auxilium anxie Ferdinandus, et ob hoc vix spero diu duratura comitia.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Fortassis Turca id impetrabit christianis principibus, quod ne angelus e coelis impetraret.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Quamvis magna sit in caesare spes, scis tamen, quo ille satellitio sit stipatus, sacrifecum scilicet, qui auribus illius semper alia papistarum argumenta obiiciunt.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Deus solus orandus erit, ut animum illius illuminet, ne huiusmodi seductorum verbis aures praebeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Est hic <persName ref="p932" cert="high">Vintoniensis</persName> episcopus<note target="fn24" type="footnote"/>, Anglorum regis legatus, homo fraudulentus et tali rege dignus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Legationes exterarum gentium adsunt multae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Contarenus cardinalis pro pontifice<note target="fn25" type="footnote"/> adest, cui <placeName ref="l880" cert="high">Ratisbonam</placeName> ingredienti obviam processerunt, quicquid hic monachorum et sacrificulorum habetur<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Ipse vero Contarenus tot cruces aspersit, ut biduo illi brachium ex defatigatione laborasse arbitrer.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Fertur de eodem, quod sine sanguine nos<pb type="scan" next="498"/> subvertere cuperet, et in hoc negotio est consultator strenuus.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l712" cert="high">Mutinensis</placeName> episcopus<note target="fn27" type="footnote"/> vero totus sanguineus flammas et gladios spirat.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1133" cert="high">Veneti</placeName> legatum<pb type="edition" next="147"/><note target="fn28" type="footnote"/> suum habent, hominem splendidum et egregium.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">A Gallorum rege<note target="fn29" type="footnote"/> adest d. Vely<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1330" cert="high">Sabaudiae</persName> dux hic praesens ceu imperii <placeName ref="l906" cert="high">Romani</placeName> membrum, ut ditiones suas recuperet, orat, cum tamen imperium <placeName ref="l906" cert="high">Romanum</placeName>, cum ditiones suas obtineret, agnoscere nunquam voluerit<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1332" cert="high">Caesar</persName> nihil moliturus videtur, quia res suas intricatas videt; apud Gallum enim pax dubia aut nulla, in <placeName ref="l29" cert="high">Hispania</placeName> seditiones, Turca etiam irruit.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Cupit igitur a suis partibus <persName ref="p1332" cert="high">Germaniam</persName> esse.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Christiani principes causam suam audiri optant et contendunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Adversarii sunt triplici animo dediti: Sunt, qui bellum spirent; sunt, qui pacem qualencunque velint, modo nihil in religione mutetur; sunt etiam, qui aliquam ecclesiae transformationem ferre possint.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Quid multis?</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Nisi Turca instaret, non multum bonae spei affulgeret; quia vero hic instat et imperator landgravium (quamvis non repugnantem) eo pertrahere conatur, ut imperii nomine expeditionem Turcicam suscipiat, coguntur aliquid condonare papistae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Ultimo <placeName ref="l29" cert="high">Hispanorum</placeName> plena hic omnia, minuuntur tamen, quia nonnumquam de ponte in Danubium praecipitari solent, quorum iam 18 deiecti alios secuturos expectant<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Hac septimana sacrifex quidam <placeName ref="l16" cert="high">Italus</placeName><note target="fn33" type="footnote"/>, qui cum mula sua rem habuerat, iubente imperatore noctu de ponte deiectus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Nihil hic praeterea, nisi quod omnes nos plurimum occupati sumus in sceleratissimi nebulonis Henrici Brunsvicensis ducis negotio.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Si otium esset<pb type="scan" next="499"/> maius, mitterem ad te carmina plura, quae in illum scripsi<note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Dignus enim omnino est, qui cum infamia immortalis fiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Plura nunc non possum, licet plura haberem, quia in ipso demum puncto de nuntio hoc certior factus sum.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Tu meam, quam in his literis vides, indiligentiam<note target="fnf" type="footnote"/> aequi bonique consules, pater charissime; malui enim indisposita multa quam nihil scribere.<pb type="edition" next="148"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Salutant te quam officiosissime d. <persName ref="p719" cert="high">Draconites</persName>, <persName ref="p656" cert="high">Corvinus</persName>, <persName ref="p171" cert="high">Pistorius</persName> et Melander.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Pręterea orat te d. <persName ref="p719" cert="high">Draconites</persName>, patronus et Moecenas<note target="fn35" type="footnote"/> meus humanissimus, ut literis tuis eum compellare non dedigneris; respondebit ille a te scriptis epistolis.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Vale, pater mi, et me, ut soles, fovere pergito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l880" cert="high">Ratisbonae</placeName>, 3. idus aprilis 1541.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Rod. <persName ref="p84" cert="high">Gvaltherus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Henricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti vigilantissimo, patri suo imprimis colendo.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">An M.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Zürich<note target="fng" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
