<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11550">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Unsernen freundlichen Gruss, samte Erbittung aller Herren, Liebes und Gottes zu vor, wohlgelehrte, fromme, vernähmen, ersammen, weiss, insonders lieben Herren und guten Freunde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Die will Euer guter Wille und erwirtige Freundschaft gegen uns unverborgen und mehren Malen solches<note target="fn2" type="footnote"/> von Euch gespürten, so würde unser besonders lieber Freundin und Prodicante Herr Peter Schneider<note target="fn3" type="footnote"/>, Zeiger des Briefs<note target="fn4" type="footnote"/>(nach dem und er mit dem Herren Prior zu <placeName ref="l534" cert="high">Capellen</placeName><note target="fn5" type="footnote"/> unseren zwei Knaben<note target="fn6" type="footnote"/> halb gehandelt) zu Euch kommen Sachen halb, die wir immer in ernstlichen Gefällen (antreffendt die selbigen Knaben) geben, als Ihr dann von ihmen vernähmen werdet.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Bitten wir euch freundlich, immer und uns also die wohlgelehrten und verständigen Beraten zu sein, wie man sich wieder mit denen Knaben halten solle<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nichts Gefälligeres mag uns Euer Liebe beweisen, um<pb type="edition" next="169"/> die wir solches freundlich gern verdienen und künstlich beschulden wollen mit Hilfe des Allmächtigen, den wir bitten, Euer erwirrte Weisheit selig zu bewahren etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Datum, 29. aprilis anno etc. 41.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Meyer und Rat zu <placeName ref="l136" cert="high">Biel</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Den wohlgelehrten, frommen, vernähmen und weisen Herren Meister Heinrich Bullingern samt andren Predikanten der Stadt Zürich, unseren lieben und guten Freunden.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
