<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11558">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11558</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott dem Vater durch unsern Herren Jesum Christum, samt Erbietung aller Ehren, Diensten, Liebes und Gutes zu vor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Fromm, fest, ersamm, vorsichtig und weise, insonders günstigen, lieben Herren, wir haben Euer Schreiben<note target="fn2" type="footnote"/> verstanden, auch den Vertrag<note target="fn3" type="footnote"/> Euers Predikanten, unsers vorgeliebten Bruders, Herren Peters<note target="fn4" type="footnote"/>, Euerm Begehr nach verhört, und dieweilen wir Euch zu dienen ganz willig, Euere beiden Knaben<note target="fn5" type="footnote"/> von Caplan<note target="fn6" type="footnote"/> geschickt und sie vor uns zum Teil verhören lassen, zum Teil selbst verhört.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und haben an ihnen gefunden, dass sie in so wenig Zeits und zu ihrem Alter wohl und fleissig gelernet haben, auch so fern<note target="fn7" type="footnote"/> gekommen sind, dass wir hoffen, ihre Fleiss werde seine gute Frucht mit der Zeit verbringen, so ihr anders euere Hilfe ihnen voranhin wie bisher nicht entzieht.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Bittet deshalb, Euer liebes wolle Ihre um Gottes willen die armen Kinde wieder lassen befohlen sein, dass sie bei der Leere bleiben mögen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Davon wir auch wieder mit euerm Predikanten, h. Petern, unserm vorgeliebten Bruder, gerade und ihm unsern Ratschlag angezeigt haben, alles er euch wohl berichten kann.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle euch allweg in seinem heiligen Wort und Willen erhalten zu Ehren seines Namens und Heil seiner Kirchen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, 6. maiii 1541.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p194" cert="high">Pfarrer</persName> und Leser, Diener der Kirchen Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 4 des Doppelblattes:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Den frommen, ehrsamen, vorsichtigen und weisen Herren Meyern und Rat der Stadt <placeName ref="l136" cert="high">Biel</placeName>, unsern günstigen, lieben Herren<note target="fna" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
