<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1156">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1156</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Precor tibi et tuis felicem et faustum annum et incrementum fidei christianę.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Accepit uxor mea munus ab uxore tua missum; si ita in rependendis officiis pergere constituisti, dives ero et insignis mercator, cui fortuna ingentes dabit brevi divitias; sed desinam te deinceps gravare, ne plus oneris adferam quam emolumenti conferam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Curavi literas, et reliquas etiam curabo diligentissimo nacto fideli tabellario, cui literę tuto dandae sint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">A domino Schertlino accipies nova et de statu illius exacte omnia.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Admones illum diligenter; nam dedit mihi literas legendas, quo regem suum admoneat de variis rebus, quę nunc temporis aguntur per monarchas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dedi praeterea literas tuas d. Myconio, qui graviter decumbit nec potuit eas legere, neque volui aperire.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dominus illi assistat sua cum gratia.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Mirum illo aegrotante omnia, quę nostram ecclesiam adficiunt, cumulatissime nos obruere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed de his suo tempore.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Aiunt maritimas civitates habere in armis 24000 pedites et 4000 equites, bellica instrumenta multa.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus fortes illis det manus, corda fortiora et domini spiritum principalem, quo omnibus hostibus Christi resistant, etsi terrore maximo concutior, quomodo<note type="margin">a.R.: quoniam?</note></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Christus suum evangelium nolit per arma plantare, sed per sanguinem, attamen spero dominum tandem respecturum ad suum populum miserrime adflictum et a bestia Romana oppressum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Basileae 17. ianuarii 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">T[uus] G[astius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinrycho Bullingero, pastori Tigurinae ecclesiae vigilantissimo, praeceptori suo perpetuo colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
