<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11566">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11566</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Salvum et incolumem divina auxiliante gratia 27. maii<note target="fna" type="footnote"/> me <placeName ref="l880" cert="high">Ratisbonam</placeName> advenisse scias, pater colendissime, ubi priorem illam concionatorum erga me benevolentiam magis magisque auctam reperi, principis<note target="fn1" type="footnote"/> quoque favorem nostrorum literis<note target="fn2" type="footnote"/> magis excitatum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Primo vero omnium communes literas<note target="fn3" type="footnote"/> legendas tradidi, quae ita placuerunt, ita animos omnium commoverunt, ut primo statim die per omnium fere nostrę religionis hominum manus distraherentur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hoc enim unum est, quo omnes gaudent et exultant, quod nunc demum firmam inter se et Helvetios concordiam sperant, imo ceu iam confectam amplectuntur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Has itaque cum tantopere placere cernerem, illico eas, quae ad singulos scriptae erant,<note target="fn4" type="footnote"/> subiunxi, quae eo magis placuerunt, quod privatae et propriae quodammodo singulorum viderentur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Placuerunt illis munera mirum in modum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p656" cert="high">Corvinus</persName> <persName ref="p265" cert="high">Zvinglii</persName> imaginem inaurari curavit illico.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Idem et reliqui facturi sunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Unus <persName ref="p64" cert="high">Frechtus</persName>, quod non rescripsisses,<note target="fn5" type="footnote"/> conquerebatur; ego negotiorum multitudinem in causa fuisse affirmabam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Illustrissimum principem Dionysio<note target="fn6" type="footnote"/> comitante adii, literas ipsemet tradidi, quas summa gaudio et alacritate accepit et legit illico.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Placuerunt haud dubie, quod etiam ex responsione eius brevi intelligetur; id enim sese facturum pollicitus est<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Me quoque concionatoribus adesse tamdiu iussit, quoad ipse comitiis intersit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quin et equum suis impensis ali imperavit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Rogabat me de tua, Leonis<note target="fn8" type="footnote"/> et <persName ref="p165" cert="high">Pellicani</persName> valetudine, de mutua Tigurinorum concordia, de Helvetiorum omnium unanimitate, de religione nostra, de spe vestra<note target="fnb" type="footnote"/> de comitiis istis concepta<note target="fnc" type="footnote"/>, in quibus breviter respondebam et succincte, nec displicuit ecclesiarum nostrarum ordo.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quid vero praeterea addiderit, aut certiore nuntio scribam aut in adventum meum reservabo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Non etenim diu me hic haerere posse arbitror.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim, qui intra mensem principem discessurum affirment<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quid enim ageret, cum nec in<note target="fnd" type="footnote"/> causis suis<note target="fn10" type="footnote"/> iuditium<pb type="edition" next="194"/> nec poenae adhibeantur, cum religionem vanis hominum consultationibus et illicitis dispensationibus conturbari videat?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Colloquio finis impositus est;<note target="fn11" type="footnote"/> nunc utraeque partes scriptis imperatori<note target="fn12" type="footnote"/> exhibitis sententiam suam exhibent<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Spes concordiae nulla aut minima est.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Iam enim demum animos produnt, qui hactenus egregie pietatem simulaverunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p737" cert="high">Eckius</persName> febri graviter decumbit et <foreign xml:lang="el">µανία</foreign><note target="fn14" type="footnote"/>; utinam et peste correptus decumberet!</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Appulit paucis ante adventum meum diebus Pomeranorum dux<note target="fn15" type="footnote"/>, vir<note target="fne" type="footnote"/> pius et fortis, qui<pb type="scan" next="494"/> solus illustrissimi principis nostri constantiam imitari videtur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Pręterea nihil hic agitur a principibus aut scriptu aut<note target="fnf" type="footnote"/> lectu dignum, quae res omnium bonorum animos multum angit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui dicant tres papisticae sectae collocutores<note target="fn16" type="footnote"/> a papa excommunicatos esse, quod nimis multa nostris inter disputandum concesserint.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Fuit hisce diebus cum imperatore princeps noster horas aliquot solus cum solo;<note target="fn17" type="footnote"/> quid vero actum sit, adhuc ignoro, quamvis statim experturus sim.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p1330" cert="high">Sabaudiae</persName> duce<note target="fn18" type="footnote"/> rumor omnis iam conticuit; nescio, quid moliatur aut monstri alat<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quod literas <placeName ref="l1202" cert="high">Vitodurum</placeName> ad me missas<note target="fn20" type="footnote"/> attinet, spes bona est me omnia ea impetrare posse, quae inibi continentur, si modo eo res devenerit, quod tamen multi sperant.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p188" cert="high">Erasmi</persName> causam<note target="fn21" type="footnote"/> Dionysio obtuli, et quantum videre possum, brevi ad principem nostrum referetur; nam et alii multi sunt, qui<note target="fng" type="footnote"/> de eadem iniuria conqueruntur.<pb type="edition" next="195"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Reliqua omnia, quae hic certa sunt, Germanice descripta habes,<note target="fn22" type="footnote"/> ut et nostris<note target="fn23" type="footnote"/> communices.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Si quid praeterea contigerit, brevi ad te scribam.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Salutant te quam humanissime d. <persName ref="p146" cert="high">Philippus Melanchton</persName>, d. <persName ref="p656" cert="high">Corvinus</persName>, Melander, <persName ref="p719" cert="high">Draco</persName><note target="fn24" type="footnote"/> et <persName ref="p171" cert="high">Pistorius</persName>, qui tuis literis, ne dubita, et humaniter et copiose respondebunt, quam primum possunt;<note target="fn25" type="footnote"/> ea enim omnium est sententia, ut amore abs te vinci nolint.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName> propter manum luxatam medicorum consilio intra triduum quatriduumve in thermas discessurus est<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Hisce diebus sex <placeName ref="l29" cert="high">Hispani</placeName> uno fune connexi a piscatoribus in Danubio reperti sunt, quorum duo oloserico toti amicti fuerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Saluta nomine meo quam officiosissime d. quęstorem Werdmillerum<note target="fn27" type="footnote"/>, d. <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName>, <persName ref="p14" cert="high">Theodorum</persName><note target="fn28" type="footnote"/>, <persName ref="p644" cert="high">Collinum</persName>, Ammianum et reliquos, imprimis vero matrem<note target="fn29" type="footnote"/> et uxorem<note target="fn30" type="footnote"/> tuam, honestissimas matronas, cum tota familia.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Vale, colendissime pater, et me, ut facis, tibi commendatum habeas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l880" cert="high">Ratisbonae</placeName>, 3. calendas iunii 1541.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Rod. <persName ref="p84" cert="high">Gvaltherus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 502:]</note>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, patri suo imprimis observando.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Zürich.<pb type="scan" next="439"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">In Anfang des Colloquiums, so hier zu<note target="fnh" type="footnote"/> <placeName ref="l880" cert="high">Regensburg</placeName> verordnet ist, hat kaiserliche Majestät den Unsern ein Buch<note target="fn31" type="footnote"/> vorgelegt, welches (wie Herzog Friederich<note target="fn32" type="footnote"/> sagt) ihre Majestät von treffentlichen gelehrten Leuten aus <placeName ref="l29" cert="high">Hispanien</placeName> und anderen Ländern entpfangen<note target="fn33" type="footnote"/> und täuglich geachtet zur Zubereitung eines Wegs der Concordia in Sachen unser Religion betreffen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Derhalben hat k. m. an die unseren<note target="fni" type="footnote"/> gesonnen und begehrt, solches Buch für<pb type="edition" next="196"/> die Hand zunehmen, zuerwegen und ihre<note target="fnk" type="footnote"/> Meinung dazu zusagen.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Derhalb ist solches Buch für die Hand genommen, und ist in ersten Artikeln von der Schöpfung des Menschens, von freiem Willen, von Ursache der Sünde, von der Erbsünde zwischen den<note target="fnl" type="footnote"/> Parteien kein Streit gewesen, ob wohl <persName ref="p737" cert="high">Ecken</persName><note target="fn34" type="footnote"/> und den drei Unsern<note target="fn35" type="footnote"/> das Buch nicht gefallen, von wegen viel fremder und ungewöhnlicher Beireden<note target="fn36" type="footnote"/> darein gebraucht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Von der Justification hat das Buch ein langes, weitläufig Geschwätz,<note target="fn37" type="footnote"/> das nicht allenthalb zusammen stimmet; darum <persName ref="p737" cert="high">Eck</persName>, <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName>, <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> und Pistorius vom Buch gelassen, und hat man etliche Tage von der Sache frei disputiert und ist endlich auf den gestellten Artikel<note target="fn38" type="footnote"/> gekommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Darnach hat man das Buch wieder lesen müssen in folgenden Artikeln von der Kirchen, von der Kirchen Zeichen, nämlich von Gottes Wort; hat man passieren lassen, denn es sind Generalia gewesen, die nicht besondere zustreiten, dann sie in ihrem Wesen selbst christlicher Liebe nicht entgegen sind.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Von der Kirchen Autorität, dass die gemeinen<note target="fn39" type="footnote"/> Concilia nicht irren können, ist heftig gestritten worden, und endlich nicht verglichen<note target="fn40" type="footnote"/>, sind Gegenschriften von unser Bart übergeben<note target="fn41" type="footnote"/> und also suspendiert<note target="fn42" type="footnote"/> worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Was Sacrament sei und von dem Unterscheiden der Sacramenten, welche nötig, hat man passieren lassen.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Vom Ordinieren hat auch nicht Streit gehabt, doch also, so die Reformation der gemeinten Kirchen<note target="fn43" type="footnote"/> erfolget, wenn und wie man ordinieren sollte, wer davon weiter zureden.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Von der Taufe ist nichts Streitiges im Buch.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Von der Confirmation ist geantwortet, dass, so man den Katechismum hielt, wäre solche<note target="fnm" type="footnote"/> Ceremonien dabei nicht hoch anzufechten.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Vom Sakrament des Leibes und Bluts Christi hat der Gegenteil der Transsubstantiation<note target="fn44" type="footnote"/> hart gestritten, haben ein Artikel übergeben,<note target="fn45" type="footnote"/> dawider die Unsern ein Artikel übergeben,<note target="fn46" type="footnote"/> in welchem etliches Stück,<pb type="scan" next="440"/> nämlich die<pb type="edition" next="197"/> Transsubstantiation, die Reservation<note target="fn47" type="footnote"/>, die Adoration und das Umtragen des Sakraments angefochten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Von der Beicht und Erzählung der Sünde ist viel härter gestritten worden, dass die Erzählung nötig<note target="fn48" type="footnote"/>.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Item von der satisfaction.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Dagegen haben die Unsern ein Artikel und Bewährung<note target="fn49" type="footnote"/> des selbigen übergeben, dass die Erzählung nicht nötig und die Satisfaction nichts sei<note target="fn50" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Von der Ehe in gemein<note target="fn51" type="footnote"/> ist nichts Streitiges im Buch.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Es ist aber daran gehenkt, was von Ehescheidung zugedenken; soll auf die Reformation aufgehoben<note target="fn52" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Von der Ölung ist genugsam angezeigt von den Unsern, wo für es zuhalten.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Aber man hat davon, so die Reformation verging, nicht hoch streiten wollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Von der Kirchen Regiment, von Anrüfung und Verdienst der Heiligen, von dem Opfer der Messe, von privaten Menschen, von beiderlei Gestalt des Nachtmahles, von der Ehe der Priester und von diesem allem ist zum Teil heftig gestritten, zum Teil braucht auch das Buch einer Moderation<note target="fn53" type="footnote"/>.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Aber wie dem allem, so haben die unseren<note target="fnn" type="footnote"/> drei Artikel<note target="fn54" type="footnote"/> dagegen gestellt und ist, nach dem die Unsern ihn <foreign xml:lang="la">disciplina ecclesiastica</foreign> vereinigt,<note target="fn55" type="footnote"/> das Colloquium beschlossen und auf den acht und zwanzigsten May all unser Ding k. mit. übergeben<note target="fn56" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Was folgen wird, so ist für die Stunde kommt, weist Gott<note target="fno" type="footnote"/>.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Ferdinandus hatte <placeName ref="l202" cert="high">offen</placeName> mit 18000 Mann belagert und, wie man sagt, schier zum Sturm geschossen<note target="fn57" type="footnote"/>.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Aber der Türk<note target="fn58" type="footnote"/> in der Eile hat zwei seiner Waske<note target="fn59" type="footnote"/> mit 60000 Mannen zu Errettung der Stadt hinaus geschickt, sind schon zu Kriegschen <placeName ref="l105" cert="high">Waisenburg</placeName><note target="fn60" type="footnote"/> angekommen.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Werden vielleicht bald erfahren, was Gott damit schaffen will.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Der Papst<note target="fn61" type="footnote"/> verjagt allgemach aus <placeName ref="l906" cert="high">Rom</placeName> die Columneser,<note target="fn62" type="footnote"/> dazu der Kaiser durch die Finger sicht<note target="fn63" type="footnote"/>.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Was das für ein Ende bekommen wird, weist Gott.<pb type="edition" next="198"/></s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Der Herzog von Gülich und Cleve hat sich verheuret mit der Königin von Navarren,<note target="fn64" type="footnote"/> des Königs aus Frankreich Schwester Tochter<note target="fn65" type="footnote"/>.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Man hat k. m. nun auf einen Tag fünf treffentlicher Supplication über den von Braunschweig<note target="fn66" type="footnote"/>überliefert.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Die erste ist geschehen von allen unsern Stunden in Gemeine des Mordbrennens halben,<note target="fn67" type="footnote"/> in welcher aller Vergicht begriffen sind<note target="fn68" type="footnote"/>, so auf ihn bekannt haben<note target="fn69" type="footnote"/>, beide, gestorbene und lebende.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Die andere ist geschehen von seinem eigenen<pb type="scan" next="441"/> Bruder, Herzog <persName ref="p2500" cert="high">Wilhelman</persName><note target="fn70" type="footnote"/>, so jetzunder sich allein hielt bei dem Kurfürsten von <persName ref="p1287" cert="high">Brandenburg</persName><note target="fn71" type="footnote"/>.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Die dritte von der Stadt Goslar<note target="fn72" type="footnote"/>.</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Die vierten von dem Bischof von <placeName ref="l1920" cert="high">Hildesheim</placeName><note target="fn73" type="footnote"/>.</s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Die fünft von den Städten, so ihre Güter auf niedergeworfenen Wegen<note target="fn74" type="footnote"/> gehabt haben<note target="fn75" type="footnote"/>.</s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Ich sich<note target="fn76" type="footnote"/> aber nach<note target="fn77" type="footnote"/> wenig, das k. Mt. darin verhandle, sondern laste ihn<note target="fn78" type="footnote"/> vor und für bei seiner k. Mt. beleiben.<pb type="edition" next="199"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Am Tag der Auffahrt<note target="fn79" type="footnote"/> sind alle Fürsten mit dem Kaiser zu der Kirchen geritten, ausgenommen der Herzog von Pommern und mein gnädiger Herr, der Landgrafen.</s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Hat sich auch unter gemalten Fürsten ein grosser Zweitracht des<note target="fnp" type="footnote"/> Standes halben ererbt<note target="fn80" type="footnote"/>, also das Margrave Jörg von <persName ref="p955" cert="high">Brandenburg</persName><note target="fn81" type="footnote"/> wieder hinaus gegangen ist<note target="fn82" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Auf den 23. Tag May ist in der Herberge, so meines<note target="fnq" type="footnote"/> gnädigen Herren Predikanten<note target="fn83" type="footnote"/> in Predigt,<note target="fn84" type="footnote"/> eingelegt Feuer gefunden worden<note target="fn85" type="footnote"/>.</s>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Gott sei Lob, dass es zu grösserem Schaden nicht gekommen ist.</s>
					<s n="80" xml:lang="de" type="auto">Auf den selbigen Tag haben die Fürsten von Anhalt<note target="fn86" type="footnote"/> ein Bancquet gehalten, alle Fürsten dazu geladen, unter weltlichen auch Geschossen ist des Pfalzgrafen <persName ref="p169" cert="high">Philipsen</persName> Hoffmeister<note target="fn87" type="footnote"/>(welcher alle sein Lebtag ein Gutslusterer, Verachter des Worts und Schaffer gewusst ist); hat angehebt wider die Lutherischen zu<note target="fnr" type="footnote"/> toben und wüten, und dazu nach seinem Gebrauch gesoffen, zuletzt heimgegangen, sich wieder gesetzt und so lang getrunken, dass man ihn morgens früh zu dem Grab getragen hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Es haben auch die Pfaffen von <placeName ref="l880" cert="high">Regensburg</placeName> an Herzog <persName ref="p2498" cert="high">Wilhelm</persName> aus Bayern suppliciert, dass er sie beschützen und schirmen wolle, welchen er zu Antwort gegeben hat,<note target="fn88" type="footnote"/> er könne ihnen nicht mehr<note target="fns" type="footnote"/> helfen, denn es bedungen ihn, die Sache wolle Sant Velten<note target="fn89" type="footnote"/> haben etc<note target="fnt" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
