<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11581">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11581</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Decima sexta huius mensis ultimas ad te literas dedi<note target="fn1" type="footnote"/>, humanissime pater, quas iam te recepisse non dubito.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Utinam vero et ego responsum acciperem,<note target="fn2" type="footnote"/> ut, quid de me statuerem, essem certior!</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Singulis enim fere diebus aliqui ex theologis discessum parant et hinc proficiscuntur,<note target="fn3" type="footnote"/> quos et nostros<note target="fn4" type="footnote"/> statim secuturos credo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Plus enim hic periculi quam spei cernere licet; incipit enim nimis obliquis oculis imperator<note target="fn5" type="footnote"/> nostros intueri, ad quod et classici cantor<pb type="edition" next="229"/> Ferdinandus iam accessit,<note target="fn6" type="footnote"/> et haud dubie turbas sensuri essemus, nisi Turcica pestis huic malo ferret remedium, quae omnia ex Germanicis literis<note target="fn7" type="footnote"/> abunde intelliges.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quas vęhementer oro, ut prudentissimis<note target="fna" type="footnote"/> viris consuli Rostio<note target="fn8" type="footnote"/> et quęstori Werdmillero<note target="fn9" type="footnote"/> exhibeas me etiam excusans, quia ex tempore scribenti cuncta ita, ut decebat, disponere non licuit, praesertim cum et hoc vernaculum scribendi genus mihi sit inusitatissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scripsi tantum de praecipuis, quae hic aguntur, et de quibus nullum est dubium.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Incertos et dubios enim, qui hic sparguntur<note target="fnb" type="footnote"/> rumores, ne decem scriptores literis mandare possent.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Malo ego pauca et vera quam multa et incerta hinc ad vos mittere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cras theologorum nostrorum iuditia exhibebuntur statibus imperii,<note target="fn10" type="footnote"/> omnia sane pia et docta praeter unius<note target="fn11" type="footnote"/> (quem tamen novisti <foreign xml:lang="el">ἀνόνυµον</foreign> licet), qui privatam sententiam exhibiturus est<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p285" cert="high">Agricola</persName><note target="fn13" type="footnote"/> quoque, <persName ref="p1287" cert="high">Brandenburgensis</persName> electoris<note target="fn14" type="footnote"/> concionator, hodie in concione publica missam approbavit et nostros ceu inobedientes et contumaces damnavit<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Et hęc certe res deploranda est valde, quod tales inter nostros nebulones et Iudas proditores invenire licet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed hęc hactenus, plura praesens; nec enim nos diu hęsuros hic arbitror.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salutant te d. <persName ref="p719" cert="high">Draconites</persName> et <persName ref="p171" cert="high">Pistorius</persName>, qui responsum ideo non mittunt, quia me uti volunt tabellario<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salvam et ego cupio omnem tuam familiam, d. <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName> quoque, <persName ref="p14" cert="high">Theodorum</persName><note target="fn17" type="footnote"/>, <persName ref="p644" cert="high">Collinum</persName>, Ammianum et reliquos symmistas tuos, praeceptores meos colendissimos.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale, pater charissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Raptim, <placeName ref="l880" cert="high">Ratisbonę</placeName>, 8. calendas iulii 1541.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Rod. <persName ref="p84" cert="high">Gvaltherus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Eruditione et pietate clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae vigilantissimo antistiti, patri suo imprimis observando.<pb type="edition" next="230"/><pb type="scan" next="443"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ersam, weiss, günstig und gnädig Herrn<note target="fn18" type="footnote"/>, nach Entbietung aller schuldigen Diensten und gebührlicher Treue, wüssend, dass auf den vierzehenden Tag des Brahmonats<note target="fn19" type="footnote"/> mein gnädiger Herr, der Landgrafen, nach erlangter gnädiger Erlaubtnis von kayserlicher Majestät hier zu <placeName ref="l880" cert="high">Regensburg</placeName> verritten ist,<note target="fn20" type="footnote"/> aus besonderen, wichtigen Ursachen, nämlich, so er den grossen Kosten, Mühe und Arbeit alles um sonst sein Geschehen hat.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl er seine Rede<note target="fn21" type="footnote"/> mit samt zwein Predikanten<note target="fn22" type="footnote"/> hier gelassen hat, ist dennoch der Widerpartei seines Abwesens halb nicht eine kleine Hoffnung eingefallen, denn sie vermeint nun, vornehin ihre Sache wieder zu bringen, so sei meinen gnädigen Herrn, so ihn<note target="fn23" type="footnote"/> bisher widerstanden hat, nicht mehr vor Augen sehend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es hebt auch jetzunder an Kay. Mt. den unsern viel minder dann vorhin zuwillfahren, daraus man wohl merken mag<note target="fn24" type="footnote"/>, mit was Gemüts<note target="fn25" type="footnote"/> er sich bisher so gnädiglich erzeigt hat, nämlich dass er die Unserne, welche er mit bösen Worten nicht hat können gewinnen, jetzt mit falschem Schein der Liebe und Gottesfurcht hinter das Licht führen könnte, welchen seinen Anschlag so er ganz vergeben und unnütz sein Gesicht<note target="fn26" type="footnote"/>, wollte er wohl gern das Ruh heraus kehren<note target="fn27" type="footnote"/> und es mit der Böse versuchen, wo er sich nicht zu schwach und gering sein zu diesem Handel befinden<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Denn dass er zu unserer Religion ganz kein gut Herz trage, ist wohl aus dem Schein<note target="fn29" type="footnote"/>, dass er diesen Tag einen guten, frommen Mann<note target="fn30" type="footnote"/> aus seinem Hof ein Gefängnis hat heimlich legen lassen, allein darum, dass er gesagt hat, es seie nicht mehr dann ein<note target="fn31" type="footnote"/> Mittler, Jesus Christus, der für unser Sinn genug getan habe.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ja es ist auch ganz die Sage, man werde ihn auch zu Nacht heimlich in die Donau werfen lassen<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ich geschweige jetzt, dass er auf den heiligen Fronleichnams Tag selbst persönlich<note target="fnc" type="footnote"/> samt anderen Fürsten ein Kerzen vor dem Sakrament her getragen hat,<note target="fn33" type="footnote"/> mit vielen anderen papistischen und appistischen Brüchen, welche alle heiter<note target="fn34" type="footnote"/> und klar anzeigen, das in ihm die päpstische Religion so tief gewurzelt hat, dass er sie ganz für gerecht und gottgefällig erkennet, ja dass er dies Gespräch allein des Gemüts angerichtet hat, das er vermeint, er wolle mit seinem Gewalt und Ansehen das Deutschland wiederum auf die vorige Bahn bringen, nicht<note target="fnd" type="footnote"/> dass er wolle etwas Besseres und Gottgefälligeres lernen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Und ist also nun vornehin alle Hoffnung,<pb type="edition" next="231"/> so man von Vergleichung des Glaubens gehabt hat, Tod und Habe, denn man sicht jetzt, dass es ganz und gar kay. Mt. Will ist, dass man bei dem hafengesischen<note target="fn35" type="footnote"/> Buch<note target="fn36" type="footnote"/>, so aus menschlicher Vernunft und Ansehen<note target="fn37" type="footnote"/> geschrieben und von Kay. Mt. den Stunden des Reichs vorgelegt ist, belieben und verharren solle, welches doch kein schriftverständiger und gottliebender Mensch annehmen noch<note target="fne" type="footnote"/> approbieren kann, denn es<pb type="scan" next="444"/> nichts anderes ist dann ein zusammen geflickter Bettlermantel<note target="fn38" type="footnote"/> aus menschlichen Anschlägen und Schrift, so nicht zu rechten Orten eingeführt wird.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Denn die, so dies Buch gestellt haben,<note target="fn39" type="footnote"/> so<note target="fnf" type="footnote"/> sei nicht recht in wahrem Glauben erbauen<note target="fn40" type="footnote"/> und nicht in Gottes Liebe entzündet sind, vermeinen, es sei gleich in den Sachen des Glaubens zuhandeln, als wenn einer um eine Erbe Zankheit, da man zu beiden Seiten nachlässt, bis dass man zuletzt zusammen kommt.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Von weltlicher Ursache willen die Gelehrten des Buches und Vergleichung ganz verwerfen und auf morgen ihre Geschriften und Sentenzen den Stunden des Reichs überantworten werden, welcher aller Abschrift ich auf meine Zukunft<note target="fn41" type="footnote"/> Euer Weisheit auch weisen wird<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Derhalben nun wohl zu sorgen ist, dass man darauf allein sehe, dass man einen wahren, rechten Frieden mit Gott durch Besserung unseres Lebens treffe, dann menschliche Anschläge hierinnen ganz kein Vorgang<note target="fn43" type="footnote"/> haben werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Und ist auch wohl zugesorgen, dass, wo uns der Türkik nicht mehr Frieden schaffete<note target="fn44" type="footnote"/> dann unser Disputieren und Tagen, wurde man in kurzem eine grausame Verfolgung des christenlichen Glaubens sehen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Aber Gott der Allmächtige weist auch die Bösen und Gottlosen zu Forderungen seines Glaubens und Nutzen der Kirchen zubrechen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Dann auf den einen und zwanzigsten Tag des Monats ist königliche Mt.<note target="fn45" type="footnote"/> morgens früh vor Tag zu <placeName ref="l880" cert="high">Regensburg</placeName> auf der Post angekommen, allein mit 20 Pferden, und begehrt Hilfe von dem römischen Reich, damit dass er das <placeName ref="l32" cert="high">Ungarnland</placeName> mit samt andern seinen Erblanden vor dem blutdurstigen Feind des christähnlichen Glaubens erhalten könne.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Denn es nun für gewiss sein soll, dass zwei türkische Waschen<note target="fn46" type="footnote"/> mit achtzigtausend Mannen<note target="fng" type="footnote"/>24 Meilen unter Ofen<note target="fn47" type="footnote"/> angekommen sind und dasselbe ein Brug über die Donau<pb type="edition" next="232"/> schlahen, damit der grosse riesige Haufe, so nach<note target="fn48" type="footnote"/> Dahinden ist, herüber kommen möge.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Man sagt auch, dass die Knechte von Tag zu Tag vor offenen Abziehen vor Furcht daran, so<note target="fnh" type="footnote"/> schön angekommen sind, denn sie nun etliche Stürme verloren und grossen Schaden erlitten haben<note target="fn49" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Weiter, so weiss u. w., wie das auf den 22. Tag abgemals Monats die Fürsten der türkkischen Handlung halben zu Rat geritten sind, unter welchen sich ein grosser Lehrmann<note target="fn50" type="footnote"/> erhebt hat.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Dann wie nach des Reichs Ordnung die Kurfürsten ein besonderen Rat, desgleichen die andern Fürsten ein besondern und auch die Stadt ein eigenen haben,<note target="fn51" type="footnote"/> hatte sich Herzog <persName ref="p1140" cert="high">Heinrich</persName> von Braunschweig zunächst ob<note target="fn52" type="footnote"/> Herzog <persName ref="p2498" cert="high">Wilhelm</persName> uns Bayern angesetzt und mit sämlichem<note target="fn53" type="footnote"/> Markgrafen Jörgen von<pb type="scan" next="445"/> <placeName ref="l171" cert="high">Brandenburg</placeName> seiner gebührlichen und ordähnlichen Session vertrieben wollen, auf welches Beamter Markgrafen mit des h. <persName ref="p1140" cert="high">Heinrichen</persName> aus <placeName ref="l692" cert="high">Meissen</placeName><note target="fn54" type="footnote"/> und meines gnädigen Herrn<note target="fn55" type="footnote"/> retten ausgestanden ist und sich des höchlich beklagt hatte, auch ihm Sinn gehabt, dass er hinweg kann und nicht mehr zu Rat kommen wollte.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Jedoch ist sömliches zu lässt Markgrafen <persName ref="p1287" cert="high">Joachim</persName> von <placeName ref="l171" cert="high">Brandenburg</placeName>, dem Kurfürsten, angezeigt, welcher diese Schmach dem Haus <placeName ref="l171" cert="high">Brandenburg</placeName> geschehen nicht hatte wollen erlegen<note target="fn56" type="footnote"/> lassen, sondern vor den Stunden gemelden Hans warsten<note target="fn57" type="footnote"/> beklagt, Scham<note target="fn58" type="footnote"/> der mit solchem Bösen, mutwilligen Frevel nicht nun<note target="fn59" type="footnote"/> das Haus <placeName ref="l171" cert="high">Brandenburg</placeName> schmähen, sondern auch diesen loblichen und notwendigen Ratschlag, den türkigen betreffende, hintere und zerstören; begehre auch, sämliches für Kay. Mt. zubringen, ja wo es von Nöten Sinn werden, wolle er diese Schmach mit redlicher Gegenwehr rechen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Auf weltliches h. <persName ref="p1140" cert="high">Heinrich</persName> von Braunschweig gesagt, er sei wohl zufrieden, dass dies für Kay. Mt. gebracht werde, und die Gegenwehr wolle er gern für die Hand nehmen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Darauf der Kurfürst geantwortet hatte: „Sich, dass du die Gegenwehr öffentlich und nicht mörderischer Weise gegen mir brauchst.“</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Es hat auch Margrafen Jörg gesagt: „wie wohl ich alt bin, so winke mir doch mit einem Härle<note target="fn60" type="footnote"/>, wenn du ein Herz im Leibe hast, denn ich dich gewiss nicht fliehen will, wie du manchen Bidermann schändlich geflohen hast<note target="fni" type="footnote"/><note target="fn61" type="footnote"/>.“<pb type="edition" next="233"/> Also seit<note target="fn62" type="footnote"/> allweg<note target="fn63" type="footnote"/> der Teufel seinen Samen, damit das man zu rechtem Vertrag und Einigkeit nicht kommen möge.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch zusorgen, es werde dem Türkkken kleiner Widerstand geschehen, denn jedermann vermeint, dass die christähnlichen Fürsten und Protestierenden stand sich hierin in keine Handlung begeben werden, es sei dann zuvor die Religion in Frieden und Ruhe gestellt,<note target="fn64" type="footnote"/> welches doch nicht geschehen wird, wo man die Sache nicht anderst dann bisher zu Handen nimmt.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Denn wie wohl Kay. Mt. aus anliegender<note target="fn65" type="footnote"/> Not viel Schreiheit und Treibt, hilft es doch nicht fast<note target="fn66" type="footnote"/> viel bei denen, so vorhin nicht nun einmal also betrogen sind.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Und wie wohl etliche vermeint und auch Kay. Mt. von vielen geraten ist, dass man sehen solle, wie man einen gemeinen<note target="fn67" type="footnote"/> unserlichen Frieden in Deutschland machen möge, so weist doch u. w. wohl, was bestands ein solcher Bau haben werde, welcher auf so ein volles<note target="fn68" type="footnote"/>, unbeständiges Fundament gesetzt ist.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Dann wird schon ein sämlicher Vertrag aufgerichtet, so bleibt doch allweg der Zank<note target="fn69" type="footnote"/> und Zwietracht des Glaubens unausgelöschen<note target="fnk" type="footnote"/>.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Dann wie wollen wir in unserlichen Dingen wohl standen, wenn wir übel mit Gott standen, der solche unserliche Ding alle mit seinem Gewalt und Weisheit regiert und handhabet?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Weiters von dem Reichstag hab ich nichts zugeschrieben, denn das wenig verständige<note target="fnl" type="footnote"/> Leid ein Gefallen daran haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="446"/>Wie es zu <placeName ref="l863" cert="high">Prag</placeName> in Behem ergangen sei, hat freilich u. w. längest verstanden<note target="fn70" type="footnote"/>, nämlich dass das Schloss in Grund abgebrannt mit samt der kleinen Seiten gar, dass nichts mehr dann ein Vierteil geblieben ist, wie mir dann selbst einer von <placeName ref="l863" cert="high">Prag</placeName> des Tages geschrieben hat,<note target="fn71" type="footnote"/> welcher eine Zeit lang an meines gnädigen Herrn Hof gesehen ist.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Indem so sind auch<note target="fnm" type="footnote"/> dem Herzogen aus Pommern<note target="fn72" type="footnote"/> jetzunder in seinem Abwesen drei Städte abgebrannt worden<note target="fn73" type="footnote"/>.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Und<pb type="edition" next="234"/> sind auch in Brandenburger<note target="fnn" type="footnote"/> Fürstentum vier Brenner gefangen, die zu <placeName ref="l119" cert="high">Berlin</placeName> in das Kurfürsten von <placeName ref="l171" cert="high">Brandenburg</placeName> Haubstatt für haben eingelegt<note target="fn74" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Summa, wo man aus Gesicht<note target="fno" type="footnote"/> und kommt<note target="fn75" type="footnote"/>, kann man nichts Gutes erfahren.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Gott der allmächtigen Wille uns mit seiner Gnade bewahren, dass wir in seinem Urteil<note target="fnp" type="footnote"/> und Gericht war und Recht erfunden werden.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Bittet auch u. w., dass Sie mir sämliches Mein Schreiben, in der Eile geschehen, zu gutem Aufnehmen und mich Ihr allweg befallen wolle sein lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Datum zu <placeName ref="l880" cert="high">Regensburg</placeName>, auf Johannes des Teufers Tag im Jahr 1541.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">II. w. Allzeit untertäniger</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Rudolff <persName ref="p84" cert="high">Waldhart</persName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
