<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11614">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11614</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Si quis cognatorum Leonis<note target="fn1" type="footnote"/> isthuc venit, expostulabis digne cum eo; nam colligatas iam tuas et illius<note target="fn2" type="footnote"/> una cum meis (quas mox dilaceravi) reliquit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Verum nunc ecce eas tibi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Respondere non valeo propter negocia, quę nobis facessit pestis, quamvis sint quędam, in tua praesertim responsione<note target="fn3" type="footnote"/> de fide, quę me valde molestant, de quibus alias forsitan, si daturus est dominus vitam et quietem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si non fuisset nobis ablatus <persName ref="p81" cert="high">Grynęus</persName>, dubium non est, quin sic fuisset responsurus, ut indicasset multa non probe intellecta et, quę reliqua sunt, ad concordiam omnium in hoc negocio plane pertinere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Non clam est sathanę concordiam de eucharistia valde molestam esse, postquam tanto iam tempore, praesertim evangelium ubi depraedicatur, eam impedit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ob eandem contentionem <persName ref="p592" cert="high">Camerarius</persName><pb type="edition" next="323"/> una cum Forstero<note target="fn4" type="footnote"/> quodam <placeName ref="l1107" cert="high">Tubinga</placeName> solvit<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Utinam tandem desinant ineptię istę!</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Equidem, crede mihi, dictata <persName ref="p81" cert="high">Grynęi</persName> nondum legi; nam conclusis eius libris ab aliis nihil possum obtinere, nisi qualiter exceperunt<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ea vero propter <foreign xml:lang="el">κακογραϕίαν</foreign><note target="fnb" type="footnote"/> legere non possum, et sunt inemendatiora, sicuti solent sic excepta, quam ut eis possim fidere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Non est igitur, ut ea defendam vel impugnem; vidi tamen in tuis quędam, quę ex <persName ref="p81" cert="high">Grynęo</persName>, dum de hoc negocio sermo fuit, nunquam audivi etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quam vero aliter evenit, quam decanus<note target="fn7" type="footnote"/> ille titulosus in Helvetiis sperarit!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Qui fit, ut non egerit apud vos, qualiter <placeName ref="l795" cert="high">Norimbergę</placeName>, Argentinę et hic<note target="fn8" type="footnote"/>, ut reliquas civitates et loca taceam?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Supplicatio, quam apud nos obtulit senatui,<note target="fn9" type="footnote"/> illud prae se tulit, ut fieret e nostra civitate princeps.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ad hoc non solum petiit consilium et opem, sed etiam in summo templo canonicatum, et ut permitterentur libri eius hic describi et per orbem christianum diffundi.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Si foret ocium, supplicationem ad te descriptam integram dimitterem.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Apud vos nihil petiit, nisi ut tecum et cum <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName> conferret<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Non certe contulit, quę clam in animo clausa tenet; audivissetis alioqui Pelagianum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">In<pb type="edition" next="324"/> familiari colloquio dum opera tantum non in coelum sustolleret et diceret hominem posse ad summam hic perfectionem conscendere, obiicienti, quur ergo precaretur ecclesia<note target="fn11" type="footnote"/>: „Remitte nobis“ etc., respondit hanc precationem, dum fieret a perfecto viro, non ad eum, sed ad imperfectos fratres pertinere, quamobrem dici „nobis“, non „mihi“.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ex quo non obscure intelligi potest, qualiter opera velit ipse adiuncta fidei ad hominis iustificationem.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Verum quid hoc aliud est quam derogare merito passionis Christi?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quia ergo non successit neque hic neque <placeName ref="l121" cert="high">Bernę</placeName>, consilium cepit aliter apud vos agendi (id quod etiam fecit) et, postquam omnium animos haberet cognitos, redire ad suos, non dico Patavienses, sed a quibus est ad hanc peregrinationem subornatus; subornatum enim esse non incertis persuadeor in dies magis ac magis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quantum ego quidem cogitatione et mente adsequor, homo est vel insigniter malus vel mentis non sanę.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Huc me cogunt multa, in primis tamen protervitas, qua hic est usus, et mutatum adeo repente consilium, quo egit isthic.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Miror autem valde, cur commendaticias petierit ad me, postquam semel tantum mecum sit colloquutus et in eo colloquio satis mentem meam intellexerit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Si redierit, ad senatus decretum nihil adiicere potero vel quidpiam illinc adimere.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Per id transitus est pariter cum prandio vel coena permissus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Libri, quos ędidit, alium certe demonstrant,<pb type="scan" next="228bv"/> quam se nobis exhibuerit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Verum utcunque hęc habeant, gaudeo et gratias ago, quod noluisti, ut actionem istam ignorarem.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Dominus rependat animum illum tam benevolum erga me<note target="fnc" type="footnote"/> et perpetuo promptum ad inserviendum mihi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">De strage, quam intulit Turca,<note target="fn12" type="footnote"/> nimirum audisti.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quam quidem ex his, quae praecesserunt, tam<note target="fnd" type="footnote"/> clare praevidi, ut nunquam hęsitarim.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Wir werden den Türken mit „Putz Marter und Wunden“<note target="fn13" type="footnote"/> etc. nicht schlachen, <foreign xml:lang="la">ut reliqua taceam.</foreign></s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Pestis communis et communis hostis indicant iram dei magnam contra Germaniam.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">In finibus Polonię locustarum vis nihil non perdidit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Sparsit nescio quis in senatu nostro Tigurinos mandato cavisse, ne, qui ex peste convaluerunt, ad tempus eant in publicum,<note target="fn14" type="footnote"/> et protinus idem noster statuit<note target="fn15" type="footnote"/> commisitque, ut pro suggestu denunciemus, quod tamen impossibile nobis utpote christianis doctoribus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Mirum, siquid huius a vobis factum; equidem non credo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Vertigo mandat, ut desinam.<pb type="edition" next="325"/></s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis in Christo.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Salutabis Leonem<note target="fn16" type="footnote"/>, <persName ref="p14" cert="high">Theodorum</persName><note target="fn17" type="footnote"/>, omnes.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l97" cert="high">Basileę</placeName>, 22. septembris anno 41.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Os. <persName ref="p154" cert="high">Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Rodulpho<note target="fn18" type="footnote"/> scribere prae vertigine capitis non potui.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Quę petiit,<note target="fn19" type="footnote"/> dic me diligenter exequuturum.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Et triste nuncium illud adde <persName ref="p2631" cert="high">Zvinglium</persName> Argentinę defunctum,<note target="fn20" type="footnote"/> quamvis in pagum quendam<note target="fn21" type="footnote"/> eum ab urbe seposuerint etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, in domino observando suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
