<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1162">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1162</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Ego vero medicam domini manum supplex imploro, ut te quam primum valetudini restituat inque illa diutissime conservet, quando tu, si quisquam, vere dignus es, qui pugilice valeas, quum cunctum te aliorum saluti meditando, concionando, scribendo aliaque omnia tua faciendo impendas.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Bene vale cum omnibus et tuis et meis fratribus et amicis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ora pro nobis diligenter; ęgrotat unica filiola mea, quam mater et ego tenerrime et unice semper dileximus; quam si dominus isto ętatis flore clementia ob omnibus mundo nunc impendentibus periculis vindicaret, quo mihi charior est, hoc maiores illi gratias haberem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">22. ianuarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Amb[rosius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich hab nichts Neues, das ihr nicht wissen, dann allein, das mir ein frommer, glaubwertiger Edelmann gesagt, er wissen und habe des guten Kundschaft, das grosse gut und huben/haben bei einander sei auf diesen Hufen des Fremden Volk, der sich immer mehren werde; dann viel viel vom Adel auch alle Stunde Bescheids warten, auch etliche Eidgenossen, unter denen er mir auch Josan von Baier<note target="fna" type="footnote"/> genehmt hat.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Knechte werden wohl und ehrlich bezahlt, haben mancherlei Dukaten, Kronen, Taler etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ach, Gott der liebe Vater lasst uns doch sehen, dass er uns als wohl helfen könnte, möchte und auch gern wollte, wann wir uns nun auch also darin schickten, dass Herr mit Ehren verantworten möchte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed iam tuę mihi redduntur 18. ianuarii datę, pro quibus gratiam habeo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Fasciculus, quem Berna accepisti, a Funcklio meo Biela Bernam missus est.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">De Schero fac, quod visum tibi fuerit; ille te amat et colit, scio, ut vix quisquam ęque, vir plane dignus, quem vicissim ames.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">De Mercatore et alio, quibus de scribis, nihil porro sollicitus fuero, quum vide m me magno odio degravatum iri; si ecclesię illius ministerium Ioanni Rhudolpho contingeret, et praestiterit forsitan hunc ludum suum, ad quem nunc vocatus est, moderari.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Schertlinus si sapit, locum dabit irę, ne sua caussa alii quoque vel odiis vel periculis obiiciantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed vale, mi charissime et optime frater.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Iucundissimum fuit legere in tuis literis te domini benignitate convaluisse; commenda me Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Bullinge[ro] suo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tig[uri].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
