<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11643">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11643</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Friede von Gott dem Vater durch unseren Herren Jesum Christum, mit Erbietung unseres freundlichen Grusses und willigen Diensten bevor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ehrenfester, lieber Herr und Freund, Uwer schrieben an uns getan<note target="fn1" type="footnote"/> zu samt dem Buch, auf die schmalkaldische Condemnation und auf die Antilogien unsers lieben Herren und Bruders Vadiani durch euch gestellt,<note target="fn2" type="footnote"/> haben wir von dem frommen, ehrenfesten Jacoben Helden von Tiefenau, Bürgern zu <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName>, empfangen, den selben auch seines Anbringens von eueren Wegen gutwillig verhört<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und dankt auch hierauf alles eueren freundlichen Umbietens, Arbeit<note target="fn4" type="footnote"/> und guten Willens gegen uns etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Fügen auch hiemit zuweisen, guter und freundlicher Meinung, das wir uns hier und bisher der Scharpfen Disputationen von sömlichen<note target="fn5" type="footnote"/> hohen Sachen und hochgelehrter, trefflicher Leiden, so viel uns möglich gewesen, darin zu richten oder uns darin zu legen<note target="fn6" type="footnote"/>, ganz entschlagen<note target="fn7" type="footnote"/>, dagegen das wir die Kirchen Christi, so uns befohlen, zum treulichsten und unserem besten Vermögen nach, vorab nach evangelischer, apostolischer einfalten<note target="fn8" type="footnote"/>, also gelehrt haben, das Gott, der himmelische Vater, allen seinen glaubigen gnädig sein und das ewige Leben geben Welle durch unseren Herren Jesum Christum, welcher in unzertrennter Person, doch mit unvermischten Naturen, wahrhafter gut und Mensch,<note target="fn9" type="footnote"/> für uns gekreuzigt, gestorben und begraben ist, der auch mit seinem waren menschlichen Leichnam<note target="fn10" type="footnote"/> am dritten Tag wiederum von den toten auferstanden, in die Himmel aufgefahren und da noch, wahrer Gott und Mensch, zur gerechten<note target="fn11" type="footnote"/> Gottes sitzen und wiederum mit wahrhaftem Liebe über die Lebenden und Toten zu richten, zukünftig ist etc<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann sömmlicher unser Leere und<pb type="edition" next="35"/> Glaubens haben wir guten, hellen Grund in dem unfehlbaren Wort Gottes; dem selben werden wir mit der Hilfe Gottes also steif<note target="fn13" type="footnote"/> anhangen und dabei beleben, das, wenn gleich ein Engel vom Himmel kam und uns ein anderes öffnen wollte, würden wirs ganz und gar nicht annehmen<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So fern er nun des Glaubens und gleicher apostolischer Einfalt und Haltung sind, danken wir Gott und bitten ihn, dass er euch und allen Gläubigen sein Gnade mehre.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wo er aber anderer Meinung sind, bitten wir den Herren, dass er auch gnädig sei und eueren Verstand auf die einf<pb type="scan" next="349v"/> alten, gesunden Leere wiederum richte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Von dem Span<note target="fn15" type="footnote"/>, den er bisher mit den Smalkaldischen gehabt, und von Euer Handlung oder Ihren Verdammungen<note target="fn16" type="footnote"/> haben wir bis auf diese Stunde nie nutzig<note target="fn17" type="footnote"/> gewüsst.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darum können wir uns eines fremden und unbekannten Handels übel beladen<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Von dem Schreiben<note target="fn19" type="footnote"/> aber unsers vorgeliebten Herren und Bruders Vadiani haben wir wohl gewüsst, hoffen aber, die will der ehrenfeste Jakob Held in eueren Namen bei Vadiano gesehen, ihm auch Uhr geschrift und Buch überantworten und gehandelt, auch benamter unser lieber Herr Vadian allweg verbündiger<note target="fn20" type="footnote"/> Freundlichkeit gegen Menglichen<note target="fn21" type="footnote"/>, vortreffentlich treu dem Herren Christo, dazu grosser Bescheidenheit und wunderbarer Kunst und Erfahrnis ist, er habe der Mass mit und gegen euch gehandelt und sich veranlasset<note target="fn22" type="footnote"/>, dass es alles zu Gutem nach<note target="fn23" type="footnote"/> gereichen werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darum haben wir Euer Buch aufgenommen, nicht dass wir es eilends und engends<note target="fn24" type="footnote"/> lesen, den wir mit vielen Geschäften beladen sind und dieser Zeit kein Muss haben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wir habens auch nicht<note target="fnb" type="footnote"/> darum empfangen und behalten, dass wir darüber richten oder ihr unser Urteil erwarten, dann wir uns zu viel Ringfug<note target="fn25" type="footnote"/> zu solchen Dingen schätzen, sondern wenn es unser aller und unsers Jedliches Gelegenheit erleiden mag<note target="fn26" type="footnote"/>, dass wir es dann besehen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Doch hoffen wir, unser lieber Herr und Bruder Vadian werde hierin allweg<note target="fn27" type="footnote"/> handeln der Gebühr nach, dass es unsere besonderen Arbeiten nicht bedürfe<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott der Allmächte will auch seinen Geist durch Jesum Christum treulich und reichlich mitteilen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Amen.<pb type="edition" next="36"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, des ersten Tags im Hornung 1542.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Pfarrer, Prediger, Leser, Diener der Kirchen Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 350v.:<note target="fnc" type="footnote"/> ]</note>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, ehrenfesten, unserm lieben, besondern <persName ref="p2122" cert="high">Casparn Schwenckfeld</persName>, auf <placeName ref="l527" cert="high">Justingen</placeName> in Schwaben.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
