<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11641">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11641</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Unser freundlich gross gesamte Erbittung aller Herren, Liebes und Gutes zu bevor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wohlgelehrte, fromme, vornehme, ehrsame, weisse<note target="fn2" type="footnote"/>, insonders günstige, liebe Herren und gute Freunde, es hat der allmächtige, ewige Gott unseren geliebten Bruder und Predikanten, Herr Hansen Rhellikan<note target="fn3" type="footnote"/>, auf dem vierzehnten Tage jeners nächst verschienen<note target="fn4" type="footnote"/>(zu besorgen<note target="fn5" type="footnote"/> um unser Übel und Sünden willen) aus dieser Zeit<note target="fn6" type="footnote"/> berüftet, ihm zu Ruhe und ewiger Seligkeit (daran wir nicht zweifeln) geholfen, uns aber und unser Kirchen zu merklichem<note target="fn7" type="footnote"/> Schaden und Nachteil reichen mag.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Derhalben ist unser, auch der ganzen Kirchen, ernstliche und demietige Bitte durch die Barmherzigkeit Gottes, auch sonderliche Liebe und Treue, die ihr uns und unser Kirch bisher allwägen<note target="fn8" type="footnote"/> erzeigte, wollen uns mit einem andren frommen und geschickten Predikanten, desgleichen mit einem geschickten Schulmeister,<note target="fn9" type="footnote"/> nach euerem besten Vermögen versorgen und den Predikanten, so baldet es möglich, zu uns kommen lassen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wie er dann gesinnet und gebärdet sein soll, ist nicht von Nöten zu beschreiben, ich solches bas<note target="fn10" type="footnote"/> dann uns kundet ist, wie so mancherlei Oppiniones<note target="fn11" type="footnote"/> zu dieser Zeit vor Augen schwebende und was sich noch in Künftigem zu tragen machte.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darum sind ernsthafte in dieser Sache zu handeln, also wir euch vertrauen; denn nichts Gefälligeres mag uns euer Liebe beweisen, um die wir solches freundlich gern verdienen und künstlich beschulden<note target="fn12" type="footnote"/> wollen mit Hilfe des Allmächtigen, den wir bitten, euer würde selig zu bewahren etc.<pb type="edition" next="32"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="manual">Datum Donstag, des 19. <foreign xml:lang="la">ianuarii, anno</foreign> etc. 42.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Meyer und Rat zu <placeName ref="l136" cert="high">Biel</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, frommen, vorgenommenen und weisen Herren Meister Heinrich Bullingern samt andren Predikanten und Gelehrten der Stadt Zürich, unseren Lieben und guten Freunden.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
