<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11642">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11642</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Friede durch unsern Herren Jesum Christum, mit Erbietung unseres freundlichen Grusses und willigen Diensten Euerer Weisheit bevoran<note target="fn2" type="footnote"/> bereit.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Fromme, feste, ehrsame, vorsichtige und weise, insonders günstige, liebe Herren, euere Weisheit schreiben<note target="fn3" type="footnote"/>, gelangt unseres vorgeliebten Bruders Rhellicani Tod und Begehren eines anderen tapferen<note target="fn4" type="footnote"/> und getreuen Predikanten, haben wir empfangen und mit grossem Leid gelesen und vernommen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hatten euch gern eilends und bei diesem Boden<note target="fn5" type="footnote"/> eine endliche<note target="fn6" type="footnote"/> Antwort zugeschrieben, sind auch darum bei einanderen gewesen und geradgeschlagt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber die Handlung uns schwer, wir sei auch hinter unsern Herren und ohne ihre Rat und Hilfe allein nicht<note target="fna" type="footnote"/> ausführen mögen und deshalb weiter noch mit ihnen ratschlagen werden, haben wir Euern Boten diesmals abgefertigt mit gegenwürdiger Schrift, u. w. hiemit verkünden, dass wir allen unsern möglichen und getreuen Dienst und Fleiss hierin üben und u. w. in kurzem eine Antwort wissen lassen wollen<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann wo wir auch in Treuen bedienen<pb type="edition" next="33"/> möchten, während wir gar willig und geneigt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott, der allmächtig, wolle u. w. in seinen Gnaden treulich erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Datum Zürych, sontags nach Sebastiani, was 22. ianuarii, anno 1542.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">U. w. Willige und ganz geneigte Pfarrer, Predikanten und Leser, Diener der Kirchen Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 4 des Doppelblattes<note target="fnb" type="footnote"/>:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Den frommen, ersammen, vorsichtigen und weisen Meigernen und Rat der Stadt Beyel, ihren insonders günstigen, lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
