<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1164">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1164</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ad 9. calendas februarii unicam atque suavissimam filiolam, de qua nuper scribebam, extulimus, quam Christus cęlis (nihil enim dubito) intulit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Mater et ego, quamquam nondum carnem extulimus, quę suo more afficitur, domini tamen et optimi patris voluntatem ita, ut par est, venerabundi exosculamur gratias illi agentes per Christum Iesum, quod adeo feliciter illa in nominis sui confessione, donec extremum spiritum efflaret, perseverans ex omnibus istis tempestuosissimis maris periculis emersit ęternęque tranquillitatis portui nullis porro malis obnoxia futura fortiter appulit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Utinam ipsi quoque eadem morte moriamur sitque noster idem, qui illius fuit exitus!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Gratiam autem maximam habeo tuę illi brevi quidem, sed pię tamen ac solidę exhortationi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Valetudinem eam tibi a Christo, fidelissimo, totis animis precor, quę multis etiamnum annorum curriculis suffectura sit istis tuis dignis te, hoc est christianissimo et doctissimo viro, conatibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Zeitung hab ich nichts Gewisses, wart alle Stunde, schick Euch aber ein Brief; hat mir ein guter, lieber Freund von Lindau zugeschickt, der viel Erfahrung allenthalb hier hat und mancherlei Kundschaft.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Zeitung stimmt der Vorigen nicht aller Dinge zu, schickt aber der Sache nicht ungleich; so soll das mit Herzog erreichen gewiss und wahr sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Von des Kaisers Fall hab ich von niemand<note type="margin">a.R.: nienieman!</note> nichts vernommen dann jetzt in den Briefen, die ich Euch hiemit wiederum schicke; ists wahr, so hat man danecht wohl etwas dabei wahrzunehmen, will man die Augen aufthein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Auch schicke ich Euch noch ein Brief von Herr Erhard Lobhart, Chorherr zu Bischofzell, der gar ein frommer, christlicher Mann und mir besonders lieb ist, den er mir schreibt von seiner Pfarrer wegen zu solga, davon auch Herr Wolf, Prediger zu Bischofzell, kurz verschiener Tag mit Euch gerettet hat.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Bitte Euch um Gottes und unser lieben Willen, wollte diesen Brief Euch lesen und mir auf einem sondern zettele eine Antwort darauf schreiben, allein dass der fromme Mann sehe, dass ich die Sache traulich bei Euch geworben habe; wäre es auch einen möglich, dass dem guten, frommen Pfarrer möchte geholfen werden, so wollt ich Euch aufs Höchste bitten, das Beste zu tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Theodorus noster nuper ad me de visionibus istis filii consobrini mei literas dedit, quas ego nudiustertius, cum mecum esset, C[onrado] Z[vickio] legendas exhibui, qui, cum legeret inter alia filium suum, mox mirum in modum obstupescere, deinde etiam vehementer conqueri et expostulare mecum, quasi ego Theodoro, qui esset adulescens, literis significassem, quod ipse neminem mortalium extra me ac fratrem meum rescire voluisset.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ubi cum ego constantissime, quod potui, pernegassem, vehementer etiam atque etiam obtestabatur, ut quibus possem cunque artibus ex Theodoro expiscarer, ecquonam indicante filium suum hunc esse enthusiastam didicisset, id quod me facturum sancte recepi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero nemini me istuc tibi nuper, quum adessem, dicere, cui haud aliter atque meo ipsius pectori, quicquid est arcanorum, concredere iam inde a multis annis solitus fui, ut verisimile mihi fiat Theodorum quoque huius a te certiorem factum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tametsi autem nihil hic periculi sit, quod quidem ad rem ipsam attinet, tamen nolim vel germani fratris vel meam fidem apud consobrinum vel minimum etiam periclitari.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quocirca multum te rogo, ut huius Theodorum quoque diligenter admoneas, ne latius istud divulgetur, utque vel tribus verbis ad me scribat sibi hoc prorsum excidisse vel aliud aliquid, quo frater etiam suspitione illa liberetur...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ach der treue Gott mache war, was ihr am Ende Euers Briefs wünscht!</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss auch, dass Gott noch sein Wunder und starke Hand sehen würde lassen, wenn wir ein wenig darnach täten, dass er sich unsers Glaubens nicht schämen müsste.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aber wahrlich bei diesem elenden, üppigen, unbussfertigen, schändlichen Leben aller Welt, kann ich keine Rechnung machen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Was ich hoffen, das hoffe ich wieder Toffnung, und da nichts zu hoffen ist; ich hoffe, wolle mich bald aus dem Stab machen und allen Funden samt allem anderm Übel selig entringnen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Bittet herzlich und mit allen Treuen für mich samt euern erwärtigen, christlichen Hausfrauen und lieben Kindern; denen sagt von mir und der Mienen alles Liebes und Gutes.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der Herr sei euer ewiger Schutz und Schirm etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">29. januarij.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
