<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11658">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11658</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Unsere Freundtschaft, Gottwilligkeit samt allem, so wir ehren, liebes und gutes Vermögen, zuvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Hoch und wohlgelehrte Herren, insonders getreue Gönner und vorgeliebte Freund und Brüder, euern gar emsigen und ernsthaften Fleiss auf den schädlichen und leidbaren<note target="fn2" type="footnote"/> Tod unsers frommen und getreuen Vorständers<note target="fn3" type="footnote"/>, Herr Rhellikani, uns mit einem redlichen, tapferen<note target="fn4" type="footnote"/> Lehrer (und das an Verzug) zu versehen,<note target="fn5" type="footnote"/> haben wir wohl befunden, alte<note target="fn6" type="footnote"/> uns ich nicht minder dann die euern selbst angelegen sein vermerkt und verstanden, dass wir ich, unsern vorgeliebten, hohen Dank (also wir billig sollen) mit erbieten aller Dienstbarkeit und treuer Erkenntnis wissen und sagen<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wollen dabei Euer lieb gebeten haben, uns allweg vorderhin<note target="fn8" type="footnote"/> wie bisher für<note target="fn9" type="footnote"/> befohlen und auf unsere Kirchen treu aufsehen zu haben, damit das Werk Gottes, so bei uns durch fromme, tapfere und gelehrte Männer gepflanzet, in heilsamem Aufwachsen und wirrigem<note target="fn10" type="footnote"/> Bestand bleibe und der Satan sein verwirrten<note target="fn11" type="footnote"/> Samen unter uns nicht einbringe,<note target="fn12" type="footnote"/> dadurch wir in zwiespältige Meinung (wider das wir bisher gelernet) geführt werden, wie dann etliche vermeint und sich auch gern des unternommen hätten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Herr wolle aber uns (bitten wir) in seiner Waren geben<note target="fn13" type="footnote"/> und noch währender leer gnädiglich erhalten, also wir daran auch gar nicht zweifeln, daweilen<note target="fn14" type="footnote"/> wir seinen väterlichen Beistand an euch, unsern vergeliebten Herren und Brüdern, augenscheinlich sehen und empfinden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl uns<pb type="edition" next="61"/> das verbittert und heiter unter Augen aufgerupft und verwiesen wird<note target="fn15" type="footnote"/>, muss uns aber nicht irren, sondern unser Trost und Zuversicht, Herz und Gemüt in dieserm und andern Fällen in Einhelligkeit des Glaubens mit Gott, der ein Stifter wahrer Liebe, Freundschaft und Friedens ist, steif<note target="fn16" type="footnote"/> und tapfer zu euch haben und setzen unangesehen jemandes.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wollen auch Herren Michel<note target="fn17" type="footnote"/>, unsern jetzigen Predikanten, sambt dem Schulmeister<note target="fn18" type="footnote"/>, sich alles Gottes gegen uns zu versehen, getrösten<note target="fn19" type="footnote"/>; nicht anders sei auch hinter uns gespüren worden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade des Herrn sei mit uns allen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Datum zu <placeName ref="l136" cert="high">Biel</placeName>, auf Montag nach Judica<note target="fn20" type="footnote"/> Anno etc. 42.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Meyer und Rat der Stadt <placeName ref="l136" cert="high">Biel</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Den hoch und wohlgelehrten, ehrwürdigen, frommen Herren Pfarrer, Predikanten und Leser der Stadt Zürich, unsern insonders getreuen Herren und Freunden.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
