<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11661">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11661</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Friede von Gott durch unsern Herren Christum, mit Erbietung unseres freundlichen Grusses, aller Ehren, Freundschaften und Diensten, die wir vermöchten, bevor an.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Frommen, Festen, Ersamen, Vorsichtigen und Weisen, Günstigen, lieben Herren, Euer treffentliche Danksagung, uns geschriftlich zugesandt<note target="fn2" type="footnote"/>, haben wir empfangen und verlesen, und unsern Dienst und Arbeit<note target="fnb" type="footnote"/> nie so hoch geschätzt, alles aber Ihrs verrechnet, ja doch werden wir durch Euer vielfältige Dankbarkeit dazu bewegt, dass wir je länger je mehr begehrt Euch zu dienen, wiewohl wir Euch bisher auch<note target="fnc" type="footnote"/> willig und gern gedient haben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir bitten auch Gott, dass er euch alle Zeit tapfern bestand<note target="fn3" type="footnote"/> in allem Guten verleihen wolle.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Was wir euch dann auch zu aller Tapferkeit und beständiger, Einfalter Wahrheit helfen und euch bedienen können, wollen wir alle Zeit ganz willig sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es kommt jetzt zu euch Herr <persName ref="p185" cert="high">Michael Schlatter</persName>, euer Predikant, und Johannes Lüboldt frei<note target="fn4" type="footnote"/>, euer Schulmeister, unsere lieben Brüder, die empfehlen wir euer treu und lieb zum aller Treulichsten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sie haben sich unter und bei uns gar ehrlich, unsträflich, friedlich, fleissig und treulich gehalten, dass wir nicht zweifelnd, Sie werden auch bei euch aller Gebühr nach christlich und treulich nach euerm und aller Ehrbarkeit gefallen sich<note target="fnd" type="footnote"/> halten.<pb type="edition" next="66"/></s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gott aller Ehren, treue und liebe wolle Euere keilchen, Euch und Euere Diener in seinen göttlichen Gnaden kräftig<note target="fn5" type="footnote"/> und väterlich erhalten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, des 3. Tags im Aprilen Anno 1542.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Uwar ganz willige Diener im Wort Gottes der Kirchen</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Den frommen, vorsichtigen und weisen Meyern und Rat der Stadt Biel, ihren insonders günstigen, vorgeliebten Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
