<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11682">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11682</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas<note target="fn3" type="footnote"/>, mi venerande et charissime frater, inter summas occupationes accepi, ut omnino ex votis meis respondere nunc non vacet.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Leonis<note target="fn4" type="footnote"/> optimi et pientissimi pectoris translatio grave nobis vulnus inflixit oculos ad nostra convertentibus;<note target="fn5" type="footnote"/> nam quod ad ipsum adtinet, valde sibi gratulamur, quod gravissimae molis vinculis in istis omnium rerum periculosis perturbationibus sese relaxaverit ęternum victurus in summa tranquillitate cum Christo, cui credidit, cui tam strenue indefatigabili studio militavit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">In nos vero recidunt ista mala, quod ecclesię columinibus quotidie magis atque<pb type="edition" next="101"/> magis destituimur, quę iactura non video sic male constitutis omnibus rebus, quomodo possit ullo unquam tempore sarciri omnibus quotidie pueris ad peiora labentibus et iugum disciplinę insolentius iactantibus, ut non immerito multis lachrymis et summo dolore eruditissimorum virorum, qui sani sunt fide, mortem totis animis deploremus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vixit omnino <persName ref="p114" cert="high">Leo</persName> noster hic ad iustam aetatem victurus etiam summa cum laude apud gratam, si qua futura est, posteritatem, atque utinam domini benignitate ipsi quoque propediem hinc ad optatissimam patriam evolare possimus!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nihil profecto magis in votis habemus, quorum dominus nos compotes faciat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Adulescentulum<note target="fn6" type="footnote"/>, quem misisti, nondum statui, quo mittere velim; nam eędem hic quę istic obstant difficultates, quo minus hęrere et pergere, ut cępit, in suis studiis queat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hęret hic meo sumptu tantisper, dum dispicere liceat, qua ratione sibi consulatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Iacobus Velocianus<note target="fn7" type="footnote"/> partem enarrationem tuarum<note target="fn8" type="footnote"/> reddidit, quam legendo nondum attigi; gratiam vero maximam habeo, quod miseris.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Non potest consobrini <persName ref="p2623" cert="high">Zviccii</persName> uxor<note target="fn9" type="footnote"/> satis depredicare summam illam humanitatem, qua eam cum toto suo sodalicio istic tractastis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quo nomine, ubiubi casus aliquis feret, gratias vobis dignas referre studebimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="287v"/>Salutant te nostri omnes.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Saluta fratres et amicos, inprimis <persName ref="p84" cert="high">Gvaltherum</persName>, amicissimum nostrum, cui nunc omnino scribere non licuit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dominus nobis <persName ref="p14" cert="high">Theodorum</persName><note target="fn10" type="footnote"/> quam primum restituat<note target="fn11" type="footnote"/>!</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale, pectus meum venerandum et charissimum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">24. iunii, hora 3a. p[omeridian]a.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Suo venerando et charissimo fratri d. Heinricho Bullingero, Tiguricen[sium] antistiti syncerissimo.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zürich.<pb type="scan" next="222v"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der Zeitungen<note target="fn12" type="footnote"/> halber darf es bei mir keines Bittens; denn ich Euch, auch meinem günstigen, lieben Herr Rösten<note target="fn13" type="footnote"/> und gemeiner statt Zürich dermassen geneigt bin, dass ich Euch auch bei eigner Botschaft warnen und Anzeigung tun<note target="fn14" type="footnote"/> wollte, so etwas Gewisses oder Glaubwertiges an<note target="fna" type="footnote"/> mich gelangte, das Euch zu Nachteil reichen möchte.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Das sollt ihr euch ungezweifelt zu mir getrösten und versehen und euch daran gänzlich lassen, dass ich euch des Orts<note target="fn15" type="footnote"/> nichts verhalten will.<pb type="edition" next="102"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Aber der Eidgenossen halber (über das gemeine Übel reden, so allenthalb des Züges<note target="fn16" type="footnote"/> halber Geschichte) hört man gar nichts, das man Naismans<note target="fn17" type="footnote"/> vorhabens sei, etwas wider sie vorzunehmen; man achte aber, so man Baas<note target="fn18" type="footnote"/> zu ruhen komme und man Bas möge, werde man Base tun; das wird nun die Zeit zu erkennen geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Aus <placeName ref="l32" cert="high">Ungarn</placeName> sind die Zeitungen ungewiss, denn allein dass die Unsern langsam versammelt werden und innerhalb kurzen Tagen nicht über 1200 Tausend zu Rosse und Fuss Daniden zu <placeName ref="l1192" cert="high">Wien</placeName> versammelt sind gewesen;<note target="fn19" type="footnote"/> achte man, es werde nicht oder wenig ausgerichtet.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l202" cert="high">Offen</placeName> halber, wiewohl ich Schreiben<note target="fn20" type="footnote"/> habe, dass der Turk<note target="fn21" type="footnote"/> dasselbige zum Besten moniert<note target="fn22" type="footnote"/> und verpastet<note target="fn23" type="footnote"/>, auch aller Dinge mit Proviant und Geschütz versehen, auch mit solchem Zusatz<note target="fn24" type="footnote"/> verwahrt und gestärkt, dass Herr Gedenk zu behalten, noch danecht<note target="fn25" type="footnote"/> kommt jetzt in der Eile fliegend mähren<note target="fn26" type="footnote"/>, er solls alles abgebrannt und verlassen haben, welches doch nicht glaublich aus vielerlei Ursachen, so jetzt nicht mögen geschrieben werden.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Der Wahrheit werden wir bald berichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Von <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> habe ich Briefe von denen, so ihr Kundschaft und Faktoreien<note target="fn27" type="footnote"/> bis gegen Konstantinopel haben, wie der Durg eigner Person mit 300000000 Anzeichen<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Das wird mir ganz eigentlich<note target="fn29" type="footnote"/> geschrieben.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Dagegen kommt Schreiben von <placeName ref="l1133" cert="high">Venedig</placeName>, dass der Turk des Jahres keine gewaltigen Züge tun will, sondern dieweil sich das römische Reich des Königs<note target="fn30" type="footnote"/> annehme, wider den er allein zu kriegen und Ungarland dem Wiede<note target="fn31" type="footnote"/> zubehalten gedacht habe alles seinem Bundesgenossen, wolle er auf nächstkünftigen Sommer sich zu Wasser und Land verfasst machen<note target="fn32" type="footnote"/> und allenthalb mit seinem höchsten Vermögen in <placeName ref="l16" cert="high">Italia</placeName> und Österreich etc. angreifen.<pb type="scan" next="222r"/></s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Aber die Zeitung von <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> haben mir bisanher noch nicht gefällt<note target="fn33" type="footnote"/>, derhalb ich diesem wenig Glauben gib.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">So sind uns gewisse Zeitungen<note target="fn34" type="footnote"/> gekommen aus Mailand, wie trefflich sich der Franzose<note target="fn35" type="footnote"/> stark; haben jetzt bei einander 7000 Reisiger und mehr dann 60000 Knechte.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ist unser Burger einer, ein Hörus<note target="fn36" type="footnote"/>, auf Mittwoch heraus gekommen;<pb type="edition" next="103"/> ganzer Tag ein Wagen und gar am andern begegnet sein, die nichts dann Geschütz und Artillerie führt, alles über den <placeName ref="l10" cert="high">Montenais</placeName><note target="fn37" type="footnote"/> etc., sagt Wunder von grosser Rüstung.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">So stärkt sich der Kaiser<note target="fn38" type="footnote"/> auch trefflich.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Da schickt auch der Papst<note target="fn39" type="footnote"/> Knecht zu, das man meint, er werde der Knecht soviel zu Wegen bringen, dass er dem Franzosen ein Schlacht möge liefern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Der Franzose giebt vor<note target="fn40" type="footnote"/>, dass er dies Jahr nicht in Mailand wolle, sondern den Anstand halten, der dann noch ein Jahr waren soll;<note target="fn41" type="footnote"/> sagt aber, dass er eine Margrafschaft<note target="fn42" type="footnote"/> einnehmen wolle, die dann drei Brüder<note target="fn43" type="footnote"/> innegehabt und einer den andern vertrieben habe etc.; die Namen sind mir abgefallen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Aber die Herren<note target="fn44" type="footnote"/> trauen einander übel; haben einander oft ergrimmt<note target="fn45" type="footnote"/>.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Ich kann nicht mehr, muss aufhören.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Haben also ein grosser Eil für gut.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Sagt mir meinem Sünder günstigen, lieben Herr Bürgermeister Rösten<note target="fn46" type="footnote"/>, seinem Sohn<note target="fn47" type="footnote"/> und Sunstfrauen<note target="fn48" type="footnote"/> viel Dienst, Guts und Gruss.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Ich kanns nicht überlesen; ich habe ein grosser Eil geschrieben.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
