<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11686">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11686</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred durch Christum von Gott samt brüderlicher Treue und Liebe mit allem Gutem zuvor, sonderns freundlicher, getreuer, lieber Herr und Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Eure Schreiben sind mir beide wohl zugekommen,<note target="fn1" type="footnote"/> sagen Euch deren fleissigen, hohen Dank, sonderlich mitgeteilter Zeitung<note target="fn2" type="footnote"/>, so ich dann etlichen vertrautesten meiner Herren auch angezögt und sie damit erfreut habe.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann wir all den Herren loben, dass die Euern der standmütigen<note target="fn3" type="footnote"/> Tapferkeit und Redlichkeit sind und sich das üppige Geld und eignen Nutz nicht überwinden noch von dem, das Recht und billig, abführen lassen, dazu auch, soviel an ihnen, die andern<note target="fnb" type="footnote"/> auch von solcher böser Sucht mit Ernst und Treuen abzuziehen begehren<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der reiche Gott des Friedens<note target="fn5" type="footnote"/> will dies und alles Gutes in<pb type="edition" next="111"/> ihnen täglich in der Kraft seines Geistes mehren und sie darin gnädiglich erhalten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Bei uns ist nichts besonderer Zeitung.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Unsere Hauptleute, so dem Kurfürsten<note target="fn6" type="footnote"/> und Landtgrafen<note target="fn7" type="footnote"/> Knecht angenommen, sind diese Wochen hingezogen,<note target="fn8" type="footnote"/> ungefähr etwas auf Treue hundert, unter denen etwas auf funfzig unser statt Burger auf Bewilligung eines Rats.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ihren Waren gern mehr gezogen, so ganz kriegisch ist alle Welt; aber man hats ihnen abgeschlagen und anheim behalten auf grössere Not, deren man täglich in Sorgen steht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">In was Kriegsübung die Unsern standen gegen dem Herzog von Braunschweig<note target="fn9" type="footnote"/>, haben unsere Herren den eueren Kurzverrückter Tag<note target="fn10" type="footnote"/> angezögt<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein Handel, das man sich hat Ehren und der Bündnissen<note target="fn12" type="footnote"/> halb müssen annehmen, damit doch dem übergrossen Frevel und Mutwillen des grausamen Wüterichs und Tyrannen gewährt werde; denn er die Frommen von <placeName ref="l412" cert="high">Goslar</placeName> lange Zeit her<note target="fn13" type="footnote"/> unleidlicher Weise angegriffen und beschwert hat, welches die Unseren für eine Religionsache erkennt und angenommen<note target="fn14" type="footnote"/> und demnach Hilfe zu beweisen und sie zu entscheiden<note target="fn15" type="footnote"/> und vor solchem tyrannischem Gewalt zu erretten<note target="fnc" type="footnote"/> christlich gedacht und vorgenommen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="254v"/>Dann obwohl die Sache an ihr selbst nicht eine Religionsache, ist sie doch also geschaffen, dass die Frommen von <placeName ref="l412" cert="high">Goslar</placeName>, von wegen das sie zu dem Evangelio kommen,<note target="fn16" type="footnote"/> in all diese Unbilligkeit und schweren Laschen geraten sind.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dann<pb type="edition" next="112"/> vor und ehe sie unsere Religion angenommen, haben sie vor dem Kammergericht gegen Herzog Heinrichen ihre erlangten Rechte gehabt,<note target="fn17" type="footnote"/> wiewohl der Kaiser<note target="fn18" type="footnote"/> auch damals, nämlich vor gehaltenem Reichstag zu <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName>, wider der von <placeName ref="l412" cert="high">Goslar</placeName> Bewilligung die Plenitudine Podestatis<note target="fn19" type="footnote"/> ein Stillstand mit der Exeqution wider den Herzog von Braunschweig geschafft hat<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Nachmals, als der treue Gott die von <placeName ref="l412" cert="high">Goslar</placeName> auch mit seinem Wort begabt, hat es sich auch bei dem unseligen Kammergericht alles irrenhalb umgekehrt, das sie zu keinem Gleichen<note target="fn21" type="footnote"/> noch Rechten<note target="fn22" type="footnote"/> mehr kommen mögen; denn wie sie in Erfahrung kommen, dass sie der Herzog überziehen<note target="fn23" type="footnote"/> wollen, haben sie ein Kloster, an der Statt und auf ihrem Boden gelegen, verbrennt, damit der Staat daselbst hier kein Nachteil und Schaden von Herzogen zugefügt möchte werden<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wie nun der Herzog in ihren Bergwerk<note target="fnd" type="footnote"/> und Hütten eingefallen, sind die Bürger auch hinaus gefallen; hat jeder das Sein erretten wollen; haben also etlich erwirkt, etlich in den Schmelshütten verbrennt etc<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Alles aber die Sache für das Kammergericht gewachsen, ist beider Parteien Klagen auf ein Tag eingebracht, das jede Partei zu der anderen klagt, sie habe den Landtfrieden verbrochen etc<note target="fn26" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="113"/></s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Da hat aber der Herzog so viel prakticiert<note target="fn27" type="footnote"/>, das die Kammerrichter am ersten den Sentens wieder die von <placeName ref="l412" cert="high">Gossler</placeName> geben und sie in die acht erkennt<note target="fn28" type="footnote"/> und damit <foreign xml:lang="la">ad agendum</foreign> untüchtig<note target="fn29" type="footnote"/> gemacht haben; dann ihnen der Herzog weiter in das Recht Antwort zu geben nicht schuldig gewesen vermöge der Acht, und sind also die Frommen von <placeName ref="l412" cert="high">Gossler</placeName> mit mutwilliger<note target="fn30" type="footnote"/> Bäberei<note target="fn31" type="footnote"/> veruntraut<note target="fn32" type="footnote"/> und verurteilt worden,<pb type="scan" next="254ar"/> also das sie der Herzog, gleich nachdem sie in die acht erkundet worden, angreifen, ihr Bergwerk und Hutten eingenommen, auch alle Rente und gilt<note target="fn33" type="footnote"/>, und ist im die Passession erkundet<note target="fn34" type="footnote"/> worden; hat sie also über die Masse für und für geplagt und getränkt, das der Jammer nicht zu sagen ist, was sie ungefähr acht Jahr von diesem Tyrannen erlitten haben<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Auf dem Reichstag zu <placeName ref="l880" cert="high">Regensburg</placeName> ist für und für bei dem Kaiser der von <placeName ref="l412" cert="high">Goslar</placeName> Sache vorgebracht<note target="fn36" type="footnote"/> und darin von den Unsern ernstlich gehandelt, auch so viel erhalten, dass der Kaiser<note target="fn37" type="footnote"/> Inhibition hat ausgehen lassen<note target="fn38" type="footnote"/> und dem Herzog von Braunschweig selbst insinuieren,<note target="fn39" type="footnote"/> welches aber alles nichts verfachen mögen<note target="fn40" type="footnote"/>; sondern ist der Tyrann vorgefahren<note target="fn41" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Derhalb die Unsern auf letztgehaltenem Reichstag jetzt zu <placeName ref="l1001" cert="high">Speyer</placeName><note target="fn42" type="footnote"/> gar trefflich gehandelt und begehrt, dass die von <placeName ref="l412" cert="high">Goslar</placeName> von der Acht auch de Plenitudine potestatis caesaris absolviert und reabilitiert wurden, aktive und passive<note target="fn43" type="footnote"/>, wie sie sagen, wider den Herzogen im Rechten vorzufahren, welches aber nicht erlangt werden mögen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Doch auf trunkenlich der unsern Anhalten und Verwendungen, wo diese Sache nicht abgeschafft, dass die unsern Knechte wider den Türken<note target="fn44" type="footnote"/> nicht schicken können<note target="fn45" type="footnote"/><pb type="edition" next="114"/> und also dasselbige Werk zerstört werden, hat der Kaiser eine Suspension, <foreign xml:lang="la">quę habeat vim absolutionis,</foreign> ausgehen hat lassen<note target="fn46" type="footnote"/> und dem Herzogen durch commissarios Intimieren<note target="fn47" type="footnote"/> mit Befehl, das sich die Commissarii eigentlich<note target="fn48" type="footnote"/> erkundigen sollen, was der Herzog zwischen den zwei nächstgehaltenen Reichstagen denen von <placeName ref="l412" cert="high">Goslar</placeName><note target="fne" type="footnote"/> abgetrunken habe, und verschaffen, dass er sie wiederum restituiere<note target="fn49" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Aber in Summa: der Tyrann hat den Hals gestreckt und erst seither neuen Unflat mit ihnen angefangen mit Einnehmung ihrer Güter, die er durchniedergelegt<note target="fn50" type="footnote"/>, auch Erstehung etlicher Knechte,<note target="fn51" type="footnote"/> dass also die unsern Vermögen des Abschieds auf nächstgehaltenem Reichstag<note target="fn52" type="footnote"/> diesen Zug vorgenommen<note target="fn53" type="footnote"/>, damit <placeName ref="l412" cert="high">Goslar</placeName> und auch der Stadt Braunschweig<note target="fn54" type="footnote"/> geholfen werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Da will der liebe Gott Gnade und stark zu geben.<pb type="scan" next="254av"/></s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dann hat dieser Tyrann der Massen frevlich gehandelt mit Wissen und Willen der Seinen, das ist unsers Contrabundes<note target="fn55" type="footnote"/>, so werden sie ihm jetzt helfen und Beistand wider die Unsern tun<note target="fn56" type="footnote"/> müssen;<note target="fn57" type="footnote"/> so haben wir alsdann schon ein Landskrieg<note target="fn58" type="footnote"/> und Jammer im ganzen Deutschland, darauf unser aller Sterben und Verderben statt<note target="fn59" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Hat aber Gott diesen Tyrannen dermassen gelendet<note target="fn60" type="footnote"/>, dass er an Vorwissen und Bewilligung seiner Verwandten<note target="fn61" type="footnote"/> des Contrabundes solchen unleidlichen<note target="fn62" type="footnote"/> Frevel üben und seine eigene Abenteuer<note target="fn63" type="footnote"/> bestehen wollen, alles man sich dann gänzlich versichte<note target="fn64" type="footnote"/>, es werde sich sein kein frommer erliebender<pb type="edition" next="115"/> hierin annehmen<note target="fn65" type="footnote"/>, so wird er bald ausgemachte<note target="fn66" type="footnote"/> sein und seinen verdienten Lohn empfangen haben.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Darum wir Gott billlich mit Herz und Glauben anreifen sollen, dass er sein Gericht dermassen an diesem Bluttun üben und erzögen wolle, dass er allen andern Sinns Gleichen ein erschrecklich Exempel sei und bleibe, damit keiner mehr dermassen zu handeln vernehme.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Diese Handlung hab ich euch in der Eile gern willen zu gründlichem Bericht der Ursache unsers Kriegs anzögen, der Hoffnung, ihr werdets beherzigen und den Herren Gott samt uns um sein ernstlich anreifen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Daneben kann ich Euch, doch in hohem Vertrauen, nicht verhalten<note target="fn67" type="footnote"/>, dass der Landgraf<note target="fn68" type="footnote"/>, nachdem man den Herzog von Braunschweig mit Gottes Hilfe ausgemacht hat und die Sachen zwischen dem Kaiser<note target="fn69" type="footnote"/> und Franzosen<note target="fn70" type="footnote"/> nicht vertragen sind,<note target="fn71" type="footnote"/> von Stunden an den ganzen Haufen Kriegsvolck, wie er denn bei einander haben würde, der Königin Maria<note target="fn72" type="footnote"/> in das<note target="fnf" type="footnote"/> Niederland<note target="fn73" type="footnote"/> zuführen wird, welches Vorhaben viel Nachgedenkens hat<note target="fn74" type="footnote"/>, warum es geschehe; darum wolltes nennen<note target="fn75" type="footnote"/> auskommen<note target="fn76" type="footnote"/> lassen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">In Summa: Es wird der Kaiser all sein Macht und Stark daran setzen, damit ihm der Franzose nicht zu mächtig werde; daneben aber, was sich die Unsern für und für zu besorgen haben, ist unverborgen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Es gerade, welchen Weg es möge, wird unser halb weder Fred noch Gnade sein<note target="fn77" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Aber noch ist der liebe Gott der Allermächtigeste; der<pb type="scan" next="254br"/> Wirt und will uns, wie er auch bisanher getan hat, von allem Gewalt der Finsternis väterlich erretten; allein dass wir uns mit Besserung und rechter Kundschaft<note target="fn78" type="footnote"/> unsers Glaubens zu ihm schickten, wurden wir gewiss seine grossen Wunder sehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Wollt mir meinem insbesondere günstigen, lieben Herren und Freund Burgermeister rösten<note target="fn79" type="footnote"/> viel Dienst und gross mit Umbietung alles Guten sagen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wo ich ihm und euch dienstlichen Willen beweisen könnte, bin ich ungespart<note target="fn80" type="footnote"/>.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Ich<pb type="edition" next="116"/> ward alle Tage neuer Zeitung von <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName>; so mir die zukommt, lass ich Euch als dann wieder wissen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Kann jetzt nicht mehr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Die <persName ref="p263" cert="high">Zwecken</persName><note target="fn81" type="footnote"/> lassen Euch freundlich und brüderlich grüssen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Bruder <persName ref="p20" cert="high">Thomas</persName><note target="fn82" type="footnote"/> ist in meiner Herren Geschäft gegen <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> geritten,<note target="fn83" type="footnote"/> soll auf Hinacht oder Morgen<note target="fn84" type="footnote"/> wiederum kommen; möchte<note target="fn85" type="footnote"/> auch etwas Zeitung bringen.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quod filiolum<note target="fn86" type="footnote"/> extulisti, gratulandum nobis potius quam dolendum, quod mature angelis similis evasit omnibus iam humanis turbis et periculis superior factus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">O quam vere beati mortui, qui isto omnium rerum exulceratissimo et deploratissimo statu in domino moriuntur!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tu nos et ecclesiam nostram christianice<note target="fng" type="footnote"/> et sedulo servatori Christo commenda et insubidę<note target="fnh" type="footnote"/> scriptioni amanter ignosce, quando non licuit aliter.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Saluta omnes symmystas et administros, inprimis <persName ref="p84" cert="high">Gvaltherum</persName> nostrum, cuius literis<note target="fn87" type="footnote"/>, ita me ille amet, respondere nunc haudquaquam potui; animus vero meus erga optimum iuvenem magis atque magis amore incalescit, quum audiam eum tanta fide et diligentia, gratia et felicitate Christi caussam etiam pro concione agere.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Dominus illum nobis diutissime servet incolumem.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum atque iterum, anima mea in domino.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">15. iulii anno 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Tuus A. B.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Bullingero s[uo]<note target="fni" type="footnote"/>.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
