<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11699">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11699</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott dem Vater durch unsern Herren Jesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Frommen, ehrenfesten, ehrsamen, vorsichtigen und weisen Herr Bürgermeister und Gnädig, liebe Herren, unser willige Dienst sei alle Zeit<note target="fna" type="footnote"/> Euere Weisheit bevor an<note target="fn1" type="footnote"/> bereit, die wir auch trunkenlich<note target="fn2" type="footnote"/> bittend, sie wolle diesen unsern Vertrag gütlich verhören und in gutem von uns aufnehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die vergangen Sommers hatte unser vorgeliebter Herr und Bruder <persName ref="p14" cert="high">Theodorus Bibliander</persName>, der heiligen Gschrift in der Keilchen Zürich getrauer Leser<note target="fn3" type="footnote"/>, mit grosser Mühe und Arbeit, auch nicht ohne unser wissen, das türkische gesetzt<note target="fn4" type="footnote"/>, genehmt „der Alcoran“, aus den besten Exemplaren,<note target="fn5" type="footnote"/> mit Zugetaner, ganz nützlicher und fleissiger türkischer Historie,<note target="fn6" type="footnote"/> in den Truck verfertigt und Herren <persName ref="p161" cert="high">Oporino</persName> zugestellt; nicht das sömmlich<note target="fn7" type="footnote"/> Buch unsere Trucker nicht zu trocken angenommen hätten, sondern das genannter Herr <persName ref="p161" cert="high">Oporinus</persName> etliche Exemplaria geben<note target="fn8" type="footnote"/> und Herren Bibliandro geholfen gewesen was.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So aber<pb type="edition" next="172"/> sömmlich Buch gedruckt, hören wir,<note target="fn9" type="footnote"/> dass sich etwas Spannes<note target="fn10" type="footnote"/> und Zweifels bei euch zutragen, derhalben etliche vermeinen wollen, das gemalte<note target="fn11" type="footnote"/> Buch christlichem Glauben und der heiligen Kirchen ganz nachteilig sei, darum es nicht zugestatten sei, dass es von der verrühmten<note target="fn12" type="footnote"/> Ehrenstadt <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> gedruckt ausgegangen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl wir gründlich wissen, dass euere Weisheit sämlicher Dingen Berichts<note target="fn13" type="footnote"/> nicht mangelt, haben wir doch aus gar gutem Herzen u. w. dessen vornehmlich erinnernen wollen, so gemalt Buch in u. w. Ehrenstadt gedruckt ausging, dass dadurch christlichem Glauben und christlicher Keilchen nichts Nachteiliges, auch von u. w. nichts Neues noch Ungebrachtes<note target="fn14" type="footnote"/> vorgenommen, sondern viel mehr ein nützlich, gut Werk gefordert wurde.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Denn u. w. je wohl zu wissen ist, dass in u. w. statt Basel Bücher gedruckt worden sind, nicht minder Unreinigkeit und Ketzerei einhaltend, dann im Alcoran begriffen<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann <persName ref="p1273" cert="high">Irenaeus</persName>, der heilige Marter und Bischof, der vortreffentlich <persName ref="p2287" cert="high">Tertullianus</persName>, der heilige Lehrer der Kirchen <persName ref="p371" cert="high">Augustinus</persName> Bücher gemacht und gar<pb type="scan" next="129v"/> eigentlich<note target="fn15" type="footnote"/> darin grausame<note target="fn16" type="footnote"/> und gottlose Ketzereien von Artikel zu Artikel ausgedruckt haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So sind gedruckt - nicht nun<note target="fn17" type="footnote"/> in u. w. Stadt, sondern allenthalben durch die Christenheit - der Heiden glauben und falsche Meinungen in Büchern der Philosophen und Poeten, auch der jüdische Glaube, und schändliche Lasterungen; man trockt und leiset Bücher von allerlei Aberglauben geschrieben, das alles nicht minder irrig und bös ist dann auch Mahomets Glauben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber sömmliche Bücher alle darum geduldet werden, damit Christen leute vor dem Irrtum gewarnet und verstanden, was christlich oder unchristlich sei, worum sollte dann nicht auch auf gleiche Meinung der Alcorane<note target="fnc" type="footnote"/> geduldet werden?</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Denn je so haben sich<note target="fn18" type="footnote"/> die heiligen Lehrer und Bischof nicht nun geflissen, wahrhafte Lehre vorzutragen, sondern auch die gröbisten Irrtumen zu melden, auch deutlich auszutrinken, und demnach auch umzukehren<note target="fn19" type="footnote"/>; welches alles in und mit gemaltem Alcoran jetzt auch gebraucht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zu dem ist die makometische Leere und die türkische Historia nicht ein kleiner Teil der Historie der Kirchen, Nutzen und Notwendigen zu wissen, wie die uralten Kirchen abgefallen, wordurch sie verführt, dabei man dann auch lernet, wie man sich vor solchem Verführen hüten möge und wie sich ein jedlicher redlicher Christ im Einfall<note target="fn20" type="footnote"/> der Türken im christlichen Glauben stärken solle.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So lernt man auch hieraus einen guten Teil des Antichristentums erkennen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dazusehen fromme Christen, unter was unchristlichen,<pb type="edition" next="173"/> verlogenen, schändlichen Glauben die müssen, die sich an Türken<note target="fn21" type="footnote"/> ergeben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dabei werden Christen leid erhitziget<note target="fn22" type="footnote"/>, ernstlicher wieder den Türken zu bitten und sich im Tapferer zu widersetzen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dieweil dann auch gemeldet Buch nicht zum ersten in u. w. Staten aufkommen, sondern vor vielen Jahren und auch in kurzem von Ehren, Heil<pb type="scan" next="130r"/> igen und christähnlichen Leiden, die es<note target="fnd" type="footnote"/> in die Kirche und Menge ausgespreiten<note target="fn23" type="footnote"/> haben,<note target="fn24" type="footnote"/> doch allein zu Abbruch der Irrtum, und wir aber gründlich wissen, das es auch jetzund keiner anderer Meinung<note target="fne" type="footnote"/> in den Truck verfertigt ist, dieweil wir auch<note target="fnf" type="footnote"/> nicht gedenken mögen, das u. w. einiger Schaden heraus<note target="fng" type="footnote"/> entspringen könne, so langt an u. w. unser freundlich Vermahnung und trunkenliche Bett, sie wolle sömlich fruchtbar Werk nicht verhindern, sondern, alles wir ihre alles gutes vertrauen, viel mehr vorderen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Könnten wir dann u. w. mit unsern armen Diensten, doch willigen Herzen und guten Treuen etwas zu gefallen tun, wollten wir nicht sparen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hiemit bitten wir u. w., Sie wollen dies unsere Geschrift von uns freundlicher Meinung aufnehmen, dann wir solches Iro in gutem und allen Treuen zugeschrieben haben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle u. w. treulich in seinem Willen und Schirm erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Datum Zürych, 26. augusti anno 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">U. w. Ganz willige Diener Pfarrer, Predikanten, Leser, Diener der Kirchen Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Den frommen, ehrenfesten, vorsichtigen und weisen Herren Adelbergen Meyern, Bürgermeisternen, und Rat zu Basel, ihren gnädigen, vorgeliebten Herren<note target="fnh" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
