<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11691">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11691</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Et tu vicissim iterum atque iterum salve,<note target="fn1" type="footnote"/> mi charissime et venerande frater.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ut toties mihi vel tuo vel aliorum nomine gratias agas, nihil prorsum est opus; tuus plane sum, nec quicquam prius in votis est quam tibi, in quacunque re possum, omnibus nervis meis gratificari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Qui alteras literas scripsit,<note target="fn2" type="footnote"/> ante quinquennium consul eligebatur <placeName ref="l70" cert="high">Augustę</placeName> rebus illic<note target="fna" type="footnote"/> valde perturbatis et cum desolvendę statuę et alia novanda essent plena odiis et maximis periculis, quę astutiores alii miris artibus declinabant; gessit vero magistratum summa dexteritate et bonorum omnium laude et plausu.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verum explosis papisticis abominationibus et tranquillis iam rebus mox alii isti rursum se iisdem artibus in tribunos et pedarios senatores insinuarunt et ita, ut praeterito illo ipsi consules crearentur haud absque magna eius reipublicae iactura, qua de re multa coram dicere quam pauca scribere mallem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1290" cert="high">Iohanni</persName> Welsero<note target="fn3" type="footnote"/>, nomen est optimo viro, qui me unice et supra<pb type="edition" next="155"/> modum amat amorem innumeris literis testatus<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Filios<note target="fn5" type="footnote"/>, quos habet, omnes ecclesiae Christi ministerio destinatos cupit, si ei muneri domini benignitate appositos viderit, idque praeter morem omnium aliorum, qui illic<note target="fnb" type="footnote"/> sunt, crassorum et erasorum, quos valde<note target="fnc" type="footnote"/> puderet, si liberos viderent evangelii pauperis<note target="fnd" type="footnote"/> Christi praecones etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tu vide, ne intelligat Welserus suas ad me literas istuc missas; sępe certe me valde est obtestatus, ne fraudi sibi sint, que ad me scribit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1562" cert="high">Ioachimo</persName><note target="fn6" type="footnote"/> inscriptas literas<note target="fn7" type="footnote"/> remitto; migravit ille ante menses plus minus sex Lyndavium archigrammatęi officio illic functurus dolentibus hic et reclamantibus omnibus amicis et bonis fratribus, qui sibi suisque omnibus modis<note target="fne" type="footnote"/> consultum cupiebant.<pb type="scan" next="51"/></s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Offerebat senatus amplum salarium et se dignas conditiones; verum ille ab uxore<note target="fn8" type="footnote"/>, quod putant, persuasus nullis rationibus, ut nobiscum hęreret, adduci potuit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Affirmabam abeunti certo mihi animum praesagire dominum non fortunaturum istuc institutu[m]<note target="fnf" type="footnote"/> et, heu Christe servator, vates fui minime vanus; mox enim, ubi Lindavium venit, languere coepit iamque nudius quartus ad superos (quod omnibus votis exopto) concessit<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Scriptum, quod misisti, remitto; utinam, quod tam pie vestri suadent, tam feliciter quoque persuadeant<note target="fn10" type="footnote"/>!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Commendabis me optimis plane viris summaque pie[tate]<note target="fng" type="footnote"/> et prudentia spectabilibus consuli Röschio<note target="fn11" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego sedulo curabo, ne quid in fide et diligentia mea desideretis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vos dominum precemini, ut omnia bene vertat et istum maris fremitum potenti suo verbo compescat<note target="fn12" type="footnote"/> donata nobis in se solida illa et ęterna pac[e]<note target="fnh" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Saluta valde quam amanter totam tuam domum, quam mea quoque diligenter resalutat, et commendate nos sedulis precationibus Christo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salveant<pb type="edition" next="156"/> optimi fratres et amici <persName ref="p165" cert="high">Pellicanus</persName>, <persName ref="p145" cert="high">Megander</persName>, <persName ref="p188" cert="high">Fabricius</persName><note target="fn13" type="footnote"/>, praecipue vero <persName ref="p84" cert="high">Gvaltherus</persName>, ille meus singularis amicus, cui vide, ut cessantem me tam diu, qua vales apud ill[um]<note target="fni" type="footnote"/> gratia et autoritate, officiose purges.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Salutem adscribere tibi iubent germanus frater meus<note target="fn14" type="footnote"/> cum utroque <persName ref="p263" cert="high">Zviccio</persName><note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Adulescens ille Melchior Fäselin<note target="fn16" type="footnote"/>, quem non pridem mihi literis commendabas, etiamnum mecum est, et fore spero, ut diutius retineam.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Adfulget mihi magna quędam spes in illo futurę et ingentis frugis, ut ablegare nulla conscientia possim; obnixe vero rogat, ut se tibi totique domui tuę accurate commendem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="52"/>Mittam, si possum, scriptum electoris et Hess[i]<note target="fn17" type="footnote"/>, quo rationem reddunt suscepti adversus Brunsvicensem belli<note target="fn18" type="footnote"/>, sed ita, ut lectum <placeName ref="l121" cert="high">Bernatibus</placeName> quoque mittatis; sic enim frater<note target="fn19" type="footnote"/> ait nostros recepisse illis se missuros.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Iterum iterumque vale, mi amice et dulcissime in domino caput.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Gratias maximas ago pro missa parte commentationum tuarum<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Dominum precabimur, ut hunc in modum semper et parturias et parias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l565" cert="high">Constantiae</placeName><note target="fnk" type="footnote"/>, 6. augusti 1542.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p19" cert="high">Ambrosius Blaurerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Domino H. Bullingero.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.<pb type="scan" next="45"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Auf gestört hat man eine Bürgerin<note target="fn21" type="footnote"/>, die eine Wittfrau ist, nach Erlittner Gefängnis achttag<note target="fn22" type="footnote"/> an den Pranger gestellt eine Stunde und<note target="fnl" type="footnote"/> sie in die<pb type="edition" next="157"/> Stadt verboten<note target="fn23" type="footnote"/>, das sie für kein Thor hinaus darf, von wegen das sie dem Bischof<note target="fn24" type="footnote"/> auf sein Bett und Becker eine junge Bürgerstochter<note target="fn25" type="footnote"/> verkuppeln wollen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Und ist ihr gross Gnade bewiesen; sonst wäre sie in ein Sack gestossen worden<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Aber sie ist sonst allweg ein unverleumdet Weibsbild<note target="fn27" type="footnote"/> gewesen, und hat sie der Bischof, dem sie an das<note target="fn28" type="footnote"/> Bettgewand kaufen sollte, gar listiglich hintergangen mit Anzögung, das er auf Rat der Arzet von seiner Natur und Krankheit wegen Frauen haben müsse und das Herr vor Gott wohl wisse zu verantworten; darum sie auch keine sind daran Tühe, mit vielen andern dergleichen Worten etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Das sind die treuen Hirten, die ihren Schäfeln alles getreulich weiden und sich grosser Künschheit<note target="fn29" type="footnote"/> rühmen, wie dann dies unser Bischof sich hoch gedeutet<note target="fn30" type="footnote"/> hat gegen unserm Stadtartzeit<note target="fn31" type="footnote"/>, alles er auf sein Begehr bei ihm gewesen, wie er ein Sanguineus und von Natur einen Frauen Mann sei; aber von seines Amts wegen habe er über die gemeinen Pfaffen gelübt<note target="fn32" type="footnote"/> ein singulare votum castitatis tun.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">„Et ego caste vivo“ (inquit), „vivit dominus“ etc.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Hat seine Pfaffen zu <placeName ref="l1246" cert="high">Oberlingen</placeName> fast<note target="fn33" type="footnote"/> reformieren wollen,<note target="fn34" type="footnote"/> der Koller den Kessler<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Aber jetzt mögen sie in die feinsten<note target="fn36" type="footnote"/> Lachen,</foreign> quod in eadem navi<note target="fn37" type="footnote"/> etc. et similes habent labra lactucas<note target="fn38" type="footnote"/>.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Gott verbessere dies unselig unkeusche Keunschheit<note target="fn39" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">6. augusti 1542.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
