<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11703">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11703</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Wohlgelehrter, Wirtiger, besonders günstiger lieber Herr, ich seie unser freundlich gross, willigen Dienst, samt was wir ehren und Guts vermöchten, zuvor, günstiger lieber Herr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wir sind des Achtens, er tragen gute Weisen<note target="fn3" type="footnote"/>, wie unser Schulmeister<note target="fn4" type="footnote"/>, dem Gott gnädig, abgegangen und von dieser Zeit gescheiden, derhalben wir gehorsacht worden, nach einem anderen Zuwerben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Unterzwischend uns unser lieber Bürger <persName ref="p1182" cert="high">Hans von Hinwillen</persName><note target="fn5" type="footnote"/> zu Algau<note target="fn6" type="footnote"/> von eins Jünglings<note target="fn7" type="footnote"/>, den er Acht, dazu geschickt, freundlicher beide wies angetast<note target="fn8" type="footnote"/> den anzunehmen, dann der bürtig von Allgau und unser gnädig Herren in erzogen haben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nun waren wir in Zustund<note target="fn9" type="footnote"/> anzunehmen geneigt gesehen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So haben wir uns Ursachen das Unterlassen, das wir geachtet, dieweil unser gnädig Herren inne enthalten<note target="fn10" type="footnote"/>, nicht wohl zufrieden, eine also ungeurlobet abzuführen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das gar unsers Willens nicht ist; so aber er doch so vor<note target="fn11" type="footnote"/> mit Willen unser Herren uns werden möchte, wollten wir ihn gütlich annehmen und ihm das, so man pflichtig wäre Zeithuhn, beweisen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wo aber unser Herren will<note target="fn12" type="footnote"/> nicht sein würde, liessen wir es sinthalb eine gute Sache sein.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann aus Bitte des <persName ref="p1182" cert="high">von Hinwills</persName> wir einen Zubedenken geneigt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Auch das alles hiemit guter, freundlicher Meinung zuweisen getan haben wollen, ihr destbas<note target="fn13" type="footnote"/> vielleicht dem guten Jüngling, sich wieder in die Sache zuschicken, Anleitung geben können.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich damit Gott dem Herren in sein Schirm befehlende, der ich allweg<note target="fn14" type="footnote"/> in gesundlichem Wohlstaat enthalten<note target="fn15" type="footnote"/> wolle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Datum in ill<note target="fn16" type="footnote"/>, exaltationis crucis anno etc. 1542.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Schultheiss und rät zu <placeName ref="l1202" cert="high">Winterthur</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
