<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11708">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11708</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Geliebter Herr und Bruder, mir statt ein schwerer Handel zu<note target="fna" type="footnote"/> Handen; da bitte ich Euch, wollen mir hierin hülflich und rätlich sein<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es hat Peter Cons ein Tisch ginger<note target="fn2" type="footnote"/>; der hat mich öffentlich mit verdachtem Mut<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn3" type="footnote"/> hinterrücks gescholten: „<persName ref="p176" cert="high">Erasmus</persName> ist ein leckeres Bub<note target="fn4" type="footnote"/> und ist unehrlich und unredlich<note target="fnc" type="footnote"/> wie ein lauteres Bub<note target="fn5" type="footnote"/> von <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhausen</placeName> gescheiden“,<note target="fn6" type="footnote"/> und wie ich ihn recht gefasset<note target="fn7" type="footnote"/>, ist er an Rede gewesen<note target="fn8" type="footnote"/> und hat zu Kundschaft geboten<note target="fn9" type="footnote"/> Bürgermeister Waldkirch<note target="fn10" type="footnote"/> zu<note target="fnd" type="footnote"/> <placeName ref="l943" cert="high">schaffhausen</placeName>, achten aber wohl, er habe Bürgermeister <persName ref="p2602" cert="high">Ziegler</persName><note target="fn11" type="footnote"/> vermeint, auch den Bürgermeister zu<note target="fne" type="footnote"/> Memmingen<note target="fn12" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="190"/></s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nun bin ich mein Lebtag nicht mehr dann ungefährlich 14 Tage zu Memmingen gesehen, aber im 25. Jahr, da alles Deutschland voller Empörung was, kam fremd da, dass ich niemand nie vorhin kannte, bin auch nachmals nicht mehr dakommen<note target="fn13" type="footnote"/>, dass ich nicht kann wissen, warum doch dieser Mensch den Bürgermeister von Memmingen hat zur Kundschaft geboten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Eins aber habe ich mich seither erinnert, das Buccurus, wie er zu <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> gesehen von wegen der Concordie<note target="fn14" type="footnote"/> und ich ihm ein wenig die Sache mit Ernst sagt, sprach er, warum ich mich so viel einlegte<note target="fn15" type="footnote"/>, ich wäre doch fremd; ich sollte gedenken, wie ich von Memmingen wäre gescheiden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich antworte, ich wüsste nicht anderst dann recht.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Da sprach er, er wäre zu Memmingen an einem Tisch gesessen; hätte man von der Concordie geredet und von mir, hatte einer gesprochen: „wie kann sich <persName ref="p176" cert="high">Erasmus</persName> so letzt<note target="fn16" type="footnote"/> gestellen; er hatte hier einem Bidermann eine Tochter weg geführt.“</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich sprach, das wurde sich nimmer mit der Wahrheit erfinden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Da sprach er, so hatte ich mich aber zu den Aufrührigen gesellet.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich habe aber solches bis her verachtet als eine Unwahrheit.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Nun muss ich gedenken, dass die Buccurischen solches wider mich treiben, so sie sonst nicht an mir Kinden gewinnen<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Nun ist es wahr, wie ich gegen Memmingen kam, da was vor mir, ob<note target="fn18" type="footnote"/> ich da kam, ein Aufruhr gesehen, und stunden alle Dinge zerrüttet<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich aber als ein Fremder, der Niemand kannte, mag wohl möglich sein Gesinn<note target="fn20" type="footnote"/>, das<note target="fnf" type="footnote"/> sich etwar<note target="fn21" type="footnote"/> habe zu mir gesellet; das ich aber weder umb aufrührischen Wort, Werk, Ton noch lange<note target="fn22" type="footnote"/>, kleines noch grosses Gewüst habe, weiss ich mich vor Gott unschuldig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darum ist mein ernstlich bittet, ihr wollen von Minut wegen dem Gervasio<note target="fn23" type="footnote"/> schreiben und mich entschuldigen<note target="fn24" type="footnote"/>- dann ich weiss, das mich etliche, doch mit Unwahrheit, schelten<note target="fng" type="footnote"/>, ich sie unruhig, ich sie wieder die Concordie, ich will nicht den Brot<note target="fn25" type="footnote"/> und Wien im Nachtmahl, Lehre<note target="fn26" type="footnote"/> Zeichen, und anders - und in Bitten, das er helfen und Rat, wie ich machte<note target="fn27" type="footnote"/> erfahren an einem ehrsamen Rat<pb type="edition" next="191"/> zu Memmingen oder an dem Bürgermeister, wie doch die Sache ein Gestalt habe und ob mir machte sicher Platz werden, mich zu versprechen<note target="fn28" type="footnote"/>- dann gut weist mein Unschuld - auf das Niemand Kundschaft<note target="fnh" type="footnote"/>über mich gebe, bis das ich mich hatte versprochen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und ob es Euch wollte für gut ansehen, ob Ihr Euch selbst für mich an einen ehrsamen Rat zu Memmingen hätte geschrieben<note target="fn29" type="footnote"/> und die Sache erkundet, wie Sie stehen und wie ich mich sollte hierin halten, und täten das Forderliche<note target="fn30" type="footnote"/> und schickten einen eigenen Boten in meinem Kosten.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Gervasio auch geschrieben<note target="fn31" type="footnote"/> und schicke euch hier 2 Gold Kronen; da mögen ihr uns<note target="fn32" type="footnote"/> in boten Dingen<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Was es weiter wird, will ich gerne bezahlen; allein schicken eilends die Briefe hinaus, dass mir eine Antwort wurde, ob und<note target="fn34" type="footnote"/> ich mich auf die Strasse machte.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dann wie wohl ich krank und gar unmöglich<note target="fn35" type="footnote"/>, so will<note target="fn36" type="footnote"/> doch ehe und viel lieber lieb und gut verlieren dann mein Herr.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aber ich trauen<note target="fni" type="footnote"/>, Gott werde mich erhalten.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wollen in aller Stille und doch unverzogentlich die Sache vergehen<note target="fn37" type="footnote"/> und meinen, auch Euer Brief hinaus schicken, und dass der Bote eine Antwort bringe.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der mit Sinn Gott befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l121" cert="high">Berne</placeName>, 25. Septembris 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ihr mögens wohl Casparnen<note target="fn38" type="footnote"/> vertrauen<note target="fnk" type="footnote"/>, aber sonst niemand; den grüsst mir auch traulich<note target="fnl" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p176" cert="high">Erasmus Ritter</persName>, ex animo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]<note target="fnm" type="footnote"/></note>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten Herrn Meister Heinrichen Bullingernen, Predikanten zu Zürich, meinem lieben Herrn und Brüdernen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
