<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11704">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11704</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Frommen, Ersamen, Vorsichtigen und Wiesen Herr Schultheiss und günstig, liebe Herren, mein freundlicher Gruss, williger Dienst und was ich Euch ehren, Liebes und Gutes vermöchte, Sie Euch bevoran bereitet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstigen, lieben Herren, Euer Schreiben<note target="fn2" type="footnote"/>, einen Schulmeister gelangend<note target="fna" type="footnote"/>, habe ich empfangen und seines Inhalts wohl verstanden; bin eilends für die Verordneten von unsern gnädigen Herren Gwalthaber gekehrt,<note target="fn3" type="footnote"/> und, Euch zu wohlgefallen, auch dem Jüngling<note target="fn4" type="footnote"/> zu Gutem, ihm im gutwilligen Urlaub geworben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der ihm auch, euch zu Ehren und Gefallen, gutwillig geworden, und ihm ernstlich eingebunden<note target="fn5" type="footnote"/> ist, euch treulich, aufrecht, redlich, gehorsam und willig zu dienen, dass man ihm auch wohl vertraut, angesehen, dass er bisher gehorsam gewesen, wohl gestudiert und sich ehrlich gehalten hat.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Doch ist ihm erlaubt<note target="fnb" type="footnote"/> mit diesem Anhang, dieweil er in unseren gnädigen Herren Kosten auferzogen und er ihnen verpflichtet, ob dann unsere Herren scheinen notdürftig wurden, dass sie ihn wohl wieder berüfen und er ihnen darin gehorsam sein solle; da sie wohl achten, sömmliches<note target="fn6" type="footnote"/> werde auch ich kein Beschwerd sein.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sie bitten Euch auch zum Freundlichsten, Ihr wollt Euch den guten Jüngling treulich empfohlen sein lassen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sämliches hab ich Euch auf Euer freundliches Schreiben einfältig und unterdienstlich antworten wollen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Bittet, Ihr wollt es im besten von mir aufnehmen und christoffeln, Euern neuen Schulmeister, freundlich und väterlich halten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wo ich euch aber dienen, Liebes und Gefallenes tun kann, sollt ihr mich alle Zeit willig finden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade Gottes sei mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, des 17. Septembris Anno 1542.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger, Diener der Kirchen Zürich.<pb type="edition" next="182"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Den frommen, ersamen, vorsichtigen und weisen Schultheissen und Rat zu Winterthur, seinen günstigen, lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
