<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1170">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1170</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsi nuper pietati tuae, Calvine colendissime et carissime frater, per Galeatium Mediolanensem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nec dubito, quin redditae tibi sint meae.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Interea ex Anglia literas accipio a clarissimo viro d. Io. a Lasco, homine tui studiosissimo et nobis amicissimo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">[Literae datae Londini 7. ianuarii].</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Paucis vero quid scribat colligo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Probat ille nostram Consensionem et sperat plures indies ei subscripturos.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Addit dei et regis serenissimi beneficio institutam Londini Germanicam et Gallicam ecclesiam, data his templa, datos ministros singulis duos, iam etiam et Italicam institui.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Consignant autem in catalogum eos, qui confessioni doctrinae ipsorum subscribunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Confessionis exempla aliquot ad nos misit, ac inter alia ad verbum sic scribit: Confessionis nostrae aliquot exemplaria ad te transmitto, ut nostrae doctrinae rationes cognitas habeatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vellem autem et d. Calvino nostro unum a vobis transmitti, cui nostra omnia alioqui probari cupimus, atque illius ad dominum precibus ministerium hic nostrum commendari.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Haec ille: quin et manu propria nomen tuum tibi destinato libro inscripsit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Idem iterum: Sensimus iam conatus Satanae undiquaque nostrum institutum perturbare conantis, adeo ut res ad scissionem ecclesiarum propemodum spectaret.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed dominus iam furias illius compescuit utcunque, et posthac speramus meliora.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Haec ille.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nos omnia libelli huius probamus: optaremus tamen omissa ea quae de privato sacramenti usu inseruit etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Porro conabimur iam Consensionem nostram apud nos imprimi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Si ergo tibi commodum fuerit visum, fac ut apud vos quoque imprimatur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Neque enim putamus calcotypum nostrum suum hic nobis denegaturum officium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ex Augusta nihil aliud habemus, quam quod Caesar cum suis nihil quam bella tractet.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quos petiturus sit dubitatur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Alii descensurum putant per Austriam in Ungariam, alii in Pedemontanam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ego non arbitror illum novo se implicaturum bello nondum finito cymbrico et saxonico.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">De eo plures sunt rumores quam scribere vel possim vel velim.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Habes tu satis certa opinor ex d. Iacobo a Burgundia, cui me commendes oro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 4. februarii anno 1551.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Salutant te omnes fratres.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Saluta tu nobis fratres inprimis d. Farellum, Gallasium et alios omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Io. Calvino Genevensis ecclesiae fidelissimo pastori domino suo venerabili et fratri in Christo carissimo.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Genf.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
