<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11719">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11719</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ago tibi gratias ingentes pro literis illis tuis<note target="fn1" type="footnote"/> summa fide et diligentia scriptis, ex quibus tuam erga me fidem et charitatem facile intelligo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">In his sunt quaedam, quae terruerunt, sunt alia, quae summa affecerunt voluptate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dominus ecclesiam suam iuvet et liberet ab omni malo<note target="fn2" type="footnote"/>, malos autem corripiat ad animarum ipsorum incolumitatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De exercitu <placeName ref="l196" cert="high">Helvetiorum</placeName> nostrorum militante apud Gallum<note target="fn3" type="footnote"/> nihildum habemus certi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sequentia non temere Germanice scribo.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Alles meine Herren von Zürich den Tag gegen <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> beschrieben<note target="fn4" type="footnote"/> allen Eidgenossen Montags nach Michaelis<note target="fn5" type="footnote"/>, alles ich euch in vorigen Briefen berichte<note target="fn6" type="footnote"/>, ist des Franzosen Botschaft<note target="fn7" type="footnote"/> erschienen und hat einen Brief vom König aus Frankreich eingelegt, der laut also, dass er seine Liebe verbündeten wissen lasse, dass es ihm wider den Kaiser<note target="fn8" type="footnote"/> wohl gange; denn Gott werde ihm wohl helfen wider des Kaisers Mutwillen, und dient ihm die Knechte von Eidgenossen wohl und treulich.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So haben jetzt vor Barbian<note target="fn9" type="footnote"/> seine Feinde etliche Findli dahinten gelassen etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dieweil er dann gründlich vernähme, das etliche Leid sei, die Eidgenossen, unterstanden<note target="fn10" type="footnote"/> vom König abzuwenden, bitte er sie, das sei statt<note target="fn11" type="footnote"/> an ihm bleiben wollen etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hiemit wendet er die Rede von allen Eidgenossen auf die von Zürich und schreibt auf die Meinung<note target="fn12" type="footnote"/>: „Und mich befremdet an Euch von Zürich, dass Ihr Euch wider mich mit allen Kräften setzt und es mit dem Haus Österreich<note target="fn13" type="footnote"/> haben, die, wenn Ihrs Recht bedenken wollt, nicht minder Euer dann mein Feind sind.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wir haben Euch nichts zu Leid tun und haben gehalten die Traktat des Friedens<note target="fn14" type="footnote"/>; so möchte es mit Euch nicht böser<pb type="edition" next="211"/> sein, Ihr hättet mir dann zu voll abgesagt<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Darum meine Anmutung an Euch<note target="fnb" type="footnote"/> ist, Ihr wollt mich in meinem Glück nicht irren<note target="fn16" type="footnote"/>, wollt Ihr mir nicht günstig sein“ etc<note target="fn17" type="footnote"/>., mit viel mehr hochmütiger werden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Daneben sind zwo Copien<note target="fn18" type="footnote"/> eingelegt, eine von <placeName ref="l795" cert="high">Nürnberg</placeName> an König geschrieben, die andere auch von <placeName ref="l795" cert="high">Nürnberg</placeName> an Cardinal von Durnang<note target="fn19" type="footnote"/> gegen <placeName ref="l653" cert="high">Lyon</placeName>; beide halten die Meinung ihn, das, der die Briefe von Nürnberg ab dem Reichstag geschrieben<note target="fn20" type="footnote"/>, anzeigt neben dem, dass er den König berichtet, was auf dem Tag verhandelt und das ein anderer angesetzt<note target="fn21" type="footnote"/>, etliche an die Eidgenossen geschrieben haben, sie angewendet um Hilfe<note target="fn22" type="footnote"/> wider den Türken zu schicken und das sie Knecht vom König abmahnt etc<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Da solle aber der König wissen, dass Sömmliches nun<note target="fn24" type="footnote"/> wenig Leiden auf dem Tag und nicht aller Reichsständen Meinung und Wille sei.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zudem sie eine Stadt<pb type="scan" next="228v"/> in Eidgenossen, heisse Zürich, die sie dem König abhold, dem Reich aber und Haus Österreich ganz günstig, durch welche man etwas Unterstand zu handeln etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darauf unser Herr Bürgermeister habe<note target="fn25" type="footnote"/> gar tapfer<note target="fn26" type="footnote"/> geantwortet<note target="fn27" type="footnote"/>, was Zürich getan<note target="fn28" type="footnote"/>, habe es<pb type="edition" next="212"/> tun aus christlicher Pflicht und Liebe zur Eidgenossenschaft, auch das man etwas mit der Erbeinigung zum Haus Österreich verpflichtet<note target="fn29" type="footnote"/>, dem Reich Gottes schuldig etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quod si est Nerobergae, qui secreta comitiorum scribit Gallo, et non potius ea fabula a nostratibus Gallis contexta est, video, quo loco sint in imperio, qui consultant de patriae incolumitate.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quod si hec amicis tuis communicaveris, vide, ne mihi possit esse fraudi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Jetzt kommt das Geschrei<note target="fn30" type="footnote"/>, <placeName ref="l93" cert="high">Ury</placeName>, Schwyz und Unterwalden wollen die Irre vom König abmahnen, und haben abgemahndet<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Summa: es ist gar [ein] elend, verirret Volk.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Wurde Ihnen ein gutes Schlappen<note target="fn32" type="footnote"/>, achte ich und treuen Gott, [es] seit daheim noch so viel frommer Leute, denn wäre gut behandeln, dass man Fürsten und Herren müssig ging und recht täte.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="manual"><foreign xml:lang="de">Bittet Gott, dass er uns helfen <foreign xml:lang="la">et ne in furore corripiat, sed disciplinet ad multorum eruditionem et incolumitatem.</foreign></foreign> et ne in furore corripiat, sed disciplinet ad multorum eruditionem et incolumitatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Condona vitium cacographiae; nam festinavi plus quam credas.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis omnibus, consule Blaurerio<note target="fn33" type="footnote"/>, Zvicciis<note target="fn34" type="footnote"/> et reliquis; dominus servet nobis d. d. <persName ref="p263" cert="high">Ioannem Zviccium</persName>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Excessit peste extinctus 6. octobris <persName ref="p204" cert="high">Wernherus Steinerus</persName>, cui dominus sit propitius.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Salutant te <persName ref="p165" cert="high">Pellicanus</persName>, <persName ref="p14" cert="high">Bibliander</persName>, <persName ref="p84" cert="high">Gvaltherus</persName>, <persName ref="p145" cert="high">Megander</persName>, <persName ref="p188" cert="high">Fabritius</persName><note target="fn35" type="footnote"/> et reliqui omnes.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">13. octobris anno 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">H. B. tuus<note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
