<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11711">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11711</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Frommer, vorsichtiger, weiser, vergeliebter, günstiger Herr, mein freundlich gross, williger Dienst, und was ich Euch liebst und Gutes vermöchte, bevor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es langt ein Handel an mich, der ist mir so gar beschwerlich, das ich nicht habe unterlassen mögen, ich zu zuschreiben, wie Ungarn ich ich Joch<note target="fn2" type="footnote"/> beschworen;<pb type="edition" next="195"/> dann ich wohl weiss, das ihr sonst mit viel Geschäften belästigt sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darum ich Euch auch freundlich bitte, Ihr wollt mir mein Schreiben nicht verargen, sondern für gut aufnehmen und mir in meinem Anliegen beraten und beholfen sein<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich habe einen guten, lieben Freund, Gönner und Bruder zu <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName>, heisst <persName ref="p176" cert="high">Erasmus Ritter</persName>, ist vormals zu <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhausen</placeName> predicant gesehen, jetzt prediget er gar treulich das Evangelium zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darum er auch von etlichen Leuten gar grossen Aufsatz<note target="fn4" type="footnote"/> hatte, die ihn unterstand denen zulopfen<note target="fn5" type="footnote"/> oder an seinen Ehren zuschwachen und zu Nichts<note target="fn6" type="footnote"/> zu machen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Da hat sich vergangener Tagen begeben, dass einer ihn schmecht<note target="fn7" type="footnote"/> und mit verwegenem Mut geredet: „<persName ref="p176" cert="high">Erasmus</persName> ist ein Lotterspob<note target="fn8" type="footnote"/>, ist nicht redlich von <placeName ref="l697" cert="high">Memmingen</placeName> gescheiden, sondern hat einem Bidermann sein Tochter Tannen geführt und hat sich da zu den aufrührigen Gesellen, hat Unruh gemachtet, da um ich gute Kundtschaft habe von dem Bürgermeister zu <placeName ref="l697" cert="high">Memmingen</placeName>“ etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Nun mag<note target="fn9" type="footnote"/> ich nicht wissen, ob er euch oder einen andren Bürgermeister zu <placeName ref="l697" cert="high">Memmingen</placeName> gemeint habe; einmal aber hat er ganz klarlich heraus den Bürgermeister zu <placeName ref="l697" cert="high">Memmingen</placeName> benamset und zum Zügen angezogen<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Da wäre jetzt meine freundliche und trunkenliche<note target="fn11" type="footnote"/> Bitte an euch, dass ihr so wohl waltend tun und mir oder benamtem meinem lieben christenlichen Bruder Erasmo <persName ref="p176" cert="high">Ritter</persName> zuschreiben, ob ich doch Neisswas<note target="fn12" type="footnote"/> der Dingen, wie sie der Schmäher vertragen, zu wissen, oder, ob ihr Erasmi gar keine Kundtschaft habt<note target="fn13" type="footnote"/>, ob doch ein anderer Bürgermeister zu <placeName ref="l697" cert="high">Memmingen</placeName> sei, der etwas der Sache halben wüsste, deren Erasmus, als abgemeldet<note target="fn14" type="footnote"/>, angezogen<note target="fn15" type="footnote"/> wird.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann <persName ref="p176" cert="high">Erasmus</persName> mich berichtet, dass er zu <placeName ref="l697" cert="high">Memmingen</placeName> sein Leben lang deinen<note target="fn16" type="footnote"/> besonderen Wandel gehabt, allein im 1525 Jahr nach der Unruhe da kommen und nicht viel über vierzehen Tage da gewesen sei.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Da möge er wohl geredet haben mit Leuten, die ihm vergangen aufruhr<note target="fnb" type="footnote"/> verdächtigen, er habes aber nicht gewüsst; so habe er mit niemands überall<note target="fn17" type="footnote"/> von Unruh geredet, er habe auch niemands die Seinen böslich oder unehrlich hinweg geführt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dieweil ich mich dann gänzlich versich<note target="fn18" type="footnote"/>, solche Zureden<note target="fn19" type="footnote"/> habe Gemälder Schmäher aus Bosheit, Neid und Aufsatz erdacht, zu Nachteil und Unterdrückung des Predigers der Wahrheit, dass auch ihr oder ein anderer Bürgermeister von <placeName ref="l697" cert="high">Memmingen</placeName> anders nichts dann Liebes und Gutes von gemaltem Predikanten zu<pb type="scan" next="221v"/> <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> wissen oder wohl als bald<note target="fn20" type="footnote"/> scheinen gar deine<pb type="edition" next="196"/> Kundtschaft haben und gar nichts von ihm wissen etc., so bitte ich euch abermals um Gottes und der Wahrheit willen, ihr wollt mich oder in<note target="fn21" type="footnote"/> euers Gemüts berichten oder raten, was ihr meinten das Beste zu sein.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dann <persName ref="p176" cert="high">Erasmus</persName> sich empühte<note target="fn22" type="footnote"/>, hinaus zu euch zerritten und zustellen für einen ehrsamen Rat zu <placeName ref="l697" cert="high">Memmingen</placeName> oder sich euch anzuzeigen<note target="fn23" type="footnote"/>, sollte jemands unterstanden, Kundtschaft<note target="fnc" type="footnote"/> von euch oder jemands hinzunehmen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Begehrt auch, im freien Platz bei euch zu geben, dass er sich redlich versprechen<note target="fn24" type="footnote"/> möge, ob Izide sinthalben anzogen<note target="fn25" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und hab ich ihm zulieb und zu Dienst der Wahrheit, auch gottliebender Leuten zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName>, diesen Boten, nicht ohne Kosten, allein der Sachen halb,<note target="fn26" type="footnote"/> zu euch hinaus geschickt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Darum meine trunkenliche Bitte ist, Ihr wollt mir unverzogentlich<note target="fn27" type="footnote"/>(wo es Ihnen<note target="fn28" type="footnote"/> in Euerem Vermögen wäre) bei diesem Boden wiederum eine Antwort zuschreiben und mir also, auch meinem lieben Bruder, in so schweren Anliegen beholfen und geraten sein.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Kann ich Euch dann auch immermehr<note target="fn29" type="footnote"/> bedienen, will ich ganz willig sein.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott in sein Schirm und Gnade treulich empfohlen mit allen den eueren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, des 29. Tags Septembris Anno Domini 1542.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Uwar alle Zeit gutwilliger</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger, Diener der Kirchen</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse<note target="fnd" type="footnote"/>.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
