<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11727">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11727</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">An h. Bullinger, Fürstender<note target="fn2" type="footnote"/> der Kirchen Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger Herr Bullinger, wir haben von Herr <persName ref="p667" cert="high">Celio</persName> Secondo<note target="fn3" type="footnote"/>, Zeiger<note target="fn4" type="footnote"/> des Briefs, Euer Schreiben<note target="fn5" type="footnote"/> und fast<note target="fn6" type="footnote"/> freundliches Anbieten samt der ehrlichen<pb type="edition" next="228"/> Schenke<note target="fn7" type="footnote"/> empfangen, so er uns in Euerem Namen gebracht hat.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Welchem wir jetzt gegenwärtig in Empfehl geben, hochlich und von Herzen euch zudanken und anzuzeigen, was grossen Gefallens wir an euerer neuen Zeitung<note target="fn8" type="footnote"/>, uns zugeschrieben, auch an euerer Schenke gehabt haben, samt anderen Dingen, so ihr von ihm unserthalben verstanden<note target="fn9" type="footnote"/> werden, derhalben wir euch auf seinen guten und genugsamen Verstand<note target="fn10" type="footnote"/> wissen und euch nicht wieder aufziehen<note target="fn11" type="footnote"/> wollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Allein ist unser herzlich bittend und ernstlich begehren an euch, dass ihr diesen abgenamten Celium euch in treuen Wellen lassen empfohlen sein alles einen, der sämliches<note target="fn12" type="footnote"/> Wohl wirdig und dem [der]<note target="fnb" type="footnote"/> Herr viel seiner Gnaden und Gaben gegeben hat.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Er hat einen Hausfrauen<note target="fn13" type="footnote"/> samt sieben Kinden, aus welchen er die Viere<note target="fn14" type="footnote"/> um ihrer blöden<note target="fn15" type="footnote"/> und zarten Jugend willen auf diese weite Strasse nicht hatte wagen dürfen, sondern allein gelassen, die anderen drei<note target="fn16" type="footnote"/> mit samt der Mutter werden ihr, ob Gott will, mit ihm sehen.<pb type="edition" next="229"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darum bitten wir euch durch die Ehre diese, der uns alle in einen Geist verbunden hat, dass ihr ihm, wo es von Nöten ist, geholfen sein wollt, so viel ihr dann durch Gottes eingebenes Vermögen; wie wir dann euch gänzlich vertrauen, dass ihr nichts, so christähnliche Liebe und Barmherzigkeit betrifft, unterlassen werden, mit ernstlichem Anbieten, dass, wo wir dann euch und eueren Freunden Liebes und Gutes beweisen können, so wollen wir euch zudienen bereit<note target="fnc" type="footnote"/> sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Nicht mehr, denn Gott wolle euch, ehrwürdiger Herr Bullinger, in seiner göttlichen Gnade erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Datum in <placeName ref="l352" cert="high">Ferrare</placeName>, auf den 24. Tag Octobris Anno etc. 1542.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Renée von Frankreich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
