<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11722">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11722</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger, wohlgelehrter Herren, unser freundlich gross und willig Dienst sei ich von uns zu voran bereit und hier mit zu vernehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Uwar zu schreiben<note target="fn2" type="footnote"/>, unserem Stadtschreiber<note target="fn3" type="footnote"/> getan, uns seinem Inhalt nach genugsam verstanden und hieraus erlernet Euern ganz freundlichen Willen gegen der Stadt Aarau, dass wir uns höchlich Gedanken mit erbieten, unserem bestem Vermögen nach um ein erwärtig Kollegium zu bedienen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und auf solches haben wir Christianum<note target="fn4" type="footnote"/> zu unserem Schulmeister angenommen, einen Fronvesten<note target="fn5" type="footnote"/> lang zu versuchen, guter, ungezweifelter Hoffnung, werden uns beider Seiten solcher Gestalten gelieben<note target="fn6" type="footnote"/>, dass wir vorher<note target="fn7" type="footnote"/> mit ein andren Haushalten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Danne des Predigens halben in Unterwillen<note target="fn8" type="footnote"/> zu gebrauchen, wird uns keines Wegs gestattet, haben dann bevor eine Bewilligung von unseren gnädigen Herren von <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> Korkricht<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Derohalben unsere Begehren, wollen im Kundschaft Briefe<note target="fn10" type="footnote"/> an vermählte<note target="fn11" type="footnote"/> unsere gnädigen Herren vom Korngericht geben, dass er von euch, unseren Herren von Zürich, tendiert<note target="fn12" type="footnote"/>; werden sie ohne Zweifel sich des Sittigen<note target="fn13" type="footnote"/> und ihm Bewilligung folgen lassen<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Daneben wollen wir ihm solches zu gelegener Zeiten gern gestatten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Denen von, vorgeliebter Herren, ist unser gedrungenlich begehren<note target="fn15" type="footnote"/>, wollend gedachten<pb type="edition" next="217"/> Schulmeister daran weisen, Euer von ihm gegebene Kundschaft mit seiner beweisten Treue, Liebe und ehrbarem Vertrag<note target="fn16" type="footnote"/> seines Lebens und Wandels Exempel der Gestalten zu befestnen, das Ihr wohl geschrieben und wir das haben zu geniessen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hier mit wolle ich gut allzeit gnädiglichen erhalten!</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Datum Galli im 42.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Uwar erwird gutwillige Diener, Schultheiss und Rat zu</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Arow.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dem Erwärtigen, Wohl und hochgelehrten Herrn Meister Heinrichen Bullinger, Auskündern göttliches Wortens zu Zürich, unserem vielgeliebten Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
