<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11728">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11728</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Annotationes tuas in Deuteronomion,<note target="fn2" type="footnote"/> clarissime vir, tibi remitto, non quidem ad illum diem, quem tu praescripseras, sed ad eum, quem occupationes meae dederunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Singulis enim septimanis mihi<note target="fna" type="footnote"/> vicissim nunc quaternis, nunc quinis contionibus defungendum est, non raro etiam catechumenorum gratia sex.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quocirca tibi cum pro isto singulari benefitio tuo, tum pro aliis tuis benefitiis, quae in me innumera extiterunt, gratias ago amplissimas, deumque precor, ut quando ego non possum, ipse affatim referat etiam.<pb type="edition" next="762"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Novarum rerum nihil nunc est, quod scribam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Apud nos omnia salva sunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Habemus novum scribam, sed priori<note target="fn3" type="footnote"/> dissimilem, id quod ex moribus eius, tum ex sodalitio quocum crebro versatur, aestimare licet.<note target="fn4" type="footnote"/></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Certe ex aula episcopi Basiliensis<note target="fn5" type="footnote"/>, cuius commendatione ad istam functionem impetrandam usus est apud nostros, receptus est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quid ab illo nobis expectandum sit, nunc ignoramus, sed brevi dies ac tempus declarabit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Porro quid Bernae agatur, ut longum esset scribere, ita parum tutum quoque est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bonus noster Erasmus<note target="fn6" type="footnote"/> illic gravissimis vexationibus torquetur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Cogitur in foro tantum non famae causam dicere.<note target="fn7" type="footnote"/></s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Res omnino eo spectare mihi videtur, ut exturbetur, et triumphet pars adversaria.<note target="fn8" type="footnote"/></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quid post hoc futurum sit, non obscurum est.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Cuperem certe te et videre coram et audire, quae illic geruntur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Haud dubie ecclesiae Bernensis hactenus tam celebris et concordis, nunc autem laceratae, infoelicem statum misere deplorares.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hęc, mihi crede, adeo non ex malo affectu scribo, ut cupiam te meum cor inspicere.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Deum precor, ut electos suos semper spiritu suo sancto ducat, nec sinat humanis erroribus involvi et absorberi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vestra concordia maximam mihi spem facit, fore ut aliquando caeterae ecclesiae nunc turbatae, tandem vestro exemplo provocatae, animos suos remittant, et ad pacis synceraeque charitatis studia aspirantes in ordinem redeant.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quod si, ad fatum suum properantes, hoc non fecerint, tamen unanimitas vestra temerarios illarum conatus infringet, quo minus sanis noceant.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Haec habui, praestantissime vir, quae tibi in praesentiarum scriberem, posthac copiosiora daturus, ubi per occasionem licebit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tu interim pro paterno amore tuo semper habeto nos tibi commendatos.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale et foelicissime vive.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Saluta meo Leopoldique<note target="fn9" type="footnote"/> nostri nomine patres ac fratres nostros in domino omnes, item uxorem<note target="fn10" type="footnote"/> ac liberos tuos<note target="fn11" type="footnote"/> totamque adeo familiam <pb type="edition" next="763"/> tuam.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Salutat vos item plurimum piissimus vir Iacobus Wurbenius<note target="fn12" type="footnote"/>, collega meus idemque in domino frater charissimus.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Datum Biellis, 28. octobris.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tuum quoque fratrem Ioannem Bulingerum<note target="fn13" type="footnote"/> meo nomine plurimum salvere iubeto.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Michael Schlatterus, totus ex animo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo et piissimo viro Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti primario, domino suo colendissimo.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Gegen<note target="fn14" type="footnote"/> Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
