<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11737">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11737</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott durch unsern Herren Jesum, mit Erbietung freundlichen Grusses, Freundschaft, Liebe, und was wir euch ehren, Liebes und Gutes vermöchten, sind euch bevoran bereit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Frommer, Getreuer, insonders günstiger und Vertrauter Herr und Bruder, Zeuger<note target="fn2" type="footnote"/> des Briefs, <persName ref="p667" cert="high">Coelius secundus</persName><note target="fn3" type="footnote"/>, ein hoch und vortrefflich gelehrter Mann, ist vor etwas<note target="fn4" type="footnote"/> Monaten<note target="fn5" type="footnote"/> kommen aus <placeName ref="l16" cert="high">Italia</placeName>, vertrieben und verfolgt vom Papst, und alles wir durch vielfältig Gespräch sein glauben, Gelehrte und vernahmte markten<note target="fn6" type="footnote"/>, haben wir ihn mit Briefen<note target="fn7" type="footnote"/> an unsern insonders Geliebten Herren Schuldheissen <persName ref="p1753" cert="high">Nägelin</persName><note target="fn8" type="footnote"/> und h. Seckelmeister <persName ref="p92" cert="high">Hallern</persName><note target="fn9" type="footnote"/> abgefertigt, mit fleissiger bittet, solchen Ehren, Gelehrten man zu bedenken und ihm etwa um ein Stand<note target="fn10" type="footnote"/> zu verhelfen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Solches haben sie gar freundlich von uns aufgenommen und ihn gegen <placeName ref="l609" cert="high">Losanna</placeName> zum Leser geordnet<note target="fn11" type="footnote"/> oder je so viel verholfen, dass er dahin geordnet ist.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle ihr treuer Lohn sein.<pb type="edition" next="248"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber der fromme Mann Weib<note target="fn12" type="footnote"/> und Kind<note target="fn13" type="footnote"/> hinter ihm in <placeName ref="l16" cert="high">Italia</placeName> in der Stadt <placeName ref="l1870" cert="high">Luca</placeName> verlassen, hat man ihm erlaubt, Hintersich zu reissen<note target="fn14" type="footnote"/> und die zu reichen<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es hat ihm auch ein ehrsamer Rat zu <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> etliche Kronen auf Zehrung<note target="fn16" type="footnote"/>, auch ein statt Läufer uns har<note target="fn17" type="footnote"/> gen Zürich, und Danethin Fördernis Brief<note target="fn18" type="footnote"/> geben an Bürgermeister und Rat zu <placeName ref="l243" cert="high">Chur</placeName> etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und nach langer, schwerer, gefährlicher Reise ist er zu der Herzogin von Ferrer<note target="fn19" type="footnote"/>, die eine geborne Königin aus Frankreich ist, König Ludwigen<note target="fn20" type="footnote"/> Tochter, gekommen, die ihm beholfen und geraden Xen ist<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die hat auch ein Brief heraus geschrieben, das haben wir hiezu getan haben,<note target="fn22" type="footnote"/> euch zu besserem Bericht und Kundtschaft der Wahrheit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Alles er nun gegen Zürich zu uns kommen und uns anzeigt, dass er sich schwerlich verzehrt hat<note target="fn23" type="footnote"/>, alles wohl zu gedenken, und begehrt, dass wir ihm beholfen und geraten sein wollen, dass er mit seinen Kinden möge auf das Bildist<note target="fn24" type="footnote"/> gegen <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> kommen, haben wir ihn hier ab der Herberg gelöst<note target="fn25" type="footnote"/> und in unserm Kosten uns zu euch verfertiget, des Knechts und Rosses halben, das die Kind führt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und ist hierauf unser ernstlich und trunkenlich bittet an euch, ihr wollt um Gottes Willen und um seines heiligen Worts<pb type="scan" next="2"/> willen den Gelehrten, frommen Mann freundlich empfehen, Herbergen mit Weib und Kinden, auch verhelfen, dass er auf das Bildist hinauf gefertiget werde, dazuher ihm um ein Ross, das die Kind trage, Versähung tun und ihm auch sonst nach seiner Notdurft raten<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sämliches<note target="fn27" type="footnote"/> wird Gott gefallen, der ihm selbst geschehen sein alles das rechnet, das seinen treuen Dienern geschichtet<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So hoffe ich zu der Treue, Liebe und Freundlichkeit der christlichen Obergkeit zu <placeName ref="l121" cert="high">bernen</placeName>, Sie werden darab deinen<note target="fn29" type="footnote"/> Unwillen gegen Euch tragen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wir haben auch hierum h. Schultheissen <persName ref="p1753" cert="high">Nägelin</persName> und h. Grafenried<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn30" type="footnote"/>, unsern<note target="fnc" type="footnote"/> insonders<pb type="edition" next="249"/> vertrauten, hiervon geschrieben<note target="fn31" type="footnote"/>, und gebeten, dass sie den Ehren, gelehrten Mann fürderet etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Was<note target="fnd" type="footnote"/> wir euch dann auch lieb und Dienst beweisen könnten<note target="fne" type="footnote"/>, wollten wir willig sein.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle Euch samt<note target="fnf" type="footnote"/> den Euern treulich bewahren.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich<note target="fng" type="footnote"/>, des 20. tags Novembris Anno 1542.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die Euern allzeit ganz willige</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p145" cert="high">Caspar Megander</persName> und Heinrich Bullinger, Dienerin der Kylchen</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. (4):]</note>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, ersammen und weisen luxen Löwensprung, Hoffmeistern zu Königsfelden,<note target="fn32" type="footnote"/> ihre insonders günstigen, lieben Herren und Brüder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
