<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11748">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11748</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott dem Vater durch unsern Herren Jesum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wohlgelehrter, insonders vertrauter und vorgeliebter Herr und Bruder, wir haben mit Freuden vernommen,<note target="fn1" type="footnote"/> dass ein ehrsamer Rat der Stadt <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> Euch die Hoffnung aufgetan habe, mögt Ihr Jemand ankommen,<note target="fn2" type="footnote"/> der seinen Namen für den Alcoran setzen<note target="fn3" type="footnote"/> und das Buch in seinem Namen, ohne Euers und vorab der Stadt <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> Namens Meldung<note target="fn4" type="footnote"/>, ausgehen lassen, wolle er Euch die Bücher zu verkaufen heraus lassen<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann<note target="fn6" type="footnote"/> auch unser lieber Herr und Bruder <persName ref="p14" cert="high">Theodorus Bibliander</persName>, heiliger Geschrift in der Kirchen Zürich Leser<note target="fn7" type="footnote"/> und unser getreuer Lehrer, uns eröffnet<note target="fn8" type="footnote"/>, dass er des Vornehmens sei, sich da<pb type="edition" next="274"/> zugeben,<note target="fn9" type="footnote"/> das sein Name für das Buch gesetzt, der Gestalt, wie es eine ehrsame Obergkeit begehrt, dieweil er doch eigentlich<note target="fn10" type="footnote"/> des Buchs, das es trockt, urab<note target="fn11" type="footnote"/> sie und grosse Arbeit mit <foreign xml:lang="la">collatione exemplarium</foreign> gehabt<note target="fn12" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Welches alles er nicht ohne unser Vorwissen tun wolle<note target="fnc" type="footnote"/>, seitmal<note target="fn13" type="footnote"/> er auch anfangs<note target="fn14" type="footnote"/> mit unserm Wissen und Rat gehandelt habe etc<note target="fnd" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Solcher sein Vertrag und Vernehmen hat uns nicht können missfallen, dieweilen wir gründlich wissen, was grosser Arbeit, Fleiss und Mühe er mit genahmtem Buch gehabt, auch damit Ninaruf anders<note target="fn15" type="footnote"/> gesehen dann auf die Ehre Gottes, nämlich das dem schändlichen türkischen Glauben abgebrochen<note target="fn16" type="footnote"/> und gewährt und der heilige Christen Glaube geöffnet<note target="fn17" type="footnote"/> werde.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wir sind auch guter Hoffnung, ein ehrsamer Rat zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> werde sich genamten Herrn Theodori namens und erbietens vernügen lassen,<note target="fn18" type="footnote"/> dieweil doch er eigentlich der Urheber ist, auch einen guten und herrlichen Namen hat durch alle Kirchen, seines Amtes und auch besonderer hohen Gaben halben, ihm von Gott reichlich verliehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="125v"/>ob aber je sein nahm bei etlichen noch nicht so gar bekannt wäre, das wir doch nicht gedenken können,<note target="fn19" type="footnote"/> und deshalb wollte vermeint werden, es wäre an einer einigen<note target="fn20" type="footnote"/> Person noch nicht genug, geben wir ich wahrhaftig und guter Meinung zu verstanden<note target="fn21" type="footnote"/> mit gegenwärtiger Geschrift, das Beamter unser lieber Herr und Bruder <persName ref="p14" cert="high">Theodorus</persName> solches tot mit unser aller einhelligem Rat und vorwissen und deshalb uns alle und jeden insonders zu beständern hatte;<note target="fn22" type="footnote"/> begehrend auch von ganzem Herzen des guten Werks, damit der heilige Christen Glaube geschirmt und der Schändliche türkisch und antichristisch widerfochten wird, teilhaft zu werden, und so vor es die Billigkeit und Gerechtigkeit erlitten möchte,<note target="fn23" type="footnote"/> auch notwendig wäre, möchten wir leiden,<note target="fn24" type="footnote"/> das auch unsere Namen dafür gesetzt wurden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es ist aber weder billig noch recht, dass die<note target="fne" type="footnote"/> in der Verehrung und im Lob der Guthat<note target="fn25" type="footnote"/> gleichen Namen tragen und haben wollen mit dem rechten Urheber, die aber nicht so grosse Mühe und Arbeit erlitten alles der rechte Urheber; der ist hierin unser vorgeliebter Bruder <persName ref="p14" cert="high">Theodorus</persName>, darum wir ihm gerne der Ehren, die er gewisslich bei den Keilchen haben wird,<pb type="edition" next="275"/> können; scheiden uns aber in dieser Handlung nicht von ihm, sondern wir<note target="fnf" type="footnote"/> stellen uns gänzlich zu ihm.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sind auch gänzlich der guten Zuversicht, ein ehrsamer und weiser Rat zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> werden sich sinnen oder Joch unsers Beistandes vernügen lassen<note target="fn26" type="footnote"/> und die Bücher Euch wiederum zustellen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und gewisslich wollten wir uns des Handels nicht so hoch annehmen oder beladen, wo wir nicht gedenken möchten und mit festem<pb type="scan" next="126r"/> zu Gott unserm Herren Vertrauen hofften, viel Nutz damit zu schaffen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wir wissen ja, dass dem Papst nichts hat mögen abgebrochen werden mit dem Schwert der gewaltigen Kaisern Friedrichen<note target="fn27" type="footnote"/>, Heinrichen<note target="fn28" type="footnote"/> und anderer frommen Kaisern, die wider den Papst kriegen; so bald man aber des Papstes recht geöffnet<note target="fn29" type="footnote"/> und wider sein Leer mit Geschrift<note target="fn30" type="footnote"/> gehandelt, ist er gefallen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Den Fall, hoffen wir, werden auch Mahometen<note target="fng" type="footnote"/>, dem grössten Verführer, begegnen<note target="fnh" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe Gnade dazu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Er mögt auch diesen Brief, wo das ich Not wäre, ich gebrauchen - denn darum haben wir all unsere Namen mit unsern Geschriften hierunter verzeichnet -, der Zürich gegeben ist 14. decembris Anno 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger, Pfarrer der Kirchen zum grossen Münster</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p145" cert="high">Caspar Megander</persName>, Pfarrer Zürich zum minderen Münster<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p84" cert="high">Rudolph Waldhart</persName>, Pfarrer der Kirchen zu S. <persName ref="p2383" cert="high">Peter</persName> Zürich.<pb type="edition" next="276"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Erasmus <persName ref="p188" cert="high">Schmid</persName>, Diakon zum grossen Münster Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p161" cert="high">Conradus</persName> <persName ref="p165" cert="high">Pellicanus</persName>, minister ecclesię Tigurinę, professor theologię sacrę.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, frommen, unserm insonders vertrauten und lieben Herren Johanni <persName ref="p161" cert="high">Oporino</persName>, Burgern zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName><note target="fni" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
