<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11745">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11745</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino, clarissime Bullingere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quam vellem ego pro dignitate respondere literis<note target="fn1" type="footnote"/> tuis amoris doctęque munificentię plenissimis!</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed partim mea me remoratur balbuties, partim vero impediunt publicę illę calamitates et extrema periculosa tempora, quę ea sunt, ut vix vivere, nedum scribere libeat et, ut tu scribis, etiam privatus foelix ob tam luctuosas communes calamitates plus nimium se infoelicem existimare debeat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quis enim cum eximio illo Threnorum artifice non eiulans exclamet: „Quis nostro capiti dabit aquam et oculis nostris fontem lachrymarum“ [Jer 9, 1], ut tam fidelium Christi ministrorum mortem<note target="fn2" type="footnote"/> ut<pb type="edition" next="265"/> super mortem unigenitorum et Iosiarum<note target="fn3" type="footnote"/> plangamus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Recte enim tu scribis huiusmodi multos hinc tolli, ne superventura mala videant.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Gratulabimur itaque eis beatiss[imam] hanc sortem suam, quod iam extra mortalium pressuras collocati illo, cui credidere et bonum certamen certarunt<note target="fn4" type="footnote"/>, nunc securi fruuntur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed ecclesię Christi condolemus, quę tot electis domini organis destituitur, quod damnum, ut nunc habent tempora, ęgre sarcitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Cęterum hisce diebus clarissimo d. Vadiano scripsi<note target="fn5" type="footnote"/> rogitans, ut tibi communicet, quę ad eum dedi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Existimavi vestros e <placeName ref="l795" cert="high">Norinberga</placeName> iampridem domum rediisse,<note target="fn6" type="footnote"/> et preter expectationem heri ad noctem mihi narratum, ut huc redierint, qui summo mane remigrare ad vos statuerint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p514" cert="high">Brentius</persName>, qui<note target="fna" type="footnote"/> in anno nihil ad me<note target="fnb" type="footnote"/>, heri tamen satis amanter scripsit<note target="fn7" type="footnote"/> et misit confutationem ludimagistri Sebastiani Coccii<note target="fn8" type="footnote"/> super <persName ref="p2122" cert="high">Schwenckfeldii</persName> libello<note target="fn9" type="footnote"/> Cattorum principi<note target="fn10" type="footnote"/> dedicato.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tu satis solide, sed nimis breviter, ut tua pace hoc scribam, miseros creaturistas<note target="fn11" type="footnote"/> ab insolentia nobilis illius creatoristę <persName ref="p2122" cert="high">Schwenckfeldii</persName> asseruisti<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vadianus 13 errores e libris illius spermologi<note target="fn13" type="footnote"/> sublectos ad me misit,<note target="fn14" type="footnote"/> quos descriptos <placeName ref="l795" cert="high">Norinbergam</placeName> hincque<pb type="edition" next="266"/> Wittenpergam mittendos curabo<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vos, observandi fratres, optimam ecclesię Christi operam prestitistis, cum e Vadiani libris libellum adfabre collectum edidistis Germanice<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hunc libellum mitto hodie Halam Svevorum ad <persName ref="p514" cert="high">Brentium</persName>, et nemo non piorum et doctorum illum magnopere comprobat et celebrat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vos pergite et alia date, etsi <foreign xml:lang="el">ὁ ϕλύαρος</foreign> ille chrestologus<note target="fn17" type="footnote"/> hunc libellum elevet et veluti e sublimi despiciat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Fertur enim in <placeName ref="l1609" cert="high">Öpfingen</placeName><note target="fn18" type="footnote"/>, pago ad Danubium, in mensa nobilis Lutzs a Freybergs<note target="fn19" type="footnote"/> dixisse se<note target="fnc" type="footnote"/> potius myriade auri carere velle quam isto libello, e quo in sua potius confirmetur opinione quam infirmetur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">O impudentem insolentiam hominis nulla literatura prediti et sensu communi carentis!</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ita enim audio <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> vocare hunc chrestologum<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">De Hungaricis rebus<note target="fn21" type="footnote"/> quid rescribam?</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Noster exercitus non quidem a Turcis turpiter aut fugatus aut cesus est, sed intemperabile damnum passus est vel ducum ignavia vel cum Turcis collusione<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hoc ferunt constanter: ex nostris non ultra 600 cecidisse in oppugnatione <placeName ref="l1858" cert="high">Pestę</placeName> et crebris velitationibus<pb type="edition" next="267"/> cum Turcis agitatis, verum partim frigore, inedia, morbis, partim Hungarorum crudelibus artibus 20000 desyderata.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Qui in bello sua etiam monopolia et venantias<note target="fn23" type="footnote"/>, ut vocant, exercent, misere adflixerunt nostros.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Verum de iis alias latius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Regina Maria denuo recuperavit Iuliacensem et Clivensem ditionem<note target="fn24" type="footnote"/> et milites omnes in presidio positos trucidari iussit civibus proscriptis hoc ignominioso schemate: Solis indusiis vestiti et baculum in manibus gestantes coacti sunt cives ex urbibus migrare et solum vertere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Fama est cesarem adpulisse <placeName ref="l401" cert="high">Genuam</placeName><note target="fn25" type="footnote"/> et hinc in <persName ref="p1332" cert="high">Germaniam</persName> profecturum, ut <placeName ref="l795" cert="high">Norinbergę</placeName> comitiis presideat<note target="fn26" type="footnote"/> et in Pannoniis bellum instauret.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Plerosque subolet cesarem velle Cattorum principis opera uti magis contra Gallum<note target="fn27" type="footnote"/> quam Turcam<note target="fn28" type="footnote"/>, etsi pasquillus Gallo-Turcam suis pingat coloribus<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Dominus compescat hanc tempestatem in Iuliacensi agro, ne huic involvatur etiam elector Saxo<note target="fn30" type="footnote"/> et rex Danię<note target="fn31" type="footnote"/>, qui forte non facile deserent adfinem et socium<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1290" cert="high">Dux</persName> Brunsvicensis<note target="fn33" type="footnote"/> fertur <placeName ref="l594" cert="high">Lantshutę</placeName> apud Bavarum <persName ref="p114" cert="high">Ludovicum</persName><note target="fn34" type="footnote"/> degere<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Plura non possum.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Boni ergo qualiacunque ista consule et reverenter me tuis charissimis symmystis commenda, quos et nostri resalutant mecum, inprimis venerandum senem <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName> et <persName ref="p84" cert="high">Rodolphum</persName>, sanctę memorię Leonis Iudę successorem<note target="fn36" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="268"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Si non molestum esset, orarem te vehementer, ut rescribere ad me non gravareris de inita concordia in causa<pb type="scan" next="262v"/> sacramentaria.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Schwenck[feldius] enim, ecclesię turbator, angue et cane peius odit<note target="fn37" type="footnote"/> syncretismum et sanctam consensionem doctorum in ecclesia.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Hospes <persName ref="p2122" cert="high">Schwenckfeldii</persName>, nobilis quidam,<note target="fn38" type="footnote"/> habet duos praedicatores, quorum unus videtur nobis admodum crassus, ut vocant, Lutheranus esse,<note target="fn39" type="footnote"/> alter vero crassus Zwinglianus,<note target="fn40" type="footnote"/> qui videtur negare hoc, quod <placeName ref="l97" cert="high">Basileę</placeName> tamen dei gratia transactum est, ministerio ecclesię corpus Christi in coena credentibus exhiberi,<note target="fn41" type="footnote"/> subinde hoc urgens: Christus dixit: „Ego dabo“ [Joh 6, 51 (Vulg. 52)] etc., quasi ista pugnent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Christus ut autor dat et quidem solus, tamen per ecclesię ministerium.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Ex isto dissidio Schwenck[feldius] occasionem arripit sese et suam <placeName ref="l76" cert="high">Silesiacam</placeName> opinionem defensurus et pasturus ministrorum dissensione animum et oculos suos.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Gravat nos invidia, quasi in maximis mysteriis dissentiamus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Rogo ergo, aliquid perscribas, quod seniori nimis, ut cum pace eius dicam, crasse zwinglizanti ostendam.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Nam tui nominis studiosus est et avidus lector lucubrationum tuarum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sic et <persName ref="p39" cert="high">Calvinum</persName> nostrum merito suspicit, cuius etiam scriptis ille testatur se stare velle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Consul noster Bernhartus <persName ref="p433" cert="high">Besserer</persName> de republica nostra bene meritus obdormiit in domino<note target="fn42" type="footnote"/>, et <persName ref="p138" cert="high">Martinus</persName> Fuchsius<note target="fn43" type="footnote"/> egrotus ex Pannoniis rediens huc, ubi Christum predicavit, ad dominum hinc migravit.<pb type="edition" next="269"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, observande Bullingere, cui summas ago gratias pro missis libellis<note target="fn44" type="footnote"/>; meum tandem erit etiam referre et paria aut pro mea voluntate maiora facere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Raptim, <placeName ref="l1113" cert="high">Ulmę</placeName>, 9. decembris 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">T[uae] cl[aritudinis] <persName ref="p64" cert="high">Martinus</persName></s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p64" cert="high">Frechtus</persName> totus ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo Tigurinę ecclesię antistiti d. Heynricho Bullingero, d[omino] et fratri cumprimis observando.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
