<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11755">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11755</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a deo patre et domino nostro Iesu Christo<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Exhibuerunt mihi nuper, charissime Bullingere, quidam fratres tuos in Mattheum commentarios<note target="fn1" type="footnote"/> obnixe rogantes, uti in 19. capite legerem tuam sententiam contra adsertores et defensores digamię;<note target="fn2" type="footnote"/> sciebant enim te semper a me magnifieri.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Legi atque diligenter expendi tua argumenta, sed non<pb type="edition" next="36"/> citra stomachum ac dolorem, quum animadverterem te (quem hactenus plurimum amavi, suspexi et colui) eo loci tibi ipsi non parum dissimilem, quinetiam contrarium et tanto tuo nomine non perinde, ut antea solitus es, respondentem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Et si quid eiusmodi votis proficitur, optarim te eiusmodi ulcus aut prorsus non attigisse aut fortioribus et probatioribus medicamentis aggressum esse.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod idem mecum optant et te in hoc argumento satis imbecillem iudicant plerique fratres eruditi tibi studiosi et digamię parum propicii.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Putas digamię adsertores non habere firmius argumentum quam exempla aliquot patrum nihil in hac re probantia.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Exigis argumenta e lege dei et ex prima coniugii origine deducta etc<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vis patres veteres habuisse divinam dispensationem in sua polygamia, hanc autem esse apud christianos per Christum et apostolos prorsus sublatam et abrogatam etc., quę fusius ibidem in hoc argumento adducis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ad quę partim pro mea erga<note target="fnc" type="footnote"/> te observantia, partim ex amore veritatis et conscientia cogor tibi scribere et, quantum in familiari epistola fieri potest, breviter indicare fundamenta, argumenta et scripturas, quibus digamię adsertores nituntur eamque hodie in certis necessariis casibus licitam volunt, deinde tuorum argumentorum imbecillitatem, quibus digamiam aggressus es, tibi ob oculos ponere bona spe te, hominem eruditum et christianum, quicquid id est, boni consulturum et, posteaquam omnia perlegeris atque intellexeris, digamię etsi non omnino propitium, non tamen prorsus adeo iniquum futurum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Precor itaque per Christum, velis affectibus ablegatis cum maturo iuditio legere et expendere, quę hic subiiciam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Digamię adsertores istis potissimum fundamentis nituntur: Primum, esse unicum, ęternum, incommutabilem deum ab initio usque ad finem mundi, patrum ęque<note target="fnd" type="footnote"/> ac nostrum, nostrum non minus quam patrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hunc ęternum et incommutabilem deum habere etiam non nisi unicam, ęternam et incommutabilem ac irrevocabilem legem ab initio usque ad finem mundi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quę lex (quantum substantiam ac nucleum attinet) nunquam non ab hominibus eadem exigat, nempe omnimodam perfectionem et plenam ad imaginem dei reformationem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Iuxta hanc legem non solum manifestas transgressiones, verumetiam omnium sanctorum opera quantumvis bona apud deum ipsiusque tribunal pro peccatis censeri.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim omnes inutiles servi, ut Christus eos fateri iussit;<note target="fn4" type="footnote"/> peccaverunt omnes et egent gloria dei [Röm 3, 23].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quantum vero hominum et ecclesię iudicium attinet, nihil esse pro peccato et legis transgressione atque illicitum habendum, quod deus non expressis verbis in Mose et decalogo<note target="fn5" type="footnote"/> prohibuerit atque damnarit, nihil approbandum proque bono opere habendum, quod ibidem non sit expresse approbatum et admissum.<pb type="edition" next="37"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="18"/>Christum eiusque apostolos non esse novos legislatores nihilque docuisse aut precepisse, quod non antea sit in Mose et decalogo comprehensum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Eoque nos semper ab eis remitti ad Mosen, legem et decalogum<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Legem esse per Mosen datam, gratiam et veritatem per Christum exhibitam<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Paulum ut non de virginibus, ita neque de aliis in lege non expresse comprehensis neque novum preceptum neque prohibitionem domini habuisse<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Et quamvis fidele det consilium et ad perfectionem passim omnes cohortetur, nemini tamen laqueum iniicere<note target="fn9" type="footnote"/>, quando quisque suum habeat donum<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nos esse una cum veteribus eosque nobiscum eundem populum dei, eandem ecclesiam, habere eundem Christum, unam fidem, unum baptisma, unicum ęternum testamentum, unam eandemque legem, easdem promissiones et eandem viam salvandi<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Et quicquid veteres sua in Christum fide non fraudarit, hoc nec nobis nostram posse eripere fidem.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Item, quicquid veteribus ob fidem in Christum concessum neque pro peccato imputatum (quantum hominum et ecclesię iudicium attinet), hoc nobis quoque permissum, nullius neque angeli neque hominis authoritate<note target="fn12" type="footnote"/> citra expressum dei mandatum posse eripi et pro manifesta divinę legis prevaricatione imputari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Matrimonium sane a deo in paradiso optime inter marem et fęminam institutum<note target="fn13" type="footnote"/> causa societatis et prolis eumque optime facere, qui (cęteris paribus)<note target="fne" type="footnote"/> iuxta hanc institutionem vixerit, eius matrimonium deo maxime probari, ab omnibus laudari omnesque coniugatos ad eundem scopum esse mittendos et cohortandos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Non tamen concedendum, ut quivis pro suo libito ex verbis Adę et nuda recitatione faciat legem divinam, ex oratione indicativa imperativum.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Neque permittendum, uti humanum genus post Adę lapsum, posteaquam inordinata concupiscentia<note target="fn14" type="footnote"/> irrepserit, iuxta primam matrimonii institutionem in statu omnimodę innocentię, sed potius iuxta scriptam Mosi legem et decalogum censeatur et iudicetur; alioqui non solum digamos, sed etiam omnes monogamos, qui suas uxores - pręter causam societatis et prolis - etiam fornicationis vitandę ergo cognoscunt<note target="fnf" type="footnote"/>,<note target="fn15" type="footnote"/> damnatum iri.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nam hęc causa matrimonii in paradiso nondum erat, siquidem inordinata concupiscentia necdum irrepserat.<pb type="edition" next="38"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Digamiam porro post Adę lapsum nusquam neque prohibitam neque damnatam, sed a deo ceu remedium humanę imbecillitati fuisse semper concessam argumento infallibili esse non exempla patrum modo, verumetiam Mosaicas leges Deut. 21 [10-17] et alibi.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quę indiscriminatim citra ullam exceptionem omnibus Iudeis sanciant, quemadmodum se gerere debeant erga<note target="fng" type="footnote"/> virginem a se constupratam, erga captivam et erga duarum uxorum liberos in dividunda hereditate.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Fuisse etiam tum ante legem patriarcharum tempore tum sub lege tum sub herbescente evangelio digamos atque polygamos neque a deo neque a prophetis neque ab apostolis eius facti erga<note target="fnh" type="footnote"/> unquam vel reprehensos vel damnatos.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quum tamen prophetę et apostoli nullum peccatum, etiam occulta et apud pias aures retinenda vicia et scelera soleant intacta preterire.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Et quinam potuisse Paulo tantum oblivionis obrepsisse, ut, quum toties nullius non sceleris et delicti, quod nos cęlorum regno privet, meminerit, digamiam iam tum sibi ob oculos obversantem etiam non percelluerit?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Certe apostolos non adeo oscitantes et negligentes habendos, ut, si digamiam deinceps perinde ac alia publica et occulta crimina illicitam,<pb type="scan" next="19"/> damnosam et damnatam censuerint, eius non adeo expresse atque aliorum mentionem fecerint.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Paulum saltem ęque<note target="fni" type="footnote"/> facile dicturum fuisse: „Sit quivis christianus deinceps unius uxoris maritus“, atque dixit idque non semel: „Sit episcopus unius uxoris maritus.“<note target="fn16" type="footnote"/></s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Eique hoc peculiare preceptum ad episcopos et diaconos supervacaneo excidisse neque opus fuisse eo toties repetito, si digamia iam pridem per Christum et apostolos apud omnes christianos in universum fuisset abrogata et citra ullam exceptionem prohibita atque damnata.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Christum sane et Paulum non solum Matthei 19. et 1. Cor. 7., verumetiam Matt. 5. 6. 7., Luc. 6. et alibi nos evehere et transmittere ad summum perfectionis gradum non in uno tantum divortii aut digamię articulo, verum in omnibus quoque articulis, qui in iam citatis capitibus comprehenduntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Ad quem scopum etiam nobis perpetuo sit tum suspiciendum tum collimandum aliique omnes excitandi et remittendi.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Non tamen inde consequi eos novas nobis leges sanxisse, paternam legem vel abrogasse vel sustulisse vel immutasse, tantum abesse, ut imbecillibus christianis (qui tam sublimem perfectionis scopum nequeunt contingere) remedia a celesti patre veteribus concessa voluerint denegare et eripere.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Neque enim hoc ipsorum functionis fuisse.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Quando Christus non novus legislator, non severus exactor, sed gratię conciliator, immo gratię plenus fuerit apostolique non litterę, sed spiritus ministri extiterint<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Fuisse semper hodieque reperiri multos, qui perfectionem paradisi et divinę legis Matt. 5. 6. 7., Luc. 6. etc. a Christo expressam nequeunt assequi existentes ac manentes imbecilles ac imperfecti christiani, obnoxii philautię<pb type="edition" next="39"/><note target="fn18" type="footnote"/>, iracundię<note target="fn19" type="footnote"/> et concupiscentię<note target="fn20" type="footnote"/>, habentes proprios servos propriaque bona,<note target="fn21" type="footnote"/> pensiones recipientes, non omnia relinquentes, suum in iudicio repetentes,<note target="fn22" type="footnote"/> suas uxores preter causam prolis ob fornicationem vitandam cognoscentes etc.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">In hisce et consimilibus humanę infirmitatis casibus et nevis nos probe posse dispensare, divinam indulgentiam et conniventiam agnoscere, eos christianos relinquere, modo in Christum credant, sua vitia agnoscant, ad perfectiora sibi semper conandum statuant eoque indesinenter pro virili contendant.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Iam quum digamia nusquam expresse sit prohibita fueritque ante legem, sub lege, sub exortu evangelii in usu, patres christianos esse permiserit, fidem illis non abstulerit, cur non agnoscamus et fateamur eam hodie quoque christiano imbecilli in certis iisque necessariis casibus licitam atque permissam?</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Qua authoritate denegabimus digamum posse esse et permanere christianum, modo in Christum credat inque christiana vita proficere subinde pergat?</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Cur non hic quoque agnosceremus divinam dispensationem perinde ac in aliis casibus?</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Cur similibus morbis non permitteremus similia remedia?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Quicquid deus in sua lege ac decalogo non expressis verbis preceperit vel prohibuerit, commendarit vel reprehenderit, hoc in nullius hominis esse authoritate (quantum ad conscientiam et salutem pertinet) vel precipere vel prohibere, approbare vel damnare, multo minus quam Christo et apostolis id licuit, qui ut sui officii id non esse agnovere, ita sibi nequaquam arrogarunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Quod vero digamia apud christianos tantopere hactenus fuerit damnata, prohibita et illicita habita, promanasse et accidisse partim ex verbis Christi Matt. 19 [4-6. 8f] et Pauli 1. Cor. 7 [2] parum sobrie intellectis et contra suam naturam in digamiam detortis, cuius tamen ibidem ne unico quidem iota fiat mentio, partim ex eorum ignorantia et hallucinatione, qui<note target="fnk" type="footnote"/> ex Christo novum legislatorem, ex evangelio perfectionis<pb type="scan" next="20"/> legem, ex nobis et veteribus duos diversos populos, duas ecclesias et duo testamenta fecerunt, quum luce clarius citra omnem controversiam constet Christum cum plenitudine paternę gratię venisse ut salvatorem, ut medicum, ut opitulatorem<note target="fn23" type="footnote"/> et condonatorem, non ut tyrannum et exactorem severiorem, quam pater in sua lege fuerit, sed qui linum fumigans non foret extincturus neque conquassatum calamum porro confracturus<note target="fn24" type="footnote"/> neque ecclesiam suam oneraturus,<note target="fn25" type="footnote"/> sed liberaturus, exoneraturus et relevaturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Constare neque inficias iri posse non solum apostolos suo tempore digamos ex gentibus et Iudeis baptisasse ac christianismo inaugurasse, verumetiam<pb type="edition" next="40"/> papam Gregorium<note target="fn26" type="footnote"/> tempore Bonifacii<note target="fn27" type="footnote"/> cum Germanis digamis ad fidem conversis dispensasse<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Quum vero citra divinum verbum nulla humana valeat dispensatio, utrosque aut verbum dei, iuxta quod egerint, habuisse aut contra legem et verbum dei, quod absit, dispensasse et homines seduxisse.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Quum vero solidam veramque utrique praedicarint pęnitentiam et remissionem peccatorum per nomen Iesu (cui doctrinę indissolubiliter innexum est declinare a malo et facere bonum), eos apud recenter conversos tam non concessuros permissurosque fuisse digamiam, quam non tolerarunt, condonarunt ac permiserunt adulterium, homicidium, veneficium, fornicationem, molliciem etc., si illam perinde atque hęc scelera deinceps illicitam, prohibendam damnandamque statuissent.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Aut saltem eos dicturos fuisse (quod tamen nusquam reperitur) digamos tum conversos propter presentem conditionem et necessitatem esse tolerandos, digamiam autem deinceps nulli christianorum permittendam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Extitisse apud veteres non unam eandemque, sed varias causas digamię, Abrahamo Sarę sterilitatem,<note target="fn29" type="footnote"/> Iacobo Labanis dolum, amorem Rachelis, sororum emulationem plures iunxisse,<note target="fn30" type="footnote"/> Gedeoni<note target="fn31" type="footnote"/>, Helkanę<note target="fn32" type="footnote"/>, Davidi<note target="fn33" type="footnote"/> et ceteris procul dubio alias causas polygamię fuisse neque quenquam eorum prorsus concupiscentię et humanę infirmitatis in suo facto exortem et immunem fuisse.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Cęterum apud christianos nunquam non extitisse aliquos pari imbecillitati et imperfectioni obnoxios, quibus per digamiam quivisset consuli et mederi ad multa adulteria, fornicationes et reliqua id genus vicia pręcavenda et prescindenda, si eadem lux evangelii tunc temporis tam clare luxisset, ut hodie nobis illuxit.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Quum itaque hodie non minus sit imbecillitatis in christianismo ut olim, quid ni liceat illi in inevitabilibus casibus per<pb type="edition" next="41"/> digamiam mederi et succurri in illis presertim viris, apud quos alioqui fidem in Christum et vitę emendationem in aliis articulis queamus deprehendere?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Adsertores digamię nunquam ne cogitasse quidem eam ceu communem legem inducendam omnibusque indiscriminatim permittendam, vicissim tamen se ęgre laturos eam citra expressum dei verbum ex humana ignorantia, pręsumptione et temeritate sic in universum damnari atque tolli, ut neque possit neque liceat cuiquam per ordinatam dispensationem in certis necessariis casibus concedi, quum per eam queat multis christianis consuli, qui alioqui per eius denegationem in alia prohibita vicia cadere permittuntur, ne dicam impelluntur.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Neque vero communem eius abusum tam anxie metuendum, quando nec apud priscos adeo vulgaris fuerit neque sit omnium cibus.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Neque pravorum abusum<pb type="scan" next="21"/> tanti faciendum, ut propterea bonis sua remedia a deo concessa velimus denegare et auferre.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Eos etiam, quorum interesset in hoc negocio dispensare, bene provisuros et cauturos, ne abusuris et pravis hominibus in hoc frena laxentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Nusquam legi de <persName ref="p315" cert="high">Ambrosio</persName>, tam severo episcopo et tanto celibatus et virginitatis estimatore, quod Valentinianum<note target="fn34" type="footnote"/> imperatorem ob suam digamiam et legem<note target="fn35" type="footnote"/> unquam reprehenderit et excommunicarit, quum tamen non sit veritus Theodosium corripere et anathemate ferire propter facinus in <placeName ref="l1073" cert="high">Tessalonicenses</placeName> designatum<note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">In Chronico autem <persName ref="p568" cert="high">Urspergensis</persName><note target="fn37" type="footnote"/> aliisque chronographis aliquot regum et imperatorum reperiri exempla, qui partim digamia, partim divortio sunt usi neque tamen eam ob rem christiano nomine exuti aut anathemate percussi<note target="fn38" type="footnote"/>.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Ex quo detur coniici multo plures humanę imbecillitati digamię remedio consulturos fuisse, si ipsam rem et veritatem liquidius perspexissent neque tam impense paparum tyrannidi, superstitioni et traditionibus obnoxii fuissent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Habes, charissime Bullingere, fundamenta, causas et potissima argumenta, quibus digamię defensores nituntur voluntque eam hodie quoque in certis casibus posse admitti.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Tu vero tua in confutatione horum prorsus nihil attigisti, tantum abest, ut ea potueris obruere; neque enim hoc tibi cum decoro<pb type="edition" next="42"/> licuisset, quando eorum bona pars ex tuis ipsius libellis sit desumpta.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Quod ipse agnosces et fateri cogeris, si memineris tui libelli De unico eterno testamento,<note target="fn39" type="footnote"/> tuorum item dialogorum contra anabaptistas,<note target="fn40" type="footnote"/> ut ibidem tractes hunc locum: „Mutuum date nihil inde sperantes“ [Lk 6, 35],<note target="fn41" type="footnote"/> quale discrimen facias inter legem et peccatum, ut tres preceptorum divinorum grados facias<note target="fn42" type="footnote"/> neque permittas hominem christianum iuxta legem (iuxta hanc enim omnes peccati convinci), sed iuxta gratiam et fidem censeri.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Item, si recorderis huius tuę sententię: Christum suam ecclesiam non onerasse etc<note target="fn43" type="footnote"/>.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Quę omnia tantum apud me habent ponderis atque vigoris pro digamia, quantum penes te et me habent firmamenti contra anabaptistarum errorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Et sunt sane eiusmodi argumenta penes me tam solida tamque fortia, ut, etiam si velim in favorem monogamię (quam summe exosculor) ea subvertere, id me bona conscientia effecturum diffidam.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Nihil enim possumus contra conscientiam et veritatem<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Nam si voluero hominem ex lege in statu innocentię nostris mentibus insculpta<note target="fn45" type="footnote"/> et a Christo Matt. 5. 6. 7. 19., Luc. 6. declarata iudicare, erunt mihi perinde ac anabaptistis mox omnes homines pro non christianis habendi atque damnandi, qui eiusmodi summum perfectionis gradum nondum sunt assecuti.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Cogor ex Christo severiorem legislatorem facere, quam pater cęlestis et Moses fuerunt.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Ubi autem scripturę, ubi verbum dei, ubi fundamenta infallibilia, quibus tuto nitar?</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Sin autem constituero (quod quidem veritate victus nequeo detrectare) Christo et apostolis suam functionem non esse eripiendam, ministros gratię et spiritus, non litterę eos faciendos,<note target="fn46" type="footnote"/> si contendam christianum non iuxta legem (quę iam olim data neminem non peccati reum constituit), sed iuxta euangelion,<pb type="scan" next="22"/> gratiam, spiritum et fidem censendum, iam cogor, velim nolim,<note target="fn47" type="footnote"/> fidelem digamum sinere esse christianum, tametsi hac parte aliquatenus imperfectum, ęque ac tu et ego omnesque pii eos pro christianis habemus atque defendimus, qui iuxta suam in Christum fidem etiamdum philautię, concupiscentię, iracundię et consimilibus morbis non parum sunt obnoxii, qui non sua omnia in egenos erogant, qui mutuum cum spe retributionis dant, propria possident, iuditio sua repetunt etc.<pb type="edition" next="43"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Sed desinam, ne sim nimius, tua nunc tela contra digamiam expensurus eorumque imbecillitatem indicaturus.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Primum facis ex verbis Christi Matt. 19 [4-6. 8f] generalem canonem ad digamiam proculcandam<note target="fn48" type="footnote"/>.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Hic tantundem efficis, quantum anabaptistę cum hoc dicto: „Mutuum date nihil inde sperantes“<note target="fn49" type="footnote"/> non rite intellecto.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Accipe itaque tua ipsius verba: „Error“ (inquis) „est, immo heresis quędam, verbis non intellectis aut non rite intellectis, non collatis aliis locis scripturę nec expensis circumstantiis mordicus herere.“<note target="fn50" type="footnote"/></s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Hęc ipse.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Quę si velis observare, desines verba Christi in Iudeorum immeritum et perversum divortium prolata in immeritam et licitam digamiam torquere, desines christianos digamos ex hisce verbis („ab initio non erat sic“<note target="fn51" type="footnote"/>) censere.</s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p265" cert="high">Zvinglius</persName> noster oculatissimus nihil tale ex Christi verbis potuit elicere.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Cuius annotationibus in eundem locum<note target="fn52" type="footnote"/> non gravatim subscribo.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Quem etiam constat, dum viveret, negasse digamiam divina lege prohibitam et damnatam esse<note target="fn53" type="footnote"/>.</s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Tu vis nos debere digamiam ex dei lege eque prima coniugii institutione stabilire<note target="fn54" type="footnote"/>.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Id superius est factum legesque indicatę, quibus evincatur digamiam perinde ac divortium a domino per Mosen concessam et indultam, non iussam aut preceptam.</s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Tuum erit legem proferre, quę eam abrogarit et damnarit.</s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Verba Christi sic torta, sed iuxta interpretationem <persName ref="p265" cert="high">Zvinglii</persName> non genuino sensui restituta id non efficient.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">Dicis deum primevam suam legem facto quoque et praxi confirmasse, dum uni viro unam conderet et adiungeret uxorem.</s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Duosque, non plures, debere esse in carnem unam, et propter fornicationem vitandam unumquemque debere habere suam uxorem, non suas etc<note target="fn55" type="footnote"/>.</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Queso, num non deus ęque Abrahamo, Iacobo, Davidi, Ioas<note target="fn56" type="footnote"/>, Helkanę etc. suas plures iunxerit dederitque<pb type="edition" next="44"/> uxores atque Adę suam unicam Evam?</s>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">An non iidem patres, quin et recens conversi ad christianismum digami cum qualibet secunda sua uxore fuerunt eadem caro atque cum prima?</s>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">An Pauli verba non ęque omnes concernunt?</s>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Si non fuere a deo coniuncti et una caro, iam non fuere vera matrimonia.</s>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">Verum scriptura diversum docet et dicit deum Davidi dedisse uxores domini sui<note target="fn57" type="footnote"/>.</s>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">Ad hec verba Gen. 2., Matt. 19., 1. Cor. 7. ęque ad omnes pertinent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto">Ceterum, quantum primam matrimonii institutionem et Christi verba Matth. 19. attinet, tuis ipsius verbis tibi respondeo: „Quum Christi verba, quę Matth. 5. et Lucę 6., quinetiam Matth. 19. et alibi scribuntur, ad legem pertinent, non patiemur, ut vos anabaptistę christianos<pb type="scan" next="23"/> ex his ęstimetis“ (agnosce tua verba).</s>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto">„Nam si quis nos lege metiri velit, reperiemur omnes ex ęquo et peccatores esse et damnati, Rom. 3 [23]: ’Omnes peccaverunt et egent gloria dei.’</s>
					<s n="98" xml:lang="la" type="auto">Quę ista gloria, quam deus in nobis desyderat?</s>
					<s n="99" xml:lang="la" type="auto">Nimirum ut simus sancti, puri et sine omni labe, quemadmodum deus est, qui nos ad imaginem suam creavit.</s>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">Quandoquidem ergo nihil sumus quam caro et infinitis peccatis obnoxii, desyderat deus hanc in nobis gloriam.</s>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Christianus ergo non ęstimandus erit ex lege, sed ex fide et gratia“ etc<note target="fn58" type="footnote"/>.</s>
					<s n="102" xml:lang="la" type="auto">Quę et multa alia fusius in tuis dialogis pertractata si cum tua declamatione in digamiam contuleris, ipse, velis nolis,<note target="fn59" type="footnote"/> fateri cogeris inter se ex diametro dissidere.</s>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">Iam cuperem audire, quibusnam scripturis queas probare et ad oculum demonstrare<note target="fn60" type="footnote"/> (nam incertos et detortos locos non admittimus) digamiam certis<note target="fnl" type="footnote"/> et peculiariter nominatis patribus a deo speciali dispensatione suo sęculo fuisse permissam, apud christianos vero prorsus in universum et abrogatam et damnatam.</s>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">Hoc ad Grecas kalendas<note target="fn61" type="footnote"/> efficies, nisi prius ex Christo novum legislatorem severumque exactorem feceris, scripturas superius citatas impugnaveris, quinetiam tua ipsius verba revocaveris atque retractaveris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto">Quas vero poteris adducere rationes, quamobrem digamia veteribus remedii vice in necessitate a deo concessa, hodie christianis simili necessitate constrictis eademque infirmitate laborantibus non ęque sit ac illis permittenda?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="106" xml:lang="la" type="auto">Si copiosiorem continentię spiritum iactaveris, experientia contrarium evincet.</s>
					<s n="107" xml:lang="la" type="auto">Quis porro citra impudentiam et temeritatem hoc Christo asscripserit: eum digamię remedium apud christianos citra omnem necessitatis exceptionem sustulisse, quem constat cum discipulis in necessitate etiam in sabbati violatione dispensasse ac Davidem de manducatione panum propositionis ob necessitatem excusasse<note target="fn62" type="footnote"/>?</s>
					<s n="108" xml:lang="la" type="auto">Ubi illud eius dictum manebit: sabbatum propter hominem institutum, non hominem propter sabbatum conditum?<note target="fn63" type="footnote"/><pb type="edition" next="45"/></s>
					<s n="109" xml:lang="la" type="auto">Ubi illud: filium hominis etiam sabbati (procul dubio etiam matrimonii) esse dominum<note target="fn64" type="footnote"/>?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="110" xml:lang="la" type="auto">Vis sanctissimo apostolo Paulo non venisse in mentem futuros aliquando, qui uni viro unquam sint plures uxores copulaturi<note target="fn65" type="footnote"/>.</s>
					<s n="111" xml:lang="la" type="auto">Quid ergo causę fuit, ut episcopis et diaconibus peculiariter iniunxerit eos debere esse unius uxoris maritos<note target="fn66" type="footnote"/>?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="112" xml:lang="la" type="auto">Contendis Christum, verum Messiam, suo in mundum adventu omnia restituisse, primam coniugii institutionem in regno suo et doctrina revocasse ac renovasse omnibusque suis cultoribus unice sequendam proposuisse,<note target="fn67" type="footnote"/> quod ipsi sane tecum non gravatim concedimus et fatemur; sed addimus hoc ab eo factum non in uno tantum matrimonii casu, sed etiam in omnibus aliis articulis summam a nobis perfectionem postulantibus, idque in eo intellectu admittimus, quem ipse in tuis contra anabaptistas dialogis nobis in manum tradis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="113" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="24"/>Arbitraris unius uxorculę consortium christiano, hoc est temperanti marito, posse sufficere<note target="fn68" type="footnote"/>.</s>
					<s n="114" xml:lang="la" type="auto">Qui fit, ut christianos hoc uno in articulo et non ęque in aliis quoque articulis tam temperantes facias?</s>
					<s n="115" xml:lang="la" type="auto">Queso, sola ne digamię abdicatio christianum et temperantem efficit?</s>
					<s n="116" xml:lang="la" type="auto">An non David, Abraham, Iacob, Helkana etc. christiani et temperantes fuerunt?</s>
					<s n="117" xml:lang="la" type="auto">Anabaptistę sane non modo in monogamia, verumetiam in omnibus aliis articulis summam perfectionem postulantibus volunt nos esse eiusmodi christianos et temperantes, atqui spiritum (quo solo id ipsum in nobis perficitur) nequeunt nobis conferre.</s>
					<s n="118" xml:lang="la" type="auto">Preterea, quam christiani simus in hoc et aliis casibus temperantes, ipsa experientia palam clamitat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="119" xml:lang="la" type="auto">Fatemur sane tecum omnem christianum ad summum perfectionis gradum atque ad innocentię statum esse omnibus modis subvehendum.</s>
					<s n="120" xml:lang="la" type="auto">Nolumus privilegia omnibus esse communia neque per ea primam matrimonii legem abrogamus.</s>
					<s n="121" xml:lang="la" type="auto">Vicissim non permittemus privilegia et remedia humanę imbecillitati semper concessa per humanam pręsumptionem, superstitionem, temeritatem et constitutionem nobis eripi et tanquam illicita damnari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="122" xml:lang="la" type="auto">Adducis contra digamiam locum Pauli 1. Cor. 7 [2]: „Unusquisque habeat suam uxorem“,<note target="fn69" type="footnote"/> et facis ex oratione indefinita singularem exclusivam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="123" xml:lang="la" type="auto">Quod ut tibi una cum aliis, qui eadem oberrant chorda, liceat<note target="fnm" type="footnote"/>, ipsi videritis; equidem non ausim mihi tantum permittere.</s>
					<s n="124" xml:lang="la" type="auto">Paulus sane eo loci ne unico quidem iota digamię meminit; quare immerito huc torquetur.</s>
					<s n="125" xml:lang="la" type="auto">Ęque prevaricaris, dum eius verba Rhom. 7 [1-3], quę per similitudinem<note target="fn70" type="footnote"/> de muliere<note target="fnn" type="footnote"/> legi alligatę et sub viri dominio constitutę infert, detorques in maritum,<note target="fn71" type="footnote"/><pb type="edition" next="46"/> quasi vero mulieri sit par ius et dominium in maritum, quale est marito in uxorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="126" xml:lang="la" type="auto">Censes digamos esse homines, qui spiritu ceperint, nunc carne velint consumari<note target="fn72" type="footnote"/>.</s>
					<s n="127" xml:lang="la" type="auto">Utinam tui <placeName ref="l196" cert="high">Helvetii</placeName> una cum nostris et nobis essemus tales carnales christiani, quales David, Abraham, Iacob, Helkana etc. fuere!</s>
					<s n="128" xml:lang="la" type="auto">Paulus sane nos permitteret esse christianos et spirituales neque tam procaciter pro carnalibus estimaret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="129" xml:lang="la" type="auto">Indicas ex <persName ref="p315" cert="high">Ambrosio</persName> et <persName ref="p371" cert="high">Augustino</persName> causas, quare veteribus plures uxores sint permissę<note target="fn73" type="footnote"/>, quę ut sint solidę et verę, quantum attinet ad tribum Iuda, cui factę erant promissiones de venturo Messia,<note target="fn74" type="footnote"/> in alias tamen tribus non perinde competent, quibus alias digamię causas easque licitas et honestas permittamus oportet, si non debeant prevaricationis coargui.</s>
					<s n="130" xml:lang="la" type="auto">Vis enim Malachiam cap. 2 [10-16] de hoc propriissime et simplicissime disseruisse,<note target="fn75" type="footnote"/> quod surdo et cęco facile persuaseris, qui eum Malachię locum neque legerunt neque audierunt unquam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="131" xml:lang="la" type="auto">Tandem tuam declamatiunculam finiturus exacerbaris, stomacharis et tantum non minitaris omnes pios adhortans ab isto infęlici dogmate et monstrificis aborsibus sibi caveant<note target="fn76" type="footnote"/>.</s>
					<s n="132" xml:lang="la" type="auto">Quę omnia equidem lubens tuo christiano zelo ac puritatis amori ascribo atque boni consulo, tametsi suboleat humani nonnihil etiam tibi accidisse.</s>
					<s n="133" xml:lang="la" type="auto">Prodiisti in publicum cum tua sententia; non licet temere regredi neque ita facile tuorum argumentorum imbecillitatem et inconsistentiam apud emunctę naris<note target="fn77" type="footnote"/> lectores poteris<note target="fno" type="footnote"/> dissimulare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="134" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="25"/>Vides, quanto consultius fuisset hanc Camarinam abs te non esse motam,<note target="fn78" type="footnote"/> quemadmodum non parum multi alii viri cum docti tum pii non citra prudens consilium pregnantissimasque causas ab ea hactenus abstinuere, etiamsi essent digamię infensissimi.</s>
					<s n="135" xml:lang="la" type="auto">Equidem sane, tametsi factum infectum reddi nequeat,<note target="fn79" type="footnote"/> non potui tamen omittere, quin privatus privatim, amicus amico<note target="fn80" type="footnote"/> hęc perscriberem, non quidem animo contendendi aut publicitus ecclesiarum dissidium excitandi, sed ut tibi darem occasionem de hoc negocio paulo accuratius et sobrius cogitandi, deliberandi atque tractandi, ne oleum camino addatur,<note target="fn81" type="footnote"/> ne innocentes temere damnentur, ne res<pb type="edition" next="47"/> propemodum consopita denuo perperam suscitetur.</s>
					<s n="136" xml:lang="la" type="auto">Non amo logomachias neque tamen potui abs<note target="fnp" type="footnote"/> te ita provocatus meam et meorum sententiam subticere, cuius me nondum puduit neque pudescet, nisi melioribus argumentis et scripturis, quam hactenus auditum est, ab ea abducar.</s>
					<s n="137" xml:lang="la" type="auto">Errare possum, hereticus esse nolo<note target="fn82" type="footnote"/>.</s>
					<s n="138" xml:lang="la" type="auto">Tu proinde, si melius quid habes, candidus imparti, si non, his utere mecum.</s>
					<s n="139" xml:lang="la" type="auto">Non, ut uterque digami reddamur, sed ne eam citra solidiora fundamenta in aliis christianis temere damnemus, quin potius infirmum in fide suscipiamus eumque, etiamsi sit digamus, propter suam in Christum fidem non minus pro christiano et fratre habeamus quam eos, qui in Christum credentes nunquam tamen summum perfectionis gradum Matt. 5. 6. 7., Luc. 6. etc. ostensum queunt conscendere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="140" xml:lang="la" type="auto">Habes, charissime Bullingere, ab amico <persName ref="p1499" cert="high">Lenyngo</persName> amicam epistolam, sed citra adulationem candidam, citra dentem liberam.</s>
					<s n="141" xml:lang="la" type="auto">Tu, spero, omnia ęqui ac boni consules neque gravaberis pari candore et libertate respondere et, quantum apud te profecerit, indicare<note target="fn83" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="142" xml:lang="la" type="auto">Bene vale in Christo et saluta diligenter meo nomine omnes tuos symmistas mihi tum notos tum incognitos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="143" xml:lang="la" type="auto">Datę e Milsungen, opidulo Hessię, 16. ianuarii anno 1543.</s>
					<s n="144" xml:lang="la" type="auto">Tibi addictissimus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="145" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1499" cert="high">Ioannes Lenyngus</persName>, verbi divini minister in Hessia.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="146" xml:lang="la" type="auto">Preclarę eruditionis atque pietatis viro d. Henrico Bullingero, Tigurinę ecclesię episcopo, suo in Christo<note target="fnq" type="footnote"/> charissimo fratri.</s>
					<s n="147" xml:lang="la" type="auto">Ad manus proprias.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Deutsche Erstfassung des Briefs:<note target="fnr" type="footnote"/>]</note>
					<s n="148" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Friede von Gott, dem Vater, und unserm Herren Christo Jesu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="149" xml:lang="de" type="auto">Ich bin ungefähre<note target="fn84" type="footnote"/> kommen über dein Commentarius in Matthäum,<note target="fn85" type="footnote"/> mein lieber Bullingere, da haben mir etliche Brüder angezeigt und zu lesen vorbehalten im 19. Kapitel deine Meinungen und Confutation widder die Digamie oder Polygamie<note target="fn86" type="footnote"/>.</s>
					<s n="150" xml:lang="de" type="auto">Welches, nach dem ich mit Fleiss verlesen und bewogen, mir nicht geringen Unmut und Befremdungen gebracht hat, dieweil ich dich (den<pb type="edition" next="48"/> ich allewege<note target="fn87" type="footnote"/> hoch geachtet, teuer und wert gehalten) des Orts dir selbst so gar unähnlich<note target="fn88" type="footnote"/> gefunden.</s>
					<s n="151" xml:lang="de" type="auto">Wohlt, du hattest diesen schweren<note target="fn89" type="footnote"/> Entweder<note target="fns" type="footnote"/> gar nicht angerührt oder mit kräftigeren, Bewertern<note target="fnt" type="footnote"/> und beständigern Arzneien zu heilen vorgenommen.</s>
					<s n="152" xml:lang="de" type="auto">Dann auch viele Gelehrten, so dir fast<note target="fn90" type="footnote"/> günstig und geneigt, der Digamie aber ungeneigt, achten dich in dieser Materie nicht allein zu schwach, sondern auch dir selbst zu wittern.</s>
					<s n="153" xml:lang="de" type="auto">Du meinest, man habe keine<note target="fnu" type="footnote"/> kräftigeren Argument, die Digamie zu billlichen und zu verfechten, denn die Exempel der Altfeder<note target="fn91" type="footnote"/>, die doch nicht<note target="fn92" type="footnote"/> können bewähren<note target="fn93" type="footnote"/>, wo nicht gewisse<note target="fn94" type="footnote"/> göttliche Gesetze vorhanden<note target="fn95" type="footnote"/>.</s>
					<s n="154" xml:lang="de" type="auto">Die Patriarchen haben zu ihrer Digamie göttliche Dispensation gehabt, welche nun durch Christum und Paulum sein Aufgehabend etc.</s>
					<s n="155" xml:lang="de" type="auto">Hierauf zwinget mich zum Teil die Liebe und Hochschätzungen zu deiner werden, zum Teil mein Gewissen und Liebe zur Wahrheit, dir, so viel in einer freundlichen Epistel aufs kurzeste mag geschehen, zu antworten und zum ersten die rechten Grunde und Argumente, darauf die Ihnen (so da Digamiam in unvermeidlichen Notfallen durch ein ordenliche Dispensation billigen) bauen, anzuzeigen<note target="fnv" type="footnote"/> und darnach deine Waffen, damit du solchen Baue vermeinest zu stürzen, abzuleihen<note target="fnw" type="footnote"/><note target="fn96" type="footnote"/>, guter Hoffnungen, du werdest nach diesem meinem freundlichem Bericht diesem Handel (den du gleich andern Gelehrten billigen hattest lassen beruhen, dieweil er fast gestellt) hinvordern, wo nicht gar genedig, doch etwas geneigter sein und dich nicht weiter einlassen<note target="fnx" type="footnote"/>, davon zum Nachteil und zur Trennungen der Kirchen zu handeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="156" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="26v"/>Grunde, Argumente und Schrift, darauf die eigenen Bauen, die Digamiame heute so wohl als bei den alten in etlichen unvermeidlichen Notfällen billlichen und durch ordentliche Dispensation zulassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="157" xml:lang="de" type="auto">Es sei ein einiger<note target="fn97" type="footnote"/>, ewiger, unwandelbarer Gott von Anfang der Welt, der Alten so wohl als der Unsern, der Unsern so wohl als der Alten.</s>
					<s n="158" xml:lang="de" type="auto">Derselbige einige, unwandelbare Gott habe auch nur ein einiges, ewiges, unwandelbares, unwiderrufliches Gesetze von Anfang bis zum Ende der Welt, welches je und allwegen von den Menschen (so viel die Substanten! und Kern des Gesetzes gelangt) einerlei, nämlich alle Vollkommenheit, erfordert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="159" xml:lang="de" type="auto">Nach solchem Gesetze werden nicht allein öffentliche Übertretungen, sondern auch aller heiligen guten Werke vor Gott und seinem Urteil als Sünde und Mangel erfunden<note target="fn98" type="footnote"/>.</s>
					<s n="160" xml:lang="de" type="auto">Denn sie scheint alle Unnutzen Knecht,<note target="fn99" type="footnote"/> haben alle gesündiget und mangeln des Preises, den Gott an ihn haben soll [Röm 3, 23].<pb type="edition" next="49"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="161" xml:lang="de" type="auto">So viel aber der Menschen und der Kirchen Urteil betreffen, sie nichts für Sünde zu achten, das Gott nicht Ausdrückliche durch Menschen verboten und beunbilligt<note target="fn100" type="footnote"/>, nichts zu billlichen und zu loben, das Alte nicht auch austrug gebilligt und zugelassen sei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="162" xml:lang="de" type="auto">Christus und seine Apostel seien keine neuen Gesetzgeber, haben auch nie nichts geboten, das nicht vormals im Gesetze der Natur und in Mose begriffen<note target="fn101" type="footnote"/> sei.</s>
					<s n="163" xml:lang="de" type="auto">Sie weisen uns auch allenthalben auf Mosen und die Zehen geboten<note target="fn102" type="footnote"/>.</s>
					<s n="164" xml:lang="de" type="auto">Das gesetze sie durch Menschen gegeben, die Gnade und Wahrheit sei durch Christum entstanden<note target="fn103" type="footnote"/>.</s>
					<s n="165" xml:lang="de" type="auto">Paulus habe von der Jungfrauschaft (ohne Zweifel auch von der Digamie) kein Gebot noch Verbot des Herren, geb wohl davon sein treuen Rat<note target="fn104" type="footnote"/>.</s>
					<s n="166" xml:lang="de" type="auto">Wolle niemand keinen Strick an Hals legen,<note target="fn105" type="footnote"/> nach dem ein jeder seine Gabe habe, einer sonst, der andere so<note target="fn106" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="167" xml:lang="de" type="auto">Wir seien mit den Alten und die Alten mit uns ein Volk Gottes, ein Gemeine und Kirche, haben einen Christum, einen Glauben, einen Tauf, ein einige, ewig Testament, ein Gesetze, einerlei Verheissungen und Wege zur Seligkeit<note target="fn107" type="footnote"/>.</s>
					<s n="168" xml:lang="de" type="auto">Und was den Alten ihren Glauben in Christum nicht habe genommen, das werde ihn uns auch nicht können nehmen.</s>
					<s n="169" xml:lang="de" type="auto">Was den Alten ihres Glaubens halben zugelassen und nicht zur Sünde zugerechnet sei, dass sie uns auch zugelassen und habe kein Mensch noch Engel<note target="fn108" type="footnote"/> Macht aufzuheben und für Sunde zuzurechnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="170" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="27r"/>Der Ehestanden sei im paradiesen Recht und wohl verordnet<note target="fn109" type="footnote"/> zwischen Zweien der Gehilfe und Frucht halben allein, und wer sich solcher Einsetzungen und Ordnungen am nahesten kann gehalten, der tue am besten, das ehe sie auch Gott am gefälligsten und löblichsten, da hin auch alle Menschen aufs fleissigste sein zu weisen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="171" xml:lang="de" type="auto">Man musse aber aus den Worten Adams und aus einer schlechten<note target="fn110" type="footnote"/> Rede und Recitation kein Gebot Gottes machen, das menschliche Geschlecht nach Adams falle und nach unordentlicher fleischlicher Begierden Einreisungen<note target="fn111" type="footnote"/> nicht nach der Ehe ersten Einsetzungen im Stande der Unschuld, sondern nach dem Gesetze Mose und Decalogo richten, sonst wurden nicht allein die Digamie, sondern auch alle Monogamie, so ihre Weiber, um Unkeuschheit und Hörerei zu vermeiden,<note target="fn112" type="footnote"/> erkennen, verdammt.</s>
					<s n="172" xml:lang="de" type="auto">Dann solche Ursache war im Paradise nicht, dieweil unordentliche Begierde noch nicht eingerissen waren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="173" xml:lang="de" type="auto">Dass aber die Digamie im Gesetz Mose nicht verboten noch verdammt, sondern von Gott als eine Arznei menschlicher Schwachheit und Plödigkeit<note target="fn113" type="footnote"/> zugelassen<note target="fny" type="footnote"/>, sie klar zu beweisen und zuschliessen aus den Gesetzen Mose Deut.<pb type="edition" next="50"/></s>
					<s n="174" xml:lang="de" type="auto">21 [10-17] von dem, der eine im Krick<note target="fn114" type="footnote"/> gefangen zur Ehe wohl nehmen, indem wenn einer zwei Eheweiber haben, wie der sich in der Erbteilungen gegen die Kinder Sold halten etc.</s>
					<s n="175" xml:lang="de" type="auto">So seine Form Gesetze zur Zeit der Patriarchen, unterm Gesetze und hernach unterm Evangelio Digami gewesen, weder von Gott noch den Propheten noch Aposteln jemals gestraft<note target="fn115" type="footnote"/> oder verdammt.</s>
					<s n="176" xml:lang="de" type="auto">Die doch keine Sünde und göttliches Gesetzes Übertretungen pflegen zu übersehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="177" xml:lang="de" type="auto">Man lese vom David, er sei gewesen ein Mann nach Gottes Herzen,<note target="fn116" type="footnote"/> habe recht getan vor den Augen des Herren, sie von Gottes Geboten nie abgewichen, ausgenommen in der Tat mit Uriò Weib<note target="fn117" type="footnote"/>.</s>
					<s n="178" xml:lang="de" type="auto">Desgleichen vom Joas, das er habe vor Gott recht getan beim Leben Joiada des Priesters, deren ihm doch selbst zwei Weiber hat gegeben<note target="fn118" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="179" xml:lang="de" type="auto">Man darf die Apostel so hinlässig und und einfaltig nicht halten, dass sie nicht die Digamie so austrugliche (dieweil sie vor ihren Augen dazumal bei Juden und Heiden im Brauch war) als<note target="fn119" type="footnote"/> andere öffentliche und heimliche Laster sollten verboten und verdammt haben.</s>
					<s n="180" xml:lang="de" type="auto">Es wurde ja aufs wenigste Paulus<pb type="scan" next="27v"/> gesagt haben: „Ein jeder Christ sei hinvorher<note target="fn120" type="footnote"/> eines Weibes Mann“, so er doch mehr dann einst gesagt: „ein Bischof sei eines Weibes Mann“<note target="fn121" type="footnote"/>, welches besondere Gebot ihm zwar an Not<note target="fn122" type="footnote"/> wäre gewesen, wo die Digamie bereit zuvorn<note target="fn123" type="footnote"/> durch Christum und die Apostel bei allen Christen aufgehoben und ins Gemein bei jedermann an einigen Auszug<note target="fn124" type="footnote"/> verboten sollte gewesen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="181" xml:lang="de" type="auto">Es weisen<note target="fn125" type="footnote"/> uns Christus und Paulus nicht allein Matth. 19. und 1. Kor. 7., sondern auch Matth. 5. 6. 7. und anderswo mehr aufs vollkommeneste nicht allein in einem, sondern auch in allen Stücken, so in abgedachten Kapiteln gemeldet werden, nach welchen wir auch allwege pflichtig sein zu streben und jedermann dazu anzuhalten.</s>
					<s n="182" xml:lang="de" type="auto">Sie machen aber darum keine neuen Gesetze, verhindern auch nicht, noch haben auf göttliches Gesetze.</s>
					<s n="183" xml:lang="de" type="auto">Dazu nehmen sie nicht hinweg den armen schwachen Christen (so da die Vollkommenheit nicht können erreichen) die Remedia und Artzney, die der himmlischer Vater den Alten nachgelassen habe, dann solches auch nicht ihres Amtes gewesen sei.</s>
					<s n="184" xml:lang="de" type="auto">So erfordern ja je und allwegen gleiche Krankheiten gleiche Romedia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="185" xml:lang="de" type="auto">Es sein allwegen und werden allwegen viel erfunden<note target="fn126" type="footnote"/>, die die Vollkommenheit des Paradieses und göttliches Gesetzes, matt. 5. 6. 7. 19., Luc. 6. und anderswo angezeigt, nicht erreichen, sondern bleiben und sein schwach, unvollkommene Christen, sein beladen mit eigener Liebe,<note target="fn127" type="footnote"/> mit Begierlichkeit,<note target="fn128" type="footnote"/><pb type="edition" next="51"/> mit Zorn<note target="fnz" type="footnote"/>,<note target="fn129" type="footnote"/> besitzen eigen guter,<note target="fn130" type="footnote"/> haben Leibigen Knecht, leihen auf gewinst,<note target="fn131" type="footnote"/> geben nicht jedermann, der sie bittet,<note target="fn132" type="footnote"/> lassen nicht den Mantel zum Rock fahren,<note target="fn133" type="footnote"/> fordern das ihre vor Gericht,<note target="fn134" type="footnote"/> erkennen ihre einzige Weiber nicht allein von Wegen der Frucht, welches allein im Paradise ein wesentliche Ursache der Ehe gewesen, sondern auch die Unkeuschheit zu büssen<note target="fn135" type="footnote"/>.</s>
					<s n="186" xml:lang="de" type="auto">In diesen und vielen der gleichen menschlichen Fällen<note target="fn136" type="footnote"/> kann man wohl dispensieren, göttliche Nachlassungen und Gnade ersehen, viel Christen lassen sein und bleiben, so fern<note target="fn137" type="footnote"/> sie in Christum glauben, ihre Geprästen erkennen, nach der Vollkommenheit zu streben sich pflichtig achten und nach verlauhener<note target="fn138" type="footnote"/> Gnade und vermögen dazu anhalten.</s>
					<s n="187" xml:lang="de" type="auto">Nach dem nun die Digamie nirgend austrug<pb type="scan" next="28r"/> verbotenen, vorm Gesetz, unterm Gesetze, unterm Evangelio, bei den Gläubigen so wohl als bei Unglaubigen im Brauch sie gewesen, den Glauben niemand benommen, warum sie dann heute ein Glaubiger nicht auch in Notfällen möge brauchen und gleichwohl Christi bleiben.</s>
					<s n="188" xml:lang="de" type="auto">Warum man allein nicht auch so wohl könne göttliche Dispensation, Nachlassungen und Gnade als in oberzählten Fällen ersehen?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="189" xml:lang="de" type="auto">Was Gott in seinem Gesetze und Zehen geboten nicht mit klaren, hellen Worten Gebiete oder Verbitte, Lobe oder Verdammen (so viel die Seligkeit und das Gewissen gelangt), das habe auch kein Mensch Macht zu gebieten, verbieten oder verdammen, viel weniger dann<note target="fn139" type="footnote"/> Christus und seine Apostel, die sich dessen nie unter Namen haben<note target="fn140" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="190" xml:lang="de" type="auto">Das aber bei den Christen die Digamie so gar<note target="fn141" type="footnote"/> aufgehoben, unbilllich und unchristlich geachtet, sei aus Unverstanden der Wort Christi Matth. 19 [4-6. 8f] und Pauli 1. Cor. 7 [2] etc. kommen, welche man wider die Digamie gezogen, so sie doch an gemelden Orten ihre mit keinem Wort gedenken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="191" xml:lang="de" type="auto">Es sei auch da her geflossen, dass man im Unverstande aus Christo einen neuen Gesetzgeber, aus dem Evangelio ein neues Gesetze, aus uns und den alten zwei Völkern, zwa Kirchen, zwei Testament gemacht habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="192" xml:lang="de" type="auto">Christus sei ja gekommen mit vollen<note target="fn142" type="footnote"/> göttlicher Gnaden als ein Heilandt, Arzt und Helfer,<note target="fn143" type="footnote"/> nicht als ein Tyrann, der da wohl strenger dann sein Vater sein, sondern als deren das klammernde Dacht nicht auslöschen<note target="fn144" type="footnote"/> und seine Kirche nicht haben wollen beschwören,<note target="fn145" type="footnote"/> sondern viel mehr erleichtern und erlöschen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="193" xml:lang="de" type="auto">Es haben nicht allein die Apostel zu ihren Zeiten Digamos getauft und lassen also bleiben, sondern auch zehn Zeiten Bonfacii der Papst Gregorius mit den<pb type="edition" next="52"/> deutschen Digamis dispensirt<note target="fn146" type="footnote"/>.</s>
					<s n="194" xml:lang="de" type="auto">Nun gelten wider Gottes Gebot keines Menschen Dispensation.</s>
					<s n="195" xml:lang="de" type="auto">So wenig nun als die Apostel und Bonifacius den Ehebruch, Hurerei, Knabenschinderei etc. haben Hinforder geduldet und nachgelassen bei denen, so sie durch reichgeschaffene Predige der Busen<note target="fn147" type="footnote"/> und Vergebungen der Sünden im Namen Christi begehrt<note target="fn148" type="footnote"/>, zum Glauben gebracht und getauft haben, also wenig hätten sie auch Digamiam geduldet und nachgelassen,<pb type="scan" next="28v"/> wo sie einzugemelden und derengleichen Lastern gleich geschätzt, gehunbilligt und gleichmässig hinforther aufgehoben und verdammt sollten sein gewesen.</s>
					<s n="196" xml:lang="de" type="auto">Oder hatten je aufs Meinste<note target="fn149" type="footnote"/> gesagt, den selbigen Digamis sollte dazurzeit um gegenwärtiger Gelegenheit und Not willen gegönnet, aber hinfördern bei Christen niemands mehr zugelassen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="197" xml:lang="de" type="auto">Es haben bei den Christen sich allzeit solche Notfälle und Ursachen als<note target="fn150" type="footnote"/> bei den Alten zugetragen, denen man mit der Digamie hätte mögen helfen und raten, viel Ehebruchs, Hurerie, Lasterie und Unrat zu verhüten.</s>
					<s n="198" xml:lang="de" type="auto">Es seien auch bei den Alten nicht einerlei Ursache der Digamie vorhanden: beim Abraham die Unfruchtbarkeit Sarò,<note target="fn151" type="footnote"/> beim Jacob der Betrug Labans, die Liebe zur Rachel, die Emulation beider Schwester,<note target="fn152" type="footnote"/> beim David,<note target="fn153" type="footnote"/> Gedean,<note target="fn154" type="footnote"/> Helgana,<note target="fn155" type="footnote"/> Joas<note target="fn156" type="footnote"/> etc. viel andere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="199" xml:lang="de" type="auto">Nach dem nun das klare Licht göttlicher Wahrheit an Tag sie kommen, so möge die Digamie noch heute ihn notfallen (deren sich dann täglich viel wie bei den Alten zutragen) durch eine ordentliche Dispensation zugelassen werden denen, bei welchen man dagegenheben<note target="fn157" type="footnote"/> in andern Stücken ein recht gottseliges Leben und Besserungen spürt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="200" xml:lang="de" type="auto">Man wolle kein allgemeines Gesetze und Zulassungen aus der Digamie machen; es sei auch nicht zu dulden, dass sie so gar an allen göttlichen Befehlen, an allen Auszug, von Menschen ins Gemeine bei allen Christen soll aufgehoben sein, die weil man vielen Gutherzigen damit raten und helfen könne, die sonst durch ihre Aufhebungen und Wegerungen<note target="fn158" type="footnote"/> zu vielen Sünden und Lastern verursacht werden.</s>
					<s n="201" xml:lang="de" type="auto">Es sei auch das gemeine Einreissen und Missbrauch so fast<note target="fn159" type="footnote"/> nicht zu besorgen, wie auch vor Zeiten solches nicht geschehen, denn es ei nicht jedermanns Speise<note target="fn160" type="footnote"/>.</s>
					<s n="202" xml:lang="de" type="auto">Und ob schon etliche Herren mutwilliglich gebahren<note target="fn161" type="footnote"/>, ihren Urteil und Lohn kriegen wurden.</s>
					<s n="203" xml:lang="de" type="auto">Das könne den Gutherzigen ihre von Gott zugelassene Arznei und Freiheit nicht nehmen.</s>
					<s n="204" xml:lang="de" type="auto">Die auch hierin zu dispensiren hatten, wurden wohl ein Einsehens tun,<note target="fn162" type="footnote"/> das dem Mutwillen und fleischlichem Vornehmen gesteuert<note target="fn163" type="footnote"/> und gewährt wurde.<pb type="edition" next="53"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="205" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="29r"/>Im Abbate Urspergensi<note target="fn164" type="footnote"/> und andern Chroniken erfinden sich etlicher christlicher Kaiser und Könige Exempel, die Digamie gewesen und drum von keinem rechtschaffenen Bischofe gestraft sein worden<note target="fn165" type="footnote"/>.</s>
					<s n="206" xml:lang="de" type="auto">Man lese auch nirgend, dass der ernsthaftige und eiferige <persName ref="p315" cert="high">Ambrosius</persName> ein Valentinianum seiner Digamie halben gestraft habe, der doch den Theodosium seiner Überfahrungen halben<note target="fn166" type="footnote"/> so heftiglich straft und verbannet<note target="fn167" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="207" xml:lang="de" type="auto">Dieses scheint, mein teurer Bullinger, die Schrift<note target="fn168" type="footnote"/>, Grunde, Argumente und Ursache, darauf dann bauen die eingehen, die zu dieser Zeit Digamiame in unvermeidlichen Notfällen durch eine ordentliche Dispensation zulässig achten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="208" xml:lang="de" type="auto">Nun hastu in deiner Confutation deren Grunde keinen Angerurt, ich geschweige, dass du sie hättest sollen umstossen; denn sie des Mehrernteils aus deinen eignen Büchern scheint genommen.</s>
					<s n="209" xml:lang="de" type="auto">Welches du selbst musst bekennen, wenn du dich erinnerst deines Buchleins vom einigen, ewigen Testament,<note target="fn169" type="footnote"/> indem deiner Dialogen wider die Widdertaufer,<note target="fn170" type="footnote"/> wie du daselbst handelst den Locum: <foreign xml:lang="la">„Mutuum date nihil inde sperantes“</foreign> [Lk 6, 35],<note target="fn171" type="footnote"/> was du für ein Unterscheiden zwischen dem Gesetze und der Sünden, und wie du drei Grades göttlicher Gebote machest<note target="fn172" type="footnote"/> und wild nicht, dass man die Christen nach dem Gesetze (dann nach dem Gesetze sein wir allzumal sonder<note target="fn173" type="footnote"/>), sondern nach der Gnade und Glauben schätzen<note target="fn174" type="footnote"/> und erkennen soll<note target="fn175" type="footnote"/>.</s>
					<s n="210" xml:lang="de" type="auto">Welche alle deine Grunde und Argumente eben so viel Kraft bei mir haben für die Digamie, als sie haben wieder der Widdertaufer Meinungen.</s>
					<s n="211" xml:lang="de" type="auto">Und scheint zwar alle vorerzählten Grunde und Argumente bei mir unüberwindlich; ob ich ihn schon gern der Monogamia zugute und der Digamia zuwider etwas wohl abbrechen, so weiss ichs mit gutem Gewissen nicht zutun.</s>
					<s n="212" xml:lang="de" type="auto">Dann will ich aus dem Gesetz, wie es im Stande der Unschuld den Menschen eingeschrieben,<note target="fn176" type="footnote"/> von Christo Matth. 5. 6. 7., Luc. 6. etc. erklärt<note target="fnaa" type="footnote"/>, den Menschen urteilen, so muss ich mit den Widdertaufern alle Menschen, die solche Vollkommenheit nicht erreichen, verdammen und als Unchristen urteilen.</s>
					<s n="213" xml:lang="de" type="auto">Ich muss aus Christo einen strengeren Gesetzgeber, dann der Vater und Moses gewesen, machen.</s>
					<s n="214" xml:lang="de" type="auto">Wo hab ich aber Schrift, wo Grunde?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="215" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="29v"/>Will ich aber Christo und den Aposteln irre Amt lassen, Diener des Geistes und nicht des Buchstabens machen,<note target="fn177" type="footnote"/> will ich den Christen nicht nach dem Gesetze (das schon vor Langest gegeben, jedermann unter die Sünde hat geschlossen<pb type="edition" next="54"/><note target="fn178" type="footnote"/>), sondern nach der Gnaden und Geiste schätzen und richten, so muss ich ja den Glaubigen Digam so wohl lassen einen Christen (wie wohl dieses falls etwas unvollkommen) bleiben, als wohl du und ich zwar auch wieder die Widertaufer die für Christen verantworten und verteidigen, die eben ihrem Glauben in Christum noch mit Begierlichkeit und Zorn beladen, auf geniesse<note target="fn179" type="footnote"/> leihen, eigen guter besitzen, das ihre vor Gericht fordern etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="216" xml:lang="de" type="auto">Nun, damit ichs nicht zu lang mache, will ich deine Confutation vornehmen, dir deine schwachen Grunde anzuzeigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="217" xml:lang="de" type="auto">Du nimmst dir vor den Spruch Christi matt. 19 [8]: „Von Anfang wäre es nicht also“,<note target="fn180" type="footnote"/> Digamiam bei den Christen damit aufzuheben und verdammen, unangesehen, wo von Christus des Orts<note target="fn181" type="footnote"/> handelt, auf Wasserley<note target="fn182" type="footnote"/> frag er antwortet.</s>
					<s n="218" xml:lang="de" type="auto">Und wenn du<note target="fnab" type="footnote"/> allein unsers Meisters Zwinglii Annotationes des Orts<note target="fn183" type="footnote"/> ansiehest, so wirstu mit diesen ausgezwackten<note target="fn184" type="footnote"/>, gezwungenen<note target="fn185" type="footnote"/> Worten contra digamiam so viel erhalten<note target="fn186" type="footnote"/>, so viel etliche Gelehrten zu unsern Zeiten mit den blossen ausgezweckten Worten <foreign xml:lang="la">„hoc est corpus meum“</foreign>[mit 26, 26 Par.] haben können wieder alle andere Schrift erhalten, dass der wahre<note target="fnac" type="footnote"/> Leib Christi leiblich im Brot sei.</s>
					<s n="219" xml:lang="de" type="auto">Wie wann<note target="fnad" type="footnote"/> ich dir noch lebendige Leute kunnte dartun, die aus Zwinglii Mund gehört, man kann mit Gottes Wort Digamiam nicht verdammen<note target="fn187" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="220" xml:lang="de" type="auto">Du wild kein Genügen<note target="fn188" type="footnote"/> habe an der Vetter Exempel, dringest auf göttliche Gesetze;<note target="fn189" type="footnote"/> das hastige droben gehört.</s>
					<s n="221" xml:lang="de" type="auto">Dass du aber aus den Worten Adams im Paradise, aus einer oration indicativa ein Imperativum wild machen<note target="fn190" type="footnote"/> und<note target="fnae" type="footnote"/> die Digamie dadurch verwerfen, wird dir fehlen<note target="fn191" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="222" xml:lang="de" type="auto">Sag du mir aber, hat Gott nicht dem Abraham, dem Jacob, dem David, Joas, Helgana, Gedeon etc. ihre viel Weiber so wohl zugesellet und gegeben als dem Adam die einigen<note target="fn192" type="footnote"/> Evam?</s>
					<s n="223" xml:lang="de" type="auto">Oder scheint diese heiligen Väter nicht so wohl mit ihrem<note target="fnaf" type="footnote"/> zweiten Weib ein Fleisch gewesen als mit ihrem ersten?</s>
					<s n="224" xml:lang="de" type="auto">Seint sie nicht ein Fleisch, so scheints keine Ehe, sondern Hurerei gewesen.</s>
					<s n="225" xml:lang="de" type="auto">Aber die Schrift sagt, Gott habe David die Weiber seines Herren in seinen Schoss gegeben<note target="fn193" type="footnote"/>.</s>
					<s n="226" xml:lang="de" type="auto">So gestehet sie auch, dass es Eheweiber und nicht Concubien gewesen seien.<pb type="edition" next="55"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="227" xml:lang="de" type="auto">Sag an, ob die Worte im Paradise gen. 2., Matth. 19., 1. Kor. 7. nicht so wohl die Altfeder angehen als uns, nicht so wohl die Digamos zehn aposteln Zeiten als uns<note target="fnag" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="228" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="30r"/>Wo mit Wildau aber beweisen, dass die alten besonderen göttlichen Dispensationen zu ihrer Digamie gehabt, die bein Christen sie aufgehabt?</s>
					<s n="229" xml:lang="de" type="auto">Es lässt sich wohl sagen, aber am Beweisen wirds dir weit fehlen, du wollest dann nicht allein aus Christo einen neuen Gegensatz geben, einen strengen Exactor machen und die obangezogene<note target="fn194" type="footnote"/> Schrift widderfechten, sondern auch deine eigenen Worte widerrufen, da du sagst, Christus habe die Kirche nicht wollen beschwören<note target="fn195" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="230" xml:lang="de" type="auto">Warum sollen aber die Alten zu ihrer Schwachheit und Notdurft göttliche Dispensation gehabt und wir in gleichem Fall nicht auch haben?</s>
					<s n="231" xml:lang="de" type="auto">Wie sollte Christus Digamiam (so da nirgend vormals mit austruglichen Worten verdammt noch verboten) aufgehoben haben, der doch mit seinen Junkern des Sabbats und mit dem David der Schaubrot halben in Noten wieder öffentliche verbot und geboten dispensirt und sie entschuldiget,<note target="fn196" type="footnote"/> sagt, der Sabbat sie ums Menschen und nicht der Mensch<note target="fnah" type="footnote"/> ums Sabbats willen gemacht<note target="fn197" type="footnote"/>?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="232" xml:lang="de" type="auto">Du Wild, Paulus habe nie gedacht, das jemals Worten aufstehen, die einem viel Weiber selten geben<note target="fn198" type="footnote"/>.</s>
					<s n="233" xml:lang="de" type="auto">Was hat denn Paulum verursacht, den Bischöfen und Diaken<note target="fn199" type="footnote"/> vornehmlich solches zuverbieten<note target="fn200" type="footnote"/>?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="234" xml:lang="de" type="auto">Du Wild, Christus, der wahre Messias, habe alle Dinge in seinen Ursprung widerbracht;<note target="fn201" type="footnote"/> das gestehen wir auch, doch von der Digamie nicht allein, sondern auch in allen andern Artikeln Matt. 5. 6. 7., Luc. 6. gemeldet, und in dem Verstande<note target="fn202" type="footnote"/>, den du selbst in deinen Dialogis wider die Widdertaufer dartust.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="235" xml:lang="de" type="auto">Du meinest, die Gesellschaft eines Weibes könne einem Christen, das ist: einem mässigen<note target="fn203" type="footnote"/> Mann, genug sein<note target="fn204" type="footnote"/>.</s>
					<s n="236" xml:lang="de" type="auto">Warum machstu die Christen in andern Stücken nicht auch so mässig?</s>
					<s n="237" xml:lang="de" type="auto">Sein Abraham, David etc. nicht auch Christen, das ist: Mässige Männer, gewesen?</s>
					<s n="238" xml:lang="de" type="auto">Warum siehestu nicht, dass die Erfahrungen das Widderspiel<note target="fn205" type="footnote"/> lehrt?</s>
					<s n="239" xml:lang="de" type="auto">Die Widdertaufer wollen uns nicht allein in der Digamie, sondern auch in allen andern Geboten und Stücken solche mässige Christen haben und machen, können uns aber den Geist dazu nicht geben.</s>
					<s n="240" xml:lang="de" type="auto">So lehrt die Erfahrungen, wie mässige Christen wir seien.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="241" xml:lang="de" type="auto">Wir sagen mit dir, man soll jedermann auf die Vollkommenheit und erste Einsetzungen in allen Stücken weisen,<pb type="scan" next="30v"/> wollen nicht die Privilegia jedermann<pb type="edition" next="56"/> zueignen ins Gemeine noch die göttlichen, geschriebenen Gesetze, durch Mosen gegeben, durch die Privilegia aufheben.</s>
					<s n="242" xml:lang="de" type="auto">Wir wollen uns aber auch die Privilegia, von Gott je und allwegen nachgelassen, durch Menschen Gottdunkel<note target="fn206" type="footnote"/> und eigene Gebote nicht<note target="fnai" type="footnote"/> nehmen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="243" xml:lang="de" type="auto">Du zeuchst Paulum 1. Cor. 7 [2] an<note target="fn207" type="footnote"/> Widder die Digamie: „Ein jeder habe seine einzige Weib“,<note target="fn208" type="footnote"/> machst aus einer <foreign xml:lang="la">oration indefinita exclusivam</foreign> oder <foreign xml:lang="la">singularem orationem,</foreign> welches so einem gelehrten Mann nicht geburt.</s>
					<s n="244" xml:lang="de" type="auto">Man weiss wohl, wo von Paulus des Orts handelt; lese deinen Zwinglium<note target="fn209" type="footnote"/>.</s>
					<s n="245" xml:lang="de" type="auto">Gleiches Falls Zeuchstube auch an<note target="fn210" type="footnote"/> Paulum Rom. 7 [1-3] auf den Mann,<note target="fn211" type="footnote"/> so er doch des Orts vom Weibe nur sagt, es sei ans Gesetz gebunden, so lange der Mann lebe, <foreign xml:lang="la">et non econverso<note target="fn212" type="footnote"/>.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="246" xml:lang="de" type="auto">Du achtest die Digamos als die im Geist<note target="fnak" type="footnote"/> angefangenen, im Fleisch nun wollen vollenden<note target="fn213" type="footnote"/>.</s>
					<s n="247" xml:lang="de" type="auto">Wir konnten dir wohl, solltests auch selbst wünschen, dass deine <placeName ref="l196" cert="high">Schweizer</placeName> solche fleischliche Leute waren, als Abraham, Jacob, David und andere Könige und Richter scheint gewesen.</s>
					<s n="248" xml:lang="de" type="auto">Und o das Gott wollte, es wären viel solcher Digamie, als diese gewesen sein; Paulus wurde sie wohl geistlich lassen bleiben und nicht als<note target="fn214" type="footnote"/> du für fleischlich achten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="249" xml:lang="de" type="auto">Du zeigest aus <persName ref="p315" cert="high">Ambrosio</persName> und <persName ref="p371" cert="high">Augustine</persName> an die Ursache, warum den Alten viel Weiber zugelassen<note target="fn215" type="footnote"/>.</s>
					<s n="250" xml:lang="de" type="auto">Die las ich nun gelten beim Geschlecht Juda, dem die Verheissungen vom künftigen Messia war geschehen<note target="fn216" type="footnote"/>.</s>
					<s n="251" xml:lang="de" type="auto">Bei andern Stimmen<note target="fn217" type="footnote"/> aber werden die Ursache kein Staat haben; man kann sonst gedeihen, Helgana etc. in ihrer Digamie nicht entschuldigen.</s>
					<s n="252" xml:lang="de" type="auto">Du zeuchst auch an Malachiam 2. cap. [10-16] contra digamiam<note target="fn218" type="footnote"/>.</s>
					<s n="253" xml:lang="de" type="auto">Das mag gelten bei Blinden und Tauben, die Malachiam nie gelesen noch gehört haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="254" xml:lang="de" type="auto">Am Ende deiner Confutation wirstu beinahe erbittert widder die Verteidiger der Digamie, Trauwest<note target="fn219" type="footnote"/> und Zornest, warnest jedermann vor dem „infòlici dogmate<note target="fnal" type="footnote"/>“ und „monstrificis aborsibus“,<note target="fn220" type="footnote"/> welches ich alles deinem christlichem Eifer und Liebe zur Ehrbarkeit zumessen und für gut halte, kann aber zwar nicht vermeinen, dass du hierin nicht habest etwas Menschliches eingemengt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="255" xml:lang="de" type="auto">Du bist heraus im Truck,<note target="fn221" type="footnote"/> kannst nicht wohl widerkehren und werdest schwerlich deine eigene Widerwärtigkeit<note target="fn222" type="footnote"/> und Ungeschicklichkeit können verbergen bei den scharfsinnigen Lesern deiner Geschriften.</s>
					<s n="256" xml:lang="de" type="auto">Du hattest<pb type="edition" next="57"/> billig<pb type="scan" next="31r"/> an dich gehalten und den Hunden lassen schlafen,<note target="fn223" type="footnote"/> wie viel andere Hochgelehrten zu dieser Zeit aus grosswichtigen Ursachen haben getan, die doch der Digamie so wieder scheint als du immer magst sein.</s>
					<s n="257" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l20" cert="high">Hättest</placeName> auch wohl zu mir oder etlichen andern, die dir wohl bekannt und dieser Sache bezichtigt sein,<note target="fn224" type="footnote"/> vorher geschrieben, guten Bericht begehrt und nicht so unzeitlich im Truck herausgefahren, daraus dann wohl Zertrennungen der Kirchen konnte erfolgen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="258" xml:lang="de" type="auto">Denn ich zwar trage kein Scheuen<note target="fn225" type="footnote"/> dieser Meinungen, weiss auch nicht davon zu weichen, ich werde dann mit bessern Schriften, Grunden und Argumenten davon gewiesen.</s>
					<s n="259" xml:lang="de" type="auto">Hastu nun bessere Grunde und mich lieb, so schreiben sie mir;<note target="fn226" type="footnote"/> wo nicht, so folge mir, nicht dass wir Digamie werden, sondern dass wir sie nicht verwerfen noch verdammen, wir haben dann bessern Grunde dann noch gehört<note target="fn227" type="footnote"/>, und lassen die schwachen Digamos so wohl Christen bleiben, als wir die lassen Christen bleiben, die noch nicht erreichen den hohen gradum göttliches Gesetzes matt. 5. 6. 7., Luc. 6. etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
