<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11752">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11752</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Exemplum plebisciti vestri<note target="fn1" type="footnote"/> mox <placeName ref="l70" cert="high">Augustam</placeName> consuli Welsero<note target="fn2" type="footnote"/> perferendum curavi et magnam tibi hoc nomine gratiam habeo, mi venerande Bullingere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cruentos principum nostrorum animos utinam pacis princeps<note target="fn3" type="footnote"/> Christus noster coherceat!</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verum sic committi nunc videntur monarcharum istorum<note target="fn4" type="footnote"/> animi, ut uterque extrema tentaturus videatur idque magno plausu inimici crucis Christi, Turci<note target="fn5" type="footnote"/>, qui profecto, ni aliter nostras rationes ineamus, totius Germanię rerum propediem potietur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">O ter quaterque felices, quos mature hinc ad superos dominus evocat, atque o vere beatum <persName ref="p124" cert="high">Cholinum</persName><note target="fn6" type="footnote"/>, beatos cęteros optimos et doctissimos viros, quos singulari beneficio cęlestis patris eximi videmus malis istis omnium longe atrocissimis, quę mundo impendent, qui adeo obfirmato animo urgenti ad resipiscentiam domino velut<note target="fnb" type="footnote"/> ex professo manibus ac pedibus<note target="fn7" type="footnote"/> obnititur pęnam daturus gravissimis graviores.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dominus nostri misertus in pusillum suum gregem<note target="fn8" type="footnote"/> electorum filiorum suorum nos adnumeret!</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Illi nos, mi venerande atque plusquam charissime Bullingere, diligentissime commenda<note target="fnc" type="footnote"/> cum tota nostra ecclesia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Saluta <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName>, <persName ref="p14" cert="high">Theodorum</persName>, <persName ref="p145" cert="high">Megandrum</persName>, in primis <persName ref="p84" cert="high">Gvaltherum</persName>, nostrum praecipuum amicum, gratias illi meis verbis amplissimas agens pro suavissimis literis suis<note target="fn9" type="footnote"/>, quibus proxime respondeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Festino certe iam ad describendum tibi Germanicum pasquillum<note target="fn10" type="footnote"/>, si forte nondum aliunde accepisti, ut clarissime ex illo intelligas, quomodo omnibus ingenia<note target="fnd" type="footnote"/> comparata sibi videantur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nec adeo procul ille a scopo me quidem<pb type="edition" next="283"/> iudice coniicit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dominus misereatur miserrimę nostrę Germanię, quam, nisi irati iudicis sententiam solida resipiscentia antevertat, mox deploratissimam videbimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Labor vester in Bibliis, de quo scribis<note target="fn11" type="footnote"/>, magno desiderio a magnis et multis expectatur, quem utinam dominus ad nominis sui gloriam feliciter absolutum curet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri, in primis germanus meus frater<note target="fn12" type="footnote"/>; uxor<note target="fn13" type="footnote"/> et ego tuam coniugem<note target="fn14" type="footnote"/> cum liberis<note target="fn15" type="footnote"/> officiose salutamus.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">23. decembris 1542.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
