<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11758">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11758</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Fromm, fest, ersamm, vorsichtig und wies, günstig, liebe Herren, mein williger Dienst, freundlicher Gruss und alles Guts sei ich bevor an bereit.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben<note target="fn2" type="footnote"/>, die zwei Knaben<note target="fn3" type="footnote"/>, so Ihr bei M. Hansen Freisen haben<note target="fn4" type="footnote"/>, gelangt, habe ich zum treulichsten andern meinen lieben Herren und Brüdern vertragen, die Euch zu lieben und ehren, alles die Euch in viel grösserem Zuge dienen willig, von Stund an die beiden Knaben gerüft und sie aller Dingen fleissig verhört, auch an M. Hansen Freisen erfahren, wie es um sie eine Gestalt habe<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Da so haben wir gefunden, dass sie bisher noch etwas ihre alter gebrachte Folgheit und Hinlässigkeit<note target="fn6" type="footnote"/>, wie er dann auch in euerm Schreiben klagt, erzeigt, und nicht gar Freudiges<note target="fn7" type="footnote"/>, Wachtbares<note target="fn8" type="footnote"/> Wesens sind.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Doch haben sie sich in der Leere dermassen mit Antworten erzeigt, dass wir sie nicht haben gar können verschöpfen<note target="fn9" type="footnote"/>, insonders alles sie ihren Unfleiss erkannten und gar ernstlich scheinbaren<note target="fn10" type="footnote"/> Besserungen verheissen haben, mit klarer, freier Anzeigung, dass sie gänzlich willens seien, bei der Leere zu bleiben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hierauf so sagen wir in Treuen, dass wir nicht gedenken können, das vielleicht aus ihnen vortrefflich gelehrt leidet<note target="fna" type="footnote"/> werden, aber jedoch fromm und sömmlich<note target="fn11" type="footnote"/>, die ein Pfarrer auf dem Land versehen mögen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darum hätte uns gut bedacht, wenn er sie nochmals bei uns hätten gelassen uns<note target="fn12" type="footnote"/> an die künftigen Ostern<note target="fn13" type="footnote"/>, da wird man 14 Tage vor oder nach abermals examinieren<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So fern sie dann hierzwischen deinen oder kleinen Fleiss<note target="fn15" type="footnote"/> anwandten, wollen wir euch gründlich und wieder berichten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Doch wollen wir euch hierin nichts<note target="fn16" type="footnote"/> verschreiben,<pb type="edition" next="63"/> sondern unsere Wohlmeinung zeigen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Bittet hiemit, ihr wollt solches von uns guter Meinung verstehen; dann, wo wir euch willigen und gefälligen Dienst beweisen könnten, während<note target="fn17" type="footnote"/> wir willigen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott bewahre euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, 23. Januarii Anna 1543.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Uwer Weisheit alle Zeit williger</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger, Diener der Kirchen Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 4 des Doppelblattes<note target="fnb" type="footnote"/>:]</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Den frommen, vorsichtigen, ersammen und weisen Herren Meyer und Rat der Stadt Beyel, seinen günstigen, lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
