<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11766">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11766</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Friede von Gott dem Vater und unserem Herren Jesu Christo.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es hat, Hertz lieber Bruder, innerhalb acht Tagen der Landgraf<note target="fn1" type="footnote"/> von Hessen die oberen Stadt <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName>, Augsburg, <placeName ref="l697" cert="high">Memmingen</placeName> mit einem gesandten Boten<note target="fn2" type="footnote"/> ernstlich gewarnet,<note target="fn3" type="footnote"/> das wir gute Sorgen sollen haben, damit wir nicht ungewarneter Sachen überfallen wurden; denn seine fürstliche Gnade gut wissen trage, das Christoffel <persName ref="p1454" cert="high">von Landenberg</persName><note target="fn4" type="footnote"/>, der vor kurzem die von Rottweil<pb type="edition" next="79"/>überzog<note target="fn5" type="footnote"/>, in einer grossen Werbung sei um Knecht; versehe sich,<note target="fn6" type="footnote"/> es sei Heinrichs von Braunschweigs Anstiftung<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darauf sollen wir gute Kundschaft machen, dass wir nichts über sehen; denn seine fürstliche Gnade wolle sich nicht samen<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darauf haben meine Herren von <placeName ref="l697" cert="high">Memmingen</placeName> auf nächst verschienenen<note target="fn9" type="footnote"/> Sonntag Invocavit<note target="fn10" type="footnote"/>400 Mann unter den Bürgeren ausgeschossen<note target="fn11" type="footnote"/>, den selben befohlen, dass sie mit Wehr und Harnasch gefasst seien und alle Stunden eines weiteren Bescheids warten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Haben auch<note target="fnb" type="footnote"/> das Feldgeschütz hin und wieder<note target="fn12" type="footnote"/> in der Stadt durch ihre Kriegs gerät<note target="fnc" type="footnote"/> verordnet, so viel noch ist, zu der Eile.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Auf dem Reichttag! zu Nürnberg<note target="fn13" type="footnote"/> lässt es sich ansehen, Sam<note target="fn14" type="footnote"/> ganz und gar nichts ausgerichtet werden sollte; es ist kein Fürst du dann Ferdinandus, der König, mit zweien Söhnen,<note target="fn15" type="footnote"/> und Herzog Friedrich, der Pfalzgraf.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Unser Gesandter von <placeName ref="l697" cert="high">Memmingen</placeName><note target="fn16" type="footnote"/> hat noch nie geschrieben, dass noch so gar nicht weder angefangen nach ausgerichtet ist<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wir haben gewisse Kundtschaft, dass Kays [Ehrliche] Majestät<note target="fn18" type="footnote"/> in eigener Person mit etlichen tausend Spanier heraus kommen in Deutschland oder in <placeName ref="l16" cert="high">Italienm</placeName> solle.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Herzog von Bayern<note target="fn19" type="footnote"/> brütet auch was Unglücks, Hauptmann des Contrabunds<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Haben<pb type="edition" next="80"/> in kurzen Tagen Schreiben<note target="fn21" type="footnote"/> aus dem Niederlande, das der Herzog von Golch<note target="fn22" type="footnote"/> in treffentlicher<note target="fn23" type="footnote"/> Krieges Rüstung sei.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Des Türkens<note target="fn24" type="footnote"/> sind wir<note target="fnd" type="footnote"/> gewärtig auf zukünftigen Sommer mit grosser Macht.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Unsere Papisten glorieren aber<note target="fn25" type="footnote"/> heftig, meinende, der Mordbrenner<note target="fn26" type="footnote"/> wolle ihnen zu Hilfe kommen, wir müssen ihn wieder ein setzen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Die Protestierenden (acht<note target="fn27" type="footnote"/>, ihr Wissens vor) haben das Kammergericht in Religion und Profan Sachen recusiert<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Herzog von Braunschweig hatte am Kammergericht wieder uns procediert und in citationem Perimptoriam<note target="fn29" type="footnote"/> erlangt auf die Acht,<note target="fn30" type="footnote"/> die selbigen lassen in unsere und anderen Städten öffentlich lassen anschlagen, dass wir für den 22.<note target="fn31" type="footnote"/> Dieses Monats der Acht erwarten und wäre sie wieder uns exequieren wollen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es ist leider im Reich alles zertrennt und uneinig; ich sorge, die Stuht<note target="fn32" type="footnote"/>(wie man spricht) will zergehen, darum so müssen wir einandergehen die Schwanz abbeissen;<note target="fn33" type="footnote"/> wir habens aber wohl Beschuld<note target="fn34" type="footnote"/> solche Not.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">ich sorg, die Sache<note target="fne" type="footnote"/> sie also geschaffen, das es einmal brechen muss, und ist, lieber<note target="fnf" type="footnote"/> Bruder, das das aller ergehst<note target="fn35" type="footnote"/>, das wir den Unfrieden im Busen tragen und wenig, ja unter hunderten nicht einer, der immer Gottes er und das Vaterland lassen von Herzen angelegen sein.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Contemptus dei, hypochrysis et avaritia omnia pene devastarunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es hat mir der Consul Balthazar Funk in einem Geheim gesagt, das nicht die Meinsten<note target="fn36" type="footnote"/> statt im Reich sich haben auf den Reichstägen durch ihre gesandten Mercken<note target="fng" type="footnote"/> Lohn, wann die Eidgenossen Ehrbarkeit<pb type="scan" next="143v"/> mehr liebenden und guten Justitia hielten, wollten sie sich nicht lange bedenken und ein Kummel einer Klafter lang an sich nehmen<note target="fn37" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Verzeihe<note target="fn38" type="footnote"/> mir der Reden, du weisst wohl,<pb type="edition" next="81"/> wie ichs gemein<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Also sind die Frommen und Erbaren statt jetzt gedenkt<note target="fn40" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Das schrieb ich aber dir in geheim, damit du desther kämmlicher<note target="fn41" type="footnote"/> in allem deinem Tun handeln konntest, das zu Frieden und Einigkeit diene bei den deinen, wenn es etwan dazu käme (wie ich besorge), dass wir einandergehen in Trubsal brauchen mussten, dass wir als dann die Köpfe desther genauer in ein Kappen möchten stossen,<note target="fn42" type="footnote"/> unser Vaterland zu retten, bei entpfangner Wahrheit Gottes zubleiben und uns der blutdurstigen Tyrannen erwehren möchten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ich habe die Tage geschrieben gehabt von <persName ref="p64" cert="high">Martin Frechten</persName>,<note target="fn43" type="footnote"/> das auf den elften Februarij die Eidgenossen sein zu Baden beieinander gewusst und sich etwas des kayserlichen Kammergerichts entschlossen<note target="fnh" type="footnote"/>;<note target="fn44" type="footnote"/> wer eben recht, wann wir und die Eidgenossen in ein<note target="fni" type="footnote"/> Sack gerieten;<note target="fn45" type="footnote"/> wer weist aber den Rat Gottes Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dominus <persName ref="p64" cert="high">Frachtus</persName> hat dir ohne Zweifel durch M. Ambrosium<note target="fn46" type="footnote"/> das Schwenckfeldische Lied<note target="fn47" type="footnote"/> von seiner Ketzerei zugeschickt.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Mirabilis cantio est, at Schvenfeldi[!] spiritum probe sonat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Lass dir, freundlicher, lieber Bullinger, unser gemeines Trubsal angelegen sein, wie du dann sonder Zweifel tuscht<note target="fnk" type="footnote"/>, und handel noch dir gegebener Gnaden alles das, so zu nachbeurlicher<note target="fn48" type="footnote"/> Freundschaft und Einigkeit forderlich ist.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Wir sind alle frisch und gesund von Gottes Gnaden, dass wir von ganzes Herzen begierden von dir und den deinen allezeit begehren zu hören.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Der Vater aller Gnaden wohlmeine dich<note target="fn49" type="footnote"/> samt deinem ganzen Hausgesund<note target="fn50" type="footnote"/> durch Jesum Christum.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Gruss mir den frommen, gottliebenden Pellikanum, Herr Casparnon<note target="fn51" type="footnote"/>, Binderum<note target="fn52" type="footnote"/> und alle Diener des Worts.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Dominus<pb type="edition" next="82"/> Friderichus<note target="fn53" type="footnote"/>, cooperarius meus, te plurimum salutat; simul et uxor mea<note target="fn54" type="footnote"/> te tuamque costam<note target="fn55" type="footnote"/> una cum parente<note target="fn56" type="footnote"/> salvum cupit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Geben zu <placeName ref="l697" cert="high">Memmingen</placeName>, 15. Februarii Anno 1543.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Dein alter Freund Gervasius</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Schuler.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Ich darf nicht wohl Briefe von dir fordern, denn ich habe mein Unschick noch nicht widerbracht,<note target="fn57" type="footnote"/> wollte aber dennoch gern Einfahrt<note target="fn58" type="footnote"/> einen freundlichen Gruss von dir haben, macht es nicht mehr gesehen<note target="fn59" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Presentium lator<note target="fn60" type="footnote"/> pius et bonis moribus, non penitenda eruditione adiuncta, preditus <placeName ref="l121" cert="high">Bernam</placeName> profecturus Christo servire sattagit.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Cuperem ex animo illum apud tuos in agro Tigurino functione aliqua donatum, ubi ministerio verbi domino serviret.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Excipe illum transeunter nomine meo, obsecro, frater.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 144a v.:]<note target="fnl" type="footnote"/></note>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen gottsgelehrten Herren M. Heinrich Bullinger, oberesten Prediger der Kirchen zu Zürich, meinem freundlichen, lieben Herren und Bruder, zu selbst Handen<note target="fnm" type="footnote"/>.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
