<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11761">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11761</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Extra illa, quę hic leges,<note target="fn1" type="footnote"/> nihil habeo, quod ad te perscribam, venerande Bullingere, charissime in domino frater, praesertim quum <persName ref="p176" cert="high">Erasmus</persName><note target="fn2" type="footnote"/> hic noster vivę tibi epistolę vice esse possit omnia tibi, quę toto itinere audivit, bona fide narraturus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Certe eiusmodi tęlam ordiri<note target="fn3" type="footnote"/> videmus in orbe christiano, unde inevitabilia immineant exitia.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Mutuis suis ipsorum gladiis cadent christiani tantisper, dum nullo negocio Turcus<note target="fn4" type="footnote"/> rerum nostrarum potiatur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ah deploratam nostram et omnibus piis perpetuo deplorandam sortem, qui confidenter dissimulatis summis istis periculis, quę omnibus impendent, pro iis crudeliter et plusquam gladiatoriis animis<note target="fn5" type="footnote"/> dimicamus, quę servare nisi communi christianorum hoste prius profligato haudquaquam poterimus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verum ita est meritum nostrum, qui nihil non prius ducimus vera illa et solida resipiscentia, qua cum domino reditur in gratiam, sine cuius ope frustra et infeliciter succedet, quicquid vel in humanis vel divinis negociis conabimur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nos patrem misericordiarum<note target="fn6" type="footnote"/> sedulo precemur, ut cum pusillo suo grege<note target="fn7" type="footnote"/> in suum nos cęleste regnum quamprimum transferat; hic extra mille mortes et certissima pericula non est, quod porro expectemus, adeo mala malis agglomerari<pb type="edition" next="68"/> summo<note target="fnb" type="footnote"/> bonorum omnium dolore quotidie videmus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Appetit atque in foribus est, nihil dubito, magnus dies domini<note target="fn8" type="footnote"/>, quo semel celum et terra horrendum in modum concutientur; attollamus igitur capita nostra<note target="fn9" type="footnote"/> redemptionem nostram ipsi quoque, quam possimus, accelerantes cumque spiritu et sponsa clamantes: „Veni domine Iesu“ [Apk 22, 20].</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ille maleferiatus et nescio qua intemperie perpetuo actus C[aspar] S[chwenckfeldus] novos iam iterum libellos spargit adversus creaturistas, ut vocat, ubi gloriam et maiestatem Christi, quam obscurari nostra doctrina affirmat, valde sibi magnifice et fortiter asserere videtur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ad lantgravium<note target="fn10" type="footnote"/> nunc scribit opusculum, cui titulum fecit: <foreign xml:lang="de">„Von der göttlichen Herrlichkeit der Menschheit Christi in der Glorin Zeugnis aus dem neuen Testament“<note target="fn11" type="footnote"/>,</foreign> ubi, quod optimum scribit, secundum nos est nec interim tamen quicquam evincit non esse creaturam, id est non cępisse aliquando nec idem esse, quod deum ipsum, carnem Christi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Multum nihilosecius incommodat nostris ecclesiis sua ista mirabili lubricitate, qua ita se incredibili artificio librat, ut quacunque stringere velis, elabatur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus ecclesiam suam ab hocce cęterisque factiosulis<note target="fn12" type="footnote"/> mature liberet, cui nos, mi venerande et charissime Bullingere, sedulo semper cum omnibus symmystis tuis commenda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Saluta, quam vales officiose, omnes fratres et amicos, cum primis d. Rostium consulem<note target="fn13" type="footnote"/> cum uxore<note target="fn14" type="footnote"/> totaque tua domo, praecipue etiam R[odolpho] <persName ref="p84" cert="high">Gvalthero</persName> nostro, cui nec per ocium nec pituitam scribere licuit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">30. ianuarii 1543.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus Amb. Bl.<pb type="scan" next="36r"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage, gedruckt in: Blarer BW II 171, Nr. 989.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 36v.:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Eximio valde viro d. Heinricho Bullingero, Tiguricensi antistiti, incomparabili amico et fratri suo multum venerando longeque charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
