<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11776">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11776</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et vitae innocentiam a domino etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratias ago tibi, vir candidissime doctissimeque, non tam, quod tam fraterna nos correptione monitos in posterum forsan circumspectiores fieri docuisti, quam quod et consilium suppeditas,<note target="fn1" type="footnote"/> quid nobis in tam fatali oppidi<pb type="edition" next="108"/> nostri dissensione faciundum sit, eaque nimirum ratione speras magistratum nostratem aequius aliquod decretum promulgaturum, praesertim si admoniti fuerint, quid lues anabaptistica tam in vicinis quam in remotis urbibus tumultus malique peperit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, ut et purgationi nobis locus sit, videmini nondum plane exploratum habere, cum quibus nobis capitonibus res sit, cervicosis nempe, obstinatis, insulsis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nam haec omnia aliis in urbibus remedia praesentanea dudum ipsis adhibuimus, sed nihil actum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vix relatum est per Bovillum<note target="fn2" type="footnote"/> (id quod ipsi vix extorsimus) ad senatum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tandem producitur decretum quoddam antiquatum, ne scilicet quis anabaptistam domo recipiat, ne publicos conventus celebrent, et si qui eius sint factionis, ne quid turbae faciant<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tantumque potuit magistratus nostri decretum, ut Jörg Sattler<note target="fn4" type="footnote"/>, doctor anabaptistarum, in agri nostri vico celeberrimo Hallow<note target="fn5" type="footnote"/> sibi ipsi aedes proprias comparavit, ne cogatur apud alios divertere<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quicquid ad senatum relatum, per fautores ipsorum anabaptistis eblateratum<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vide, mi frater, cum qualibus monstris nobis luctandum sit,<note target="fn8" type="footnote"/> et quod maius est, nisi Bovillus nostri de discessu propositi mentionem fecisset, ne decretum quidem illud antiquatum denuo renovatum esset.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Papistae multa dissimulant, ne tandem et ipsi desertae religionis poenas pendere cogantur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Anabaptistarum cohors, cuius antesignanum nostis,<note target="fn9" type="footnote"/> tumultuatur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ii, qui nobiscum sentiunt, non tam unanimes sunt, ut communi <foreign xml:lang="el">χειροτονίᾳ</foreign> furorem caeterorum compescere possint.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, quod desideras, ut omnis collationis certiorem te reddamus, malumus latorem<note target="fn10" type="footnote"/> harum, qui interfuit, tibi referat, quamvis Lingkius<note target="fn11" type="footnote"/> et ego proposuerimus brevi ad vos venire deque omnibus plenissime vos edocere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ieremiam<note target="fn12" type="footnote"/> remitto agoque gratias ingenteis, quod eum mihi commodaveris, relaturus, si se occasio obtulerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der alte Herr<note target="fn13" type="footnote"/> und Bovillus haben kein Wissen der Stiftung Herkommens.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Jener referiert sich auf das Stiftbuch<note target="fn14" type="footnote"/>, <foreign xml:lang="la">Bovillus dicit nihil certi se scire</foreign>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ego<pb type="edition" next="109"/> oppidum nostrum hederae comparo, quae quercui (<foreign xml:lang="de">Dem Kloster</foreign>) annexa in altum surrexit quercu suffocata<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l943" cert="high">Schaffhausen</placeName> Kloster ist älter dann die Stadt, hat etwa der Stadt Schultheissen und halben Rat gegeben<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Mit der Zeit haben sich viel Späne<note target="fn17" type="footnote"/> zwischen ihnen erhebt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Semper inferiores abierunt monachi.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ist Zwüren verbronnen<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sequentia e quodam veteri libro bibliothecae nostrę ad verbum descripsi:<note target="fn19" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="manual">„Anno domini 1052 Eberhardus comes de Nellenburg<note target="fn20" type="footnote"/> <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhusen</placeName> locum construere coepit, in quo sanctus papa Leo nonus<note target="fn21" type="footnote"/> 10. kalendas septembris<note target="fna" type="footnote"/><note target="fn22" type="footnote"/> altare in honore dominicae resurrectionis consecravit et locum suis sanctis benedictionibus initiavit et confirmavit<note target="fn23" type="footnote"/>.“<note target="fn24" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="110"/>„Anno domini 1350 3. kalendas decembris<note target="fn25" type="footnote"/> monasterium omnium sanctorum in <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhusen</placeName> cum undecim optimis caponis<note target="fnb" type="footnote"/> et multis ornamentis devastata sunt per ignem.“</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">„Anno domini 1372 in die Ioannis ante portam Latinam<note target="fn26" type="footnote"/> in vigilia ascensionis<note target="fn27" type="footnote"/> tunc quasi tres partes civitatis Scaffhusensis devastatae fuerunt per ignem et tunc in igne perierunt fere 70 homines nobiles et ignobiles, viri et mulieres.“</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sed et haec legi in quodam codice<note target="fn28" type="footnote"/>: oppidum nostrum 12 habuisse tabernas meritorias, in quarum 8 cerevisia, in 4 vinum venalia fuerunt<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p135" cert="high">Heinrychi</persName> tertius et quartus, ni fallor, aut quartus et quintus monasterio comitique Ebrardo Nellenburgensi privilegia donarunt<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Villa item fuit tam ignobilis, ut monstraretur per vicum quendam nunc in villam conversum, <foreign xml:lang="de">„Den<note target="fnc" type="footnote"/> Hof <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhausen</placeName> bei dem Dorfe Hemendal<note target="fn31" type="footnote"/> gelegen“</foreign><note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Certiora plurave iam non possum tibi scribere.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Si contingeret aliquando legere literas monasterii, curarem omnia diligentissime exscribere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Lingkius et <persName ref="p82" cert="high">Sebastianus</persName><note target="fn33" type="footnote"/> te et <persName ref="p145" cert="high">Megandrum</persName> resalutant.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Der alte Herr</foreign><note target="fn34" type="footnote"/> (exabbatem vocat eum <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName>) et Bovillus voluerunt, ut quam officiosissimam salutem tibi nomine ipsorum adscriberem.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Vale et me, qua hactenus amplexus es humanitate, amplectere tui amantissimum.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Fac, brevi habeamus ea, quae in reliquos dictasti evangelistas;<note target="fn35" type="footnote"/> hac enim ratione demereberis omnes ministros, imo universam Christi ecclesiam, qui te diu ipsi servet incolumem.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum.<pb type="edition" next="111"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Scaffhusiae, 12. kalendas apriles anno 1543.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p229" cert="high">Simpertus Vogtius</persName>, Scaffhusiae a contionibus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Doctrina et pietate insigni d. <persName ref="p98" cert="high">Heinrycho</persName> Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino suo venerando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
