<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11778">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11778</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Festinavit nuncius<note target="fn1" type="footnote"/>, colende mi <persName ref="p19" cert="high">Ambrosi</persName>, et sero nimis indicata est mihi profectio.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego quoque multis et prolixis sermonibus ad ecclesiam hisce diebus habitis admodum defatigatus, cum alioqui non robusta valentique sim praeditus valetudine, aegerrime<note target="fnb" type="footnote"/> haec scribere potui.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Proinde tuam humanitatem oro, ut haec qualiacunque boni consulas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Amici charissimi d. <persName ref="p64" cert="high">Martini Frechti</persName> epistolam<note target="fn2" type="footnote"/> remitto et ago gratias maximas tuae charitati, quam omnibus numeris erga me absolutissimam esse video, non tantum, quod tam frequenter et familiariter scribis, sed quod omnia tua mihi communicas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ergo hoc mihi crede, nihil porro tam arcanum me<note target="fnc" type="footnote"/> habiturum, quod non sim communicaturus tuae charitati, si vel petas vel alias putaverim e re tua fore, ne id ignores.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Efficiam item, ut secretorum sim continentissimus, neque effuciam temere quicquam, quod vel tibi vel amicis possit esse fraudi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Scriberem quaedam de quibusdam eius epistolae capitibus, si otium et temporis brevitas permitteret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Libellum<note target="fn3" type="footnote"/> aeditum pro Maria regina<note target="fn4" type="footnote"/> contra Iuliacensem<note target="fn5" type="footnote"/> de bello illo infelici <placeName ref="l8" cert="high">Brabantico</placeName> ac Iuliacensi in praesenti mittere non licuit; nam legit<pb type="edition" next="113"/> illum nunc consul Habius<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dominum Röystium<note target="fn7" type="footnote"/>, virum sanctissimum et prudentissimum, febris affligit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tu, quaeso, dominum ora, ut cor urbis nostrae nobis cito restituat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Libellum Coccii<note target="fn8" type="footnote"/> legi, ac placuit dictio et argumentatio viri et docti et pii, quanquam verba quaedam illi exciderint parum circumspecte collocata, quae haud dubie suggillabit C[aspar] S[chwenckfeldus], homo lubricus, dicax et ad calumniandum natus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Me nihil offendunt nec offendent quemquam bonum virum; sed ille revera non est vir bonus; ergo calumniabitur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">De iis aliis in literis, si ocium et opportunitas tulerit, scribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Qui autem has tibi fert, Nerobergam<note target="fn9" type="footnote"/> per <placeName ref="l1113" cert="high">Ulmam</placeName> contendit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Habet negotium, quod ipse tibi exponet.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Oro itaque per charitatem et amicitiam nostram, ut illum commendes d. <persName ref="p64" cert="high">Frechto</persName>, quem meis quoque salutabis, et ut <persName ref="p64" cert="high">Frechtus</persName> et tu d. <persName ref="p162" cert="high">Osiandro</persName> eundem<note target="fnd" type="footnote"/> commendetis, quo ipse causam eius iuvet.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gener<note target="fn10" type="footnote"/> ist d. Steinerin<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quod si alios habueris Nerobergę amicos, quos putas admonendos, oro, hactenus te mihi impendas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale cum omnibus tuis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ora, quaeso, pro me et nostra ecclesia deum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Die paschae 5. a meridie 1543.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">H. Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. <persName ref="p19" cert="high">Ambrosio Blaurero</persName>, amico et fratri incomparabili per omnia suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
