<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11780">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11780</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem per Iesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Allerliebster Herr und Bruder, als ich dann kurz hier vor bei euch Xen<note target="fn1" type="footnote"/> und meines Anliegens (wie auch vor zum dickeren Mal<note target="fn2" type="footnote"/>) bei euch Rat gesucht, so bitten ich euch abermals trunkenlich<note target="fn3" type="footnote"/>, wollt nicht zürnen, dass ich euch unruhig mache; denn ich mich alles Gutes, als ich dann das vorher viel Mal tätlich<note target="fn4" type="footnote"/> erfahren habe, gänzlich zu euch versich<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Auf Herr Bürgermeister <persName ref="p87" cert="high">Habs</persName><note target="fn6" type="footnote"/>, meines gnädigen Herren, veranlassen und Rat sind unser Boten<note target="fn7" type="footnote"/> zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName>, mit Gunst Landtvogts<note target="fn8" type="footnote"/>, gewesen, aber<pb type="edition" next="117"/> bei junger Jochim <persName ref="p156" cert="high">Möttelin</persName><note target="fn9" type="footnote"/> gar nichts erlangen mögen, denn so viel Landtvogts gegangene Urteile vermögen;<note target="fn10" type="footnote"/> will sie<note target="fn11" type="footnote"/>, so bald er möge<note target="fn12" type="footnote"/>, mit einem andren Predikanten versehen, sie aber sich der Zeit und Osterfests<note target="fn13" type="footnote"/> gehabt<note target="fn14" type="footnote"/>(denn ich nicht mehr auf Johms Klage und gegangene Urteile aus etlicher Brüder Rat haben predigen wollen<note target="fn15" type="footnote"/>), dass sie solche Zeit unversehen seien.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darauf hat Joheim gesagt, er könne nicht einen ab dem Zaun brechen<note target="fn16" type="footnote"/>, er will aber von Stunden an lügen<note target="fn17" type="footnote"/>, welches dann die Boten auch gegen meinen Herrn Landtvogt klagt haben, er will und habe in<note target="fn18" type="footnote"/> den Predikanten vertrieben und gäbe ihnen die heilige Zeit keinen andren.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Auf solche der Landtvogt mit Johim Gerede, das mir darauf Landtvogt bieten lassen an zehn Gulden,<note target="fn19" type="footnote"/> das ich die von Weinfelden versuch bis auf weiteren Bescheid.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Acht ich vielleicht,<note target="fn20" type="footnote"/> bis Junker Johim einen andren find.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Was mein Herr Bürgermeister <persName ref="p87" cert="high">Haab</persName> samt etlichen andren meiner Herren auf Verhör der Tons<note target="fn21" type="footnote"/>, abscheiden, urteilen und briefen unseren Boten geraten habe, kann auch Herr Bürgermeister wohl bescheiden<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Jedoch nach dem ich die Boten verstanden, so haben sie keinen Trost<note target="fn23" type="footnote"/> gefunden, mich zubehalten, sondern j. Johimen sein Lehen, wem er will, verleihen lassen müssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Auf solches hab ich unseren Gerichts Herren Junker Ludwig von <persName ref="p223" cert="high">Ulm</persName><note target="fn24" type="footnote"/>, der auch unsers Glaubens ist, der Sache Rats gefragt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der sagt mir, als er in der Karwochen bei Joheim <persName ref="p156" cert="high">Möttelin</persName> Xen, habe er viel von der Gemeinde und Minthalben mit ihm bittlich gehandelt, aber nichts erlangen mögen, denn dass er ihn gefragt meiner Predige halb, ob ich aufrührisch wieder Zins und Zechenden oder Oberkeit predigte; da habe er mich gänzlich verantwortet<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Auf das Jochim gesagt: „nun, wenn wir wieder zumen kommen, wenn<note target="fn26" type="footnote"/> wir wieder da von reden.“<pb type="edition" next="118"/></s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Acht ich, ob er etwan Glimpf finden,<note target="fn27" type="footnote"/> das er mich verklagen möchte und sich der Handlung beschönen<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Deshalb, freundlicher Herr und Bruder, tun das Beste, wie Ihr mich allweg<pb type="scan" next="1390v"/> getrost habt,<note target="fn29" type="footnote"/> und helfen mir etwan unter<note target="fn30" type="footnote"/> und lassen mich das selbe aufs längste in vierzehn Tagen bei eignem Boden auf meinen Kosten wissen, denn es will nicht beide haben;<note target="fn31" type="footnote"/> ich müsste vielleicht, durch Gebot gedrungen<note target="fn32" type="footnote"/>, eilends Ruman<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Da wollte ich gern vor sein, so ich wusste wo hin.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Denn ich gänzlich gesinnet bin, mich aus diesem Notstall<note target="fn34" type="footnote"/> ein Mal zu entledigen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und ob ich bin auch nicht Platz gehabt<note target="fn35" type="footnote"/>, dass ich doch nicht hoffe, wird ich mich aufs Bildeste anderswo umsehen, Gott gebe, war<note target="fn36" type="footnote"/> ich komm.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dann die will dem man<note target="fn37" type="footnote"/> so viel zu gelassen werden, will ich mit ihm unverworren sein<note target="fn38" type="footnote"/>(er verstand mich wohl).</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Er liess vielleicht nicht nach, bis er mich in Schand und Schaden bricht.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Mein Dienst (hoff ich) Sie nicht nun<note target="fn39" type="footnote"/> an die von Weinfelden gebunden.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe, gut Brüder mögen wohl erkennen, dass ich redlicher Weise da scheiden möge; denn ich irrenthalb grosse Gefahr genug bestanden habe in meinem Amt.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Deshalb ich einmal wird scheiden.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ihr allein habt mich jetzt zwei Jahre da behalten, dass mir wohl umb eine grosse Summe schadet; nicht dass ich es Euch auflege<note target="fn40" type="footnote"/>, sondern das Ihr seht, wie mit grossem Schaden und Gefahr ich auch guten Brüderen folgen möge.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dann der Herr ist reich genug, mir mein Dargleits<note target="fn41" type="footnote"/> zu erhalten zu besserem Nutz, der mich auch noch bisher erhalten.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Doch will ich Gott nicht versuchen, so mir Billigkeit mit Recht<note target="fn42" type="footnote"/> vor der Welt abgestreckt<note target="fn43" type="footnote"/> ist, wie wohl ich mich allenthalb vor Gott gänzlich unschuldig weiss, als ich auch gedenke bei euch und vielen Brüderen gänzlich entschuldiget sein<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Bürgermeister <persName ref="p87" cert="high">habe</persName> auch zusah zum kürzsten geschrieben;<note target="fn45" type="footnote"/> lassen<note target="fn46" type="footnote"/> ihm den Brief zu kommen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Land<note target="fn47" type="footnote"/> auch mich befallen sein wie vor allweg.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ich meins gut mit dem Evangelio.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Gott maches nach seiner Vorsehung.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Sind Gott allzeit traulich befohlen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir euer liebes Haus Frauen<note target="fn48" type="footnote"/> und alle guten Herren und Brüder, in besonders Theodorum<note target="fn49" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="119"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Datum winfelten, auf 30. Tag Merzens im 43. jahr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="manual"><persName ref="p156" cert="high">Martinus Möttelin</persName> zu</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Winfelden des Worts Diener.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 1390a v.:]</note>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, erwärtigen, wohlgelehrten Meister Heinrichen Bullinger zu Zürich, seinem besonders günstigen Herren, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
