<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11787">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11787</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Causa mea gravis offendiculorum et periculorum plenissima tandem finem accepit, fratres charissimi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quam ideo gravem dico, quod adversarii potentes et seduli, qui in administrandis consiliis et auxilio nichil intentatum<pb type="edition" next="126"/> reliquerunt, quo me ad infamiam redigerunt, pericula non minus ob testium iamdudum conceptam in me<note target="fna" type="footnote"/> invidiam ex<note target="fnb" type="footnote"/> misse, idolorum totiusque papismi relegatione, qui etiamnum papiste sunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quanto igitur in periculo fuerim, nemo non iudicare potest.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De offendiculo non est, quod dicam, quum nebulo<note target="fn1" type="footnote"/> ferme totam Germaniam repleverit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Octava tamen martii prima sententia fuit lata (postquam testimonia erant audita) hiis verbis:</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="manual">„das Vulkanender Herr Adam“(<foreign xml:lang="la">sic vocatur adversarius</foreign>) „mit verhörten Kundschaften<note target="fn2" type="footnote"/> seines Verwegens nach,<note target="fn3" type="footnote"/> Inhalt<note target="fn4" type="footnote"/> des erst verlesenen Urkunds<note target="fn5" type="footnote"/>, gar nichts erzeigt hat“; <foreign xml:lang="la">de qua adversarius provocavit ad senatum, sicque delata est usque in 6. aprilis.</foreign></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="manual">Senatus hanc sententiam dedit:<note target="fn6" type="footnote"/></s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">„Nach dem meine Herren verhört Hand Kundschaft, Rede und<note target="fnc" type="footnote"/> Widerrede, haben sie erkannt, dass die am äusseren Rechten<note target="fn7" type="footnote"/> wohl haben geurteilt und ihr“(<foreign xml:lang="la">vertens se ad calumniatorem</foreign>) „haben übel geappelliert.“</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Postremo undecima aprilis, dum miser homo omnem spem amiserat et magis timebat, ne, si res veniret ad sexaginta et diacosios,<note target="fn8" type="footnote"/> severiorem sententiam acciperet, censendi potestatem fecit, prius tamen provolutis genubus rogavit, ne eum ad iuramentum adigerem; id quoque et<note target="fnd" type="footnote"/> iudices petebant nomine etiam senatus, quoniam is prior senatum interpellaverat; ego vero multis ex rationibus constanter negavi volens, ut ius diceretur, quod factum est sententia tali, <foreign xml:lang="de">„Dass der Antworter<note target="fn9" type="footnote"/> soll da standen und mit auf erhabenem Eid<note target="fn10" type="footnote"/> mich soll entschlachen<note target="fn11" type="footnote"/> und sprechen, alles, das er auf Herr Erasmum gerettet habe, das habe er erdacht und erlogen und wisse anderst nicht von ihm dann von einem Herren<note target="fn12" type="footnote"/> Bidermann.“</foreign></s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Huic sententie satis fecit et veram esse iuramento confirmavit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Deinde iure quoque iussus est omnem sumptum persolvere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego vero, ne viderer austerus esse, qui, quidquid ad honorem pertineret, nichil decidere passus sim, quibusdam ex iudicibus vocatis subduxi rationem praesentibus hiis tantum de prompta pecunia et arbitrio eorum<pb type="edition" next="127"/> comisi, quidquid decernerent<note target="fne" type="footnote"/>; ii constituerunt, ut redderet 40 aureos, tametsi ego ferme adhuc tantum supererogaverim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed quid dicam?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dum ista omnia sic erant transacta, is me inscio, absente Negelino<note target="fn13" type="footnote"/>, Graffenriedio<note target="fn14" type="footnote"/> et Sepino<note target="fn15" type="footnote"/> et nonnullis aliis, impetravit<note target="fnf" type="footnote"/>, ut post tam infamem palinodiam admissus sit in ministerium<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quae certissima nota est, quales ego habuerim adversarios, tametsi illi hoc factum fucant facto Nicolai<note target="fn17" type="footnote"/> in Arberg, qui inter se sunt diversissima neque par ratio cause neque similitudo in palinodia.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quapropter, dum videam tam incredibile odium, ut neque verbi neque ministerii neque etiam publici honoris rationem ullam habeant, vestrum consilium requiro, num dimittere hanc ecclesiam et abire liceat, si forsan alius (sed fidum et constantem esse oportebit) in locum meum substituatur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ego ferme sub isto onere supprimor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quaeso, ne me cęlatis[!] vestrum consilium, quoniam inter sacrum et saxum sto<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Utrinque est periculum: Si abeo, relinquitur ecclesia, quibus non est tutum, quum aperte hactenus serpentem, quem foverint,<note target="fn19" type="footnote"/> prodidere<note target="fng" type="footnote"/>; si maneo, timeo, quandoquidem tam obstinati sint, ne tandem exitum recipiat periculosissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Valetę[!], fratres charissimi, et deum pro me indesinenter orate.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName ref="l121" cert="high">Berna</placeName>, 23. aprilis 1543.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p176" cert="high">Erasmus Ritter</persName> ex animo vester.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Admonuit me nunc aliquoties charissimus frater <persName ref="p145" cert="high">Gaspar</persName><note target="fn20" type="footnote"/>, quatinus annuatim sinodus celebretur; ego vero timeo multa incomoda, quae hinc veniant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Primo tam infecti sunt fratres in agro, ut pauci sint, qui non tracti sint in Lutheranam sententiam, quod velint, ut morituris exhibeantur sacramenta<note target="fnh" type="footnote"/>, ut infantulis baptismus, si vel parum de vita periclitentur, adultioribus cena dominica<note target="fni" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Aspirant praeterea fratres Galli<note target="fn21" type="footnote"/> una cum <placeName ref="l1" cert="high">Argoviensibus</placeName> nostris ad excommunicationem, ad quam ego nondum in tanto adhuc discrimine doctrine suffragium meum dare possum; nam certum est, quod a Germanis nostris omnes, qui refragarentur Lutherane sententie, excommunicarentur - de <placeName ref="l1" cert="high">Argoviensibus</placeName> hic non loquor<note target="fnk" type="footnote"/> -, et ego, qui in urbe solus, in agro paucos habeo, nichil sustinere possum.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Interim ego dolum sentio, quasi senatus id<pb type="edition" next="128"/> cogitet invitis simistis<note target="fn22" type="footnote"/>, quum<note target="fnl" type="footnote"/> ego certi nichil a nullo senatorum intellexerim, sed cuiusdam machinamentum<note target="fnm" type="footnote"/> esse reor, cuius scribe<note target="fn23" type="footnote"/> scripto tu, <persName ref="p145" cert="high">Gaspar</persName>, offensus eras;<note target="fn24" type="footnote"/> nam ego ab illo scriba<note target="fnn" type="footnote"/> intellexi itidem atque ita actum, ut multitudine maior pars vinceret meliorem<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quare consulite et rescribite, sed fido nunctio<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Valetę.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Prestantissimis viris Henricho Bullingero et Gaspero <persName ref="p145" cert="high">Megandro</persName>, celeberrime ecclesie Tigurine pastoribus vigilantissimis, charissimis fratribus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
