<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11791">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11791</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">† Jesus Christus<note target="fna" type="footnote"/>.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Datum am helligen Tag Pfinsten 1543<note target="fn2" type="footnote"/> in Ferrara.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott dem Vater durch unserm Herren Jesu Christo; dem sei Lob, er und danke in Ewigkeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Mein Freundlichen und unter Denigisten<note target="fn3" type="footnote"/> Dienst sei ich von mir bereit alle Zeit.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Mein aller Gnädigister Herr Heinrich, ich lange Euch wissen meine Gesundheit, Gott habe Lob und Dank, und also hoffe ich in Gott, dieser gegen würdige<note target="fn4" type="footnote"/> Briefe soll Euch asso<note target="fn5" type="footnote"/> finden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich hat Euch so viel neue Meere<note target="fn6" type="footnote"/> zu schreiben des Papstes<note target="fn7" type="footnote"/> halb, der ist hier zu verara geschehen, dass ich nicht so viel kann schreiben den grossen Pracht und Ehre und Hoffart und Trionpfiff, dem! der Herzog<note target="fn8" type="footnote"/> dem Papst hat erzeigt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Doch will ichs euch ein wenig entwerfen:<note target="fn9" type="footnote"/> der Herzog hat ihm ein Schiff entgegen von Ferrara bis gegen Blasenza<note target="fn10" type="footnote"/> geschickt, dass heisst El Puzzentoro<note target="fn11" type="footnote"/>, darauf mögen<pb type="edition" next="134"/>200 Perssonen wohl Raum haben, gemacht wie ein Haus, innerthalb alles bedeckt mit Goldenen Stock und ausserhalb mit Seiden und Sammet, Grün und Weiss, seine Farbe<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und am 22. Aprilen<note target="fn13" type="footnote"/> ist er in Geräten mit 18 Kardinälen und 44 Bischof, und der Herzog vor ihm geritten mit dreierlei Fahrwein.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der kleine Sohn<note target="fn14" type="footnote"/> des Herzogen ist vor Geritten mit hundert Jünglinge, mit weisser Seiden und selber gekleidet; nach ihm ist geritten der grössere Sohn<note target="fn15" type="footnote"/> mit hundert Grafen und Reitern, mit rotem Karmessen sammet gekleidet und mit Gold über Neid<note target="fn16" type="footnote"/>; darnach ist geritten der Herzog mit hundert Edel litt und seine Rett, alle begleitet<note target="fn17" type="footnote"/> mit braunem Sammet und Tamast, und darnach die Kardinäle und darnach der Papst.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ohne die Ross und Mull Esel<note target="fn18" type="footnote"/>, die leer sind kommen, sind wohl bei den 20000 gesehen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der Herzog hat alle seine Geschütze lassen für die Porten stellen und ab schiessen, hundert und 48 Stücke auf Redern an die kleinen Hoogen<note target="fn19" type="footnote"/> und Polder<note target="fn20" type="footnote"/> und Marsser und Hand geschützen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da ist Gsin Pauken<note target="fn21" type="footnote"/>, Herttromen<note target="fn22" type="footnote"/>, Feldtromen<note target="fn23" type="footnote"/>, Pfeifen<note target="fnb" type="footnote"/>, Tromiten, Schalmeien, Zinggen, Posaunen und aller der Seitenspiele<note target="fnc" type="footnote"/>, die man erdenken mag und und kann.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Da ist Horen und Buben, Karten, Würfel, Fressen, Saufen und Bangetieren<note target="fn24" type="footnote"/> und Komedia<note target="fn25" type="footnote"/> und Trasedia<note target="fn26" type="footnote"/>, und hat ihm der Herzog ein Tornier gehalten.<pb type="scan" next="104v"/></s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und also sicht man, wie die Welt Haus hält.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Er ist wieder auf <placeName ref="l158" cert="high">Bolognia</placeName> zu, und ist die Sage hier für wahr<note target="fn27" type="footnote"/>, er wolle, nach dem er mit dem Kaiser hat Sprache gehalten<note target="fn28" type="footnote"/>, er wolle wieder gegen Ferrara kommen und da bleiben 3 Monate<note target="fn29" type="footnote"/> in das Herzogen Tiergargen!<note target="fn30" type="footnote"/>; der gefällt ihm wohl.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich bin bei 48 Jahre alt und habe Fürsten, Herren Dienet, König und Kaiser; aber der Hoffart und Übermut und Prang<note target="fn31" type="footnote"/> und Stolz mutig<note target="fn32" type="footnote"/> habe ich mein Lebtag nie gesehen mit Klettern und mit aller der Bosheit<note target="fn33" type="footnote"/>, die man erdenken<note target="fnd" type="footnote"/> kann und mag, also die Pfaffen tun<note target="fne" type="footnote"/> jetzt in der letzten Zeit<note target="fn34" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="135"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich schrieb Euch neue Zeitung<note target="fn35" type="footnote"/>, dass man hier zu verara in der Fasten<note target="fn36" type="footnote"/> hat 3 fromme Männer<note target="fn37" type="footnote"/> gefangen geleitet um das Wort Gottes willen; doch sie sind wieder heraus gekommen mit Gottes Hilfe.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die Herzogin<note target="fn38" type="footnote"/> tut alle weg<note target="fn39" type="footnote"/> das Beste.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Und zu <placeName ref="l158" cert="high">Bologna</placeName> sind ihr wohl bei den Hunderten gefangen gesehen; doch man hat sie alle lassen gegen bis an Trey, die liegen noch<note target="fn40" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und also, mein aller liebster Herr Heinrich und Bruder in Christo Jesu, ich war auch schier in die Kluben gekommen<note target="fn41" type="footnote"/>, aber darum, dass ich ein Kriegsmann bin und des Fürsten trabant<note target="fn42" type="footnote"/>, haben Sie mich müssen lassen mit Frieden, die schelmigen München San Dominicho, das sind des Papstes Schergen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Doch wenn ich nicht mag man hier sein<note target="fn43" type="footnote"/> das Wort Gottes halb, so will ich zu meinen Herren fliehn und will tun wie der verlornen sein<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe<note target="fnf" type="footnote"/> in Gott, er wird mich nicht verlassen, und will ich gebeten haben, wenn es da zu komme, er wollet mir behilflich sein.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Sie wende nicht, dass niemand davon rede; also bald das eine von Kristus oder von Paulus<pb type="scan" next="105r"/> redet oder von der Helgen Schrift, so sprechen sie, er sei ein Lutherano.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Doch sind ihren viel hie und zu <placeName ref="l158" cert="high">Bolognia</placeName> und zu Venedig und im ganzen Lombardia!, aber heimlich vor Furcht des Antichrists.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Es sind jetz in kurzer Zeit etliche welsche<note target="fn45" type="footnote"/> Büchlein aus gegangen; die hat der Papst lassen verbieten bei Leib gestroffen<note target="fn46" type="footnote"/>; es sind der Bücher viel, die verboten sind, aber unter der andern ist <persName ref="p667" cert="high">Pasquino</persName> in Astase<note target="fn47" type="footnote"/> und die Predige<note target="fn48" type="footnote"/> die Frad Bernardino<note target="fng" type="footnote"/> da <persName ref="p2169" cert="high">Siena</persName><note target="fn49" type="footnote"/>, der zu Jenff ist<note target="fn50" type="footnote"/>, und die Bücher habe ich schier alle.<pb type="edition" next="136"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ich will Euch gebeten haben, Ihr wollt mir Herr Heinrich Göldlin<note target="fn51" type="footnote"/> grüssen und ihm die neue Meer zeigen, wie sein Heidener oder heilig<note target="fn52" type="footnote"/> Vater, der Papst, tut.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Noch mehr, das ich vergessen hat, man hat die Strasse bedeckt mit Lönschen<note target="fn53" type="footnote"/> Tüchern oben her, da er ein hat müssen reiten, man wen 2 Wellsche Meilen<note target="fn54" type="footnote"/> lang, und hat der Herzog lassen machen fünf Porten Trionpfahle; da durch hat er müssen reiten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Mein Herr Heinrich, ich lange Euch wissen, wie im Herbst vergangen ist hier im Land eine so grosse unzahlliche Zahl der Hauschrecken gesehen<note target="fn55" type="footnote"/>, das Niemand glaubt, den wir sicht<note target="fn56" type="footnote"/>, und haben die Einjahre im Herd<note target="fn57" type="footnote"/> gelassen, und jetzt habens wieder an Wachsen, also Haufen, das unzahllich ist.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Der Herzog hat lassen umb belassen<note target="fn58" type="footnote"/>: wer fahen wolle, der hat von einem jedlichen Pfund ein Polyno<note target="fn59" type="footnote"/>, das macht 9 Haller.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Also plagt uns gut, und<note target="fnh" type="footnote"/> wir werdens nicht gewahr, bis das dem fast der Boden bricht<note target="fn60" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Gott der Allmächtige will uns verleihen ein seliges ein.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte Euch, Ihr wollet mir, Euerm Diener, wider Schreiben Euer Wohlstaat<note target="fn61" type="footnote"/> und Gesundheit, und gedenken meinen in Euern Betten<note target="fn62" type="footnote"/>; also will ich Euch tun, dass Gott will uns behüten vor Allem übel.<pb type="edition" next="137"/></s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Euer unter Deniger Diener und Bruder in Jesu Christo Hans Ratgeb von Zürich, Trabanten zu Ferrara.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]<note target="fni" type="footnote"/></note>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten und wohlgeachten Hereroen!, Herr Heinrich Bullinger, meinem lieben Herren, zu Handen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
