<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11798">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11798</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlicher Gruss samt Erbietung williger Diensten und alles Guten bevor, Frommen, Festen, Ersamen, Vorsichtigen und Weisen, Gnädigen, lieben Herren.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben<note target="fn2" type="footnote"/>, mir durch Euern Schulmeister<note target="fn3" type="footnote"/> zugebracht, habe ich seines Inhalts verstanden und darauf die Verordneten zu der Leere<note target="fn4" type="footnote"/> zusammen berüfen lassen und den selben Euer Begehren fleissig vertragen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die haben sich wiederum des gehaltenen Examines, jetzt Nächstverschiener Ostern vergangen<note target="fn5" type="footnote"/>, und Euer beider Knaben<note target="fn6" type="footnote"/> Geschichtlichkeit erinnert.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So haben sie gar ernstlich M. Johannesen Friesen erfragt<note target="fn7" type="footnote"/>, und nach allem Nachsuchen, Verhören, Erinnern und Erwägen können wir nicht anders finden, dann wie wir Euch vormals zum Teil geschrieben haben<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Nämlich, dass wir nicht gedenken oder hoffen können, dass besonders gelehrte Leute, in Sprachen gelehrt, in Künsten geübt und für aus Bericht<note target="fn9" type="footnote"/>, aus ihnen werden, insonders aus Abrahamen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Von Baden<note target="fn10" type="footnote"/> haben wir wohl eine Hoffnung, er habe schon jetzt so viel Anfangs, werde und möge mit der Zeit, so er sich nicht böserte<note target="fn11" type="footnote"/>, alles er sich der Besserung vor und für empüt<note target="fn12" type="footnote"/> und sich daran fliesst<note target="fn13" type="footnote"/>, so viel studieren und begriffen, dass er einer Kirchen möchte verstanden, wie ich nach der Länge und eigentlicher euer Schulmeister, unser insonders lieber Bruder, den wir<pb type="edition" next="153"/> auch hierum bei allem Erinnern und Ratschlagen haben sitzen lassen und alles anhören, wird berichten können.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wir bitten Euch und vermahnen treulich, dass Ihr in dem Fleiss zu göttlichem Wort und allem Guten, auch zu christlicher leeren Pflanzung, einen sümlichen Ernst vorher<note target="fn14" type="footnote"/> tragen wollt, wie Ihr das bisher wohl gerühmt sind.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Was wir euch dann allein, die wir der Kirchen dienen, zu gefallen und willen tun könnten, wollten wir nicht sparen und uns hiemit unsere willigen Diensten empoten haben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott bewahre euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Datum Zürych, 13. iunii anno 1543.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Uwar alle Zeit ganz williger</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger, Diener der Kirchen</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 4 des Doppelblattes<note target="fna" type="footnote"/>:]</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Den frommen, ehrsamen, vorsichtigen und weisen Herren Meygern und Rat der Stadt Beyel, scheinen insonders günstigen und gnädigen Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
