<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11812">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11812</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem in domino, Bullingere cum primis observande.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Hodie, postquam vestri<note target="fn1" type="footnote"/> abierunt, mihi nunciabatur tribunum plebis <persName ref="p84" cert="high">Tigurinum</persName><pb type="edition" next="176"/><note target="fn2" type="footnote"/>, ut ad te aliquid perscriberem, sollicitasse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Uxor<note target="fn3" type="footnote"/> aliud non potuit me absente respondere quam propediem ex <placeName ref="l795" cert="high">Norinberga</placeName> rediturum huc S. <placeName ref="l1011" cert="high">Gallensem</placeName><note target="fn4" type="footnote"/>, quicum<note target="fnc" type="footnote"/> ego d. <persName ref="p226" cert="high">Vadiani</persName> literis 29. iulii acceptis<note target="fn5" type="footnote"/> forte sim responsurus,<note target="fn6" type="footnote"/> et hasce communes etiam Tigurinis fore.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hactenus enim ignavus ne magis quam occupatus ego, quod dicitur, una dote duos generos parare volui,<note target="fn7" type="footnote"/> hoc est unis vel ad clarissimum d. <persName ref="p226" cert="high">Vadianum</persName> vel colendum d. <persName ref="p19" cert="high">Ambrosium Blaurerum</persName> perscriptis te quoque demereri.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Etsi iampridem multas peculiares tibi debueram transmisisse, presertim ea remittendo, quę bona a te fide olim accepi,<note target="fn8" type="footnote"/> etiamnum accurate apud me adservata, ut quamprimum ecclesiarum nostrarum visitatio absoluta fuerit,<note target="fn9" type="footnote"/> mox integra cum comitibus gratiis ad te redeant.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Est autem quidem coepta nuncnuper in agro quarundam ecclesiarum nostrarum inspectio, sed ob cesaris adventum<note target="fn10" type="footnote"/> et alia ingruentia negotia suspensa, quam spero post unam<note target="fnd" type="footnote"/> alteramque septimanam in agro absolutum iri et in urbe aliam ordiendam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non credis autem, mi Bullingere, ut post <persName ref="p2122" cert="high">Schwenckfeldium</persName> senex ille<note target="fn11" type="footnote"/> apud nobilem patronum Ludovicum a Freyberg evangelizans vel seductus per illum chrestologum<note target="fn12" type="footnote"/> vel suo quodam delyrio dementatus crassius quam unquam fuerit aut scriptum aut dictum de eucharistia, coeperit pleraque effundere, quę non parum negocii nobis fecere et faciunt etiamnum, usque dum in visitationem iusta actione ista pertractentur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">In hunc potissimum usum adhuc missa a te adservo mecum, ut sum praefatus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Non ergo mora ista tibi sit molesta.<pb type="edition" next="177"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Iam d. <persName ref="p226" cert="high">Vadiano</persName> elapso octiduo scripsi<note target="fn13" type="footnote"/> de cęsaris ad nos adventu et spero, horum quoque te participem fecerit<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Interim et alias suas<note target="fn15" type="footnote"/> ad me dedit, unde tamen non potui cognoscere priores meas sibi fuisse redditas; scribit enim, ut fama tulerit cęsarem me et aliquot symmystas invitasse ad convivium, quod multis modis auditu insolens mihi fuit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Forte percrebruit me ad archiepiscopi Compostellani<note target="fn16" type="footnote"/> colloquium vocatum fuisse, quod velox illud malum<note target="fn17" type="footnote"/> interpretatum est<note target="fne" type="footnote"/> cęsaris fuisse convivium.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vocatus quidem fui ad praefati archiepiscopi Compostellani colloquium, adhibui unum et alterum ex fratribus et amicis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Satis in isto colloquio senex placide de nostrę causę fundamentis me rogans disseruit ipse et me pro mea tenuitate respondentem audivit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Intererant collationi alter quidam episcopus <placeName ref="l29" cert="high">Hispanus</placeName><note target="fn18" type="footnote"/>, cęsaris a confessionibus dominicaster<note target="fn19" type="footnote"/> cum collega M. nostro[?]<note target="fnf" type="footnote"/><note target="fn20" type="footnote"/> et non modica <placeName ref="l29" cert="high">Hispanicorum</placeName> pfafforum caterva.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">A discessu cęsaris bonus civis mihi retulit se e doctoris Naves<note target="fn21" type="footnote"/>, cuius ut cancellarii opera utitur cęsar, ore accepisse<pb type="edition" next="178"/> cęsarem eam episcoporum et monachorum ac sacrificulorum turmam secum ducere, quod <placeName ref="l29" cert="high">Hispani</placeName> voluerint, ut inter omnes <placeName ref="l29" cert="high">Hispanos</placeName> doctos eos doctissimos in comitatu suo habeat, quo vel in futuris imperii comitiis vel aliis tractatibus concilii loco istorum opera contra Lutheranos utatur<note target="fng" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quod si isti sunt doctissimi, quod doleo, non valde multos doctissimos habet <placeName ref="l29" cert="high">Hispania</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quam procul enim illi a solida et sancta absint theologia, mallem alienum quam meum os istuc testaretur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ut omnes <placeName ref="l29" cert="high">Hispani</placeName>, ita isti archiaposcopi<note target="fn22" type="footnote"/> utpote superstitiosissimi<note target="fnh" type="footnote"/> a vero pietatis et syncerioris theologię scopo quam longissime absunt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nihil magis urgent quam argumentum seculorum, Rhomanę ecclesię dignitatem et authoritatem, temere nos quęque in ecclesia novasse, imagines absque ratione gravi sublatas, vota pedibus conculcari, sola fide nos iustificari parum theologice a nobis astrui et similia, quę contra nos antichristi mancipia evomunt.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Cum aliquot <placeName ref="l16" cert="high">Italis</placeName> nobilibus etiam contuli laicis,<note target="fn23" type="footnote"/> quibus sanius cerebrum quam illis sacrificulis <placeName ref="l29" cert="high">Hispanicis</placeName>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Magnopere illi apud me extollebant illum M. Bernhardinum<note target="fn24" type="footnote"/>, quem <placeName ref="l398" cert="high">Gebennę</placeName> audio apud nostrum <persName ref="p39" cert="high">Calvinum</persName> vivere, et alium quendam d. <persName ref="p2383" cert="high">Petrum</persName>, ni fallor, Martyrem<note target="fn25" type="footnote"/>, quem isti putabant esse <placeName ref="l97" cert="high">Basileę</placeName>, cum Argentinę accepissem antea ab aliis sacra magna fide profiteri.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Reliqui vel <placeName ref="l29" cert="high">Hispani</placeName> vel <placeName ref="l16" cert="high">Itali</placeName> in ore crebrius nihil habuere quam nos Lutheranos non habere missas, imagines et sanctorum cultum in nostra ecclesia.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Archiepiscopus praefatus illud prophetę in vacuum nostrum templum detorsit pathetice commiserationem et <placeName ref="l29" cert="high">Hispanicos</placeName> threnos pre se ferens<note target="fni" type="footnote"/>, „ut umbraculum in vinea et sicut tugurium in cucumerario“ [Jes 1, 8] etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sed cesso te istis obtundere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Cęsar miram clementiam in nostros pre se tulit<note target="fnk" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Homagii seu iuramenti formam a nostris prescribi permisit; omissa fuit clausula papistica „ita me omnes sancti iuvent“<note target="fn26" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Unde quidam stomachantur, quasi cesar Lutheranus<pb type="edition" next="179"/> sit factus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ego dominum oro, in cuius manu cor est regis,<note target="fn27" type="footnote"/> ut ista clementia non sit <placeName ref="l29" cert="high">Hispanica</placeName>, sed Germanica eaque constans in domino et pro evangelio.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Cum cesar pomeridiana hora prima urbem intraret 18. iulii, eiusdem 21. nona antemeridiana hinc solvit et Geppingię a duce Wiertenbergense<note target="fn28" type="footnote"/> auguste exceptus et tractatus est<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Postero die Esslingiam venit, sed egre isthic ad horam hesit dato et accepto homagio, ut vocant.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p224" cert="high">Dux Ulricus</persName> urbem cum cęsare noluit ingredi.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Utinam <placeName ref="l342" cert="high">Esslingenses</placeName> tandem vicinum commodiorem habeant!</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Prefato die ante cesaris discessum fere ex 6000 constans exercitus <placeName ref="l29" cert="high">Hispanis</placeName> et <placeName ref="l16" cert="high">Italis</placeName> moenia<note target="fnl" type="footnote"/> urbis pretergrediebatur et cesarem antecedebat.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Hisce diebus <placeName ref="l16" cert="high">Italorum</placeName> fere 3000 pertransierunt et satis damni intulere rusticis, apud quos diverterunt.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l16" cert="high">Itali</placeName> adhuc 4000 ferme expectantur etiam hac pertransituri.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Dominus nos liberet a tam morosis advenis et qui periti sunt <foreign xml:lang="el">τὸ νοσϕίζειν</foreign>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="295v"/>Reliqua vero spero d. <persName ref="p226" cert="high">Vadianum</persName> ad te perscripturum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Hisce diebus ex Schmalkaldensibus comitiis<note target="fn30" type="footnote"/> nostri legati<note target="fn31" type="footnote"/> rediere huc.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Sed nondum expiscari licuit, quid isthic actum, nisi quod Hessicus quidam scriba<note target="fn32" type="footnote"/> ad me dedit<note target="fn33" type="footnote"/> d. <persName ref="p146" cert="high">Philippum</persName><note target="fn34" type="footnote"/> et <persName ref="p28" cert="high">Bucerum</persName> adhuc <placeName ref="l1334" cert="high">Bonnę</placeName> fideliter agere pro evangelio propagando<note target="fn35" type="footnote"/> et legatos misisse Schmalkaldensis foederis socios<note target="fn36" type="footnote"/> ad decanum<note target="fn37" type="footnote"/> et capitulum <placeName ref="l577" cert="high">Coloniense</placeName> pariter et ad senatum et subditos per literas expostulantes, amice tamen, cur contra doctrinam et doctores adeoque protestantes omnes tam infames libellos apud se edi et passim spargi permittant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Audio autem maledicum et infame ab illis contra nostros scriptum fuisse editum<note target="fn38" type="footnote"/>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Postulant, ne simile post hac edatur; alioqui se, quod deceat et illi mereantur, facturos.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Adhuc perdurant protestantes in isto suo proposito, ni<pb type="edition" next="180"/> habeant firmam pacem et equabile ius, prorsus nihil auxilii se velle mittere contra Turcam<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Audio Spirę nunc camarinę<note target="fn40" type="footnote"/>, camerę scribere volueram, imperialis iudicii reformationem et visitationem celebrari<note target="fn41" type="footnote"/>.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Speratur et pax a cesare nostris brevi danda.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Scis autem ad proximam ultimam novembris Spiris <placeName ref="l1001" cert="high">Nemetum</placeName> comitia imperii celebranda<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">O si tandem comitia ista suo probe responderent nomini, hoc est, ut recte in domino coiremus!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Gallus<note target="fn43" type="footnote"/> pedem refert et haud dubie exercitus eius in munitissimas urbes se recipiet<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Cattus<note target="fn45" type="footnote"/> indefatigabili studio conatur inter cesarem et Iuliacensem<note target="fn46" type="footnote"/> vel inducias vel pacem constituere<note target="fn47" type="footnote"/>.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Deus pacis efficiat, ut adversus istam multis nominibus sacram triadem Rhomanam suscipiatur vel a cesare vel imperii proceribus aliquid, scilicet adversus Gallo-Turcam et TurcaGallum<note target="fn48" type="footnote"/> ac papam<note target="fn49" type="footnote"/> collusorem.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">In Hungaria Turca sevit.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1857" cert="high">Quinque</placeName> Ecclesias occupavit<note target="fn50" type="footnote"/> et munitum oppidum <placeName ref="l1853" cert="high">Gran</placeName> se brevi recuperaturum minatur<note target="fn51" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Papa aliquot millia <placeName ref="l16" cert="high">Italorum</placeName> fertur regi<note target="fn52" type="footnote"/> in presidia misisse<note target="fn53" type="footnote"/>.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Sic utroque genu claudicat<note target="fn54" type="footnote"/> <foreign xml:lang="el">ἀντίχριστος</foreign>.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="manual">Plura nunc non licuit, quę ut effusa potius quam scripta boni consulere velis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p19" cert="high">Ambrosio Blaurero</persName> amanter per literas<note target="fn55" type="footnote"/> significavi ea, quę nuper huc ex <placeName ref="l1205" cert="high">Wittenberga</placeName> redeuntes stipendiati studiosi aliquot narrabant<note target="fnm" type="footnote"/>,<note target="fn56" type="footnote"/> quę dolens accipiebam.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Mox Argentinam d. <persName ref="p1123" cert="high">Hedioni</persName> scripsi,<note target="fn57" type="footnote"/> ut ipse pro sua prudentia curaret apud d. <persName ref="p146" cert="high">Philippum</persName> et <persName ref="p28" cert="high">Bucerum</persName>, ne senex Entellus Daretem<pb type="edition" next="181"/> provocaret<note target="fn58" type="footnote"/>.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Iniunxi idem cuidam M. Theobaldo<note target="fn59" type="footnote"/>, fideli amico, <placeName ref="l1334" cert="high">Bonnę</placeName> <persName ref="p146" cert="high">Philippum</persName> et <persName ref="p28" cert="high">Bucerum</persName> salutaturo, et spero ista magis iuveniliter a prefatis studiosis effusa quam vere dicta, etsi post discessum <persName ref="p146" cert="high">Philippi</persName><note target="fn60" type="footnote"/> illi ista hic effuderint.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Subodoror et antea istuc ad te delatum fuisse.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Gaudeo, si verum est, quod <persName ref="p84" cert="high">Tigurini</persName> studiosi aliquot<note target="fn61" type="footnote"/> sparserunt, <persName ref="p146" cert="high">Philippum</persName> per omnia probare ea, quę de sacramentis tu edideris<note target="fn62" type="footnote"/>.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Et rogo te vehementer, quod hactenus semper, hoc perpetuo quam sanctissime serves et colas, utpote ecclesiarum pacem, et <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> ne provoces.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Quod si (quod absit) ille te in arenam provocare velit, notam omnibus modestiam et candidam prudentiam tuam exhibeas.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Plus satis alioqui pugnarum et bellorum.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Opus est nobis syncretismo et sancta concordia.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">A dextris et sinistris vexamur; cur viscera mutuo in se sevirent?</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Ubi primum, quod spero, ea de re euangelion accepero, vel ad d. <persName ref="p226" cert="high">Vadianum</persName> vel te scribam.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Dominus suo te spiritu conservet, ut in <persName ref="p1866" cert="high">Ioannem</persName> quę scribis,<note target="fn63" type="footnote"/> quemadmodum et alia, ita temperes, ne iste possit interpretari contra se acerbius quicquam a te proditum.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Sed quid memorem moneo<note target="fn64" type="footnote"/>?</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p514" cert="high">Brentius</persName> in <persName ref="p1866" cert="high">Ioannem</persName> nunc meditatur homelias quemadmodum in Lucam<note target="fn65" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Obsecro, tuis observandis collegis, meis in domino maioribus, me diligenter commendes, salutem et obsequium omne quam reverenter deferas, inprimis venerando seni <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName> et <persName ref="p84" cert="high">Rudolpho</persName><note target="fn66" type="footnote"/> (cui simul me excuses,<pb type="edition" next="182"/> quod ad doctas eius literas<note target="fn67" type="footnote"/> nondum responderim).</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Bene vale cum tuis, quos et nostri ex animo salvos cupiunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Raptim, <placeName ref="l1113" cert="high">Ulmę</placeName>, 2. augusti 1543.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Salveat et tribunus ille vester,<note target="fn68" type="footnote"/> tam sollicitus sollicitator.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Non licuit relegere <foreign xml:lang="el">αὐτοσχεδίως</foreign> exaratam epistolam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">M. <persName ref="p64" cert="high">Frechtus</persName> tuus ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 295a v.:]</note>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Eximie pio et docto d. Heinricho Bullingero, Tigurinę ecclesię antistiti dignissimo, domino et fratri cumprimis observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Zürich, dem Herr Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
