<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11818">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11818</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tandem literas kalendis martii descriptas<note target="fn3" type="footnote"/> 7. iulii <placeName ref="l577" cert="high">Colonia</placeName> missas accepi, amicorum praestantissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Infelix illud bellum <placeName ref="l8" cert="high">Brabanticum</placeName> cum Clivensi duce<note target="fn4" type="footnote"/> omnem calamitatem his terris inducit, ut vix pauperibus supersit, quod edatur; tanta hic caristia<note target="fn5" type="footnote"/> siliginis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Deus favet nunc Cliven[si] contra domum Burgundicam, que hucusque deum et homines sprevit; sic coguntur agnoscere se homines fore<note target="fn6" type="footnote"/> et deum esse.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Varia infestant Cliven[ses].</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ceperunt opidum[!] fortissimum in diocesi Traiectensi <placeName ref="l1269" cert="high">Amersfort</placeName> nomine,<note target="fn7" type="footnote"/> tribus miliaribus a Traiecto Inferiori<note target="fn8" type="footnote"/>, quod propugnaculis muniunt, quibus se tueri satagunt; est enim finibus Gelrie propinquum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Insuper rumor<note target="fna" type="footnote"/> constans perseverat Clivensem (qui nunc Gelriam moderatur) <placeName ref="l1341" cert="high">Bredam</placeName> valido Marte<note target="fn9" type="footnote"/> cepisse;<note target="fn10" type="footnote"/> est enim<note target="fnb" type="footnote"/> singulare opidum <placeName ref="l8" cert="high">Brabantie</placeName>, quod comitatum cum agris subiectis merito reddit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Consternati sunt cesariani, cum omnia infeliciter cadant, consiliorum inopes, nec tamen<note target="fnc" type="footnote"/> ecclesiam persequi cessant, ne in malis inconstantes reperiantur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Infausta de cesare<note target="fn11" type="footnote"/> mussantur; qui<note target="fnd" type="footnote"/> eloquuntur, plectuntur capite;<note target="fn12" type="footnote"/> sic ludimus in hisce regionibus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l656" cert="high">Lovanienses</placeName> theologi in instituto fortiter perseverant neque i[ota] de conceptis mittunt, ut indulgentias, cereas et parentalia post decennium absque rubore praedicent.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quid dicam, nisi mortem<note target="fne" type="footnote"/> Pharaonis brevi instare post tantas tenebras<note target="fn13" type="footnote"/>?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Attamen horum cecorum, insanorum consilio ac iuditio omnia regina,<note target="fn14" type="footnote"/> cesaris soror, harum regionum gubernatrix, strenue<note target="fnf" type="footnote"/> exequitur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">A pascate<note target="fn15" type="footnote"/> exusti, submersi, vivi confossi sunt, qui tamen celebrabant, indies templa visitabant, de quibus nullus habebat, quod mali diceret<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quid volo?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Insaniunt theologi, cum videant eorum<pb type="edition" next="192"/> gloriam obscurari et a laycis argui; sed hec est hora eorum et tenebrarum potestas<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hic satis valemus in Phrisia, quae nunc sub optima principe<note target="fn18" type="footnote"/> vidua deum timente agimus et divino favore nobilem, pium et eruditum virum Polonum<note target="fn19" type="footnote"/><pb type="edition" next="193"/> nacti, qui principis nomine ecclesiam Phrisie episcopus moderatur; sed anabaptiste, qui huc<pb type="scan" next="1388v"/> ex Gallia <placeName ref="l5" cert="high">Belgica</placeName> numerosi declinarunt illinc propulsi, negotium non absque molestia omnibus praebent.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Rectores, regiones resipiscentiam miserorum (miseros ac desolatos primum se proclamant) sperantes misericordia moti receperunt; nunc recepti fortius perseverant, novum Iudeorum genus, quod nullis monitionibus flectitur, sed indies gregariorum more, quo plures, eo vicinis graviores sunt, et ni singularis deus nos aspitiat, totam hanc provintiam infitient.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Utinam remedium sanum quis adponeret!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Victi se<note target="fng" type="footnote"/> vicisse proclamant, ecclesiam nostram ut impuram detestantur, contiones, ministros rident, habent suos doctores et conventus, attamen secrete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Absque turba pelli non possunt, et si hoc modo perseverent, hec pestis totum corpus infitiet.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hec de infausto bello et nostra Phrisia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nunc paucis ad literas tuas.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Gaudeo te valere cum tuis, sed doleo Leonem, fidum ministrum, ecclesie sue sublatum<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Catechismus<note target="fn21" type="footnote"/> hominis hic ab omnibus laudatur.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Expectabatur passionis dominice memoria<note target="fn22" type="footnote"/> in<note target="fnh" type="footnote"/> fine catechismi promissa<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Insuper gaudeo biblia emissa<note target="fn24" type="footnote"/> diutius desiderata<note target="fn25" type="footnote"/>, quae nondum videre licuit; spero ex hisce nundinis<note target="fn26" type="footnote"/> omnia tua.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Commentariorum in Mat[thaeum]<note target="fn27" type="footnote"/> unum exemplar vidi, sed non legi; in Ioannem plures desiderant, quod promisisti<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Perge, praestantissime virorum, vineam domini excolere et vulpeculas demolientes eiicere<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ego senio fractus testamentum condo, quanquam nil sit fortunarum; attamen mihi tres sunt filii<note target="fn30" type="footnote"/> pauperes, qui nunc literas flectere et vexare incipiunt; iis pro paterno affectu provisum velim.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Utinam mihi vicinius<note target="fni" type="footnote"/> Tigurum; mitterem iuvenem pulchrum facie et ingenio pulcherrimum, parvum statura, animo maximum, ut istic pietatem, mores bonos una imbiberet; sed hec optare, sperare nequaquam.<pb type="edition" next="194"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Postremo velim quandoque, praesertim in nundinis, paucis scribas, quid valeas, quid cuda[s]<note target="fnk" type="footnote"/>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Nos hic ab uberibus doctorum, praesertim tuis, pendemus.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Tuum est rationale lac filiis tuis habunde (cum large acceperis) ministrare et fovere<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Ego, ut nosti, in alium locum celebriorem migravi,<note target="fn32" type="footnote"/> ubi quotidie cum anabaptistis pertinacissimis concertandum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Hec, oro, boni consulas, amicorum suavissime, que, ut in buccam<note target="fn33" type="footnote"/>, evomui contentus mentem indicasse, de compositione minime sollicitus.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Emde, pridie assumpte virginis anno 1543.<pb type="scan" next="1389r"/></s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p8" cert="high">Hermannus Aquilomontanus</persName>, ecclesie Domus Senum<note target="fn34" type="footnote"/> prope <placeName ref="l320" cert="high">Emdam</placeName> minister, tibi deditissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Prestantissimo viro d. [Henri]co<note target="fnl" type="footnote"/> Bullingero, Tig[urine ecclesie]<note target="fnm" type="footnote"/> ministro vigila[ntissimo, suo]<note target="fnn" type="footnote"/> maiori in domino.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">The Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
