<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11815">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11815</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salve, charissime et colendissime mi <persName ref="p19" cert="high">Ambrosi</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas mihi creditas omnes<note target="fn1" type="footnote"/> una cum responsione <persName ref="p146" cert="high">Philippi</persName><note target="fn2" type="footnote"/> pia et docta remitto et maximas ago gratias.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scripsit superioribus diebus d. <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> a<pb type="edition" next="185"/> <placeName ref="l1334" cert="high">Bonna</placeName><note target="fn3" type="footnote"/> et diligenter totum negotium, uti nunc geritur, pinxit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Debemus nos sedulo orare dominum, ut conatus bonorum virorum bene cedat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed nihil bene cedere sinunt infelicia bella, quibus nunc Gallia et Germania, adde et nationes aliae committuntur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Adsunt, adsunt tempora vindicte<note target="fn4" type="footnote"/>, vereor; luet et Germania et Gallia contemptum verbi dei, et expiabitur igni et ferro<note target="fn5" type="footnote"/> sanguis ille innoxius instar aquae multis iam annis effusus, atque inciderunt in nos calamitosissima illa tempora.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Omnia certe confusissima sunt nec ullo possunt humano componi consilio.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quid ergo fiet?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Clamabimus: „Peccavimus, domine, peccavimus nos et patres nostri“<note target="fn6" type="footnote"/> etc.; Danielis 9 [3-19].</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">„Domine, ne in furore tuo arguas nos“<note target="fn7" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hortabimur omnes ad poenitentiam et fidem; quis scit, an forte moveatur rigidum in nos, sed iustum dei decretum?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Certus sum pios et deum timentes nunquam deserendos in tantis tumultibus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Oremus ergo, vigilemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Mitto et alia, quae hactenus impresserunt in Ioannem<note target="fn8" type="footnote"/>, et oro, quod hactenus non semel repetii, ut libere indices et moneas, si quid videtur minus circumspecte positum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Cupide semper tuas expecto et lego.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Gratissimam ergo rem facis, cum frequenter scribis et communicas, quod de rebus communibus et de rebus, ut vocant, novis communicant optimi quique et fide digni homines.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Unser Not und grosse Bekümmernis und Arbeit gat aber<note target="fn9" type="footnote"/> an, Gott Erbarms.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Unsere Eidgenossen haben abermals zugesagt dem Franzosen<note target="fn10" type="footnote"/>, unserm Ägyptio<note target="fn11" type="footnote"/>, 10000 Knechte; die werden innet 12 Tagen auf Sinn<note target="fn12" type="footnote"/> und andere 1200 sich rüsten<note target="fnb" type="footnote"/>.<note target="fn13" type="footnote"/></s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="manual">Unsere Herren sind fast<note target="fn14" type="footnote"/> bekümmert; denn all ihr Mühe, Arbeit, Warnen, Abmahnen ist vergebens an denen Leiden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Doch haben sie ihnen sagen lassen, dass sie ihnen die Ihren nicht hinweg führen<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dann steif wollen sie bei ihren Satzungen bleiben, den Kriegen unter den Ihren wehren etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wir sorgen, es werden uns auch etliche hin laufen; doch hat man gut Sorge<note target="fn16" type="footnote"/> mit Kost, Unruhe und Arbeit.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Man hat heute die 200<note target="fn17" type="footnote"/> gehabt und<pb type="edition" next="186"/> einmündig den Eidgenossen geschrieben gegen <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName>, da ein Tag ist, uns die Unsern nicht anzunennen<note target="fn18" type="footnote"/>,<pb type="scan" next="208v"/> und Gott habe Lob, so ist eine solche Einigkeit unter den Bürgern und aller Obergkeit, des Königs<note target="fn19" type="footnote"/> Gelds und Kriegens müssig gen, daheim zu bleiben und niemand zu beleidigen, dass nicht einer unter den 200 Funden, der anders gerade oder wolle.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Bittet Gott, dass er uns treulich helfe.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der schändliche Teufel überschützen alles mit ganzen Hufen Kronen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte Euch abermals, Ihr wollt treu an uns sein und tun Alles ein guter Freund, so Ihr etwas hört<note target="fn20" type="footnote"/>, wie ich Euch vor mehr geschrieben und gebeten habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Salutant te d. Röystius<note target="fn21" type="footnote"/>, d. Lavaterus<note target="fn22" type="footnote"/>, fratres symmistae etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Salutabis tuos et meos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Augusti 11. 1543.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tuus H. Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p19" cert="high">Ambrosio Blaurero</persName>, charissimo su[o]<note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
