<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11831">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11831</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Omnia plena timoris<note target="fn3" type="footnote"/> esse intelligo propter caesaris praesentiam,<note target="fn4" type="footnote"/> quae multos, ne, quod cupiunt in evangelii negocio, faciant, deterret, adversarios autem in furore magis confirmat, praesertim <placeName ref="l577" cert="high">Agrippinenses</placeName>, qui ob literas caesaris ad se<note target="fn5" type="footnote"/> paulo liberalius scriptas et veterem, hoc est <placeName ref="l906" cert="high">Romanensium</placeName>, religionem comendantes mire triumphant et insolentius vicinis suis insultant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Episcopi etiam caeteri praeter Monasteriensem<note target="fn6" type="footnote"/>, quos consilia <placeName ref="l577" cert="high">Coloniensis</placeName> et archiepiscopi sui<note target="fn7" type="footnote"/> putabamus secuturos esse, mussitant nunc et diutius expectandum esse censent, si forte Christus denuo resurgat, qui nunc illis videtur iterum sepultus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Vide hominum miseriam et in rebus divinis exitiosam cessationem!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod ad bellicos attinet tumultus, caesar vix ingressus Iuliam<note target="fn8" type="footnote"/> ita terroribus implevit<note target="fn9" type="footnote"/> omnia, ut ab omnibus protinus facta sit deditio excepto<pb type="edition" next="255"/> Durensi oppido,<note target="fn10" type="footnote"/> quod, cum paulo acrius a civibus et praesidiariis militibus esset defensum, tandem in die Barptolomęo festo<note target="fn11" type="footnote"/> post tertiam expugnationem est expugnatum, direptum et iniecto temere igni miserum in modum devastatum trucidatis crudeliter ad unum, quotquot irato hosti non fuerunt supplices.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cumque iam nihil victoriam remoraretur in Iulia, traductus fuit exercitus <placeName ref="l1647" cert="high">Ruremundam</placeName><note target="fn12" type="footnote"/>, quae est prima civitas Geldrię ex Iulia venientibus, satis quidem munita et ampla, sed sive non firmum habuerit praesidem, sive vicinorum clades metum incusserit, illa nihil adhuc experta hostile clavibus oblatis caesarem excepit atque eidem opportunitatem praebuit ulterius progrediendi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quid enim dubitasset tentare caeteras, cum haec tam facile cessisset?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Venit igitur prope ad umbilicum Geldriae, Venlam<note target="fn13" type="footnote"/>, quod oppidum supra modum esse firmum et hactenus inexpugnabile visum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ibi victorię cursus primum sisti coepit, et consilia de pace sunt agitata.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Accersitus est ad caesarem dux Iuliacensis<note target="fn14" type="footnote"/> deducente ipso et operam in hoc suam praestante <persName ref="p1140" cert="high">Heinricho</persName> Brunschvigcensi<note target="fn15" type="footnote"/>; pax concessa praeter omnium spem conditionibus, ut ferunt, parum aequis Iuliacensi, sed tamen pro temporum et rerum statu recipiendis;<note target="fn16" type="footnote"/> adempta enim Geldria, cuius causa fuit bellum susceptum<note target="fnb" type="footnote"/>, paternę vero et avitae ditiones, quę fuerant occupatae, restitutae, quae nondum permissae.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Caetera, quae sunt adiecta, non satis expediunt illi, qui hęc nobis referunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nunc, postquam non solum ex sententia res istic caesar constituit, sed etiam hostium copiis exercitum auxit, metus<note target="fnc" type="footnote"/> quosdam - et fortasse non inanis - tenet, ne vim omnem in nos, hoc est in protestantes, convertat, instiganti videlicet huc <persName ref="p1140" cert="high">Heinricho</persName> a Wolfenbütel.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Certe multa sunt, quae coniecturas faciunt nimis probabiles; nam minantia quaedam edicta sunt in ducem <persName ref="p1290" cert="high">Saxoniae</persName> detorta,<note target="fn17" type="footnote"/> et nostri suspicari nonnihil videntur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Subito enim comitia sunt indicta Franckfordiam,<note target="fn18" type="footnote"/> in quibus conveniunt, ut audio, tantum illi, qui bellicis negotiis tractandis sunt praefecti, die kriegsräth.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Noster legatus nudius tertius sub vesperam abiit,<note target="fn19" type="footnote"/> et landgravius<note target="fn20" type="footnote"/> imperasse dicitur<pb type="edition" next="256"/> omnibus aur<pb type="scan" next="224"/> igis et rhedariis, ut intra ditionis suae terminos se contineant expectantes, quid ipsorum cuique sit iniuncturus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Equidem, nisi Gallica arma, quae per Lücelburgensem agrum late ringari dicuntur,<note target="fn21" type="footnote"/> caesarem istuc revocent, videtur occasionem puniendi, quos mulctatos vult, et gratificandi, quibus debet aliquid, non praetermissurus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed hęc hactenus; non enim possum esse prolixior, imo vix tam multa putabam me posse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">S. Novi apud nos nihil.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> rediit 16. septembris<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Pax confecta inter caesarem et ducem Iuliacensem,<note target="fn23" type="footnote"/> hoc certum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Conditiones pacis hae esse dicuntur: Primo dux caesari iureiurando se adstrinxit, quod nunquam posthac velit arma sumere adversus ipsum et duces Burgundiae; secundo<note target="fnd" type="footnote"/>, ut uterque reddat alteri omnia, quae vel dolo malo vel vi<note target="fn24" type="footnote"/> ademerit; nam caesar multa in <placeName ref="l8" cert="high">Brabantia</placeName> habebat, quae erant ducis, dux, quae caesaris etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tertia conditio est, ut dux filiam Ferdinandi ducat<note target="fn25" type="footnote"/> et ut olim administrator <placeName ref="l8" cert="high">Brabantiam</placeName> regat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Hic Geldrenses nolunt esse sub caesare, sed cupiunt adiungi imperio.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Hic iam agitur inter caesarem et ducem, quomodo in ea re<note target="fne" type="footnote"/> possint convenire.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quo utriusque exercitus sit ducendus, ignoratur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1290" cert="high">Dux Saxoniae</persName><note target="fn26" type="footnote"/> et landgraphius etc. dicuntur clam armare se, licet contra Turcam<note target="fn27" type="footnote"/> fingatur mittendos.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1332" cert="high">Caesar</persName> pacem nondum pollicetur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Brevi audiemus mira.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Si Brunswicensem (qui cum caesare est) volet restituere, protestantibus certum bellum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">In <placeName ref="l29" cert="high">Hispania</placeName> esse<note target="fn28" type="footnote"/> circiter 40 millia Turcarum, qui iam agrum Picenum<note target="fn29" type="footnote"/> vastarint; certum est nec dubium, quin Gallus<note target="fn30" type="footnote"/> turcizet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">S. Per ocium sic licuit.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Venerunt literę ad senatum nostrum ante septimanas aliquot de Gallo quodam nobili<note target="fn31" type="footnote"/> capto a praedone quodam<note target="fn32" type="footnote"/> non alio praetextu,<pb type="edition" next="257"/> nisi quod Gallus sit, ipse vero cęsarianus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Obtulit captum una cum doctore Gallo,<note target="fn33" type="footnote"/> viro sane docto, Brisacensibus, qui mox eam rem significarunt Ensheimensibus; hi nuncium mittunt ad cęsarem, quid faciendum<note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Ich kann nichts mehr; der Bote<note target="fn35" type="footnote"/> ist Gerüst etc.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p154" cert="high">Myconius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite des folgenden Blattes<note target="fnf" type="footnote"/>:]</note>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero doctissimo suo<note target="fng" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
