<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11840">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11840</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Hortaris tu quidem strenue, ut ad te diligenter scribam,<note target="fn1" type="footnote"/> mi venerande simul et charissime Bullingere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego vero ultro istuc facio, si quando quid rescire licet, quod vel ad te vel tuos vel communes certe res pertinere existimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed desunt non raro tabellarii, quo minus, quod maxime volo, possim; deinde, ubi fortuna forte occurrunt, serius faciunt, quam ut putem te certiorem de iis faciendum, quę iamdudum ad me perscripta sunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Alioqui, mi frater, hoc tibi praecipue nomine gratificarer valde quam lubenter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Mitto hic <persName ref="p64" cert="high">Frechti</persName> nostri literas<note target="fn2" type="footnote"/>, quas nudius quartus accepi, cui heri quoque tuas<note target="fn3" type="footnote"/> mittendas curavi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Deinde Welseri<note target="fn4" type="footnote"/>, <placeName ref="l70" cert="high">Augustani</placeName> consulis epistolam<note target="fn5" type="footnote"/>, qui nunquam vana mihi scripsit, hic accipis; utinam iucundiorem nuncium!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Pro tuis, quę plęraque consentiunt, gratias ago.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Utramque epistolam ut remittas, multum te obsecro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quis autem, mi frater, paulo prudentior vir non videat extrema mala etiam christiano orbi imminere?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Futurum omnino video, ut cęsar<note target="fn6" type="footnote"/>, si Gallo<note target="fn7" type="footnote"/>, quod plerique non dubitant, superior sit, prorsus extra oleas<note target="fn8" type="footnote"/>, quod dicitur, nec quicquam intentatum contra liberas urbes, <placeName ref="l196" cert="high">Helvetios</placeName> et reliquos relinquat, quo libidini suę subigat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Et certe mirum nunc, ut adversarii ex ista contra Iuliacensem<note target="fn9" type="footnote"/> victoria<note target="fn10" type="footnote"/> confidant et ferociant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quorum etiam non pauci gloriantur persuasum esse caesari nihil se contra Turcos valiturum, nisi nos antea immolarit hostiam expiatricem, id quod ut fiat maturius, Braunsvicensis<note target="fn11" type="footnote"/> iam rursum - haud dubie caesare autore vel adiutore - egregiam supeditat occasionem, dum nostros adeo lacessit et ditionem suam ab illis rursum vindicare conatur, ut Hessus<note target="fn12" type="footnote"/> de conscribendo iam milite sollicitus sit<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quid enim futurum putas, si a Brunsvicensi steterit caesar?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">An non hinc totius Superioris Germanię cladem et vastitatem ominabimur?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quinetiam tota, mihi crede, <placeName ref="l196" cert="high">Helvetia</placeName> periclitabitur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quo magis, venerande Bullingere, nostrum erit maiore multum quam unquam antea studio sub Christi signa confugere, viva compungi peccatorum penitentia et cunctos nos in domini curam coniicere.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hoc unum profecto ex omnibus reliquum nobis facit sęvissima ista omnium rerum tempestas, et est quoque unius illius praesidium satis nobis adversus universum mundum et principem ipsius.<pb type="edition" next="275"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="54"/>Dedit ad me literas nudius tertius <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> noster idque per Christophorum<note target="fn14" type="footnote"/>, famulum et amanuensem suum, qui etiam totius profectionis suę ad <placeName ref="l577" cert="high">Coloniensem</placeName><note target="fn15" type="footnote"/> comes fuit<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De illis hoc minus ad te scribo, quod inter cętera in hunc modum tui meminerit: „Bullingerus ad me amicas dedit literas iam binas<note target="fn17" type="footnote"/>, quod me multum recreat.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Respondi et respondebo, ut par est summam cum omnibus, qui Christi ministerium fideliter obeunt, amiciciam expetentem.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> ęgre per <persName ref="p146" cert="high">Philippum</persName><note target="fn18" type="footnote"/> et alios cohibitus est hactenus, ne quid in illum; sunt enim plęrique admodum prompti incentores apud senem hunc.“<note target="fn19" type="footnote"/></s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Hęc ille.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sed tu bona fide ista dissimulabis tantisper, dum ipse ad te de iis scripserit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi charissime et optime in domino frater, cum tota tua domo, quam cum <persName ref="p84" cert="high">Gvalthero</persName>, unice nobis charo amico, cęterisque amicis et fratribus mea vice officiosissime salutabis.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Commendabitis nos domino diligenter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l565" cert="high">Constantiae</placeName>, 2. octobris anno 1543.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ambr. <persName ref="p19" cert="high">Blaurerus</persName><note target="fna" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse vor f. 46:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Praeclarę pietatis ac doctrinę viro d. Heinricho Bullingero, Tiguricen[si] episcopo, venerando suo et charissimo fratri.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
