<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11841">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11841</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott durch Jesum Christum, unsern Herrn<note target="fnb" type="footnote"/>, mit Erbittung aller Gottwilligkeit meines Vermögens zu vor, erwärtiger, hochgelehrter, insonders vorgeliebter Herr und Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich bin<note target="fnc" type="footnote"/> abermals verständigt Euer unablässiger Liebe und treu, so Ihr mir und den meinen Erzeigen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott wolle Euer Belohnung sein, den ich solches keiner Gestalt<note target="fn1" type="footnote"/> kann noch mag gegen Euch beschulden<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil ihr mich so viel Frommheit und Gottesfurcht und guten Wandel der Tochter<note target="fn3" type="footnote"/> halb vertrösten<note target="fn4" type="footnote"/>(darauf ich dann<note target="fnd" type="footnote"/> gänzlich Glauben setzen), sag ich Gott dem allmächtigen Lob und Dank darum, der mir eine solche Person zuschickt, deren ich doch von Herzen von Gott begehrte habe.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann so mir Frommheit und Gottesfurcht nicht lieber wäre dann viel zeitliches Gott, wollte ich mich nicht so weit herum befragt haben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Auf solches bitte ich Euch ernstlich, Ihr wollendet der Tochter fromme Elttrin<note target="fn5" type="footnote"/> samt Ihr Ehren Freundschaft<note target="fn6" type="footnote"/> in meinem Namen auf das höchste Dank sagen der Ehren, Liebe und Freundschaft, so sei mir hierin bewiesen, samt der grossen Zuversicht und Vertrauens, Sie zu mir haben; will solches (mit der Hilfe Gottes) gegen der guten Tochter, auch um Ihre Verwandten, in künftigem nach meinem Vermögen Beschulden und zugutem Niemarmer vergessen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Auf solches hab<pb type="edition" next="277"/> ich auf die Berednuss und Artikel, so ihr Miteinandergehen gestellt, auf etliche meine Meinung und Begehr auf das Kürzest gestellt; hoffe, die Herren Freundschaft solches nicht unziemlich achten werden; doch will ich mich allwegen<note target="fn7" type="footnote"/> eines Besseren lassen weisen, und so solches Ihnen also gefallen will (als ich hoffe), mögen Sie einen freundlichen Tag nach Simonis et Jude, auf welchen es Ihnen gelegen will sein, ernennen,<note target="fn8" type="footnote"/> will ich (ob Gott will) samt etlichen<note target="fne" type="footnote"/> meinen Verwandten erscheinen und die Sache in dem Namen Gottes vollziehen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das Übrige betreffen den Kirchgange und Heimleitung<note target="fn9" type="footnote"/> habe ich meinem guten Freund Petro<note target="fn10" type="footnote"/> euch zu schreiben gefallen, wie wir uns hierin halten sollen, eueren treuen Rat hierin begehren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Bitt ich Euch zu leisten, mich verentschuldigt zu haben meiner langsamen Antworten,<note target="fn11" type="footnote"/> dann ich kürzlich anheimisch geworden bin,<note target="fn12" type="footnote"/> und ist der Herbst<note target="fn13" type="footnote"/> schnell eingefallen, dass ich überladen bin geschehn.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott dem Herren treulich befallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aus <placeName ref="l136" cert="high">Biel</placeName>, Dienstag, 4ten Octobris 1543.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Euer ganz eigen</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Niclaus <persName ref="p2562" cert="high">Wyttenbach</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, wohlgelehrten Meister Heinrichen Bullinger, Diener des Wortes Gottes zu Zürich, meinem ehrenden Herren, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
