<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11848">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11848</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Pro Ioanne<note target="fn1" type="footnote"/> dono misso dominus tibi reddat, quo dignus es; ego enim nihil possum nisi animum exhibere benevolum et amicum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> nihil tale expectaram, quale scribis<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed video, quid sit: Non satis est Satanę turbarum, quibus orbis nunc christianus exundat, nisi et inter viros dei dissidium sit animorum; nam hinc sperare potest futurum, ut evangelium iterum tollatur, non aliunde.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Equidem in hac sum sententia illudipsum ita fixisse radices, ut nulla vis extirpare possit, nisi inter praesides verbi exoriatur dissensio.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Putaram ego sopita omnia, unde speraram neque Turcam<note target="fn3" type="footnote"/> neque <placeName ref="l29" cert="high">Hispanum</placeName><note target="fn4" type="footnote"/> evangelio quicquam incommodaturum, et profecto quievi totus, donec de novo tu tranquillitatem meam isto scripto commovisti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Indicavi rem paucis et his quidem bonis et intelligentibus viris, si qua ratione consilium invenirem ad cavendum, ne quid mali enasceretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Omnes autem unanimiter consentiunt vobis<note target="fnb" type="footnote"/> rem dissimulandam, postquam literę ad Froschouerum<note target="fn5" type="footnote"/> non sint publicę, et dominum rogandum ab omnibus<pb type="edition" next="291"/> nobis, ut pacem largiatur circa verbi ipsius sanam intelligentiam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Placet mihi consilium, et eo magis, quod et in tuis inveni te propterea <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> odio nequaquam prosequuturum, sicut nec hactenus sis prosequutus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Non est igitur nunc, quod dicam, aliud, nisi ut dissimuletis convicia, quousque alia ratio dabitur, qua velut coactis rumpendum erit silentium.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Qui scis enim, an et illum paeniteat facti?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Non ignoras enim, qualiter cum hostibus sit agendum, ut domino lucrifiant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus det nobis suam pacem<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">De eo, quod rogas, cogamusne ordinandos ad ministerium, ut iurent etc., dico per veritatem domini nihil huius in mentem unquam venisse nobis, taceo in usum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed intelligo, undenam sit, quod quęris, nempe ab eo, quem tu cum <persName ref="p14" cert="high">Theodoro</persName><note target="fn7" type="footnote"/> mihi nuper commendasti<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Audi breviter igitur, qualiter egerim: Reddidit is vestras paulo ante coenam 11. octobris; ego, quod aliud meditabar, iussi, ut postridie rediret ad me; interim me visurum, quid literę continerent.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Interea venit ad me Rodulphus Frijus<note target="fn9" type="footnote"/>, deputatorum unus, et narravit, ut ille idem sese convenerit quidque petierit; commisit ergo, ut et fratribus de eodem exponerem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quod ubi factum, sic consensimus: morem nostrum hactenus servatum illi proponendum et audiendum, quidnam esset responsurus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Datum est mandatum mihi, ut rem exequerer; obedivi ac hisce usus sum: „Ex fratrum mandato“, sic dico, „est hactenus huiusmodi consuetudo servata nobis, ut examinemus, quibuscunque demandamus evangelium Christi docendum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tu vero, quod docuisti<note target="fnc" type="footnote"/> aliquamdiu (interiecit ille: ’sedecim annis’) inter eos, quorum religio cum nostra (secus etenim usque huc non comperi) consentit, tantum hoc requirimus, ut accipies confessionem nostram olim ęditam et quam simul scripsimus omnes civitates <placeName ref="l196" cert="high">Helveticę</placeName> ante annos aliquot,<note target="fn10" type="footnote"/> et per noctem videas, et siquid occurrerit, quod minus arrideat, cras exponas; dein agemus, quę reliqua sunt.“</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Respondit protinus: „Sum examinatus.“</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tum ego: „Non intelligis me; nam hoc volumus, ut legas confessiones, de quibus dixi, ut speciem servemus examinis<pb type="edition" next="292"/> propter exemplum.“</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tacuit, usque dum adfinis, qui adstabat, diceret: „Audis, quid requirat.“</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">Ille vero ingeminat</foreign>: „Es darf sein nichts,<note target="fn11" type="footnote"/> es darf sein nichts.“</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ita recusavit legere, quę volebam.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">„Si ergo non est“, aiebam<note target="fnd" type="footnote"/>, „ut legas, necessum, abi ad Frijum et narra, quę inter nos egerimus, et cras redito.“</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Discessit non visus deinceps a me.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Apud Frijum deinde sic egit, ut in hanc septimanam, qua per agrum nostrum visitatio est,<note target="fn12" type="footnote"/> revocatus sit in pagum Gelterchingen<note target="fn13" type="footnote"/>, ut negocium finem accipiat.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Aliter hęc res non habet hactenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quid aliud respondeam ad petitionem tuam, non habeo.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">De bello <placeName ref="l65" cert="high">Picardiensi</placeName> nihil habeo certi.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Scripsit tamen his diebus Theobaldus Nigri<note target="fn14" type="footnote"/> 6. septembris Gallum<note target="fn15" type="footnote"/> reliquisse Luczenburgicum territorium prius omnibus, quę potuit, devastatis, oppidum autem captum fortiter muniisse;<note target="fn16" type="footnote"/> sequi nunc exercitum eius cęsarianos contra Picardiam profectos; ipsum cęsarem cum tertia parte exercitus<note target="fne" type="footnote"/> <placeName ref="l53" cert="high">Antwerpię</placeName> expectare diem comitiorum<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Transit hac ingens multitudo furum <placeName ref="l16" cert="high">Italicorum</placeName>; vendunt, quę habent, usque etiam ad gladios.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Rogati sunt quidam, cur ab exercitu cęsaris demigrarint; responderunt infirmos se esse, carere pecunia et non habere, quod comedant.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Venit his diebus miles Germanus ad marchionem pertinens<note target="fn18" type="footnote"/>, et is rogatus, quurnam adesset, respondit dimissam Germanorum partem valde insignem, cui debeantur stipendia duorum mensium; verum ne obolum quemquam sperare.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Rumor est <placeName ref="l196" cert="high">Helvetios</placeName> venisse diebus superioribus ad exercitum Germanorum, quem vocant <foreign xml:lang="de">Den hellen Haufen<note target="fn19" type="footnote"/>,</foreign> et in animo esse cęsarianos invadere.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Sunt rumores alii, qui, quod contemnuntur a plerisque, non sunt scribendi, quamvis graves.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Illud tamen multo certissimum, quod, utra partium vincat, evangelicos in periculo esse.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sic autem dominum instituisse plane credo, ut ipsi fidamus et constanter adhęreamus reliquis<pb type="edition" next="293"/> omnibus abiectis et contemptis, de quibus homines solent sperare.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Dominus augeat nobis spiritum suum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Vale cum domo tua, <persName ref="p14" cert="high">Theodoro</persName><note target="fn20" type="footnote"/> et <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l97" cert="high">Basileę</placeName>, 15.<note target="fnf" type="footnote"/> octobris anno 1543.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Os. <persName ref="p154" cert="high">Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bulligero, theologo optimo, fratri in domino suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
