<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11842">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11842</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade unsers Herren Jesu Christi sei zu allen Zeiten bei uns allen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Demnach, vergeliebter Herr und Bruder, erstlichen so dank ich aller Ehren und Guts, so Ihr mir bewiesen habt; Gott sei Euer Lohn, den ich es nicht beschulden<note target="fn2" type="footnote"/> kann.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Demnach betrefft unser Ehehandel<note target="fn3" type="footnote"/>, also er wisst, die Artikel mit ein andren gestellt, doch allwegen<note target="fn4" type="footnote"/> auf meines Herren Gevatters<note target="fn5" type="footnote"/> Niklausen<note target="fn6" type="footnote"/> gefallen, also hat er sich mit seinen Freunden<note target="fn7" type="footnote"/> Dero beraten und auf die selbigen also geschriftlich geantworten<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bitten euch, die selbigen allwegen im besten zu verstehen; achten wohl, sie werden euch nicht gar missfallen, dann verworr ihren Herz und gemietes<note target="fn9" type="footnote"/> Aufrecht gegen einen Staat.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und nämlich für den ersten, so er gestellt hat seiner Vorbehaltung, redet er also: es möchte sich begeben, dass der seinen nicht mehr dann einer überbleiben, müsste er ihm das alles lassen und wäre also verbeiniget<note target="fn10" type="footnote"/>, dass er nicht Gewalt hätte, etwan einem guten Freunde und Gönner etwas zu vergeben oder an ein Scholl oder Spital, wie die Benamset mochte werden<note target="fna" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das halb Begehrte an ihnen, ihn nicht da zu versperren; es ist sonst guts Genug da, ob Gott will, wills wollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Zum andren betreffend die Ehestür<note target="fn11" type="footnote"/> wäre wohl sein Bagger, ihre zu geben 500 Gulden unsers Gils, ist nicht viel mehr dann 400 Uwers Golz.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ist mein Bett, Ihr wollt das mit Ihnen reden, sich das nicht zu widrigen, denn es nicht von Gitz oder Nutz wegen für wahre Geschichte, allein von seiner und Euerer wegen, auch von Namens wegen seiner Freundin; denn ich sonst wohl weiss, dass es Ihnen nicht allen gefaltet, Sie hätten ihn lieber gegen <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> dann gen Zürich.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darum verstands im besten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Achten wohl<note target="fn12" type="footnote"/>, die Änderung der andren Artikel werden nicht viel Spans<note target="fn13" type="footnote"/> gegen ihnen haben.<pb type="edition" next="279"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Weiter hat er mir befohlen, ich zu schreiben antreffen den Trossel<note target="fn14" type="footnote"/>, wie es um den Stand, ob man irre nicht werde einen ehrlichen<note target="fn15" type="footnote"/> Trossel geben, denn es bin uns Bruch und Recht ist, reich und arm, das zutun, und ob sie irre einen werden kann, ob wir den müssten herauf feiern<note target="fn16" type="footnote"/> oder wie es darum werde standen; denn so er in Müste herauf feiern lassen, wurde er ein Karer<note target="fn17" type="footnote"/> hin ab mit uns bringen, solches zu tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Des Kirchgangs halb, alss wir mit ein andren abgeredt haben, lasst er bleiben, doch so vor, dass Danathen<note target="fn18" type="footnote"/> jedermann Gerüst seien, am andren<note target="fn19" type="footnote"/> Tag darnach mit uns herauf zu retten, und hat mir insonderheit befohlen, dass er euch wollend rüsten, denn wir euch haben wenn für ein Mann; auch ob man sie vorhin müsste verkünden auf der Kanzel, dass es vorhin geschehe, damit wir nicht verhindert werden; es wurde sich gar lange verzochen, wenn es bei euch bruchlich wäre wie bei uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="100v"/>Demnach, ob sie den Handel also annehmen, also ich, ob Gott will, vermeine, ist sein Begehr, das man einen bestimmten Tag ansetze, doch nicht vor Simonis und Jude<note target="fn20" type="footnote"/>, dann es darvor nicht möglich ist; am Tag darnach ist unser Morit<note target="fn21" type="footnote"/>, haben wir viel zu schaffen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Aber demnach, wann es ihnen gefallen will, vor Martini<note target="fn22" type="footnote"/>, dann Martini auch einen grossen Merit falt zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName>, den wir auch hin kommen und danathin<note target="fn23" type="footnote"/> andre seine Freunde, denen es nicht gelegen wäre, wann sie daran verhindert wurden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darum, lieber Herr und Bruder, ich bitten Euch, Ihr wollt den Handel gut verstehn und bass<note target="fn24" type="footnote"/>, dann ich Euch schreiben kann, und das bist dazu reden und tun, also wir Euch wohl vertrauen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle sein Gnade dazu senden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir euere Hausfrau<note target="fn25" type="footnote"/>, Herr Gwaltherum, Meister <persName ref="p2207" cert="high">Jacob</persName> Sprungli<note target="fn26" type="footnote"/>, seine Hausfrau<note target="fn27" type="footnote"/> und alle andre gute Freunde zu tauschen malen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Gott verleihe uns allen, nach seinem Willen zu leben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Datum 5. die octobris anno 43.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Was neu<note target="fnb" type="footnote"/> ist, lehn mich wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Uwer alszeit williger Diener <persName ref="p2383" cert="high">Peter</persName> Fuchs.<pb type="edition" next="280"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse vor f. 95:]</note>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrenwürdigen und wohlgelehrten Herren Meister<note target="fnc" type="footnote"/> <persName ref="p1140" cert="high">Heinrich</persName> Bullinger, Diener des Wortes Gottes zu Zürich, meinem günstigen Herren und Bruder zu Handen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
