<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1184">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1184</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Remitto tibi, charissime compater, confessionem illam peregrinorum in Anglia ecclesiae et gratias ago domino, qui ubique per totum terrarum orbem semen sacrosancti verbi sui spargit suosque electos ad nuptias filii sui colligit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Est mirum sane providentiae et iudicii illius opus, quod hoc calamitosissimo tempore tam multi adhuc inveniuntur, qui magno spiritus ardore ad complectendam veritatem feruntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Mitto simul literas charissimi viri d. a Lasco et iterum ingentes tibi ago gratias, qui tam fideliter omnia nobis communices.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego tibi quoque vicissim nunc nostrum, quod nuper promiseram, mitto mandatum; illud apud te, si voles, retinebis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sublata est a Gallis crux; utinam non sequatur gravior, quam minus ferre possint!</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Datum hoc est ipsis propter pacem et tranquillitatem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Orationem tuam ut doctissimam ita luculentissimam de concilio Tridentino ut cum gaudio accepi, ita cum magna voluptate legi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Utinam agnosceret mundus practicas illas!</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed adhuc spero futurum ex dei gratia, ut tantum illic efficiant, quantum ominatus est illis iam inde ab octennio is, qui Romae ad Palatinum affixerat hos versiculos: "Vin scire, hypocrisis, quid sit factum Tridenti?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod fecit classis Caesaris in Lybia."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nostrum est orare dominum, ut ipsos confundat, et plus efficiemus domi orando quam illic, etiamsi concederetur, quod tamen non est sperandum, disputando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quod studiosos vestros attinet, recepi eos in meum quoque contubernium, quamvis statueram nullos amplius recipere commensales adeo liberorum meorum crescente numero aliisque curis et negotiis me plus nimio distrahentibus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Recepi tamen et hoc propter ecclesiam Tigurinam, cuius ut ipsi sunt, ita ego quoque illi me meaque omnia debere agnosco.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">De peste nihil auditur amplius.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tuas ad Calvinum illico transmisi, et iam, dum has scribo, afferuntur mihi hae illius ad te directae.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Consensionem aedi non improbo; utinam omnes eam amplectantur et cessent contentiones!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Quod res Novas attinet, iterum tristia afferuntur, nehme exercitum illum cimprorum in Varias divisum et dilapsum essen partes et de Novi interum premi Magdeburgenses; ut autem Melius omnia intelliges, sic ad Musculum de his scripit Schertlius hinter Alia: "ich besorgen übel, es sie war, das unser hoffe daneiden, wie ich auch Einkommen, getrennt, 6 Fähnlein samt Herzogmoritzen für und wieder Meidenburg davon angenommen, die anderen in Abwesen meines Freundes und Gevatteren Herren Hansen von Heideck (der eben in Dennmark verritten, Geld und Hilfe gesucht) zerlaufen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es hat an getreuem Anmahnen, Bitten und Flehen und Hilfe an mir und anderen, an Orten, da man billlich geholfen hat, nicht gemangelt; aber jedermann schickt zu, bis ein Unrat nach dem anderen einfällt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Gott schicks besser!</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es wäre kein Wunder, das ich blau wurde" etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Et Max Iterum: "Als ich zu Basel abreiten wollte, kam mir neue Zeitung ein, die einer aus der neuen Stadt vor Maydenburg geschrieben hatte, das auf den 27. Januarii Herzog Moritz wiederum für Maydenburg kommen, alle Länger gesteckt, dass sie nun 26 Fähnlein Fussvolk und viel Ritter vor der Stadt hatten, die Blochhäuser Bas besetzt und hatten ein neues Lager ins freie Feld vor Magdenburg an ein Dörfflin geschlagen, das es keinem möglich wäre, dieser grimmen Winterszeit halb lang zu erleiden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Darauf waren die Bürger aus der Stadt etliche tausend stark heraus gefallen und sie hart angegriffen; doch waren sie getrunken worden so hart, dass man die Stadtthor vor den Freunden und Feinden müssen zuschlagen und also heftig aus der Stadt geschossen, dass die Feinde in den Stadtgraben zu fallen während genötiget worden, in welchem 200 Personen der Feind<note type="margin">a.R.: fund?</note> magdenburgisch meinen und ein kaiserischer Hauptmann alt geblieben.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Unter diesen wäre das beste Kriegsvolk der Landsknechte auf die Neustadt ausgefallen, sie grausam angegriffen; aber sie hätten ungeschafft wiederum hinein ziehen müssen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Auch nehme sich Markgraf Hans von Brandenburg hoch an, Magdenburg mit dem Kaiser zu vertragen, und solle wahr sein, dass Dennmark, Schweden und andere auch dazwischen gütlicher Handlung sich unterfähen; doch sollen etliche deren Boten zu Nürnberg liegen und ohne Gleit nicht gegen Ausgebirg wollen."</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Et Attit: "dem römischen König soll letztlich viel vom Kaiser zugemut, aber alles abgeschlagen sein, derhalb man achtet, sie werden ohne Urlaub und nicht wohl von einanderen abziehen, der Reichstag aus sein etc."</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Haec omnia ille.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Haec nobis nunc sunt nova; si vos alia et certiora habeatis, fac nos quoque cognoscere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Schertlin ist zu Basel hinweg.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Sie haben ihm bis auf Invocavit Ziel gegeben, darüber er nicht wollen bleiben, hat sich gegen Aarau tun, gesucht, ob er da Platz haben möchte; weiss nicht, ob es ihm vergunnt wird oder nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes, praesertim uxor et familia mea tibi tuisque omnibus salutem precatur, quos ex me quoque salutabis una cum dominis et fratribus colendissimis omnibus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Bernae 23. februarii 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ioannes Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
