<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11846">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11846</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott durch Christum unseren Herrn.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Mit Anbietung meines freundlichen Grusses und aller Gott meines Vermögens zu vor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hochgelehrter, insonders Vergiliebter, ehrender Herr und Bruder, ich habe abermals Euere treue und ernstliche Handlung in Euerem Schreiben<note target="fn1" type="footnote"/> vernommen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sag ich auf das höchste Dank, weiss solches in keinen Weg um Euch zu beschulden<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Aber mein Leib und Gott soll euch und den eueren in Allweg unterworfen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und als ihr Schreiben des Artikels halb,<note target="fn3" type="footnote"/> dass der Knaben Vorteil<note target="fn4" type="footnote"/> nicht benamset<note target="fn5" type="footnote"/> wird, solle mich nicht beschwören, ich achten wolle (aus dem hohen Vertrauen, so ich zu euch und der eheren Freundschaft<note target="fn6" type="footnote"/> habe), dass kein Falsch<note target="fn7" type="footnote"/> oder Betrug da seien.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es will aber meine Verwandten viel beschweren<note target="fn8" type="footnote"/> und bedauren<note target="fn9" type="footnote"/>, und hätten wohl vermeint<note target="fn10" type="footnote"/>, er wäre Joch<note target="fn11" type="footnote"/> etlicher Mass und an alle Gefährten benamset worden, dann solches bei uns ungehört ist.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die will aber die Sache also vier<note target="fn12" type="footnote"/> kommen ist, habe ich so viel Hoffnung zu der ehren Freundschaft, so wir zu samen kommen werden, dass sie uns nach aller Billigkeit entgegen kann werden in dem und andrem; denn es je spöttlich wäre um solches<note target="fna" type="footnote"/> zu zerschlachen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Nun ist mir fürwahr nicht so viel am Gott gelegen als an künftiger Einigkeit und Frieden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hierum bitte ich Euch, Ihr wollt noch mals Steg und Weg<note target="fn13" type="footnote"/> suchen<note target="fnb" type="footnote"/>, dass solcher Span<note target="fn14" type="footnote"/> und Fürsorge<note target="fn15" type="footnote"/> abgewendet werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der 10 Gulden halb gespür ich wohl, dass die Herren Freundschaft der guten Tochter an dem Orte wohl haushalten wollen, aber das soll mich nicht bedurren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So sie in gutem Verfahrten (also ich hoffen), wird sie die und andre Gottheit von mir erwarten sein<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Tag Satzung halb, wie Ihr die Arnamsette,<note target="fn17" type="footnote"/> wollen wir,<pb type="edition" next="287"/> ob Gott will, erscheinen; aber ich achte<note target="fn18" type="footnote"/>, wir werden am Sonntag zu Imbiss<note target="fn19" type="footnote"/> da kommen und am Montag den Kirchgang erstatten<note target="fn20" type="footnote"/> und am Zinstag verreiten, als weit wir mögen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Des Trossels<note target="fn21" type="footnote"/> halb bin ich nicht gesinnet, keinen Wagen hinab zu bringen, dann Bettstatt und Trog in solchem Führen zerbrochen wird.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wir hängen solches bei uns wohlfeil; doch was sie gut bedingt, will ich erstatten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott, der wolle hierin sein göttliches Gnade senden, dass solches zu seiner Ehren und unsere Seelen Seligkeit<note target="fnc" type="footnote"/> dienen möge.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wollendet mich meinem ehrenden Herren Bürgermeister Reisch<note target="fn22" type="footnote"/> samt der Herren Freundschaft befehlen, Ihnen auch alle Gottwilligkeit und Gruss sagen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Mich bedurrt nicht wenig, dass ich euch so viel Mühe und Arbeit anstatten<note target="fn23" type="footnote"/>, denn ich wolle weiss, dass ihr mit viel andren notwendigeren Geschäften beladen sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Aber der Herr, unser Gott, der wolle Euer Belohnung sein.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott samt eueren Ehren Hausgenossen treulich befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Geben zu Zavis<note target="fn24" type="footnote"/>, auf Sonntag vor Gallien 1543.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der Euer ganz williger</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p2562" cert="high">Niklaus Wyttenbach</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, wohlgelehrten Meister Heinrichen Bullinger, Diener des Wortes Gottes zu Zürich, seinem ehrenden Herren und Bruder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
