<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11847">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11847</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade unsers Herren Jesu Christi sei mit uns allen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Demnach mein freundlich, willig Dienst und was ich ehren, Liebes und Gutes vermag.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Insonders vorgeliebter Herr und Bruder, Euer Schreiben<note target="fn1" type="footnote"/> abermals getan habe ich entpfangen, darbei ich Euch danken abermals, dass Ihr Euch so viel arbeiten<note target="fn2" type="footnote"/> zu schreiben und zu handeln; ich weiss nicht zugeschulten<note target="fn3" type="footnote"/>, Gott sei Euer Lohn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Demnach betrefft unser Ehehandel<note target="fn4" type="footnote"/>, so wissen, dass sie<note target="fn5" type="footnote"/> den Mann garnoch<note target="fn6" type="footnote"/> unwillig gemacht hätten, und wissen sonst nichts für Zuschlachen<note target="fn7" type="footnote"/> dann den Artikel betreffend der Knaben Vorteil<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sagen Sie: „es ist freilich nicht viel Gutes da, dwil Sie es nicht benamsen<note target="fn9" type="footnote"/> werden; wir wollten dir wohl um eine Reihre<note target="fn10" type="footnote"/> geholfen haben, auch da er nicht so grossen Kosten durften ziehen; und kann sie niemands, machst eine weite<note target="fn11" type="footnote"/> Freundschaft“, und viel der gleichen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Aber der Teufel hat nicht mögen Meister sein, Gott habe Lob.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Samuel<note target="fn12" type="footnote"/> ist standhaft geblieben, Gott gebe, was der Vetter<note target="fn13" type="footnote"/> und alle Freunde gesagt haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darum,<pb type="edition" next="289"/> lieber Herr und Bruder, tun so wohl und bereden Euch mit Ihnen, so wir hin ab kommen auf den benahmseten Tag<note target="fn14" type="footnote"/>, dass Sie sich beraten und ihm etlicher Mass um den Artikel Antworten geben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wenn ich an Ihro statt wäre, wurde ich im Antworten, teil der Erbfall noch nicht gefallen<note target="fn15" type="footnote"/> und aber er so heftig darauf trunken, wollten wir ihm, so der Fall geschehe, den Handel heim setzen<note target="fn16" type="footnote"/>; denn er verhofften zu ihm, er wurde anders nichts handeln noch tun, dann wie er mit seinen Sinnen gegen den Tochterin gehandelt hätte, je nach Gelegenheit des Guts, oder das er jetzt nampsete<note target="fn17" type="footnote"/>, was er den Brüderen<note target="fna" type="footnote"/> voraus lassen wollte, so ist zu Fall komme, damit und er sehe, dass man kein Betrug darin suchte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wurde ihr eingetan sein<note target="fn18" type="footnote"/> samt seiner Freundschaft und das Maul beschlossen, oder sie warten lassen, bis der Fall kame, wurde man dann handeln nach Billigkeit.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So weiss ich wohl, dass Herr nicht wurde tun, besonders acht<note target="fn19" type="footnote"/>, er wurde es lassen geblieben bei dem Artikel.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sonst ist gar kein Spann<note target="fn20" type="footnote"/>; sie suchen aber Steg und Weg<note target="fn21" type="footnote"/>, damit sie es möchten verhindren.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sie geben ihm gern eine andre und legen ich grosse Feindschaft ihn gegen Ihnen;<note target="fn22" type="footnote"/> aber ich achte Sie nicht, sagen Ihnen mein meinig heraus.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Die Mutter<note target="fn23" type="footnote"/> hats auch mit mir.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Darum dies mein Schreiben.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wollt also nicht weiter niemands lassen sehen und bin ich behalten; ich schriebs euch also meinem guten Herren und Bruder.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte viel zugeschrieben,<pb type="scan" next="102v"/> aber die Zeit hats nicht mögen leiden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Bis mir Gott heim hilft,<note target="fn24" type="footnote"/> ich euch mit Müssen<note target="fn25" type="footnote"/> schreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Grüssen mir alle<note target="fnb" type="footnote"/> euer Hausgesindt und gute Freunde und Brüder.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Aus Solothurn, Auf Montag vor Gallien im 43.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="manual">Euer allzeit williger</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="manual">Peter Fuchs.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Schreiben mir etwan, so Ihr ungefährde<note target="fn26" type="footnote"/> Botschaft<note target="fn27" type="footnote"/> habt.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Also will ich Euch auch tun, denn es mich sehr wohl freut.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrenwürdigen und hochgelehrten Heinrich Bullinger, Diener des Wortes Gottes zu Zürich, meinem günstigen Herren und Bruder zu Handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
