<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11853">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11853</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Friede und Gnade von Gott dem Vater durch Christum Jesum sei zu allen Zeiten mit uns allen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Demnach mein willig Dienst und was ich ehren, Liebes und Gutes vermag, sei ich alle Zeit bereit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und Bruder, Euer Schreiben<note target="fn1" type="footnote"/>, mir aber mals getan, hab ich entpfangen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ist mir ein grosses Bedurren, das Ihr so viel grosse Mühe und Arbeit haben von wegen Samuels<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott sei euer Lohn.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">In welchem<note target="fn3" type="footnote"/> ich nun wohl verstand, das vielleicht ihr<note target="fna" type="footnote"/> vermeinen, so die Herren Freundschaft<note target="fn4" type="footnote"/> zu samen kommen,<note target="fn5" type="footnote"/> möchte vielleicht etwas spans<note target="fn6" type="footnote"/> wieder entstanden von wegen des Artikels der Seinen<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dürft ihr euch noch sie<note target="fn8" type="footnote"/> gar nichts mehr entsetzen<note target="fn9" type="footnote"/>; dann, ob Gott will,<pb type="edition" next="308"/> wie es angefangen, also wird es ein Vorgang haben, wie wohl, wie vor geschrieben, der Teufel sich heftig gewunden hat,<note target="fn10" type="footnote"/> aber nichts geschaffen, Gott sei Lob.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Acht<note target="fn11" type="footnote"/>, Gott werde seinen Segen dazu senden, dass nichts dann Glück und Heil da wird sein.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Viel davon zu schreiben ist nicht von Nöten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So ist Gott zu Last und Wir zu samen kommen, will ich euch des Handels alles wohl berichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Demnach, also ihr mir schreiben, euch zugerichten, wer die Segen, so mit meinem Gevatter<note target="fn12" type="footnote"/> kommen werden, will ich euch anzeigen, wie wohl junger Niklaus<note target="fn13" type="footnote"/> nicht anheimsch<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Also wird kommen Junker Niclaus, Samuel<note target="fn15" type="footnote"/>, junger <persName ref="p1604" cert="high">Bendicht</persName> mehr<note target="fn16" type="footnote"/>, der Mutter<note target="fn17" type="footnote"/> Bruder, junger <persName ref="p1607" cert="high">Glade</persName> mehr<note target="fn18" type="footnote"/>, auch ihr Bruder, seinen zwei Tochtermann<note target="fn19" type="footnote"/> Hans Wunderlich<note target="fn20" type="footnote"/> und Junker Picius Brügler<note target="fn21" type="footnote"/>, der dritte<note target="fn22" type="footnote"/> mag nicht kennen, das ihm wohl von Hertz leid ist, demnach sein<pb type="edition" next="309"/> Vetter <persName ref="p1604" cert="high">Bendicht</persName> <persName ref="p2562" cert="high">Wyttenbach</persName><note target="fn23" type="footnote"/> und sein schon Stoffel<note target="fn24" type="footnote"/>, junger <persName ref="p1077" cert="high">Valerius</persName> käufe<note target="fn25" type="footnote"/>, unser Meyer<note target="fn26" type="footnote"/>, und vielleicht noch zwei, das etwan auf die 16 Rosen kann werdenden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Er will nicht viel Leut mit ihm unruhig machen; es kommt gern viel, aber es ist nicht von Nöten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Des Tags halb zu kommen, achte ich wohl, es werde kein Spann haben<note target="fn27" type="footnote"/>, will das wohl zu Wegen bringen, das man auf Sampstag<note target="fn28" type="footnote"/> zu Nacht da wird sein.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Des Übrigen des Hauses halb werden Sie wohl eins hinzuritten, will das wohl an ihm haben<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Sonst weiss ich anders nichts, denn Gott gebe Glück und Gott weder darzu.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="101v"/>Weiter ist mein Bett an euch und an meinen guten Herren und Bruder Rudolffen <persName ref="p84" cert="high">Gwalther</persName>, ihr wollt so wohl tun und mit meinem Wirt<note target="fn30" type="footnote"/> in der Neuenstadt<note target="fn31" type="footnote"/> toben reden, dass er wolle das Beste tun, so ich komme und krank bei euch würde, dass ich noch einst<note target="fn32" type="footnote"/> sein Gast mag sein und wohl abteuen<note target="fn33" type="footnote"/>; denn die Obristin<note target="fn34" type="footnote"/>Ärzny, so man haben mag, ist Abstinentia.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Darum versorgts mir bei Zeiten, ich besorge mir fast übel<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung<note target="fn36" type="footnote"/> weiss ich nicht besonders, dann auf Montag vergangen<note target="fn37" type="footnote"/> sind etliche Boten von den Haupluten heraus kommen, die sagen, dass der Kaiser<note target="fn38" type="footnote"/> vor einer Stadt liege, die ihm der König<note target="fn39" type="footnote"/> Verein<note target="fn40" type="footnote"/> abgewonnen habe, habe 6 Sturm darvor verloren, heisst Niss<note target="fn41" type="footnote"/>, und liegt der König nicht weit von ihm mit seinen Zügen<note target="fn42" type="footnote"/>; achten wollen, es möge kaum zorgen an Schlächen<note target="fn43" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="310"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir alle guten Herren und Brüder, meinen Herren Burgenmeister<note target="fn44" type="footnote"/> und alle andre gute Freunde.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Es tut auch auch griessen all mein Hausgeist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Datum auf Mittwochen vor Simonus Juden im 43.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="manual">Er schon<note target="fn45" type="footnote"/> euch rüsten zu kommen, das will er<note target="fn46" type="footnote"/> gehabt haben<note target="fn47" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Er hatte wohl gern meinen Herr Burgenmeister Rösch<note target="fn48" type="footnote"/> auch herauf, so es ihm nicht zuwidrig wäre.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Euer allzeit williger Bruder</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Peter Fuchs, den schon Ihr mich finden<note target="fn49" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 101a v.:]</note>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Dem Hochgelehrten und ehrenwürdigen Herren her Heinrich Bullinger, Diener des Wort Gottes zu Zürich, meinem günstigen Herren und Bruder zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
