<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11875">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11875</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quę ad vos scripta<note target="fn2" type="footnote"/> misisti, Bullingere, frater et venerande et praeter cęteros charissime, hocce tibi nuncio<note target="fn3" type="footnote"/> remittimus, sed ita, ut maximas tibi<pb type="edition" next="345"/> gratias agamus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quamquam enim ista iam antea ab aliis accepimus, non minus tamen gratum est officium tuum satis tempestivum, quod fides et diligentia tua, quum primum licuit, fecerunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tu perge, ut facis; pergam ipse quoque, qui extra illa nihil prorsus nunc habeo, quod scire te magnopere cupiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De comitiis <placeName ref="l1001" cert="high">Spyrensibus</placeName><note target="fn4" type="footnote"/> ne gry quidem<note target="fn5" type="footnote"/> audimus, nisi quod episcopi aliquot et abbates viam munituri praestigiis pontificiis et caes[ari]<note target="fn6" type="footnote"/> illuc se contulerint.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ex nostris non puto quemquam adfuturum, prius quam caesarem advenisse intelligunt<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nolunt enim rem et tempus perdere, id quod toties se fecisse magno cum dolore quęruntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quę tu prudenter adeo ad calcem<note target="fn8" type="footnote"/> epistolę tuę<note target="fn9" type="footnote"/> mones, multi boni et christianę reipublicę studiosissimi<note target="fnc" type="footnote"/> viri graviter secum expendunt et secures iniicere execrandis istis conatibus, quibuscunque possunt rationibus, utinam tam feliciter quam pie, adnituntur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dominus certe post tota enormia Germanię flagitia una mitigabitur resipiscentia, quam nisi verbo suo impetret, totus mundus contra nos et pugnabit et victor evadet, qui mundi dominum post tot tantaque beneficia tanta pervicacia contempsimus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Urgeamus igitur hanc die noctuque sanctissima pertinacia, si quando forte duricervicum hominum genus<note target="fn10" type="footnote"/> ad fidei obedientiam flectere liceat et invitos etiam eripere nonnullos, ne cum Sodoma pereant<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Atque utinam hic nostri magistratus talem tamque bene constitutam rempublicam meditarentur, cuius ecclesiastica pariter et civilis censura sic domino placeret, ut iram suam a nobis averteret!</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Et noster quidem<note target="fn12" type="footnote"/> tale quiddam nunc cępit nobis ecclesię ministris istuc demandans negocii, pulcherrimi quidem, sed longe difficillimi, ut, quando multa quotidie desiderare nos in ipsius administratione pro concione clamemus, ipsi talem ad divini verbi regulam et analogiam in utroque negocio conscribamus, de qua certus esse queat, si eam sequatur, largam domini benedictionem se assequuturum et impendentem iram illius evasurum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vides autem, mi venerande frater, quanta sit negocii istius difficultas, tum quia latissime hoc patet adeoque infinitum fere est, tum vero<pb type="scan" next="587"/> etiam, quod in multis non possis ex<note target="fnd" type="footnote"/> domini verbo vel huius analogia statuere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Adde, quod innumera incidunt tractanda, quę ab ecclesiastico ministerio<pb type="edition" next="346"/> quam longissime absunt, ut hinc deprecandam nobis esse provinciam istam existimaverimus, et tamen, quum in illis etiam nos extra ministerium nostrum velut alios bonos viros audire nostramque sententiam intelligere tantopere cupiant, non potuimus, sicut nec debuimus, negare officium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Sie begehren von uns zuvernehmen, wie ein Regiment im Geistlichen und zeitlichen Angericht möge und solle werden, das es satt<note target="fn13" type="footnote"/> und dem Gotzwort ähnlich und demnach im dermassen gefällig sei, das er, wie dem gelebt,<note target="fn14" type="footnote"/> von deswegen seinen Zorn und vorgenommene straff nachlassen werde, wollen demnach, das wir ein ganze, satte Reformation stellen, wie alle Dinge in kirchischen und politischen Sachen gehalten sollen werden; dann sie gedenkt sich dermassen in Gottes Willen zurichten, das sie auch andern Oberkanten ein gut, besserlich<note target="fn15" type="footnote"/> christlich Exempel sein<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quam grave vero hoc onus et impar sit nostris humeris, facile vides, quamquam singularem istam domini erga nostros benignitatem totis visceribus nostris amplectimur, suspicimus et adoramus<note target="fne" type="footnote"/> nec absque singulari ipsius numine factum putamus<note target="fnf" type="footnote"/>, ut in nos ista reiicerentur, fore sperantes, ut hinc fenestra aperiatur<note target="fn17" type="footnote"/> multis bonis et Christo dignis in ecclesia sua rebus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Qua profecto spe quominus excidamus, visum est omnibus meis symmystis, ecclesię huius ministris, te quoque in consilium adhibere ac tuam in omnibus istis audire sententiam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Te igitur, mi Bullingere, observandissime in Christo Iesu frater, per hunc ipsum perque animum illum tuum, qui omnibus ecclesiis dei consultum maximopere cupit, per denique quicquid flecti potes, obsecro, obtestor et adiuro, ne hic nobis desis, sed, quid tibi, imo verius quid domino per te videatur in omnibus istis, significes.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Dignum plane, quod diligenter expolias, argumentum est, et iam dudum profecto conveniebat, ut primarii ecclesiarum pastores de severiore disciplina restituenda cogitarent et utriusque<note target="fng" type="footnote"/> censurae<note target="fnh" type="footnote"/> absolutum archetypum principibus et magistratibus evangelium profitentibus proponerent adeoque obtruderent et inculcarent,<pb type="scan" next="625"/> quem etiam ut non<note target="fni" type="footnote"/> recepissent, sed cum <persName ref="p1850" cert="high">Platonis</persName> republica in Utopiam<pb type="edition" next="347"/> forte<note target="fnk" type="footnote"/> relegissent,<note target="fn18" type="footnote"/> ipsi tamen animas suas apud dominum et fidem in illo die liberassent.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quanto libentiore animo istuc nunc merito<note target="fnl" type="footnote"/> facimus, postquam vel minimam Bethlehem inter principes urbes Iudae<note target="fn19" type="footnote"/> hocce desiderio dominus accendit, ut ex<note target="fnm" type="footnote"/> voluntatis suę praescripto omnes rationes suas instituat<note target="fnn" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Admovebis ergo, Bullingere, auxiliares manus persuasum habens id, quod res est, hoc te nomine, si ullo alio, christianę reipublicae maxime commodaturum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quod si partem laboris huius in alios etiam administros tuos reiicere visum fuerit, sic facies, ut nullus intelligat in usum nostrę urbis<note target="fno" type="footnote"/>, sed vel<note target="fnp" type="footnote"/> tuapte sponte vel rogatum a certis amicis, quorum nomen obticere opporteat, istuc te conari.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Non leves enim caussae sunt, propter quas omnino nolumus, ut quisquam resciscat; quinetiam senatus noster sancte nos obtestatus est, ne quicquam cuiquam nisi tacendi gnaro de hoc dicamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim, quibus vel hac sola caussa displacitura<note target="fnq" type="footnote"/> illa scimus, si intelligant a nobis esse profecta.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Adeo sordet illis nomen pfafforum, quo nos etiam, qui tamen minime sumus, lubenter commaculant.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Deinde, quum ipsi quoque de nostrorum constantia merito nonnihil addubitemus, satius esse ducimus secreto ista fieri, ut, si forte non sequantur praescriptam regulam, sed velut parturientes montes musculum pariant,<note target="fn20" type="footnote"/> minore istuc omnium risu faciant, quamquam fiducia nobis in dominum est, quod, quum cęperit, perfecturus etiam sit bonum opus, ubi ardentissimis apud cęlestem patrem nostrum precationibus officiose nos et perpetuo iuvabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">De <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> et Chocleo<note target="fn21" type="footnote"/> nihil nunc, nisi quod animi tui modestiam venerabundus exosculor<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Dominus, scio, olim declarabit, quam fuerint nobis isti<note target="fnr" type="footnote"/> homines iniqui.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui affirment Theodorum nostrum<note target="fn23" type="footnote"/> in L[utherum] scripturum;<note target="fn24" type="footnote"/> quod si verum est, age, obsecro, manibus ac pedibus,<note target="fn25" type="footnote"/> ne faciat, obnitere, ne ex scintillis istis gravissimum et inextinguibile oriatur incendium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Scriptum<note target="fns" type="footnote"/> tuum adversus <persName ref="p640" cert="high">Cochleum</persName><note target="fn26" type="footnote"/> vereor, ut recte Coloniensi<note target="fn27" type="footnote"/> dedicare queas.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nosti senem alioqui magno degravatum odio, quo tamen onere<note target="fnt" type="footnote"/><pb type="edition" next="348"/> valde metuo magis hac ratione ab iis, qui quaerunt occasiones, deprimetur; sacramentarii<pb type="scan" next="626"/> enim, quantumvis non sitis, habemini tamen ab ista hominum fece, qui mox conspirare vobiscum clamant, quibus libros vestros nuncupatis.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Huius solum te admoneo; tu prudentius, quid hic expediat, statues<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Sed iam in Christo Iesu bene vale, observande mihi semper et plus quam charissime frater, nostri apud dominum piis votis perpetuo memor.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Saluta totam tuam domum, dein venerandos et optimos amicos <persName ref="p84" cert="high">Gvaltherum</persName>, <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName>, <persName ref="p14" cert="high">Theodorum</persName><note target="fn29" type="footnote"/> cum cęteris.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes, in primis germanus frater meus<note target="fn30" type="footnote"/> cum C[onrado] Zviccio.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo<note target="fnu" type="footnote"/>.<pb type="scan" next="593"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Aus sonder grossem Vertrauen, so ich zu Euch habe, muss ich Euch eine Sache eröffnen, mit gar trunklichem Begehr, dieselbigen bis auf weitern Bescheid aller Dinge in geheim zuhaben; dann viel daran gelegen, wie Ihr selbst zugedenken, demnach Ihrs vermerkt<note target="fn31" type="footnote"/> haben werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Es hat mein besonders freundlicher, lieber Vetter Konrad <persName ref="p264" cert="high">Zwick</persName> vor etlichen Jahren aus sondern Gottes Schickung eine wunderbarliche Kriegsrüstung gefunden und die selbigen bisanher bei ihme in geheim behalten<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Aber kurz verschienen Zeit<note target="fn33" type="footnote"/> hat er zwei Kriegserfahren und deren Dinge ganz verständige Männer<note target="fn34" type="footnote"/> in Pflicht genommen und sie diese Kunst sehen lassen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Die haben beide angezögt, wo die unversächliche<note target="fn35" type="footnote"/> Gebraucht, das aller menschlicher Rechnung nach kein Volk weder zu Russ noch Fuss davor bestehen möchte, und das sie nach Gestalt des<note target="fn36" type="footnote"/> trefflichen grossen Nutzen, so damit wider den Feind geschafft werden möchte, gar einen geringen Kosten brauchte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Darauf habe ich nun vor und für bei ihm angehalten, die Sache zuverhalten<note target="fn37" type="footnote"/>, bis etwa eine gemeine<note target="fn38" type="footnote"/> Not einbrechen, da man solches zu grossem Nutz gebrauchen könnte.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Aber nichts destweniger haben der Landgraf<note target="fn39" type="footnote"/> und Ferdinandus<note target="fn40" type="footnote"/> soviel erfahren, dass einer hier zu <placeName ref="l565" cert="high">kostens</placeName> sei, der eine solche Kunst wisse, und dass der selbige meinem Vetter wohl bekannt sei, und hat<pb type="edition" next="349"/> also der König durch ein Mittel Person<note target="fn41" type="footnote"/> und der Landgraf durch einen eigenen Sekretarium<note target="fn42" type="footnote"/> ernstlich mit meinem Vetter handeln und begehren lassen, er wollte handeln und forderen, damit der Erfinder ihnen die Kunst anzeige, mit grosser Vertröstung, dass sie keinen Kosten sparen und sich desshalb gnädiglich mit ihm vergleichen<note target="fn43" type="footnote"/> wollten.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Darauf hat nun mein lieber Vetter ein Bedacht<note target="fn44" type="footnote"/> genommen und sich erboten, mit dem Erfinder zuhandeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Nun merke ich aber meinem Vetter wohl an, dass er verhofft, beim Kaiser<note target="fn45" type="footnote"/> und König grosse Dinge, die nicht allein ihm, sondern gemeiner statt <placeName ref="l565" cert="high">Konstanz</placeName> nutz und trefflich erschiesslich sein mögen, zuerlangen, wie er dann auf nächstgehaltenem Reichstag zu <placeName ref="l880" cert="high">Regensburg</placeName><note target="fn46" type="footnote"/> an diese Kunst auch eine ganz nützliche Freiheit wider alles Vermuten meiner Herren ausgebracht hat<note target="fn47" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="594"/>Nun bedingt mich aber dies vernehmen ganz sorglich und fahrlich<note target="fn48" type="footnote"/> sein; denn es nicht in mich will<note target="fn49" type="footnote"/> uns viel Ursachen, mit diesen Herren zu handeln.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Dann ob sich gleich diese Herren verschreiben<note target="fn50" type="footnote"/>, diese Kunst wider niemand dann den Türken<note target="fn51" type="footnote"/> zugebrauchen, wie sich dann des Königs Unterhändler haben vernehmen lassen, so ist ihnen doch nicht besseres Zuvertrauen, dann<note target="fn52" type="footnote"/>, so bald sie diese Kunst in ihren Gewalt brachten, dass sie dieselbigen zu<note target="fnv" type="footnote"/> ihrem Vorteil wider den nächsten finden, alles Franzosen und andere, gebrauchen wurden.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Und wenn sie dann gleich unser Staat <placeName ref="l565" cert="high">kostens</placeName> viel Fred und andere grosse Gutheit zugesagt hätten, so stöhnt es doch dann in ihrem Willen, zu halten oder nicht zu halten, und möchte also des grossen Gottes Guthat anderen<note target="fnw" type="footnote"/> zu merklichem Nachteil geraten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Derhalb, wie ich aller Gelegenheit<note target="fn53" type="footnote"/> nachdenke, kann ich nicht ermessen, wie doch in diese Sache zu kommen wäre, damit das Ende, darauf mein lieber Vetter sicht<note target="fn54" type="footnote"/>, erreicht werde, dieweil er am allermeisten auf Nutz und gemeine Wohlfahrt dieser Stadt <placeName ref="l565" cert="high">Kostens</placeName> sucht, denn so vielleicht jetzt jemands von der Eidgenossen wegen sich mit ihme in Handlung einliesse; denn an dem Ort wurde er vielleicht auch verhoffen mögen, immer und gemeiner statt etwas Nützliches auszurichten.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl, wann ich daneben gedenke, wie der Eidgenossen Sachen standen, muss<note target="fnx" type="footnote"/> ich sorgen, es sei auch vergeblich.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Daneben ist mir aber eingefallen, dass Ihr Kundschaft<note target="fn55" type="footnote"/> haben, wie ich aus Eurem vorigen<pb type="edition" next="350"/> Schreiben<note target="fn56" type="footnote"/> vernommen, des französischen Legaten<note target="fn57" type="footnote"/>, und gedenke derhalb, ob durch<note target="fny" type="footnote"/> den selbigen oder die Herren von Zürich etwas gehandelt werden möchte, zu welchem ich dann wahrlich, wo es Euch auch für gut angesehen wurde, gern und in Allweg mit Bitten und Vermahnen das Beste gegen meinen lieben Vetter deine<note target="fn58" type="footnote"/> Welt<note target="fn59" type="footnote"/>.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Dann mit den Reichstaten kann ich nicht gedenken, dass Echtzeit<note target="fn60" type="footnote"/> Fruchtbares ausgerichtet möge werden, aus vielerlei Ursachen, dieweil sie nicht alle einig und auch unter den Evangelischen viel dem Kaiser anhängig sind.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">So dann gut und hoch von Nöten, das diese sah vornehmlich zu Gottes er und frommer Leute Nutz gebraucht wird, und meines Erachtens nicht wenig daran gelegen,<pb type="scan" next="595"/> so bitte ich Euch zum höchsten und brüderlichesten Alles den jenigen, an dem ich bisher gesperrt habe grosse Sorgfältigkeit gemeiner Sachen halber, wollte mich euer Meinung, und wie ihr achten, das der Sache zu Tain sei, berichten, und das selbige verderlich, vor und ehe ihr mit keinem Menschen Echtzeit davon reden oder handeln, das ihr auch diesen meinen Brief, sobald ihr<note target="fnz" type="footnote"/> den gelesen und gefasset<note target="fn61" type="footnote"/> haben, verbrennt; dann nicht wenig Unrat etwa aus solchem herkommt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil aber die Sache keinen Verzug duldet, sehe mich ganz für gut an, dass er mir neben Eurem Gutbedenken<note target="fnaa" type="footnote"/> und Bedenken in dieser Sache in einem sondern Brief diese Meinung<note target="fnab" type="footnote"/> zugeschrieben<note target="fnac" type="footnote"/> hätten, wie folgt, und in den Brief gelegt:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Es hatte Euch in Vertrauen und grossem Geheim angelangt, das einer zu <placeName ref="l565" cert="high">kostens</placeName> sei, der ein seltsam Kriegstock erfunden habe.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Da wäre Euer Bett, ich wollte solches erfahren und Euch wissen lassen, ob dem also und wer die Person sei; das wollten Ihr<note target="fnad" type="footnote"/> aus etlichen trefflichen Ursachen gern wissen, die Ihr mir hernach wohl schreiben wollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Dann solchen Zettel wollte ich alles dann meinem Vetter zögen, daraus dann folgen würde, dass er keinen Argwohn fassen könnte Euer halb, alles ob die Sache von Euch auskommen wäre; desgleichen hätte ich Ursache, an ihn zugekehren, dass er bewilligte, Euch die Sache zuvertrauen.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Und so er dann gleich seinen Namen nicht wild melden lassen, wurde er doch nicht abgeschlachen,<pb type="edition" next="351"/> Euch die Sache anzuzögen, welches, so es geschehe, wurde er als dann, wie ich gänzlich hoffe, für sich selbst und auf mein Vermanen an den anderen Orten Gemach fahren<note target="fn62" type="footnote"/> und Euers Widerschreibens erwarten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="596"/>Dies schrieb ich Euch Alles aus brüderlichem Herzen, darin wir einander vermeint<note target="fn63" type="footnote"/>, mit Bitten, Ihr wollt Gott herzlich bitten, dass er diese Sache gnädiglich ausführe zu seiner Ehre und seiner gläubigen Nutze, auch uns beiden durch seinen Geist einleuchte<note target="fn64" type="footnote"/>, was ihm gefällig, damit wir Mittel<note target="fnae" type="footnote"/> sein zu seinem Lob.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Es ist je in meinem Herzen ein nicht geringe sah, daraus viel viel Guts kommen möchte, W Naismann<note target="fn65" type="footnote"/> recht Masse und wies gefunden werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">So ihr nun etwas hierin nützlich ermessen möchten, wollt darin nicht vieren<note target="fn66" type="footnote"/> und kein Botenlohn sparen; denn ich sorgen, mein Vetter möchte auf den Reichstag<note target="fn67" type="footnote"/> verordnet werden, welches ich doch, was möglich, von dieser Sache wegen gern verhindern wollte; denn die Gegenwärtigkeit grosser Herren und ihr gute Wort blenden oft und falschen das Urteil viel frommer Leute, wie wohl ich mich alles Gutes zu meinem lieben Vetter alles einem Mann Gottes versich; jedoch sind wir Menschen, werden lichtlich betrogen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Ein gar grosser Eil; bin erst rätig geworden<note target="fn68" type="footnote"/>, Euch solches zuzuschreiben.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Der treue Gott verlieh Gnade zu Erweiterung seines Reichs.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
