<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11884">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11884</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Besonders freundlicher, vertrauter lieber Herr und Bruder.<pb type="edition" next="65"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Auf euer Schreiben<note target="fn1" type="footnote"/> dies Mal nun<note target="fn2" type="footnote"/> soviel wie auch vormals<note target="fn3" type="footnote"/>, dass ich ungezweifelt und ganz getroster Hoffnung bin, dies sah<note target="fn4" type="footnote"/> Sohle in der Stille belieben bis auf Zeit, so der Herr will, dass Sie an den Tag gebracht werden, sonderlich dieweil weg vorhanden sind, durch die meinem lieben Vetter<note target="fn5" type="footnote"/> hieraus nicht geringer Nutz, desgleichen auch vielleicht gemeiner statt einstehen<note target="fn6" type="footnote"/> kann an Eröffnung der Kunst, wiewohl ich in Ansehen nicht geringer Ursachen viel lieber sehe, dass solches gegen dem Franzosen<note target="fn7" type="footnote"/> dann gegen dem Kaiser<note target="fn8" type="footnote"/> geschähe.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann es mich etwas viel fahrlicher<note target="fn9" type="footnote"/> bedungen will des Erfinders halber, davon ich aber nicht weiter schreiben kann; dann dieweil ihr nicht gedenken mögt, euch mit Fugen hierin handeln mögen<note target="fn10" type="footnote"/>, will ichs also bei dem Belieben und ruhen lassen mit Bett, mir zuverzeihen, das ich Euch um soviel mit diesem Handel bemüht habe, wiewohl mir noch oft trefflich Angst, Wien und weh dahinter ist; furcht etwa menschlich Anfechtung und Art, es möchte der listig Teufel ein Göckele<note target="fn11" type="footnote"/> machen, das auch im aufrechten Gemüt zu geschwind<note target="fn12" type="footnote"/> wäre und Blendung anrichten könnten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Trauen doch dem lieben Gott, er führe uns nicht in Versuchung<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darum wollt ihr ihn auch mit Herz und Glauben anrufen und mich euch allzeit brüderlich und christlich lassen befohlen sein in dieser geschwinden und erschrecklichen Zeiten, dass ich in meinem Amt getreu und einer möge sein aus den geringsten Knechten des Herren, den er, so er kommt, wacht erfinden<note target="fn14" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die Reformation<note target="fn15" type="footnote"/> ist mir noch nicht zugekommen, warten Dero; denn er<note target="fn16" type="footnote"/> mirs jetzt zweimal geschrieben und zuschicken verheissen hat<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wollte Euer Ersamen, christlichen Hausfrauen<note target="fn18" type="footnote"/>, Kinden<note target="fn19" type="footnote"/> mit allen Liebverwandten viel Dienst, Liebes und Grotz mit Wünschung alles Guten sagen; Begier herzlich Euer aller getreue Fürbitte.<pb type="edition" next="66"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l565" cert="high">Costens</placeName>, den 19. jeners Anno 1544.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Meinem günstigen, lieben Herrn Rösten<note target="fn20" type="footnote"/> wollt von mir all mein möglich gutwillig Dienst sagen; dass Ihr uns begehren treu gegen und an Euch zusein, sind Ihr ja an Zweifel gewährt<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der treue, starke Gott erhält uns gnädiglich in seinem Schutz und Schirm.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]<note target="fna" type="footnote"/></note>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullinge[ro], fratri et amico incompar[abili].</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
