<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11882">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11882</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Summam erga nos fidem et charitatem tuam, venerande et observandissime Bullingere, ut magis atque magis clarissimis argumentis colligo, sic venerabundior subinde omnibus visceribus meis complector et exosculor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Teneo vero nunc sententiam tuam<note target="fn1" type="footnote"/>, quid in utraque censura<note target="fn2" type="footnote"/> statuendum, tenendum, ferendum et sequendum putes, et dominum precabor, quam possum<note target="fna" type="footnote"/>, fidelibus votis, ut ne hic a suae voluntatis beneplacito vel latum unguem<note target="fn3" type="footnote"/> aberrare nos<note target="fnb" type="footnote"/> ferat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Variant hic summorum virorum etiam hac nostra ętate iudicia, et aliis civitatibus et ecclesiis alia conveniunt, et quod aliis immodicum est, aliis vix est satis, ut opus plane videam exactissimo iudicio et divinę sapientię spiritu, quem una nobiscum impetrare nostris nunquam cessabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Theodori nostri<note target="fn4" type="footnote"/> conatus adeo non improbo, ut adiutos omnibus modis cupiam, postquam <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> nomen suppressum audio; hoc enim solum metuebam, ut incommodare multis nominibus posset<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quę in <persName ref="p640" cert="high">Cochlaeum</persName> parturis,<note target="fn6" type="footnote"/> Christum precor, ut felicissime parias.<pb type="edition" next="59"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Consilium de luculentissimis tuis in Lucam commentariis Ioanni Welsero dedicandis maximopere placet,<note target="fn7" type="footnote"/> nec dubito, quin magnam apud vere<note target="fnc" type="footnote"/> pium virum gratiam hac causa initurus sis, quantumvis non intelligat Latine.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Rhelingeri apud <placeName ref="l70" cert="high">Augustam</placeName><note target="fn8" type="footnote"/> multi sunt, verum <persName ref="p1907" cert="high">Wolfgangus</persName> Rhelingerus, qui anno ab hinc tertio consulem egit quemque tecum fuisse puto,<note target="fn9" type="footnote"/> Latine mediocriter doctus, sed astutissima vulpecula est nec Christum syncere quaerere a plęrisque bonis putatur et iam alio demigrare, si potestas sibi fiat, statuit<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Proinde nullum operęprecium te ista inscriptione facturum existimarim.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Welserus<note target="fnd" type="footnote"/> autem, Christi caussę faventissimus, dignus plane vir est, quem boni omnes venerentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="60"/>Bene vale, anime mi, in Christo Iesu, aeterno patris verbo, qui tibi tuęque coniugi<note target="fn11" type="footnote"/> cęterisque omnibus charis tuis nominibus ineuntis anni auspicia felicissima omnique cęlesti benedictione refertissima esse velit, id quod omnes mei vobis optant, quos nostris verbis amantissime salutabis, inprimis consulem Röstium<note target="fn12" type="footnote"/> cum filio<note target="fn13" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Iterum iterumque vale.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">5. ianuarii anno 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]<note target="fne" type="footnote"/></note>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Praestantissima pietate erud[itioneque] viro d. Heinricho Bullin[gero, Tiguri]censis ecclesiae antistiti [vigilantissimo], d. et fratri suo [colendo].</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zürich.<pb type="scan" next="61"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben am letzten Blatt<note target="fn14" type="footnote"/> habe ich meinem lieben Vetter<note target="fn15" type="footnote"/> gelesen; der hat sich ab dem, das Euch die Sache<note target="fn16" type="footnote"/> vorkommen, sehr verwundert, wollte je gern wissen, durch wen Euch solches angelangt; habe ich alles disimuliert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Am andern hat er bewilligt euch anzuzögen, dass eine solche Kunst hier zu <placeName ref="l565" cert="high">kostens</placeName> vorhanden und dass die selbige durch etliche Kriegserfahrnen besichtigt<pb type="edition" next="60"/> und für ganz gewiss und gerecht<note target="fn17" type="footnote"/> erkannt worden sei, wie ich dann selbst aus trefflichen Ursachen wohl glauben mag.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Daneben aber hat er mich gebeten, noch zur Zeit seinen Namen nicht zu melden; darum, so er mir desshalb wieder schreiben würden, wollt seines Namens geschwiegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Vorher vernimm ich, dass wir beide in dem allem einhellig sind, nämlich dass die Sache gefährlich, das Gott zu bitten und vor Augen zu haben, das diese Sache weder Kaiser<note target="fnf" type="footnote"/><note target="fn18" type="footnote"/>, König<note target="fn19" type="footnote"/> noch Fürsten oder andern zu öffnen, das ihren guten Worten und Zusagen nicht zu glauben, sondern zu warten sei, bis Gott etwan durch eine gemeine oder besondere<note target="fn20" type="footnote"/> Not der Seinen (deren wir uns täglich zu versehen) diese Sache an Tag bringen wollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil aber an dem, dass die Kunst nicht offenbar werde, viel gelegen, so wollte ich doch wahrlich gern helfen, Mittel und Weg suchen, dadurch die Eröffnung verhindert werden möchte.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Derhalben hab ich auch Euern Rat und gute Bettungen vernehmen wollen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dann wiewohl ich meinem Vetter billlich alles Gutes vertrauen mag, noch danecht<note target="fn21" type="footnote"/> ist er und wir alle Menschen, und die weil dann der König und Landtgraf<note target="fng" type="footnote"/><note target="fn22" type="footnote"/> mit ihm in Handlung kommen,<note target="fn23" type="footnote"/> muss ich sorgen aus etlichen Ursachen, er möchte etwan ersegen<note target="fn24" type="footnote"/> und<note target="fnh" type="footnote"/>(wie manchem mehr geschehen) verführt werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="62"/>Darum habe ich gedacht, solches zuvorkommen, das gut sein möchte, wo Wege gefunden wurden, das sich mein Vetter verpflichte, diese Kunst dem Kaiser und König Ferdinando zum wenigsten etliche Jahre lang nicht zu eröffnen; denn wo dies bei ihm erlangt, wurde er als dann alle anderen Handlungen abschlachen und die Sache ersetzen<note target="fn25" type="footnote"/> lassen, das sonst mit Bitten und Vermanen schwerlich geschehen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">So weiss ich aber wahrlich niemands, von dessen wegen fruchtbarlicher gehandelt möchte werden, dann den Franzosen<note target="fn26" type="footnote"/> oder etwan ein Commun<note target="fn27" type="footnote"/> in der Eidgenossenschaft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dann dieweil am Tag, was der Kaiser gegen dem Franzosen vorhat, und wie mir jetz geschrieben worden,<note target="fn28" type="footnote"/> das er annehme<note target="fn29" type="footnote"/> alles, was kriegen wolle, und das er gedenk, den Franzosen mit vier Haufen gewaltiglich, und alles stark er sei, anzugreifen und mittlere Zeit alle Handel anzustellen<note target="fn30" type="footnote"/> mit schönen, glatten worden, bis er den Franzosen ausmache<note target="fn31" type="footnote"/>, und aber daneben wohl zuvermuten, wo immer Gelingen<note target="fn32" type="footnote"/>, was er gegen einer Eidgenossenschaft vernehmen wurde, so Gedichte mich, es wäre dem Franzosen viel<pb type="edition" next="61"/> mehr von Nöten Zuverhüten, das seine widerwärtige<note target="fn33" type="footnote"/> ein solche Kunst nicht in ihr Hand berichten, dann mit grossem Gut und Geld dem Kaiser seine Hauptleute absetzen und Ansich bringen, mit anderm dergleichen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">So hab ich nun gedacht, wann mein Vetter durch einen solchen Weg ihm selbst<note target="fni" type="footnote"/> Nutz schaffen und aber die Kunst nichts dest weniger in geheim bleiben, möchte er durch solchen Weg<note target="fnk" type="footnote"/> als den aller besten, diese Sache zu verhalten zuvermögen sein<note target="fn34" type="footnote"/>.<pb type="scan" next="63"/></s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Was nun ihr auch vermeinten, das Gut wäre, der Gestalt Handlung vorzunehmen, und ihr darin bei den französischen oder sonst etwas forderen und erfahren könnten, das möchten ihr Taein<note target="fn35" type="footnote"/> und mich solches, oder ob ihr sonst auf andere Wege oder durch andere Personen achteten zuhandeln sein, förderlich wissen lassen, damit nichts versummt werde.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe Gnade und Gunst, dass alle Ratschläge zu seinen Ehren dienen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Wegen aber dieser sah halber an den Franzosen etwas gelangen sollte, müsste es in aller Stelle und geheim behalten werden; dann sollte es die Kaiserischen vorkommen, dass der Franzose der Sachen Wissen hatte, wurden sie, wie gänzlich zuvermuten, mit meinem Vetter dest elender handeln und den andern vorkommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Indem so sind zum höchsten gebeten, wann Ihr diese Sache bei jemand schriftlich oder mündlich handelnd oder anzögen wollt, dass Ihr weder meines Vetters noch meinen Namen darin vermehrt<note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Trachtend der Sache mit Fleiss und Anrufung Gottes Gnade und Geist nach; denn es wird gewiss etwas Grosses daran gelegen sein.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss, dass darin nicht gefeiert<note target="fn37" type="footnote"/> würde und nunmehr Alltag wieder nachstrengen<note target="fn38" type="footnote"/> und Handlung sich zutragen würde; denn ich weiss einen namhaften<note target="fn39" type="footnote"/> an des Königs Hof, der gar hitzig in dieser Sache ist und hofft auch für seine Person grosse Gnade und Dank zugeholen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Derhalb mir sehr Angst hinter der Sache, wünsche etwa, das ich gar nichts drum wusste.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Bitten Gott herzlich für meinen Vetter, dass er ihn erhalte und nicht verfahren<note target="fn40" type="footnote"/> lasse; denn dies sind wahrlich meines Erachtens schwer und hell<note target="fn41" type="footnote"/> Sachen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Ich halte ihn für ein Mann Gottes und eines grossen Verstandes; aber grosse Leute tat auch etwan grosses Unschick<note target="fn42" type="footnote"/>, wie wohl ich ihn gewiss des Geiz<note target="fn43" type="footnote"/> unschuldig weiss, und hatte er hundert Tonnen Gold,<pb type="scan" next="64"/> so zweifelt mir nicht, er wurds zu gemeinem Nutz und Forderung guter Sachen in gemein alles<note target="fn44" type="footnote"/> verwenden.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Aber damit möchte er nun dest ehe verführt werden, so er sich in seinem Gewissen unschuldig und also gesinnet findet, dass er nicht das sein, sondern gemeine Wohlfahrt sucht.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Ich darf nicht alles schreiben, was ich weiss.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Gott behüte ihn und uns alle, lass uns nicht in Versuchung geführt<pb type="edition" next="62"/> werden; grosse Anbieten und Verheissungen sind vorhanden um diese Sache, und ist Blut und Fleisch ein Schalk<note target="fn45" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Der fromme <persName ref="p81" cert="high">Grynäus</persName><note target="fn46" type="footnote"/> hat auch etwas dergleichen könnten; ist, hoffe ich, mit ihm abgestorben;<note target="fn47" type="footnote"/> sagt zu mir, er traute der Fürsten Mutwillen nicht, aber einer Reichstadt wäre er bedacht, solches zu eröffnen; denn die selbigen fingen kein Krieg an, sondern gedachten sich und die Ihren allein vor unbilllichem Gewalt zu entschütten<note target="fn48" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Nicht weiss ich, ob diese Kunst der Seinen gleich ist oder daher kommt oder nicht; es ist eine grausame Sache.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Der treue Gott füge alles nach Gnaden.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Ihr sollt von diesem Brief kein Trinkgeld noch Botenlohn geben; ich habst ausgerichtet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Dem teuren christlichen Herrn Rösten<note target="fn49" type="footnote"/> und seinem Sohn<note target="fn50" type="footnote"/>, auch des<note target="fn51" type="footnote"/> Hausfrauen<note target="fn52" type="footnote"/>, wollte von mir viel Dienst, Guts und Gruss sagen mit Wünschung viel gnadreicher, glaubreicher und duldreicher Jahr mit allem Gutem; ich begehre ihr aller getreu, gläubig verbitten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Datum den fünften Jenners Anno 1544.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
