<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11891">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11891</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Misit nobis diebus hisce Coloniensem Reformationem<note target="fn2" type="footnote"/> <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> noster, quam vel mox lectam ad vos dabimus aut, si non vacaverit legere, mittemus vobis legendam, sed ita, ut deinde rursum ad nos mittatis;<note target="fn3" type="footnote"/> cupimus enim magna diligentia omnia perspicere multas ob caussas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tumultuanter capita quędam evolvi et talem prorsus invenio, ut, si a Coloniensi archiepiscopo<note target="fn4" type="footnote"/> praescriptam cogites, non possis non omnibus visceribus dominum laudare, qui crassissimas istas tenebras verbi sui luce hunc in modum illuminavi[t]<note target="fna" type="footnote"/><note target="fn5" type="footnote"/>; si autem ex nostrarum ecclesiarum institutione ęstimare velis, multa sis omnino desideraturus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego vero ut nostras ecclesias huc revocari, quod ad multa sane adtinet, nolim, ita vehementer cupio, ut <persName ref="p1792" cert="high">Romanus</persName> imperator<note target="fn6" type="footnote"/>, Gallus<note target="fn7" type="footnote"/> cęterique potentissimi mundi monarchę reformationem istam recipiant atque, o felicem orbem christianum, si ad hanc regulam se suaque omnia ęquari substineat!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p28" cert="high">Buceri</persName> ministerium nunquam cessemus domino commendare, qui totus in hoc est et omnibus fit omnia<note target="fn8" type="footnote"/>, ut regnum Christi quam latissime proferat idque per infamiam et bonam famam, per innumera convicia, opprobria et non ferendas calumnias et iniurias, quibus omnibus quantumvis deprimitur, identidem tamen superior emergit, ut plane in illo divinam virtutem, quę in infirmitate perficitur<note target="fn9" type="footnote"/>, agnoscere, velint nolint<note target="fn10" type="footnote"/>, adversarii cogantur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ah mi<pb type="edition" next="91"/> frater, quam dolet omnibus bonis, quod per bellicos istos tumultus et cruentos conatus nihil reliquum[!] faciunt nostri principes, quod vel temporis vel sumptuum in recte instituendam religionem et pietatis studia impendant, ut nihil aliud quam horrendam quandam vastitatem omnium honestarum rerum impendere videamus nec spes ulla sit fore, ut reges et principes nostri sapiant, ut erudiri se ferant, ut dei filium Iesum Christum osculentur, ne pereant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Liberemus igitur nos, pusillus grex,<note target="fn11" type="footnote"/> animas nostras et, quoscumque possumus, a malis istis, quibus magis atque magis mundus involvitur, vindicemus nostram fidem domino probaturi, si aliis etiam salutis autores esse pergamus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ora pro nobis assidue, mi suavissime Bullingere, ut sint omnia mundi mala nobis ad emendationem disciplina, ne cum hoc mundo damnemur<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Saluta totam tuam domum ex mea, praeterea suavissimum amicum et optimum patrem Rodolphum Gvaltherum cum Theodoro<note target="fn13" type="footnote"/>, <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName>, Megandro, <persName ref="p188" cert="high">Erasmo</persName><note target="fn14" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l565" cert="high">Constantiae</placeName>, 8. februarii anno 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ambr. Bl.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[1. Teil der Beilage: gedruckt in Blarer BW II 236f, Nr. 1064.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[2. Teil der Beilage:]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="640"/>Besonders vertrauter, lieber Bruder, Ihr habt mir etliches Mal geschrieben<note target="fn15" type="footnote"/> mit Vermahnung, wir sollen getreu und redlich an Euch sein; das wollt Ihr Euch tun<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Nun halte ichs wahrlich dafür, dass an den Unsern nicht Mangel wären; ich kann Euch aber danach nicht verhalten<note target="fn17" type="footnote"/>, dass ich jetzt allerlei Klagen und Jammer höre, auch von denen, die Euch allweg ganz geneigt gewesen sind und Guts kundt<note target="fn18" type="footnote"/> haben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dann es befremdet meine Herren sehr, dass ihr euch ihres elenden<note target="fn19" type="footnote"/> etwan gewesten<note target="fn20" type="footnote"/> Zunftmeisters Thomans Hütlins<note target="fn21" type="footnote"/>, der vor einem Jahr aus der Stadt Gewichen von seiner bösen Handlungen wegen, soviel annehmen.<pb type="edition" next="92"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es ist kurzverrückter Tag<note target="fn22" type="footnote"/> meinen Herren von gemeinen Eidgenossen ein Schreiben<note target="fn23" type="footnote"/> zukommen, so scharpf, spitzig, trotzig und ganz imperiose<note target="fn24" type="footnote"/>, von des elenden Mannes wegen, alles ob meine Herren ihre eigenen Knechte wären.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">In welchem Schreiben meine Herren von Zürich oben an Stand<note target="fn25" type="footnote"/>, welches uns nicht wenig, wie billig, beschwerdt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es ist ja ein Ungehörts, einen Handhaben<note target="fn26" type="footnote"/> bei dem, das wider seine Ehre und Eid ist, wie dann jedem Burger bei uns dies in seinen Eid geben wird, und dies schwert<note target="fn27" type="footnote"/> er jährlich, dass er recht geben und nehmen wolle vor einer Oberkeit dieser Stadt um alle Sachen<note target="fnb" type="footnote"/>, die sich zugetragen haben der Zeit seiner Bürgerschaft zu kostens<note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aber dazu wollen Gemein Eidgenossen den Hütlin nicht halten<note target="fnd" type="footnote"/>, sondern schreiben meinen Herren, dies sei ihre Meinung, dass meine Herren zwei Zusatz<note target="fn28" type="footnote"/> und Hütlin auch zwei geben und der Landtvogt im Thurgau<note target="fn29" type="footnote"/> Obmann sei, und was da gesprochen werde, dabei solle es an weiter appellieren bleiben etc<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Das ist meinen Herren eine unleidliche Sache und bekümmert Sie nicht wenig, dass die von Zürich sich auch in solche Schreiben setzen lassen, wie es dann wahrlich erbärmlich und wohl zugeklagen ist.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich schreibe Euch solches in grossem brüderlichem Vertrauen, ob Ihr etwan Ursach möchten haben, die Euern von solchem zuziehen<note target="fne" type="footnote"/><note target="fn31" type="footnote"/>; denn ichs gewisslich auch dein wollte, wann die unseren der Massen wider die Euern sollten helfen schreiben oder handeln<note target="fnf" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Lasst Euch aber nicht irren, das vielleicht etliche der Eueren<pb type="edition" next="93"/> möchten blendend geworden sein von diesem elenden Männlein; denn es kann blaue Wunder<note target="fn32" type="footnote"/>; wers nicht kannte, müsste gedenken, es wäre nichts dann Ehrbarkeit bei ihm; er ist aber wahrlich ein rechter Catilina<note target="fn33" type="footnote"/> gewesen in unserm Rat, soviel an ihm<note target="fng" type="footnote"/>, und menschlich davon zerreden, wäre er bleiben, so wäre grosser Jammer anstanden.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gott habe Lob in Ewigkeit, der ihn wunderbarlich hinausgeführt hat.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wie wohl er uns jetzt vor der Stadt mehr Zuplagen gedenkt, würde ihm doch Gott, hoffe ich, selbst bald wären, wann ihr nun<note target="fn34" type="footnote"/> euch nicht auch mit diesem elenden Männlein besudelten; das wünsche ich euch von Gott, damit wir allweg gut nachbaren [bleiben mögen]<note target="fnh" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
