<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11893">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11893</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Friede durch Christum von Gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Besonders vertrauter, lieber Herr und Bruder, Euer Schreiben<note target="fn1" type="footnote"/> hab ich seines Inhalts wohl vernommen, spür darin Euer brüderlich Herz und beständig lieb nicht allein gegen mir, sondern Euch gegen gemeiner Stadt <placeName ref="l565" cert="high">Costens</placeName>, demnach ich mich Euch ganz hoch und fleissig gegen Euch um gehabte Mühe in dieser Sache<note target="fn2" type="footnote"/> bedanke; der liebe, treu und reich Gott sei Euer Lohn.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auch euer Gutbedungen des Schreibens halber an euer beide Bürgermeister<note target="fn3" type="footnote"/>, auch Seckelmeister<note target="fn4" type="footnote"/>, meinen herzgeliebten Bruder<note target="fn5" type="footnote"/> und Vettern<note target="fn6" type="footnote"/> angezögt; aber es hat viel und gross wichtige Ursachen, von deren wegen sie eueren Gesandten nicht schreiben, weder <persName ref="p87" cert="high">haben</persName> noch Lavaterne<note target="fn7" type="footnote"/>, demnach sie auch dem Herr Rösten, welchem sie alles Gutes vertrauen, nicht wissen zuschreiben, damit die Gesandten nicht argwohnen mögen, scham<note target="fn8" type="footnote"/> sie zu ihrem Unglimpf etwas geschrieben hätten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sie bedanken sich aber auf das Möglichste gegen dem Herrn Rösten und Euch, das Ihr Euern Gesandten alles getreulich und fleissig geschrieben haben<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Was aber solches Schreiben bei ihnen verfangen, das wisse Gott wohl; dem wollen sie es befehlen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es ist der Feder keineswegs zu vertrauen, was ich mündlich mit euch reden dürfte; Gott wirds etwan fügen, das alles an Tag kommt, und vielleicht gleich bald.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Amen, Amen, Amen.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">O<note target="fna" type="footnote"/> mi frater, utinam vel unum verbum in aurum tibi dicere liceret!</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed dies, non dubito, vel olim declarabit dolos et fraudes filiorum hominum etc., <foreign xml:lang="de">Wunder über Wunder<note target="fnb" type="footnote"/>.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wir haben noch keine neue Zeitung<note target="fn10" type="footnote"/> ab dem Tag<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren sind durch den Landtgrafen<note target="fn12" type="footnote"/> und nach dem selbigen auch von gemeinen Städten durch eine eigene Schrift gebeten worden, den Tag zu besuchen<note target="fn13" type="footnote"/>, darauf sie gar ein christliches Schreiben und Vermahnung hinab geschickt haben, Ursache ihres Ausbleibens anzögende<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott will, dass es wohl und viel Verfachen<note target="fn15" type="footnote"/> zu seinem ewigen Lob.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser<note target="fn16" type="footnote"/> hielt sehr hinweg; es wurde um Geld und Hilfe zugetan<note target="fn17" type="footnote"/> sein, und wie man die protestierenden Blenden mit Verwendung<note target="fn18" type="footnote"/><pb type="edition" next="98"/> eines Friedens durch Nebenschriften und Deklarationen, die nichts dann Flickwerk und Beschiesswerk<note target="fn19" type="footnote"/> sind, <foreign xml:lang="la">nec sapiunt tamen toties iam tamque graviter icti Phryges<note target="fn20" type="footnote"/>.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="698v"/>12. februarii 1544.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="manual">in Eile; der Bote geht durch, <foreign xml:lang="la">et ipse sum occupatissimum.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse daneben:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
