<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11903">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11903</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax a deo patre et domino nostro Iesu Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Duas abs te accepi litteras<note target="fn2" type="footnote"/>, christianissime Bullingere, ex quibus cognosco animum tuum erga nos benignum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Merito me accusabis pigritię, quod tanto tempore responsum non dederim; excusabit me primum, quantum poterit, raritas eorum hominum, qui litteras Francfordium perferrent, deinde nonnihil negotia huius reipublicae.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Medio anno impeditus fui in exigenda regia pecunia contra Turcam; iam postulatur nova exactio in expeditionem Turcicam<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Summo perfundimus gaudio apud vos fieri preces pro nobis; idem et nos faciemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Librum de legibus deque religione Turcarum, quem d. Bibliander edidit,<note target="fn4" type="footnote"/> valde desideramus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Habemus dei benignitate commentaria tua in evangelia tum Mathei<note target="fn5" type="footnote"/> tum <persName ref="p161" cert="high">Iohannis</persName><note target="fn6" type="footnote"/>, eadem et in Lucam expectamus<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nos hic, qui vestra sedulo legimus scripta, mortem non adeo horremus; scimus namque mortem christianorum nihil aliud esse nisi permutationem vitę deterioris in longe meliorem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ideo mori christianis nihil aliud est quam mundum relinquere, quam ire ad deum, patrem pientissimum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ob mortem Leonis <persName ref="p114" cert="high">Jud</persName><note target="fn8" type="footnote"/> affecti sumus merore, non tamen ethnico, sed vere christiano.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Propter sanctissimum evangelium quidam doctor Wenceslaus<pb type="scan" next="243"/> cognomento Mitnanek<note target="fn9" type="footnote"/> <placeName ref="l45" cert="high">Moravus</placeName> hisce diebus <placeName ref="l863" cert="high">Pragę</placeName> coniectus est in durissima<pb type="edition" next="112"/> vincula<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Predicavit is sincere verbum dei Bohemico sermone; Bohemis et <placeName ref="l45" cert="high">Moravis</placeName> idem est sermo.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Fuit is Wenceslaus olim Parrisiis et vobiscum Tiguri, <placeName ref="l97" cert="high">Basileę</placeName><note target="fn11" type="footnote"/> et in aliis celebribus locis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Doctiorem hominem in Bohemia nec vidi nec audivi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Est et ipse studiosissimus vestrarum ęditionum, mihi familiarissimus, qui sepius in his meis ediculis mecum contulit de<note target="fnd" type="footnote"/> rebus christianis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">An liberatus sit, ignoro, sciam autem brevi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale, pientissime Heinriche, cum d. Chuonrado <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName>, Theodoro Bibliandro, Megandro, <persName ref="p188" cert="high">Erasmo Fabritio</persName><note target="fn12" type="footnote"/>, Gvaltero et omnibus aliis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Chorus cantorum<note target="fn13" type="footnote"/> apud nos friget.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Datum Zitte, tertio die martii anno etc. 1544.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Osvaldus <persName ref="p166" cert="high">Pergenerus</persName>, Onofrius<note target="fn14" type="footnote"/>, Celestinus<note target="fn15" type="footnote"/> et alii vestri studiosissimi<note target="fne" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Mein willig und freundlich Dienst zuvor, ehrbar, hochberaumter Herr, besondere Güter freunden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben, den 24ten Martii zu Frankfurt gegeben im 43ten an mich getan,<note target="fn16" type="footnote"/> habe ich mit samt dem gedruckten Buhle andere Indice aller Euer gedruckten Bücher<note target="fn17" type="footnote"/> entpfangen und danke Euch aufs höchste solcher freundlichen Gunst, die Ihr alle von Zürich zu mir Armen tragt.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Den grössten Teil<pb type="scan" next="244"/> der lateinischen Bücher hab ich bei mir, ausgenommen die jetzige neue Biblia<note target="fn18" type="footnote"/> und anderes viel mehr, verhoffen, dieselben auch zugekommen; denn so wir Eure Bücher nicht hätten, wüssten wir nichten zulesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Im Lande zu Hungern ist der türkische Kaiser<note target="fn19" type="footnote"/> im vergangenen Jahr eigener Person gewesen, hat aber keine Schlacht noch Schermutzel mit den unsern Gehalten, sondern zweie feste, mächtige Flecken eingenommen als Stuhlweissenburg<pb type="edition" next="113"/> und Gran,<note target="fn20" type="footnote"/> dieselben mit Türken und aller Notdurft wohl befestnet und besetzt.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Gott weiss, was auf dies Jahr geschehen wird.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Es seien noch zwei Lande als Mehrern<note target="fn21" type="footnote"/> und <placeName ref="l76" cert="high">Schlesien</placeName> im Wege, sonsten wäre der Turk auch unser Nagbur.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Alles Volk ist sehr verzagt, müssen grosse Schätzung und Steuer geben; wird nichten damit ausgerichtet, verlieren von Jahr zu Jahr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Wollet hierinnen keinen Verdriss haben, dass ich beide Briefe zusammen geschrieben; wollt Euch allen gerne vielmehr schreiben, so bin ich der Botschaft ganz ungewiss, muss allezeit die Briefe in fremde Stätte bestellen, habe nicht wohl Zeit selber auszureiten.<pb type="scan" next="245"/></s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Hiemit gehabt Euch alle wohl und bittet Gott, unseren Herrn, vor uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Geben eilen aus <placeName ref="l1231" cert="high">Zittau</placeName>, im Markgraftum Oberlaussatz am Bemischen Gebirge gelegen, den dritten Tag Martii Anna im 44ten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Oswald Peringer etc., Stadtschreiber daselbst.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Dem erbarnen, hochberaumten Herrn Christoffel Froschauer, Buchdrucker zu Zürich etc., meinem günstigen, lieben Freunde, itzt zu Frankfurt am Mayn.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">In Abwesen seinem Verwalter<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
