<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11910">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11910</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Fasciculum, quem funiculis convolutum misisti, commisi cuidam Lausanensi<note target="fn1" type="footnote"/> ad <persName ref="p667" cert="high">Coelium</persName><note target="fn2" type="footnote"/> perferendum;<note target="fn3" type="footnote"/> confido ipsum hoc satis fideliter exequuturum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Adfuit vicecomes<note target="fn4" type="footnote"/>, quem vulgo dicimus visconten, qui secundus est a duce <placeName ref="l75" cert="high">Sabaudiensi</placeName><note target="fn5" type="footnote"/> illique consanguinitate coniunctus, qui restitui sibi iura censusque suos in <placeName ref="l1136" cert="high">Viviaco</placeName><note target="fn6" type="footnote"/> et Dernie<note target="fn7" type="footnote"/> postulavit idque ea causa, quod nullam belli exacti culpam habuerit neque unquam quicquam hostile adversus <placeName ref="l121" cert="high">Bernates</placeName> gesserit; cupere itaque se in nostra esse gratia et illorum locorum nomine posthac <placeName ref="l121" cert="high">Bernatibus</placeName> omnia prestiturum, quę antea duci tanquam superiori suo debuerit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Et quamvis hęc petitio non usquequaque iniqua sit visa, ut quę <placeName ref="l121" cert="high">Bernatibus</placeName> nihil dominii in homines et ad expeditiones bellicas nec item in illis plantatę religionis detraheret, quod census duntaxat et dominia inferiora attineret, tamen suspensum est negotium et sic illi responsum datum: nos adhuc in aperto bello esse cum duce <placeName ref="l75" cert="high">Sabaudiensi</placeName> nec cum illo reconciliatos; nemini itaque nos quicquam reddituros, et si conciliati cum duce fuerimus, nos deinde, quod commodum videatur, facturos.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sic abiit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Constat inter nos excludendos esse, qui tam potentes sunt in principum aulis, quod contagio nociva in subditos inde serpat, ut qui nec religioni<note target="fna" type="footnote"/> nostrę nec libertati nostrę faveant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vale cum omnibus doctis, quos omnes meo nomine salutatos cupio, et tu rursus cum uxore<note target="fn8" type="footnote"/>, liberis<note target="fn9" type="footnote"/> universaque familia optime vale meque commendatum habeto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l121" cert="high">Bernę</placeName>, 11. martii anno 44.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ex animo tuus Eberart a</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p182" cert="high">Raumlang</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Spectatissimo, ornatissimo ac integerrimo viro d. Heinricho Bullingero, ecclesiastę primario Tiguri, suo patrono semper observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
