<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11918">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11918</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quum diutius differre non erat licitum, 13. martii accessimus senatum, rogavimus, quid nobis agendum esset, num circumspiciendum nobis vel pro ministro vel pro diacono vel pro utroque, qui locum supplerent <persName ref="p126" cert="high">Contzeni</persName><note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Senatus respondit iamdudum constitutum esse tres tantum ministros debere esse et duo diaconi; igitur, quum nostrum tres sint et unus tantum diaconus, debere nos circumspicere pro diacono, sed qui sit pius et doctus et alicuius existimationis, ut, si nostrum aliquis vel negociis vel infimitate impeditus<note target="fna" type="footnote"/> vel e vivis tolleretur, ut is in locum eius succederet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nunc rogo te, ut tuo et consilio et auxilio adsis; verum et meum prius accipe: De <persName ref="p213" cert="high">Sultzero</persName> mihi spes plane perexigua est, quoniam fomes et nutrimentum tocius incendii extitit hactenus, qui <persName ref="p126" cert="high">Contzeno</persName> amicitiam apud <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> et Buccerum impetravit emunctis literis,<note target="fn2" type="footnote"/> qui etiam in mortem usque <persName ref="p126" cert="high">Contzenum</persName> duxit hiis novitatibus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed si tibi est animus ad eum scribendi, moneas eum amice, ut ecclesie tam celebri parcat, quam videat a novitatis studio abhorrere etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Deinde<pb type="edition" next="139"/> malim, ut tu cum Theodoro<note target="fn3" type="footnote"/> specialiter deliberes super aliquo et ut Theodorus ad <persName ref="p78" cert="high">Beatum</persName><note target="fn4" type="footnote"/> scriberet<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Is enim conscientia angitur, quum non cessit, quod in gratiam <placeName ref="l1049" cert="high">Argentoratensium</placeName> conatus est, et videt constantiam populi, praeterea <persName ref="p126" cert="high">Contzeni</persName> patrocinio se privatum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Spero, quod hac in re Theodoro morem gerere studebit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Pariter et tu me cerciorem facias, super quo vobis conveniret et quem dignum et utilem pro ecclesia nostra iudicaveritis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Est enim spes, si aliqua esset authoritate praeditus, ut is in tempore in locum <persName ref="p213" cert="high">Sultzeri</persName> succederet et <persName ref="p213" cert="high">Sultzero</persName> professio et lectio sacrarum literarum comitteretur vel ipse in quartum ministrum ordinaretur; nam ferme isto ordine vocatus est <persName ref="p78" cert="high">Beatus</persName>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sin autem, conditio diaconatus talis est, ut non<note target="fnb" type="footnote"/> parvam utilitatem in ea veritati ferre possit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Dominica die habent concionem a prandio; deinde, si nostrum aliquis abest vel negociis impeditur vel infirmitate vel morte, tum is succedet in locum.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das Stipendium ist auch gut, 80 Gulden unsere Währung minder 2, 35 mit<note target="fn6" type="footnote"/> Dinckel, 5 mit Haber, 6 Som<note target="fn7" type="footnote"/> Wien; <foreign xml:lang="la">si bonus frater<note target="fnc" type="footnote"/> tantummodo per aliquod spacium brevi! temporis se fingere posset diaconum.</foreign></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tu cum reliquis fratribus adhibe<note target="fnd" type="footnote"/> diligentiam et succurre; quam primum isto nunctio<note target="fne" type="footnote"/><note target="fn8" type="footnote"/> responde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName ref="l121" cert="high">Berna</placeName>, 1544, 14. martii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p176" cert="high">Erasmus Ritter</persName>, ex animo tuus etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, wohlgelehrten Herren Meister Heinrich Bullingerin, Predikanten zu Zürich, meinem lieben Herren und guten Freunde.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
