<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11925">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11925</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Besonders vertrauter, freundlicher, lieber Herr und Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euch auf gestört diesen eingeschlossenen Brieflein schicken wollen durch unsere Metzger, die aber schon verrucht<note target="fn2" type="footnote"/> gewesen, und dieweil ich aber sonst keine Botschaft weiss und meines Bedenkens viel daran gelegen, habe ich Euch diesen eigenen Boten<note target="fn3" type="footnote"/> desshalb zuschicken wollen; denn ich mancherlei Gedanken diese Nacht gehabt, wohin diese Sachen reichen mögen, soll dies offensive Hilfe wider den Franzosen<note target="fn4" type="footnote"/> Vorgang haben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann, die Stadt bewilligt oder nicht,<note target="fn5" type="footnote"/> so wird doch grosse grausame Empörung in deutscher Nation.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sollen dann auch die Eidgenossen sich auf das Franzosen begehren, das sie ihn bei seinem Land schützen und schirmen wollen,<note target="fn6" type="footnote"/> trennen, haben er zu<pb type="edition" next="153"/> ermessen, was arges daraus anstehen müsse.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sollen Sie dann, wie ich gedenke Sie der Erbeinung<note target="fn7" type="footnote"/> halber schuldig sein, einmütiglich mit allem Vermögen zu dem Franzosen setzen, ist aber leichtlich<note target="fn8" type="footnote"/> abzunehmen, was für Elend, Jammer, Blutvergiessen und Landsverheerungen folgen muss, wo diese Potentaten dermassen all ihr Macht und Vermögen an ein anderes binden werden, also dass es in allweg grossen Aufsehens bedurfte, wie jeder Gedichte, auf das Beste und Leidlichste sich zehntschutten<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Mir ist trefflich Angst unserer frommen Stadt halber; denn der Herren Wort sind jetzt trefflich süss und gut; damit lasst man sich etwan blenden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und bitte Gott von ganzem Herzen, das er davor sei, damit sie darin nicht geheilt<note target="fn10" type="footnote"/>, wiewohl grosse Sorge dabei ist, sie werden sich kommerlich ausschlüffen<note target="fn11" type="footnote"/>, dieweil auch die protestierenden Fürsten etc. in solches bewilligt haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich habe gedacht, wann möglich wäre, das Unverzug denen von <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName> geschrieben wird<pb type="scan" next="75"/> durch den Franzosen, wie ihn solches anlange, und das sie bedenken wollten, was ihm und ihnen daran gelegen sei, dass sie gute Nachbarschaft nicht lassen zerrüttet werden, wie dann die Wahrheit ist, und man das selbige nach der Länge ausstrichen<note target="fn12" type="footnote"/> könnte, es sollte trefflich gut und nichts sein; denn damit und von solches Schreibens wegen hätten die von <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName> etwas Entschuldigung ihrer Gelegenheit nach gegen den anderen Stunden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte auch aus viel Ursachen für Nützer, das solche Schreiben durch den Franzosen dann gemeine Eidgenossen geschähe, wie wohl, wollten sie auch schreiben, mochte nichts schaden, wann es nun<note target="fn13" type="footnote"/> alles Unverzug geschähe<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe, die Gesandten der Stadt zu Speer werden solche schwere, wichtige Sache nicht bewilligen an Hintersichbringen<note target="fn15" type="footnote"/> an ihre Herren, also das vielleicht an gemaltem Schreiben, so ist eilends geschehen<note target="fn16" type="footnote"/>, nichts versummt<note target="fn17" type="footnote"/> möchte sein.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hinwieder weiss ich wohl, wie man etwan hielt und durch Posten<note target="fn18" type="footnote"/> die Dinge überhureitet<note target="fn19" type="footnote"/>, das wolle möglich, es sei zu spät.<pb type="edition" next="154"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So sah mich auch ganz für gut an, das gemeine Eidgenossen meinen Herren von <placeName ref="l565" cert="high">Konstanz</placeName> auch auf solche Meinung schreiben, wie sie anlangte<note target="fna" type="footnote"/>, das ihnen solches wurde zugemutet, derhalben sie bedenken wollten, was auf solchem allem stünde, zu was Nachteil zu allen Teilen diese Bewilligung reichen möchte, wie viel an solcher guter Nachbarschaft gelegen, wie man dann viel und mancherlei verwenden möchte etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dann also, hoffte ich, möchten meine Herren bewegt werden, sich das zu weigeren<note target="fn20" type="footnote"/>, könnten auch solche der Eidgenossen schreiben für eine Ursache verwenden etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte je von ganzem Herzen gern, dass dies Jammer verhütet wurde.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich darf Euch<pb type="scan" next="76r"/> nicht schreiben, was ich weiss; so wartet man jetzt alltag andere Briefe, und sind vielleicht etliche Schreiben vorhanden, darin man blau dunst sich untersteht den Augen vorzuweben<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">So kann das Menschenkind Wunder über Wunder, und sein der Herren hochgefärbte, kluge Vorgeben<note target="fn22" type="footnote"/> schmalzig und süss, das mir wahrlich mein Herz bitmet<note target="fn23" type="footnote"/> bei denen Sachen, alles<note target="fn24" type="footnote"/>übel besorge ich, man begang etwan eine Thorheit, sonderlich dieweil (alles ihr vielleicht wohl wissen mögt) dieser statt täglich nicht geringe Beschwerden von den Eidgenossen widerfahren<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es darf hitziges Sehnens<note target="fn26" type="footnote"/> und Schreiens zu Gott, das er uns auf seinen Wegen behalte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euch vormals von einer grossen Sache und Kunst<note target="fn27" type="footnote"/> geschrieben; da bittet Gott von ganzem Herzen, das er den Finder mit Kraft erhalte zu allem Gutem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss, dass Euch dies Handel Euch, wie billlich, angelegen, derhalb ich Euch nicht unterlassen mögen, dies zuschreiben bei eigenem Boden, welchem, so Ihr den Botenlohn nicht wisst ausserhalb Euers Seckels zuentrichten, hat keine Not, so will ichs tun<note target="fn28" type="footnote"/>; aber dieweil ich leiden mag, dass Ihr meinem gnädigen Herrn Burgermeister Rösten<note target="fn29" type="footnote"/> solches auch anzögen, und es eine gemeine Sache<note target="fn30" type="footnote"/> ist, gedenke ich, man entrichte den Boten sonst an Euern Schaden; wo nicht, so sollt Ihr ruhig sein, ich will ihn zufrieden stellen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ihr habt vielleicht die Zeitung<note target="fn31" type="footnote"/> vorhin<note target="fn32" type="footnote"/>; noch hat mich getreue Sorgfältigkeit<note target="fn33" type="footnote"/> getrieben, dass ich also meine Gedanken und gute Bettungen habe anzögen müssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Alles bald dann andere Schreiben weiter herkommend, will ich, soviel mir möglich, allweg Euch berichten, so erst ich Botschaft habe, oder wo die Sachen also gross und wichtig sich zugetragen wurden, bei eigner Botschaft.<pb type="edition" next="155"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="76v"/>Lasst uns in Himmel schreien.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es tat nie nöter<note target="fn34" type="footnote"/>; es hängt zornige Wetter<note target="fnb" type="footnote"/> dagegen<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Der starke Gott<note target="fnc" type="footnote"/> verlieh, dass sie sich gnädiglich niederlassen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Amen<note target="fnd" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Datum den 22. martii anno 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
