<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11923">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11923</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nisi putassem te, <persName ref="p154" cert="high">Myconi</persName> dilecte, omnium adeoque singulorum fratrum nomina tenere, subscripsissent<note target="fn1" type="footnote"/> isti haud dubie singuli.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego tamen hos tibi<pb type="edition" next="148"/> ordine recensebo: Est Gaspar Megander, Erasmus <persName ref="p188" cert="high">Fabricius</persName>, Rodolphus Gvaltherus, d. <persName ref="p165" cert="high">Pellicanus</persName>, Theodorus Bibliander.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Horum nomine et suo ipsius quoque scripsit Bullingerus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Neque rarum hoc nobis est, ut unus omnium aliorum nomine scribat et id quidem scribat, quod iussus est atque communi consilio seu collatione omnium et singulorum decretum est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ita hic quoque factum est, ut Bullingerus ex sui animi sententia et fratrum sive comministrorum inprimis consilio adeoque omnium unanimi sententia scripserit <persName ref="p154" cert="high">Myconio</persName>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Cuperem itaque, abstinuisses ab acidis illis, quibus mox ab initio epistolam tuam aspersisti, nescio quid dicens de fratrum metamorphosi<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Securus sis, licet, et alacri animo, <persName ref="p154" cert="high">Myconi</persName>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Neminem inter nos novi, qui ullo privato erga te odio laboret.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Atque initium hoc epistolae plurimum acerbitatis, suspitionis et amarulentiae habens huc usque obstitit, quo minus tuas coetui fratrum exhibuerim.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Idque propter te, qui alium erga fratres nil male meritos animum gereres, nisi suspitio vana te nonnihil transversum abripuisset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p28" cert="high">Buceri</persName> librum ad Monasterienses mihi obiicis,<note target="fn3" type="footnote"/> quem commendarim aliquando, maxime in negotio coenae.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hac obiectione miror, an invidia me apud alios gravare an irritare volueris.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tu enim prae aliis nosti, quanta mihi super hac re fuerit concertatio cum <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName>, qui hac obiectione ita me exercitavit, ut palam illi in faciem dicerem <placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName> in prima synodo anno 1536<note target="fn4" type="footnote"/> adeo me nolle urgeri libro ad Monasterienses, ut, si quando aliquod in illo commendarim, iam tamen id me revocare, ne fraudi mihi sit etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Praeterea scripsi ad te epistolam<note target="fn5" type="footnote"/> satis copiosam, in qua exposui, quid in eo libro commendarim, diserte testificans nolle me obscuris premi loqutionibus aut libri illius praescriptione.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nam interrogabas tu scripta epistola<note target="fn6" type="footnote"/>, quam adhuc<pb type="scan" next="273"/> habeo, quid commendarim in illo libro, de quo <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> tantopere exultet; te nondum capere aut intelligere, quid homines isti velint.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">In aliis<note target="fn7" type="footnote"/> quibusdam annotasti Germanice:</foreign> „Weiss oder schwarz oder gar nichts, sagte ich gern zu Ihnen“<note target="fn8" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Iam vero obiicis mihi librum istum quasi authenticum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Simpliciter ergo et ingenue tibi dico, mi <persName ref="p154" cert="high">Myconi</persName>, nolle me premi ullis d. <persName ref="p28" cert="high">Buceri</persName> scriptis post cladem nostram<note target="fn9" type="footnote"/> aeditis, non magis quam <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName>, cuius ille sententiam recepit et defendit.<pb type="edition" next="149"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Addis Scoto me cuidam dedisse confessionem meam<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ego vero Scoto Georgio<note target="fn11" type="footnote"/> dedi confessionem <placeName ref="l97" cert="high">Basileiensem</placeName><note target="fn12" type="footnote"/> et declarationem ad <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> e vulgari in Latinum translatam<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn13" type="footnote"/> annotatis item capitibus potissimis, de quibus in 2. <placeName ref="l97" cert="high">Basileiensi</placeName> synodo fuit disputatum<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Rogas, cur permiserim <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName> loqui ad hunc modum: „Confessio Witenbergensis nihil habet novi, sed est in Oecolampadii et Zvinglii scriptis“ etc<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Multa loquitur et loqutus est <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName>, quae etsi audierim, non tamen simpliciter probavi.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ac ea, quae non oppugnavi, ideo non oppugnavi, quod meliora sperarem tunc<note target="fnc" type="footnote"/> de <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hoc autem verissimum esse non ignoras, quod confessionem <placeName ref="l97" cert="high">Augustanam</placeName><note target="fn16" type="footnote"/> et articulos a <placeName ref="l1205" cert="high">Wittenberga</placeName> allatos<note target="fn17" type="footnote"/> nunquam absolute et plene voluimus recipere, sicut a nobis postulabat <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName><note target="fnd" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">In hoc enim diu laboratum est.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Declaravit <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> eos longo scripto<note target="fn18" type="footnote"/>; sed nostri noluerunt subscribere.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Imo suam quoque declarationem apposuerunt, quae et e 3. <placeName ref="l97" cert="high">Basileiensi</placeName> synodo missa est <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName><note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Neque illud obscurum est tibi, quid in ultima synodo Tiguri habita decretum et in quo consensum sit ab omnibus<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">In fine appendis praeterire te quaedam, utpote quae scripserim non ex me, sed ex aliorum ore et stomacho, et ne laedas amicum immerentem<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">At miror profecto iudicium tuum et istas animi tui cogitationes, <persName ref="p154" cert="high">Myconi</persName>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ita me putas<pb type="scan" next="274"/> meticulosum, ut sinam alios mea abuti opera aut permittam affectibus deditis per os meum atque calamum effutire, quod ipsis libet?</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Aut ita<pb type="edition" next="150"/> me insyncerum putas, ut meum nomen fratribus quidem<note target="fne" type="footnote"/> adscribi permittam, animo autem alienus sim ab iis, quae omnium ac meo ipsius quoque<note target="fnf" type="footnote"/> nomine tractantur?</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Non is sum.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Si quid inique fieri puto, non assentior; si quid non male fieri arbitror, me non subduco.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Intellexi autem fratres et ministros <persName ref="p154" cert="high">Myconio</persName> veteri amico bene velle et bene cupere atque ideo admonitionem illam communem institui.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Cur huic instituto bono non coniunxissem me animo et calamo?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Nihildum de causae summa dico, de qua agitur maxime.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Nam ea ad omnes pertinet.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Haec quia mihi videbantur esse peculiaria, paucis tractare ac ingenue tibi et protinus sive e vestigio<note target="fng" type="footnote"/><note target="fn22" type="footnote"/> respondere volui.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Fratres et ministri fortassis et ipsi respondebunt brevi.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Nondum autem tuas ipsis exhibui.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Ista vero mea festinanter scripta recte et ita intellige, sicut tua petis a me capi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Intelligo te gravius ex nostris commotum esse, quam conveniat.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Recollige ergo animum ac cogita fratres prodesse voluisse, non obesse, sanare, non vulnerare.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Nullo laboramus spiritu superbiae,<note target="fn23" type="footnote"/> qui dona olim accensa extinguat.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Oremus potius dominum, ut ita nos loqui et agere doceat, ut ipsi placeamus et aedificetur ecclesia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 21. martii anno 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">H. Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. <persName ref="p154" cert="high">Osvaldo Myconio</persName>, fratri et domino dilecto.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
