<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11921">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11921</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi obviis manibus<note target="fn3" type="footnote"/> et exporrecta fronte<note target="fn4" type="footnote"/> responsionem istam tuam luculentam vereque doctam ac piam<note target="fn5" type="footnote"/>, ubi dentes et ungues satis, ut ipse quidem iudico, continuisti, nec dubito, quin maximo fructu lecturi hanc sint omnes syncerioris doctrinę studiosi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nihil plane inest, quod me vel tantillum offendat; sed omnia sunt eiusmodi, ut omnibus visceribus meis gratias agam domino, qui spiritus sui vim in te, electissimo organo suo, magis identidem atque magis exerit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Is, quod cępit in te, perficiat usque in diem Christi<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Utinam exemplum hoc tuum imitarentur, qui hodie tanta procacitate, scurrilitate et petulantia conspurcant potius et odiosam faciunt magis quam defendunt veritatem!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verum imitari isti neminem, sed praeire ac omnium<pb type="edition" next="145"/> archetypi esse pertinaciter meditantur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Gratias tibi pro optimo illo libello maximas ago.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Pudefacis tu me sępissime ista tua perpetua munificentia, ut invideam tibi propemodum hanc felicitatem, quę semper dat, accipit nunquam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dominus ipse de plenissimo donorum suorum copięcornu<note target="fn7" type="footnote"/> benignissime tibi benedicat et mea caussa gratias referat amplissimas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed heus tu, mi venerande Bullingere, quur ne verbum quidem ullum ad Germanicas literas<note target="fn8" type="footnote"/>, quas ad te nuper per illumipsum<note target="fnb" type="footnote"/> Ulmensem nuncium<note target="fn9" type="footnote"/>, qui tuas<note target="fn10" type="footnote"/> cum libello<note target="fn11" type="footnote"/> mihi<note target="fnc" type="footnote"/> attulit, dedi?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Faciunt negocia tua cumulatissima, ut securior sim; alioqui de nuncii fide vehementer essem sollicitus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">De comitiis<note target="fn12" type="footnote"/> extra illa, quae hic accipis<note target="fn13" type="footnote"/>, ne verbum quidem accepimus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Abmandarunt nostri nuncium<note target="fn14" type="footnote"/> 6. martii; qui ubi redierit cum literis, curabimus, ut quam primum accipias, quę attulit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, anima mea in domino, cui me meosque diligenter et perpetuo commenda.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Commenda nos omnibus fratribus et administris tuis in domino<note target="fnd" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes, germanus frater<note target="fn15" type="footnote"/> cumprimis et Zviccius<note target="fn16" type="footnote"/> cum symmystis et mea coniuge<note target="fn17" type="footnote"/>, quae una mecum tuam uxorem<note target="fn18" type="footnote"/> et totam domum amantissime iubet salvere.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">18. martii 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="715"/>Es sind unser Kaufleute von Frankfurt wiederum gekommen, sind eins teils zu sperren gewesen, sagen von mancherlei Zeitung<note target="fn19" type="footnote"/>; dieweilen wir aber kein gründliches Schreiben oder Kundschaft haben, will ich Euch damit nicht bemühen; Ihr werdet von den Eueren selbst desshalb auch allerlei vernommen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dies ist dem Fugger<note target="fn20" type="footnote"/> zu <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> zugeschrieben auf der Post, dass der Turk<note target="fn21" type="footnote"/> zehn tausend stark das Schloss Blindenburg<note target="fn22" type="footnote"/> belagert und nunmehr schier gar ausgehungert habe; denn sie nicht über 14 Tage noch Proviant haben.<pb type="edition" next="146"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Auch hat man zu <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> Brief aus Konstantinopel den 7. Februarii, dass der Durg gar in keiner Rüstung sei und dies Jahr keinen gewaltigen Zug dahin<note target="fn23" type="footnote"/> werde auf Land.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der junge Herzog Christoph von <placeName ref="l100" cert="high">Wertemberg</placeName> ist mit seiner neuen Braut<note target="fn24" type="footnote"/> schon wiederum aus dem Lande Wertemberg gegen Mimpelgard; da muss er für und für<note target="fn25" type="footnote"/> Hof halten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der Reichstatt halber sagt man von <placeName ref="l1001" cert="high">Speyer</placeName>, sie haben bewilligt in die Hilfe wider die Türken<note target="fn26" type="footnote"/>, doch mit dem Anhang<note target="fn27" type="footnote"/>, das Kai. Mt. ein Frieden sein Lebenlang zusagen und schwören<note target="fn28" type="footnote"/> soll, das er auch das Kammergericht unverzagentlich<note target="fn29" type="footnote"/> reformieren soll<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Aber davon hab ich nichts Gewisses, dann das etliche Gefleut, so zu <placeName ref="l1001" cert="high">Speyer</placeName> gewesen, das anzögen<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
