<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11924">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11924</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Es haben auf den 12. Tag Martii die Kur- und Fürsten die Gesandten aller Städte zu <placeName ref="l1001" cert="high">Speyer</placeName> auf dem Reichstag geschickt und ihnen verhalten lassen, wie sie sich entschlossen haben, das, so es kai. Mt.<note target="fn2" type="footnote"/> gefällig, sie sich öffentlich von des Franzosen<note target="fn3" type="footnote"/> deklarieren wollen, auch er Mt. ein Offensiv hilf wieder in Tain<note target="fn4" type="footnote"/> und in Hungerland<note target="fn5" type="footnote"/> wider den Türken<note target="fn6" type="footnote"/> eine defensive Hilfe zu Besetzung der Schlösser, statt und biss<note target="fn7" type="footnote"/>.<note target="fna" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Was aber die Stadt darin bewilligt oder nicht haben, ist uns noch unbewusst; denn unser Bett<note target="fn8" type="footnote"/> in der selbigen Deliberation von <placeName ref="l1001" cert="high">Speyer</placeName> abgescheiden<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Doch wohl zuvermuten nach aller Sachen Gestalt und Gelegenheit, dass sie sich auch in solche entschliessen miteinlassen werden und den Kur- und Fürsten nicht zuwider setzen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Was nun aus solchem Folgen werde und was jedermann hierin zugedenken sei, hat jeder ziemlich Verständiger leichtlich<note target="fn10" type="footnote"/> zuermessen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">In Summa: es muss auch unser Deutschland herhalten, verderbt und verheert<note target="fn11" type="footnote"/> werden, wir bekehren uns dann von Herzen zu Gott.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich hab Euch solches in Vertrauen anzögen wollen; denn es haben auch die Euern hierin wohl zuerwägen, wie sie sich in alles schickt, damit sie sich nennen vergreift<note target="fn12" type="footnote"/> und ihn lasst<note target="fn13" type="footnote"/> geraten, davon mir nicht ziemt<note target="fn14" type="footnote"/> zuschreibt; Ihr werdet ihm wohl wissen recht zutage.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sagt mir meinem günstigen lieben Herrn Bürgermeister Rösten<note target="fn15" type="footnote"/>, seinem Sohn<note target="fn16" type="footnote"/> und seinen<note target="fn17" type="footnote"/> viel Dienst, Guts und Gruss, und habt uns gegen Gott und zeitlich allweg für befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Datum den 21. martii anno 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
