<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11928">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11928</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Lieber und guter Freund, Euer schreiben auf mein letztes getan<note target="fn3" type="footnote"/> habe ich empfangen und verstanden, und dieweil ihr mich so hoch vermahnt, ich wolle doch ich vertrucklich öffnen, was das heimlich sie, das<note target="fnb" type="footnote"/> in der Federin steckt, da ich geschrieben, ihr sollen ich wohl umsehen, ich dürfe nicht schreiben alles das ich weiss,<note target="fn4" type="footnote"/> wäre ich willig, ich zu dienen, wo es mir geborte<note target="fn5" type="footnote"/>; jetzund aber will ich ich gebeten haben, ihr wollen ich des Vernügen<pb type="edition" next="160"/><note target="fn6" type="footnote"/>, das ich ich erscheint<note target="fn7" type="footnote"/> hab, und mich nicht weiter ersuchen; dann ich hab je dazu grosse Ursache, das ichs dabei bleiben las.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Die Ratschläge sind geschwind<note target="fn8" type="footnote"/>, und hatte mir ein Vertrauter Ehrenmann<note target="fn9" type="footnote"/>, der jetzund ab dem Reichstag<note target="fn10" type="footnote"/> kommen, in<note target="fnc" type="footnote"/> treuen geöffnet<note target="fn11" type="footnote"/>, es werden gar stattlich zu <placeName ref="l1001" cert="high">Speyer</placeName> geradschlagt und die Ratschläge eines grossen teils wieder ich Eidgenossen Gericht etc<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und wie ich ich zu lässt geschrieben und anzeigt<note target="fn13" type="footnote"/>, das verständig Ehren und ich gut günstig Leute,<pb type="scan" next="1891v"/> denen dies Sache fast<note target="fn14" type="footnote"/> nach anliegt, für gut ansähe, das ihr Eidgenossen oder Joch<note target="fn15" type="footnote"/> Zürich, <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName>, <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> und <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhausen</placeName>, auch Sandgallen, euern nachpuren, <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName> und <placeName ref="l565" cert="high">Constantz</placeName> schreiben,<note target="fn16" type="footnote"/> wie ich anlangte, das den Stetten<note target="fn17" type="footnote"/> wieder den Franzosen<note target="fn18" type="footnote"/> und seine Helfer ein Offenschiff Hilfe dem Kaiser<note target="fn19" type="footnote"/> zu<note target="fnd" type="footnote"/> bewiesen angemute, und so die bewilligt, könne man wohl gedenken, wer an einanderen gesetzt, und das Euer nachbuhrlich vermahnen sie, das sie sich wieder ich nicht unfreundlich einlassend etc., alles ihr Baas<note target="fn20" type="footnote"/> wissen zu stellen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Da so vermeinten die selben guten Gönner noch, es solle von euch nicht unterlassen werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann die von <placeName ref="l565" cert="high">Constanz</placeName> liegt euch an der Tür, und so sich die selben<note target="fne" type="footnote"/>, alles das Menschen Kind viel kann<note target="fnf" type="footnote"/>, von Fürsten wider die Eidgenossen bewegen<note target="fng" type="footnote"/>, bringen und hetzen<note target="fnh" type="footnote"/> liessen, haben ihr zu gedenken, was grosser Macht Leiden ihr haben müssten, allein auf <placeName ref="l565" cert="high">Constanz</placeName> zu warten!<note target="fn21" type="footnote"/>- Zu dem das [es?]<note target="fni" type="footnote"/> Jetzt viel eine andere [Rüs-?]<note target="fnk" type="footnote"/> <pb type="scan" next="1892r"/> tung hat zu kriegen dann in dem <placeName ref="l78" cert="high">Schwabenkrieg</placeName><note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und wurde ich die Herren<note target="fn23" type="footnote"/> den Hals brechen und Euer Leid müden, so ist <placeName ref="l565" cert="high">Constanz</placeName> für aufzucken gemacht<note target="fn24" type="footnote"/>, Ihr wurdens nicht bald überrumpeln etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So ist <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName> grosses Vermögens, und hängt<pb type="edition" next="161"/> Iro viel der Stettin nach.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und haben allweg ein gut Herz zu den Eidgenossen gehabt etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wenn dann Euer der Eidgenossen oder steten Briefe in Stetten wären, ehe der Abscheid käme ab dem Reichstag, wenn dann der Abscheid käme und benamte Hilfe anmutete<note target="fnl" type="footnote"/>, wurde man sich bedenken, ehe man gute Nachbarschaft übergebe<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darum lügen in das Spiel<note target="fn26" type="footnote"/> bei Zeiten, denn man ist euch nicht hold.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Doch haben er auch noch gut Freund, wenn Ihrs nicht verachtet.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott bewahre euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Datum 26. martii<note target="fnm" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
