<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11929">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11929</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Besonders vertrauter und vorgeliebter Bruder, dieweil die Sachen und Löffen<note target="fn2" type="footnote"/> alles ganz erschrecklich und gefährlich und ich aber euch und den eueren von Herzen Guts beginne<note target="fn3" type="footnote"/>, kann ich nicht unterlassen, euch wiederum zuschreiben, dass ich eins teils nochermal<note target="fn4" type="footnote"/> halb<note target="fn5" type="footnote"/> nicht habe tun können und mir zum Teil seither zugefallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erstlich haben meine Herren auf diesem Reichstag<note target="fn6" type="footnote"/> keine Gesandten, und wiewohl neben dem gemeinen Ausschreiben<note target="fn7" type="footnote"/>, so ihnen zukommen, der Landgraf<note target="fn8" type="footnote"/> sonderlich angesucht und sie gebeten hat, dass sie diesen Reichstag besuchen und sonderlich meinen lieben Vetter Konrad <persName ref="p264" cert="high">Zwicken</persName> schicken wollen,<note target="fn9" type="footnote"/> so hat er sich doch des Ritts gewidert<note target="fn10" type="footnote"/>; denn es ist immer nicht viel Gutes im<pb type="edition" next="163"/> Sinn gewesen<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nach dem haben die gemeinen Stadt meinen Herren auch ernstlich geschrieben und sie gebeten, ihre Gesandten hinab zuschicken<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das ist an allen Zweifel alles nicht an grosse Ursache geschehen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Aber Gott hat Gnade getan, dass meine Herren niemand hinab geschickt, sondern den Städten geschrieben haben<note target="fn13" type="footnote"/>, wie ich Euch hiemit ein Copie schicke.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die mögen ihr etliche gute Freunde, aber nicht viel der Räte, lesen lassen, doch dass sie von keinem Menschen abgeschrieben und mir bei Zögern<note target="fn14" type="footnote"/> wiederum unverzögerlich und gewiss zugeschickt<note target="fna" type="footnote"/> werde; dann mir viel daran gelegen, und lasst sich meinen halben in solchen Sachen nicht scherzen, deren ich auch gewiss Obersten<note target="fn15" type="footnote"/> wurde, wo mich nicht sonder treu, Liebe und Freundschaft dahin vermöchte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es ist uns glaubwertig Zeitung<note target="fn16" type="footnote"/> zugekommen, dass ein Prophet in <placeName ref="l20" cert="high">Friesland</placeName> aufgestanden sei, der sich nennt David Gorius<note target="fn17" type="footnote"/>, und das er sei ein Vorbot des grimmen Zorns Gottes; hat mehr dann vierzehen tausend Mann mit im Zeichen, nimmt Flecken und statt ihn<note target="fnb" type="footnote"/>, und wär! ihm nicht anhängig sein will, den erwirkt er.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hat Doktor Andernach<note target="fn18" type="footnote"/> her geschrieben<note target="fn19" type="footnote"/>, der das<pb type="edition" next="164"/> Carmen Saphicum gemacht hat, das er mir geschickt und hiemit wieder zuempfachen habt<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="80"/>Indem so schreibt mir der Bürgermeister Hans Welser von <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName><note target="fn21" type="footnote"/>, dass der König aus Engelland<note target="fn22" type="footnote"/> herüber sei vierzig tausend stark dem Kaiser<note target="fn23" type="footnote"/> zu Hilfe wider den Franzosen<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das Brief schicke ich Euch auch hiemit, dass Ihr selbst lest<note target="fn25" type="footnote"/>, was seiner Dedication halber in Lucam<note target="fn26" type="footnote"/> seine Meinung sei; darauf werdet Ihr ihm wieder wohl wissen recht zutage<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich habe vorhin gewisst, dass er kein Latinus ist; aber das sollte ihn billlich nicht irren; denn es auch seinen Kinden<note target="fn28" type="footnote"/>, die er zum Teil zu der Lehre züchte, hernach ein Ehre sein würde, wie ich ihm selbst geschrieben habe<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Schickt mir seinen Brief wiederum.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Habt ihr die Commentarios auf diese Messe gefertiget und ist hinüber mit der Dedication<note target="fn30" type="footnote"/>, liegt nichts daran;<note target="fn31" type="footnote"/> fügt mirs zugewiesen, wir wollen ihm recht tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Des Türken<note target="fn32" type="footnote"/> halb sind frische Briefe von <placeName ref="l1192" cert="high">Wien</placeName><note target="fn33" type="footnote"/>, das viel Geld zu <placeName ref="l202" cert="high">offen</placeName><note target="fn34" type="footnote"/> und gran<note target="fn35" type="footnote"/> ankommen, damit man das türkische Kriegsvolck zahlen soll, und dieweil die Tonau<note target="fn36" type="footnote"/> jetzt zugefahren<note target="fn37" type="footnote"/> ist, sorgt und versicht man sich allerdingt, der Turk wiederum einfallen und grossen Schaden dein wird.<pb type="edition" next="165"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dass Ihr gern wissen wollt, was das wäre, so der Feder nicht zuvertrauen,<note target="fn38" type="footnote"/> kann ich Euch wahrlich nochmals aus viel Ursachen deutlich nicht schreiben; es sind aber doch die Ursachen, die mich zu meinem vorigen und jetzigen Schreiben bewegen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Daran mögt ihr wohl genügig sein<note target="fn39" type="footnote"/>; denn es ist genug, dass ihr wisst, dass solches von mir nicht an grosswichtige Ursachen geschehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es sind die Ratschläge allenthalb, wie ich erst dieser Tagen aus eines ganz vertrauten Freundes schreiben<note target="fn40" type="footnote"/>, so habe dem Reichstag hergekommen<note target="fnc" type="footnote"/>, verstanden habe, ganz wunderbarlich und, wie ich übel besorgen<note target="fn41" type="footnote"/> muss, eines grossen Teils auch wider die Eidgenossen gerichtet<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Das soll Euch aber nicht erschrecken;<pb type="scan" next="81"/> denn so man dem Herren vertraut, kann und wird er alle Dinge zum Besten schicken.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So ist der Anderteil gleich so bös und vielleicht ärger dann hier; denn bei ihm ist auch keine Besserung.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So geschichte<note target="fn43" type="footnote"/> die Hilfe der Stand aus keinem guten Grund; denn etliche Tats<note target="fn44" type="footnote"/> uns nicht, etliche uns Furcht, etliche um eigens Nutzens willen, etliche, dass sie dem Kaiser willen wohlgefallen; etliche haben böse eigene Sachen, hinter denen sie ihnen selbst fürchten, und vertrauen Gott nicht - davon viel zuschreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das soll Euch aber nicht stolz noch vermessen machen; denn es hinwider wohl zufürchten ist, Gott möchte einmal ein Straf über die Eidgenossenschaft verhängen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">So stecken er in Sünden wie andere, sind Gottes Guttaten undankbar und ist euer Wesen aufs höchste gekommen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es sind unter euch Trennungen; vieler Leute sagen<note target="fn45" type="footnote"/> und prophecieen lassen<note target="fn46" type="footnote"/> euch übels; so ist auch also der gemeine Bruch, das kein Reich ewig wert.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Und ob dann ihre Evangelischen schon das Kriegen und anderes abgestellt und Gottes Wort predigen lassen, so sind doch sonst grosse Mängel bei euch.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">So will aber Gott ein heiliges Volk und bei solchem grossem Licht der Gnaden und seiner Erkenntnis eine rechtschaffene Besserung haben nach seinem Willen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Darum halt ichs, die Sachen standen auf beiden Seiten fast<note target="fn47" type="footnote"/> hin<note target="fn48" type="footnote"/> und das Glück allein bei Gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Damit aber ihr euch dester mehr Glücks versehen konnten<note target="fn49" type="footnote"/>, wird von hohen<note target="fnd" type="footnote"/> Nöten sein, die Sache ganz wohl fleissig und recht christlich zugedenken.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Und erstlich wäre meines Bedenkens das Vorderast, das euere Herrn etliche Sünden und Unrecht, so bei den Ihren noch in Übung sein, Abstalten und sich vor allen Dingen, soviel möglich, in ihrem Regiment besserten und andere Eidgenossen auch dahin mit christlichen Vermahnungen vermöchten, dass sie doch bei ihnen und in gemeinen Vogteien etliche grobe<pb type="edition" next="166"/> Laster, die<pb type="scan" next="82"/> sie doch selbst für Unrecht haben, abstalten, damit Gottes Zorn dest ehe gestellt und begütigt wurde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Zum anderen wird alle Sache daran gelegen sein, ob er dem Franzosen vermöge euerer Bünde und Einigung<note target="fn50" type="footnote"/> zu Rettung seines Landes Hilfe schuldig seien oder nicht.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Sind euere Herren das verschrieben<note target="fn51" type="footnote"/>, so werden sie schuldig sein solches zuhalten.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">So ist auch ihnen und allen Eidgenossen an dem, dass der Franzose nicht untertrockt werde, viel und mehr dann viel gelegen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Zu dem wurde es euere Herren nicht viel nützen und steuren<note target="fn52" type="footnote"/>, wann der Franzose verjagt wurde und sie gleichwohl keine Hilfe tun<note target="fn53" type="footnote"/> hätten.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Doch wann euere Herren die Hilfe schuldig sind, so gedichte mich danecht<note target="fn54" type="footnote"/>, dieselbigen wäre nicht zuleisten, denn so<note target="fn55" type="footnote"/> der Franzose an denen Landen angegriffen wurde, die er eingehabt hat zur Zeit, alles sich euere Herren mit ihm verbunden und vereiniget haben.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Desgleichen, dass solche Hilfe nicht bewilligt wurde, der Franzose bewilligte dann zuvor eine gütliche Unterhandlung<note target="fne" type="footnote"/> und, wo die bei dem Gegenteil erlangt wurde, ein Anstand<note target="fn56" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Wann nun der Franzose solches bewilligte, alsdann wäre meines Bedenkens den Eidgenossen zuraten, dass sie den Stunden des Reichs ein Gemein Schreiben zuschickten mit Anzeigung des Franzosen<note target="fnf" type="footnote"/> anbieten und anderem mehr, wie dann solches wohl ordentlich möchte gestellt werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Verfinge das bei den Stunden etwas, wohl und gut; so hatte man doch übernächtigen<note target="fn57" type="footnote"/> Frieden, der, wie man sagt, Golds Wert ist<note target="fn58" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Wurde die Sache vertragen<note target="fn59" type="footnote"/>, das wäre Glück und Heil und der Eidgenossen eher; zerschlüge man dann, so stünde es doch wie vor, und hätte man danecht beider Parteien Fug und Recht erfahren, und wussten sich euere Herren hernach dest bass<note target="fn60" type="footnote"/> zuhalten.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Wollten dann die Stunden nicht in gütliche Handlung bewilligen, so wäre der Eidgenossen Glimpf<note target="fn61" type="footnote"/> desther grösser und zu dem so viel dest mehr Glück zuhoffen.<pb type="scan" next="83"/></s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Wurde aber der Franzose gütliche Unterhandlung an redliche Ursachen nicht bewilligen, so könnten euere Herren immer die Hilfe dest füglicher<note target="fn62" type="footnote"/> abschlachen, so er sich zu der Billigkeit<note target="fn63" type="footnote"/> nicht Welt vermögen lassen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Was dann die anderen Eidgenossen diesem euern Herren Ratschlag und ehrbarer Meinung nicht zufallen, sondern an alle Bedingnisse und vorgehende gütliche<pb type="edition" next="167"/> Handlung frei helfen wollen, so möchten euere Herren als dann abermals mit mehr Ehren und Glimpf ihr Hilfe unterlassen und sich vor ihnen protestieren, dass sie an allem Unrat, so hieraus folgen möchten, keine Schuld haben wollten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Und wenn die anderen Eidgenossen hernach dieser Sache und Kriegs halb angegriffen<note target="fn64" type="footnote"/>, dass sie dann ein billiges Bedenken haben und ihnen wohl zuberatschlagen sein würden, ob sie vermöge ihrer Bünden schuldig waren, sie zarten und ihr Land zuschirmen helfen, so sei doch zu solchem Überzug und Angriff selbst Ursache gegeben hätten; das sollten sie eingedenk bleiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Aber im Fall, dass euere Herren dem Franzosen kein Hilfe schuldig waren, so möchten sie doch obangezeigte Meinung nichts dest minder den andern Eidgenossen raten, sie möchten auch ihren halben an Nachteil mitsamt den anderen dem Franzosen der gütlichen Handlung halber und auf sein Bewilligen den Stunden des Reichs wohl schreiben.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Aber so der Franzose oder die Stunde des Reichs die gütliche Handlung abschlügt, so möchten euere Herren (dieweil sie die Hilfe nicht schuldig) still sitzen und also erwarten, wie Gott die Sachen schicken wollte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Neben dem Werke meines Verstandes noch in Allweg nichts und gut, das der Franzose denen von <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName> geschrieben hat<note target="fn65" type="footnote"/>, doch mehr freundlich dann traulich<note target="fn66" type="footnote"/>, ob man vielleicht vorkommen möchte, dass sie in solche Hilfe nicht bewilligten; dann an ihnen viel gelegen ist.<pb type="scan" next="84"/></s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Desgleichen hielte ich das andere Schreiben an meine Herren auch noch für gut<note target="fn67" type="footnote"/>, und das solches von euern Herren und den <placeName ref="l121" cert="high">Bernern</placeName> oder gemeinen Eidgenossen (welches noch besser wäre) geschehe, doch dass es nicht traulich, auch nicht zuviel freundlich wäre, damit man nicht meine, man sei erschrocken<note target="fn68" type="footnote"/>.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Dies Schreiben wurde darum gut sein, dieweil meinen<note target="fng" type="footnote"/> Herren hier der Abschied ab dem Reichstag noch nicht zukommen und sie dieser Hilfe halber wider den Franzosen nichts bewilliget, aber (wie ich gewisslich achten) ernstlich darum angelangt werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Wenn dann der Eidgenossen Schreiben meinen Herren vorhin zukam und Ihnen wiederum freundlich geantwortet wurde (wie ich mich dann gänzlich versich), so wurde folgen, wann der reichsten Abschied oder Begehren meinen Herren darnach zugeschickt, wurden Sie von der Eidgenossen schreiben und Ihrer Antwort wegen gut Ursach haben, sich der Sachen zeugeren<note target="fn69" type="footnote"/> und nicht zu vertiefen, welches dann für Sie und desgleichen auch für Euch wäre<note target="fn70" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Dann sollten meine Herren in den Krieg (wie dann gnädige und trostliche Zusagen grosser Herren viel Vermögen und vor Jahren auch geschehen ist)<note target="fn71" type="footnote"/>, könnten ihr wohl gedenken, zu was Nachteil es gemeiner Eidgenossenschaft reichen möchte, dieweil jetzt viel eine andere Zeit zu kriegen ist dann vor Jahren.<pb type="edition" next="168"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Was grosse Anzahl Volks müssten ihr nun auf die Stadt warten<note target="fn72" type="footnote"/> lassen, dadurch ihr anderswo dest minder warten konnten.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Wie verderblich es dann unser statt sein wurde, wann gleich wohl der Kaiser sagte, ist lichtlich zu ermessen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Zu dieser Sache wird wohl dienen, dass meine Herren des Hütlins<note target="fn73" type="footnote"/> halber eine gute Antwort empfangen; denn das vorige Schreiben<note target="fn74" type="footnote"/>, und das sich etliche der Eidgenossen dieser Sache alles ernstlich haben annehmen wollen, hat bei uns viel Reden und nicht wenig Unwillen verursacht<note target="fn75" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="85"/>Am andern mögen er wohl wissen, wie meine Herren viel Spann<note target="fn76" type="footnote"/> haben mit dem Kloster Kreuzlingen und etliche schwere Sachen, da sich der Dechan<note target="fn77" type="footnote"/> vor und für hören lässt, er wolle den unseren ihre Güter anfallen, dazu dann die Unsernen nicht viel Gutes reden<note target="fn78" type="footnote"/>.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Es hat aber Gott der Herr das Glück gegeben, das vor 3 Wochen ungefähr meine Herren sich gegen dem Decan erboten haben, dieweil sie mit jedermann gern nachbeurlich leben wollten, so ist dann ihm auch gefällig, wollten sie versuchen, ob sie sich aller Spannen mit einander gütlich<note target="fnh" type="footnote"/> vertragen möchten.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Das ist gleich wohl schwerlich bei meinen Herren erlangt worden; aber Gott hat Gnade getan, und hat sich der Decan auch freundlich bewilligt.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Solche Handlung hat jetzt die Wochen vergehen sollen; so<note target="fni" type="footnote"/> haben aber meine Herren die Sache dieser Tage aufgeschoben bis auf eine andere Zeit und doch keine bestimmt; nicht weiss ich, kanns auch nicht erfahren, warum solches Geschichte.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Ich muss aber schier gedenken, das jetzige Geschrei sei eine Ursache; doch werden etliche ernstlich anhalten, dass man dem Decan wiederum ein Tag ansetze.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Wann nun solches geschehe, wäre wahrlich gut, dass der Decan sich freundlich erzeigte, damit die Spannen hingelegt möchten werden, oder, wo meine Herren vielleicht zuviel an den Decan begehrnen würden, dass er doch einen freundlichen Aufzug nehme<note target="fn79" type="footnote"/> auf seinen Abbt<note target="fn80" type="footnote"/> oder die Eidgenossen, damit also dest mehr ein guter Wille bei meinen Herren erhalten wurde.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Hab ich Euch also guter Meinung Alles für ein gut Mittel auch nicht verhalten wollen, und verstands<note target="fn81" type="footnote"/> besser, dann die Worte lauten.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Ich schreibe ein grosser Eile, aber wahrlich und gewiss alles aus gutem Grund, wie ich dann diese Sachen zum Besten mir möglich ermessen kann, und erkundige mich ihm aller Besten solcher Dinge; Gott weist warum und dass ich gern zwischen uns alle gute Nachbarschaft sehen wollte.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Es lässt sich die<pb type="edition" next="169"/> Sache oft übel ansehen, das böse Blut bei vielen Macht; hoffe zu dem treuen Gott, er werde gute Vornehmen mit Gnaden väterlich zu Ende bringen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="86"/>Es haben meine Herren hier, wie auch bei euch geschehen, etliche in Sonderheit verordnet, von diesen gefährlichen Löffen<note target="fn82" type="footnote"/> zureden und zuberatschlagen<note target="fn83" type="footnote"/>.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Gott verlieh, dass Sie den rechten, im gefälligen Weg treffen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Was man sich auf dem Reichstag wieder entschliessen werde oder seither entschlossen habe, will ich Euch allweg, so erst<note target="fn84" type="footnote"/> mir möglich, zugewissen fügen und keinen Boten sparen; aber den Botenlohn will ich allweg ausrichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Dann sollten ihr allweg den Geben der Gestalt wie nähermal<note target="fn85" type="footnote"/>, wurde den Boten nun<note target="fn86" type="footnote"/> zuviel und zu dem etwa die Sache argwöhnig Mienen halb, darum ich auch die Boten abwechseln und jeder Zeit einen andern Namen ausserhalb der Stadt boten, damit ich keineswegs verdacht werde.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Es sind viel seltsamer Köpfe und nicht jedermann eines Sinns; wann diese Sache zu Ende lauft, will ich Euch dann zuschreiben, wieviel ich Botenlohn ausgeben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Meinen Namen sollen ihr gegen keinem Menschen, er sei euch wie lieb er immer wolle, vermehren<note target="fn87" type="footnote"/> dann allein meinem Herr Burgermeister Rösten<note target="fn88" type="footnote"/>.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Er sollen auch meinen Schreiben weder im Rat noch andere besondere<note target="fn89" type="footnote"/> Personen lesen lassen, sondern, was mein Herr röste und Ihr darin Gutes finden, das mögt Ihr für Euch selbst anzögen und raten; denn ich schrieb Euch diese Dinge allein aus christlichem, brüderlichem und vertrautem Herzen, Euch, uns und unser Religion zu Gutem.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Wo es meinen halb offenbar werden sollte, dass ich mich dieser Sachen alles viel beleide<note target="fn90" type="footnote"/>, wie dann lichtliche Geschichte, wurde es mir<note target="fnk" type="footnote"/> zu merklichem Nachteil reichen.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Darum haltet mir Glauben<note target="fn91" type="footnote"/> um Gottes und der Liebe willen, wie ich Euch trauen, dann sonst würde ich Euch hinvor weder raten noch dergleichen neue Zeitung zuschreiben; sollt Ihr Euch gänzlich und endlich versehen<note target="fn92" type="footnote"/>.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Es hat mich nicht wenig beschwert, dass er meinen langen Brief<note target="fn93" type="footnote"/> im Rat haben lesen lassen; denn es ist etliche darin, dass<pb type="scan" next="87"/> sich nicht geschickt hat, dass es verlesen wurde.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">So muss ich schier gedenken, Ihr habt meinen Namen dem Lavater<note target="fn94" type="footnote"/> und <persName ref="p87" cert="high">haben</persName><note target="fn95" type="footnote"/> angezeigt, dieweil Ihr mir von Ihren<note target="fnl" type="footnote"/> Wegen sonderlich ein grosses zuschreibt<note target="fn96" type="footnote"/>,<pb type="edition" next="170"/> welches Sie doch jetzt nicht Ursach gehabt hätten Euch zu befehlen.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Er wisst nicht, was ich in dem allem scheuche.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Item, es bedingte mich gut sein, dass Ihr der anderen geheimen sah, davon ich Euch vormals geschrieben, wieder nachgedächten<note target="fn97" type="footnote"/>.</s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Dann bei kurzen Tagen sind N.<note target="fn98" type="footnote"/> zwei Schreiben<note target="fn99" type="footnote"/> zugekommen, darin angezögt wird, dass der König<note target="fn100" type="footnote"/> und Landgraf<note target="fn101" type="footnote"/> dieser Sache halb meinen Herren den geheimen Räten schreiben<note target="fnm" type="footnote"/> werden; denn N. hat vormals an die selbigen beiden Orte Antwort gegeben, der Erfinder habe mit den geheimen Räten dieser Stadt gehandelt, die haben der Sache nachgedenken wollen und ihn gebeten, die selbigen ein Zeitlang in Geheim zu halten.</s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Darauf werden jetzt diese beiden Herren bei meinen Herren anhalten; sollten dann meine Herren durch<note target="fnn" type="footnote"/> grosse Zusagen etwan bewegt werden, dass sie dem N. rieten oder nicht widerrieten, die Sache zu öffnen, das wäre nicht gut.</s>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Gott schicks zum Besten!</s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Gedenken ihm nach; das will ich auch tun; denn es will gross, gross daran gelegen<note target="fno" type="footnote"/> und sonderlich bei diesem elenden Geschrei.</s>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Der Vater im Himmel setze seine barmherzigen Augen auf uns zu Gutem.</s>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Amen, Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="80" xml:lang="de" type="auto">Ich schreibe Euch keinen Gruss von Niemand auf dies Mal; es hat wichtige Ursachen, dass ich Niemand davon sage.</s>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Es will sich nicht schicken der Personen halb, davon ihr schreiben, auch aus nicht geringen Ursachen; was ich aber von ihnen und anderen vernehmen und erlernen kann, soll euch unverborgen belieben, wie wohl ich weiss, wann sich etwas besonders zutrügen, das Euch zu besonderm Nachteil Euer statt reichen möchte, sie wurden, sofern<note target="fn102" type="footnote"/> sie mit Fugen Tain könnten, euch solches nicht verhalten, unangesehn das wahrlich<note target="fnp" type="footnote"/> bei etlichen etwas Unwillen erwachsen und angesessen ist von des Hütlins<pb type="scan" next="88"/> sah wegen; dann sie gar seltsam in Erfahrung kommen<note target="fnq" type="footnote"/> etlicher Rede, so der Hütlin an einem Ort, da er wenig gedacht, das es von ihm sollten weiter gebracht werden, ausgegossen hat, und sind dann daneben etliche Connictur<note target="fn103" type="footnote"/> und nicht gering auf den Tagen zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName><note target="fn104" type="footnote"/>, auch eurer Gesandten halb, dazu geschlagen, das man das Hütlis reden für war muss halten, welches etliche meiner Herren, soviel des Wissen tragen, mehr dann hoch und hart beschwert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Aber das laste bei Liebe<note target="fn105" type="footnote"/> bei euch bleiben, sagte keinem Menschen davon.</s>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">Ich bin wahrlich nicht Bedacht gewesen, Euch etwas davon zugeschrieben; hättes sonst in vorigen Briefen getan, da ichs aber allein in gemein angeregt habe von Untreue und Geschwindigkeit der Menschen Kind<note target="fn106" type="footnote"/>; es ist ein Wunder seltsam abenteurig sah.<pb type="edition" next="171"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">Der Frauen<note target="fn107" type="footnote"/> im weisen Kreuz<note target="fn108" type="footnote"/> halber schrieb ich Euch hernach; sie hat Ihr sah übel verblättert<note target="fn109" type="footnote"/>, ist selbst daran schuldig, wie Ihr hören werden; wäre sonst bald gut worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Schreibt mir bei diesem Boten<note target="fn110" type="footnote"/>, wie nach<note target="fn111" type="footnote"/> ich die grossen deutschen grossen Paraphrases<note target="fn112" type="footnote"/> bei Euch kaufen möchte, und vergessts nicht; man gibts hier sehr Tür<note target="fn113" type="footnote"/>, nämlich 2 1/2 fl. ungebunden.</s>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Aber er sollte dem Boten keine Aufgaben bis auf weiteren Bescheid.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">Datum den 26. Merzens morgens nach sechs Uhren 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
