<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11938">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11938</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Vergiebter, insonders vertrauter Herr und Bruder, Euer Schreiben<note target="fn3" type="footnote"/> habe ich empfangen und gemeinlich mit Herr räusten<note target="fn4" type="footnote"/>, was gemeiner Sachen, gelesen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Sagen euch von Sinnetwegen und auch meinet Wegen fleissigen und<pb type="edition" next="193"/> hohen Dank; denn wir sonst wahrlich die grosse Treue, Mühe<note target="fn5" type="footnote"/>, Fleiss und Arbeit nimmermehr vergelten mögen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Doch sollt ihr uns in Treuen alle Zeit befallen sein etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Mein Herr last Euch ganz freundlich grüssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gemeiner Sache unsers Land halb statt es also: auf vielfältig Warnung Ehren, Bitterben<note target="fn6" type="footnote"/> Leiden und Vertrauter haben mein Herren ein gemeinen Tag allen Eidgenossen auf Palmarum<note target="fn7" type="footnote"/> gegen <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> gesetzt, dahin verordnet h. Seckelmeister Lavater<note target="fn8" type="footnote"/>, und haben den Eidgenossen, so mit dem König<note target="fn9" type="footnote"/> in Bündnis, verhalten lassen die Gefahr, so gemeiner Eigenschaft darauf Stadt, so sie mit ihrem<note target="fna" type="footnote"/> ausländigen Kriegen verfahren wollen etc., und deshalben sie abgemahnt, wie sie nun man ob den 20 Jahren sie abgemahnet; desgleich hatte sie auch <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> abgemahnet, nicht mit minderem Ernst dann auch mein Herren etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darauf sie geantwortet: „Wir erkennen Euer Treu<note target="fnb" type="footnote"/> und unser Gefahr, in deren wir standen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wie sollen wir ihm aber tun, insonders in der Not?</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wir haben eine Vereinigung mit dem König allein auf Schirm seines Landes;<note target="fn10" type="footnote"/> darum hat er uns viel Gutes getan etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sollen wir ihn jetzt in aller Not verlassen?</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das wird gemeinen Eidgenossen ein ewig Aufheben<note target="fn11" type="footnote"/> sein.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl wir an den Herzogen von Mailand deine<note target="fn12" type="footnote"/> Schuld tragen, müssen wir doch schwerlich verdacht sein<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So wir jetzt von dem König Abston in seinen Nöten, wäre doch schändlich.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Darum werden wir im Namen Gottes unser Leib und Blut zu ihm setzen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Haben wir das Gut angenommen, so wollen wir das Böse auch bestehen etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wisst<note target="fnc" type="footnote"/> Ihr uns aber mit Ehren daraus zu helfen, so bitten<note target="fnd" type="footnote"/> wir Euch freundlich, Ihr wollends tun.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wir<note target="fne" type="footnote"/> wenn<note target="fn14" type="footnote"/> alles das tun, das treue Eidgenossen tun sollen<note target="fnf" type="footnote"/>“ etc<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">In dem sind allerlei Ratschlägen geschehen, ist auch der Fürsten geschrieben [aus]<note target="fng" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="360/1v"/><placeName ref="l1001" cert="high">Speyer</placeName><note target="fn16" type="footnote"/>(Des Meldung er auch getan<note target="fn17" type="footnote"/>) durch einen eigenen Boten<note target="fn18" type="footnote"/> verbracht.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Das Lot, wie er schreibt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es zeigt an, wie der Franzose sich mit dem Türken<note target="fn19" type="footnote"/> vereinigt, wie das Reich Willens, das Vaterland zu retten etc., mit ernstlicher Vermahnung, die Eidgenossen wollen ihre Knechte vom Franzosen abmahnen und ihm nicht zuziehen etc., mit ernstlicher Begehr einer<pb type="edition" next="194"/> geschriftlicher Antwort.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dieweil dann die Boten darum dahin empfehlen<note target="fn20" type="footnote"/> gehabt, haben sie das Schreiben genommen in die Abscheide, hinter sich<note target="fn21" type="footnote"/> zu bringen etc., und einen andern Tag gegen <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> angesetzt 8. Paschae<note target="fn22" type="footnote"/>, mit Ratschlägen zu kommen, was man antworten und wie man in der Sache handeln wolle etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">So wird man hier morgen<note target="fn23" type="footnote"/> darum Räten und Burger halten und auch ratschlagen<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Deshalb hat es Gott gar wohl gefügt (ihm sei Dank), dass Euer Schreiben, Kundtschaft und Rat kommen noch auf Hütten, das es noch hüten mag bedacht werden.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es ist von etlichen der Eidgenossen gar ernstlich angetragen, man solle gegen <placeName ref="l1001" cert="high">Speyer</placeName>13 Boten von den 13 Orten auf den Reichstag senden, sich da vor allen Ständen zu entschuldigen<note target="fn25" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ist aber etlichen, auch meinen Herren, gar widerig aus vielen Ursachen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Das einmütig schreiben wird, alles ich hoffe, bei uns wohl erhebt<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Das aber nochmals<note target="fn27" type="footnote"/> den Städten nicht geschrieben,<note target="fn28" type="footnote"/> kommt daher, dass man besorgt<note target="fnh" type="footnote"/>, man mache ihnen ein Verdacht und Unwillen bei der Herrschaft etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">So sollt ihr das wissen, das meine Herren gar nichts tun, sich bei dem Kaiser<note target="fn29" type="footnote"/> einzuflicken<note target="fn30" type="footnote"/>; denn man ihm so wenig alles dem Franzosen nachfragt.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Was da Geschichte, Geschichte zu Aufenthalt<note target="fn31" type="footnote"/> des Landes.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Schreibens halb und der Titeln muss ihm recht geschehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wir bitten freundlich, er wollt in euerm guten Willen also beharren und schreiben wie bisher.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Unser Bett ist auch, dieweil das jetzt der andere<note target="fn32" type="footnote"/><pb type="scan" next="360/2r"/> Bett<note target="fn33" type="footnote"/> ist, ihr wollt den Kosten anzeigen, was der sie; wollen wir von Herzen gern schicken; denn ich sonst nichts mit dem Boden gemachte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Die neue Zeitung<note target="fn34" type="footnote"/> von <placeName ref="l906" cert="high">Rom</placeName><note target="fn35" type="footnote"/> sind seltsam; ist Nieswas<note target="fn36" type="footnote"/> dran, so möchte wohl etwas Spanst<note target="fn37" type="footnote"/> daraus kommen.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Quid, si tempora redirent Honorii, ut nunc occidentale imperium prorsus dilaberetur, quod sub Honorio inclinare et laborare coepit?<pb type="edition" next="195"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Die Ursach, warum Pellikan<note target="fn38" type="footnote"/> gefangen, möchte ich wohl wissen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Leid ists mir, dass sich ein neuer Unwille zwischen Friedrichen<note target="fn39" type="footnote"/> und seinen Brüdern zuträgt<note target="fn40" type="footnote"/> und das der Posten sowie<note target="fn41" type="footnote"/> die Post eilen worden ist<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser hat aber ein Wagen an seinem Wagen<note target="fn43" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Euer Fragen halb<note target="fn44" type="footnote"/> hab ich bei meinem Herren <persName ref="p87" cert="high">haben</persName><note target="fn45" type="footnote"/> empfangen Bescheid.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Wo das Erbe gefallt<note target="fn46" type="footnote"/>, da muss es berechtigt<note target="fn47" type="footnote"/> werden.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Faltet<note target="fni" type="footnote"/> es in einem Ort der Eidgenossenschaft, so muss es darin gerechtfertigt werden, und ist dahin Appellatz davon<note target="fn48" type="footnote"/>.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Fallt es in gemeinen Herrschaften, so muss es da berechtigt werden; die Appellatze kann für die Art, die Teil und gemein an der Herrschaft haben.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Kammergericht und Hofgericht, Process und Brief gelten nichts bei uns.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Man reicht noch<note target="fn49" type="footnote"/> das Land Bruch und der Billigkeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Zu Frauenfeld ist Gesässen der Landschreiber Locher<note target="fn50" type="footnote"/>, hat Kind gehabt, deren er etliche in die Klöster getan, und insonders einen<note target="fn51" type="footnote"/> gegen Kahlerin<note target="fn52" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="196"/></s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Die hat sich des Erbes verzeigen<note target="fn53" type="footnote"/>, und die anderen Geschwisterkeiten<note target="fn54" type="footnote"/> sind in Heiraten darauf ausgerichtet<note target="fn55" type="footnote"/>.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Mit der Zeit hat die zu Kahlern ein Priester<note target="fn56" type="footnote"/> genommen; der hat die Geschwisterkeit nach des alten Lochers Tod um den Erbfall angenommen<note target="fn57" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Die Sache ist kommen für die Ort, die am Turgau Teil<note target="fnk" type="footnote"/>[Hand]<note target="fnl" type="footnote"/>; die Hand ihre ihren Teil auch heimgesprochen<note target="fnm" type="footnote"/>; doch dieweil sie auf 1000 gl. in das Kloster<note target="fnn" type="footnote"/><pb type="scan" next="360/2v"/> gekostet, solle der Geschwistergegend eines<note target="fn58" type="footnote"/> auch 1000 gl. vor dannen nehmen, darnach zu gleichem<note target="fno" type="footnote"/> Teil kann.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">M. Erasmus <persName ref="p188" cert="high">Fabricius</persName><note target="fn59" type="footnote"/> hat eine Blarerin<note target="fn60" type="footnote"/>, ist Xen<note target="fn61" type="footnote"/> zu Feldbach in dem Kloster<note target="fn62" type="footnote"/>; dieweil sie ein Pfaffen genommen, hat die Mutter die Tochter enterbt,<note target="fn63" type="footnote"/> und statt M. Erasmus also still<note target="fn64" type="footnote"/>; weiss nicht, ob Herr Neisswahn<note target="fn65" type="footnote"/> hin bringen wird<note target="fn66" type="footnote"/>.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> im Ergau ist Gesässen einer, benamt Roggenmann, hat seinen Sohn<note target="fn67" type="footnote"/> ins Kloster zu S. Bläsi<note target="fn68" type="footnote"/> getan mit dem Geding<note target="fn69" type="footnote"/>,<pb type="edition" next="197"/> das ihm auch folgte seines Vaters<note target="fn70" type="footnote"/> gut und das Kloster den München arbeite<note target="fn71" type="footnote"/>.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Alles der Vater gestorben, ist der junge Mönch ausgelaufen und hat sein Erbe angefallen<note target="fn72" type="footnote"/>.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Die von <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> haben ihm abgesprochen und dem Kloster zugesprochen.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Die Appellatz ist für die 8 Orte gekommen.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Ist das Meer<note target="fn73" type="footnote"/> geworden: wohl gesprochen<note target="fn74" type="footnote"/>, übel appelliert<note target="fn75" type="footnote"/>.<note target="fn76" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Aus gemalten Fällen mögt er jetzt etwas merken, das ihr begehrt.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Es gat dennoch nicht allweg alles gleich zu, und gibt solches viel Spanns und Strausses<note target="fn77" type="footnote"/> zwischen den Orten.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">So ich etwas hätte, liess ichs der Zeit ruhen.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch und den euern Allen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Datum Freytags vor Ostern um die 3 nach Mittag.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Unwern hab ich empfangen um die 8 vor Mittag.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Wollte Gott, es wäre Euer Nutz und Wohlfahrt und Ihr Wort bei uns.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, es sei eine Praktik<note target="fn78" type="footnote"/>, ein Bundt mit <persName ref="p1332" cert="high">Carlo</persName> und Ferdinando<note target="fn79" type="footnote"/> zu machen, damit der Schmalkaldische<note target="fn80" type="footnote"/> kommlich<note target="fn81" type="footnote"/> aufgelöst werde.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">So nun Ihr Glaubens gefährdet<note target="fn82" type="footnote"/> wie wir bei Euern Gerechtigkeiten<note target="fn83" type="footnote"/> bleiben, dazu Euch ein grosser Teil des Thurgaus<note target="fn84" type="footnote"/> für eigen wurde, darin mit Klöstern und<note target="fnp" type="footnote"/> dem Glauben und Gerichten zu handeln nach Euerm Gefallen etc., was mangelte Euch?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffte, es wurde gehn<note target="fn85" type="footnote"/> und ihr Würdens erlangen und ein ehrliches<note target="fn86" type="footnote"/> Ort in Eidgenossenschaft.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Lieber, Betrachtendes.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Non frustra haec scribo.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">[No]n<note target="fnq" type="footnote"/> relegi.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift und Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
