<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11939">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11939</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Besonders vertrauter, lieber Herr und Bruder, Euer Schreiben<note target="fn2" type="footnote"/> habe ich wohl empfangen und seines Inhalts vernommen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der treue Gott lass alles zu Gutem geraten, wie wirs zu beiden Teilen gut und getreulich meinen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es bedarf gar keines Denkens gegen mir; er habt viel mehr und grösseres um mich beschuldet<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott wollte, ich konnte Euch dienstlich und ganz brüderlich Wohlgefallen erzögen; ich wollte gewiss mit Darstreckung alles Vermögens ungespart beweisen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dies sind gemeine<note target="fn4" type="footnote"/> Sachen, daran uns an das<note target="fn5" type="footnote"/> zu beiden Teilen billlich viel gelegen soll sein; derhalb es besonderer Bedingung gar nichts bedarf.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Aber auf dies Mal kann ich Euch gemeiner Sachen halben in Eile nichts anders antworten, denn das mich nochmals aus viel trefflichen Ursachen für gut ansehen, erstlich dass die Eidgenossen den Stunden des Reichs eine einhellige Antwort geben und doch daneben jedes Ort handeln, wie es vermeint gegen Gott dem Herren zuverantworten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Am andern wäre noch ein allweg gut, dass die Eidgenossen meinen Herren geschrieben hätten unangesehen der Fürsorge, davon ihre Meldung tat<note target="fn6" type="footnote"/>; dann mir zweifelt gar nicht, man werde mit meinen Herren in vielweg handeln und das selbige förderlich; so dann dies Schreiben geschehe, wurde es ihnen Ursache gegeben, an dem andern Ort dester Gewahrsamer<note target="fn7" type="footnote"/> zuantworten<note target="fn8" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="199"/></s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Den letzten Punkten Eures Schreibens, unser Staat und Euch gelangt, habe ich nicht ungern vernommen;<note target="fn9" type="footnote"/> denn ich bin mir dieser Sache halber auch allerlei gedenken haben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dieweil es aber in Vielweg eine schwere, weitläufige Sache ist, hab ich Euch darüber mein Herz und Gemüt nicht eröffnen mögen, wollts Euch lieber mündlich dein<note target="fn10" type="footnote"/> dann der Feder vertrauen, wann ich etwa an aller Menschen Argwohn an ein gelegenes Ort zu Euch kommen könnte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der Herr verlieh Gnade und Gunst zu allem Gutem.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Vergessen des Decans zu Kreuzlingen<note target="fn11" type="footnote"/> nicht, von dem ich Euch vormals geschrieben<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sagt mir meinem günstigen Herr Rösten<note target="fn13" type="footnote"/> alles Guts mit Umbietung möglicher Dienste.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich will unverdrossen<note target="fn14" type="footnote"/> sein in allen diesen Sachen; sollt Ihr mir gänzlich trauen; allein lasst uns ein Stil alles ausrichten.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Bitten den Herren mit Treuen für uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="665v"/>Ich bedank mich zum höchsten Euers Fleiss, das Ihr mir von den Erbfällen alles guten Bescheid geschrieben<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Omen, quod rapis de invento Honorii corpore Rhome,<note target="fn16" type="footnote"/> supra modum mihi probatur, nec vanum esse putaverim.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">16. aprilis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Heinricho Bullingero Tiguri, venerando suo et charissimo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
