<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11936">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11936</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Lieber und guter Freund, es ist nicht<note target="fn2" type="footnote"/> wiederum Botschaft von <placeName ref="l1001" cert="high">Speyer</placeName><note target="fn3" type="footnote"/> kommen, und statt die Sache ganz gefährlich.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Die Kur- und Fürsten haben k. m.<note target="fn4" type="footnote"/> bewilligt 2400 zu Fuss und 400 zu Russ in ihren Kosten zu erhalten<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die Sölle schien Majestät und der römische König<note target="fn6" type="footnote"/> teilen auf den Franzosen<note target="fn7" type="footnote"/> und die Türken, wie es ihnen am Gelegnisten ist.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darauf ist auch die Teilung geschehen, dass der Kaiser genommen wird 1600 zu Fuss und 300 zu Russ; die übrigen 800 zu Fuss und 1000 zu Russ wird der König in Besatzung wider die Türken nehmen<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So wollen genahmt Stände und Fürsten den Franzosen, von wegen das er sich zum Türken<note target="fn9" type="footnote"/> Xenelet<note target="fn10" type="footnote"/>, deklarieren und ausschreiben alles Irren und gemeiner Christenheit finden<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So wird man eilends euch Eidgenossen auch vom Reich zuschreiben und euch abmahnen vom Franzosen, wie ihr wohl verstanden werden etc<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darum lügen, wie er weisslich<note target="fn13" type="footnote"/><pb type="scan" next="189v"/> handelt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann an Euer Antwort wird fast<note target="fn14" type="footnote"/> viel gelegen sein<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gut Ehren leidet im Reich<note target="fnd" type="footnote"/> und günstig der Eidgenossenschaft reden gar viel davon, dass, so ihr da nicht vorsichtig handelt, dass es viel Anlassens<note target="fn16" type="footnote"/> bringen wird.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sollen ihr Eidgenossen euch von einanderen Tränen und gespaltenen Antwort geben, so stärkt ihr euere Missgünstigen gar heftig.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sollen sich dann die Art in gleiche Fussstapfen stellen, da die Stunden, die Geld genommen und viel Jammers angerichtet, wird vor Gott und aller Erbarkeit im Reich übel lauten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und wäre vielleicht das füglichste, man gäbe eine allgemeine Antwort unvergriffentlich<note target="fn17" type="footnote"/> auf beide Teile.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Davon ich wieder euch weiser und verständiger Leiden gedenken<note target="fne" type="footnote"/> und reden mitteilen will etc<note target="fnf" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="E_II_357a-663"/>Wollt mir meinem günstigen her Rösten<note target="fn18" type="footnote"/> viel viel Dienst, gutes und gross sagen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Habt mich allzeit brüderlich für befohlen.<pb type="edition" next="188"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ihr wisst und glaubt nicht, wie ich mich wieder meinen Brauch reise<note target="fn19" type="footnote"/> und übe, unverzog diese Dinge zürfern und verständiger Leute gute Bettungen darin zuvernehmen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der treue Gott verleihe zeitlichen und ewigen Frieden durch Christum Jesum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Er sollt gewiss und ungezweifelt sein, dass ich mich keines Wegs sparen will in Erfahrung<note target="fn20" type="footnote"/>, auch in Zuschreibung alles des Jenigen, daran ich achten mag Euch etwas gelegen sein.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Doch das mir solches nicht zu Nachteil reiche.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Des Herr Lavaters<note target="fn21" type="footnote"/> Seckelmeister halber, dieweil ihr mir anzögen, das ihm nicht weniger dann dem h. Rösten zutrauen,<note target="fn22" type="footnote"/> lasse ichs auch geschehen, denn ich euerm iudicio soviel zugib, dass ihr nunmehr aus Erfahrung der eueren Welt mutmassen mögt, wem zu trauen sei oder nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dies schreib ich zu drei Uhren; habe zu wohl zu fünfen geschickt, kann kein Boten ankommen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wollte gern, dass einer noch etwa weit ging und auf morgen Dunstag bei euch wäre zeitlich.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ich will den Brief schliessen, denn ich habe wieder um ein Boten ausgeschickt, das ich ihn nicht summe<note target="fng" type="footnote"/><note target="fn23" type="footnote"/>; darf kein Stadtboten brauchen, Argwohn zuverhüten.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Will Euch die Herram auf den Brief schreiben<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Datum f[eria] 4. post palmarum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">AB.<pb type="scan" next="666f"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[1. Beilage gedruckt in: Blarer BW II 245f, (Teil von) Nr. 1073.<note target="fnh" type="footnote"/><note target="fn25" type="footnote"/>]</note>
					<note type="attachment">[2. Beilage:]</note>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="662r"/>Liebster Herr und Bruder, es langt an euch mein gar freundlich begehr, wollte euch soviel möglich erfahren bei den jenigen, so gemeinlich auf die Täge von Euern Herren gesandt werden, ob solche fälle auch etwa für gemein Eidgenossen kommen und was von ihnen darin gesprochen sei, was auch noch hierin verhöflich<note target="fn26" type="footnote"/> bei einen erlangt möchte werden; nämlich das die älteren in oder ausserhalb einer Eidgenossenschaft Testament aufrichtend und etliche<pb type="edition" next="189"/> ihrer Kind Enterben aus keiner anderen Ursache, dann das die Kind einen in ihren kindlichen Jahren gefolget und in Klöster gegangen, darnach aber, alles sie der Sachen verständig worden, wiederum heraus gegangen und in Ehestand kommen, darin mit Kindlein von Gott begabt sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Indem, was in solchem Fall gesprochen worden, wo sich die Kinde aus Unwissenheit der Erbschaft verzogen<note target="fn27" type="footnote"/> haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Indem, wie es mit den Jenigen gehalten werde, die sich nicht verzogen haben und danecht<note target="fn28" type="footnote"/> enterbt werden von den Eltern allein aus Ursache wie abgemeldet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Indem, was man solche Testamente gelten lasse, wo sie vorm Kammergericht oder Hofgericht zu Rottweil<note target="fn29" type="footnote"/> aufgerichtet werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Indem, wie im Falle, so sei vorm Landgericht aufgerichtet werden.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Und ob Ihr mir etliche Exempel konnten anzögen, wie man vor gemeinen Eidgenossen hierin gehandelt und was man gesprochen hätte; dann mir etwas daran gelegen von eines guten Freundes<note target="fn30" type="footnote"/> wegen, derhalb ich Euch ganz fleissig bitte, soviel von meinen wegen bemüht zusinn und mir solches zürfahren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="662v"/>Dies<note target="fni" type="footnote"/> wollt ich Euch nähermals<note target="fn31" type="footnote"/> zugeschickt haben, aber in der Eile ists mir abgefallen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">So bald Ihr mit statten mögt, wollt mirs erfahren; muss nicht gleich bei diesem Boden sein<note target="fnk" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse über Kopf zur Nachschrift:]</note>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
