<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11935">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11935</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Temperare mihi non possum,<note target="fn2" type="footnote"/> quin tuae humanitati, omnium humanissime Bullingere, pro singulis fere tuis in me meritis gratias agam, etsi profecto id faciam cum pudore.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Neque enim tanta necessitudo, quantam tu mihi tecum intercedere voluisti, requirere videtur gratiarum actionem, neque ego libenter tuis in me summis beneficiis tam vili orationis defungor munere, ac mehercule mallem praesens observantia officiorumque assiduitate atque re etiam, si per fortunae tenuitatem daretur, memorem me tibi ostendere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Amor enim tuus et iudicium de me utrum mihi plus dignitatis et honoris apud vos an voluptatis in perpetuum attulerit, non facile divinarim<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Utroque certe istorum factum est, ut non solum abs te, verum etiam ab aliis tui similibus viris optimis et doctissimis magnis honoribus aucti, beneficiis et officiis affecti maximis Tyguro postea discesserimus<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Atque, ut silentio praeteream, quae alii te duce vel tuo potissimum excitati exemplo nobis praestiterunt, tua quaedam in nos merita commemorabo, quo mihi ea memorię adhuc inhaerere meę intelligas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quantae, quaeso, fuit humanitatis et benevolentiae, quod me ac Ioannem<note target="fn5" type="footnote"/> meum nullo nostro merito primum splendi[di]ssimo accepisti convivio, literas quasdam maximi momenti perlegisti<note target="fn6" type="footnote"/> et secreta revelasti non cuivis alioquin committenda, ac proficiscenti mihi <placeName ref="l565" cert="high">Constantiam</placeName> praeter omnem meam expectationem nec rogatus commendatitias dedisti literas ad optimum et disertissimum virum Thomam <persName ref="p20" cert="high">Blaurerum</persName>,<note target="fn7" type="footnote"/> quibus sane tantum effectum, ut summo ibi honore et beneficiis cumulatus fuerim!<pb type="edition" next="185"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quid, quod liberum ad te aditum mihi patefecisti ac familiariter<note target="fna" type="footnote"/> de rebus variis mecum<note target="fnb" type="footnote"/> conferre sermones non es gravatus librosque tuos quosdam communicasti describendos, neque tamen iis omnibus contentus etiam coenam nostram tua praesentia ac hilaritate exornare, amplo longoque vitro fragrantissimi vini donare nos dignos censuisti, postremo, ut publico celebri aut frequenti convivio cohonestaremur, effecisti, Tyguro itinere multo nos deduxisti sanctissima nos instruens doctrina ac domini misericordiae et gratiae commendans?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ob eiusmodi tuum erga nos studium, amorem fidemque summam ago et habeo gratias immortales et agam, dum vivam; nam relaturum me pro certo affirmare non possum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tantis enim officiis et beneficiis tuis non videor mihi unquam respondere posse, nisi forte ita sensurus es, ut me referre gratias existimes, dum memoria tenebo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Verumtamen, utut ista sint, gratificandi profecto tibi nec tempus nec locum facile praetermisero unquam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec paucis ad te perscribere mihi visum est.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Si quae alia ex me cognoscere cupis, dominum <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName>, patrem nostrum in domino reverendum, ac dominum Bibliandrum, paeceptorem unice observandum nostrum, rogabis, ut tibi meas ad se literas communicare velint<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino foeliciter, vir optime, ac boni consule hanc in scribendo rusticitatem meam; titulis te multis haudquaquam delectari scio<note target="fnc" type="footnote"/>, quamobrem iis supersedeo.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salutabis meo nomine quam familiariter totam familiam tuam ac sigillatim et diligenter d. Gesnerum<note target="fn9" type="footnote"/>, M. Otthonem<note target="fn10" type="footnote"/> ac dominum praepositum<note target="fn11" type="footnote"/>, viros bonos et doctos.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Datae Francofurti, anno a virginis partu 1544, octavo aprilis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus toto pectore<note target="fn12" type="footnote"/> Vigandus Happelius.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Dignissimo et vigilantissimo Tygurinae ecclesiae episcopo domino Heinricho Bullingero, domino et patrono suo plurimum reverendo.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
