<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11944">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11944</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger, hoch- und wohlgelehrter Herr, unser unverdrossen willige Dienste zu vor.<pb type="edition" next="210"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Besonders günstiger Herr, Euer<note target="fna" type="footnote"/> gegen uns vielfalt beweiste Gottheit und eräugte<note target="fn2" type="footnote"/> Freundschaft hat uns abermalen Geherz gemacht<note target="fn3" type="footnote"/>, Euer Erwird um Hilfe und Rat anzusuchen, da mit wir an statt Herren Johannesen <persName ref="p2570" cert="high">Wäber</persName>(welchen unsere gnädigen Herren zu ihnen hinauf gegen <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> vociert,<note target="fn4" type="footnote"/> als Ihr gutes Wissen tragen) einen anderen frommen, fleissigen, getreuen und gelehrten Auskündern göttliches Wortes durch Gottes und Euer Hilfe erfolgen und überkommen mögen<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und wird uns also von Ehrenleuten vertragen, dass einer hinter unsern geliebten Herren von Zürich gesessen mit Namen Johannes Haller, der da ein geborner <placeName ref="l121" cert="high">Berner</placeName> sie<note target="fn6" type="footnote"/> und von Euer erwird ein lobreiches Bezeugnis seiner Leere und Lebens trage, da man verhofft, sollte unser Kirchen nützlich und erspriesslich verstanden mögen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dieweil wir nun seines tun und lassens gar kein Erfärnes<note target="fn7" type="footnote"/> nicht haben, so langt an euer wohlgelehrt erwerden unser besonders fleissig und getrunkenlich ansinnen und begären, wollen uns in aller still bei dieserem Boten<note target="fn8" type="footnote"/>, unserem Ratsfreunde, gründlich berichten seiner Kunst, Wandels und Lebens; dann ihr je hoch Erfahrnis und Wissens tragen aller notwendigen Eigentschaften, so ein getreuer Lehrer in dem Evangelio Christi zu haben bedurfte, und wie unser Kirche eines mangelbar<note target="fn9" type="footnote"/>, der nicht allein mit Gelehrte<note target="fn10" type="footnote"/> uns unterrichten, besonders auch mit unstrefflichem Bildner<note target="fn11" type="footnote"/> und Exempel seines Wandels uns vorgan und verbessern<note target="fnb" type="footnote"/>, wenn es je die Wahrheit ist, keinen Vorständer nützlich und erschiesslich<note target="fn12" type="footnote"/> seiner befohlen Kirche vorgan und das Wort auskünden, so er nicht<pb type="scan" next="384"/> durch erlangte Kundschaft seines ehrbaren<note target="fn13" type="footnote"/> Wandels ein Tür<note target="fn14" type="footnote"/> ansähen und Autorität haben würde, so es<note target="fnc" type="footnote"/> doch jedem Münschen angeboren, erstlich von den jenigen, die uns leeren und straffen wollen, das selbige auch zu erfordern erstattet zu werden, dergleichen auch seines Hausgesindes, das die alle nach der Regel Pauli geartet,<note target="fn15" type="footnote"/> da mit von ihnen allen gut Exempel und Beispiel auf uns ungelehrte und schlechte, unkönnende Lein<note target="fn16" type="footnote"/> fliessen und reichen können.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Zu dem ist auch unser begären, uns zu verständigen, ob er eincherlei gestalten<note target="fn17" type="footnote"/> ich, unseren lieben Herren von Zürich, in autoriert<note target="fn18" type="footnote"/> und pflichtlich<pb type="edition" next="211"/> verbunden, das ihr Gewalt<note target="fn19" type="footnote"/>, auf Euer begären in zu revocieren und wieder zu nehmen, das uns gar ungemeint<note target="fn20" type="footnote"/> und Ungelegen, so wir einen Gunst und Liebe zu im Gewinnen und demnach in also mussten fahren lassen, wie uns dieser Zeit mit Herren Johannes auch geschehen, das wir doch an unsere ordenliche Oberkeit nicht verargen können; sonst wäre es nicht zu gelesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Bei dem wollten wir auch gern verstanden, in was Alters er sie und ob er doch etwas Zeites bevor auch geprediget habe und ob ihm von Gott die Gnade zu lehren und sein heiliges Worten auszukünden verlichen, und das er ein gut Gespräch<note target="fn21" type="footnote"/> habe, und wollt uns also dieser Handlung geschriftlich unterrichten,<note target="fn22" type="footnote"/> da mit wir uns darauf bedenken und daneben förderlich dazu tun können.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So begehren wir solches um Euer Erwirt, über das<note target="fn23" type="footnote"/> Ihr Gott, unserem Herren, ein wohlgefällig Werk erstattend, unserem besten Vermögen nach williglichen zu bedienen<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Datum 23. aprilis anno domini 44.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Uwer erwird willige Diener Schultheiss und Rat zu Aarau.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="385"/>So Tanne, vergeliebter Herr, langt an Euch unser Begehren, uns zu berichten, ob<note target="fn25" type="footnote"/> wir in Willen kommen, nach gemaltem Herren Haller zu werben, und so er dann glich Euch, unsern Herren von Zürich, etwas verbunden, das Ihr zu gut unser Kirch um so viel nachlassen, dass er uns verstanden und dass man ihn nicht ohne merkliche<note target="fn26" type="footnote"/> Ursache von uns nehmen und also gar nichts an ihm haben sein möchten.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, hoch- und wohlgelehrten Herren Meister Heinrichen Bulli, Predikanten und Auskündern göttliches Wortens zu Zürich, unserem insonders günstigen und vorgeliebten Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
