<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11949">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11949</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Unser freundlich gross zu bevor, samt was wir liebst, ehren und gutes vermochten<note target="fnb" type="footnote"/>, wohlgelehrten, würdigen, ehrsamen und weisen, lieben Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wie dann menglich<note target="fn3" type="footnote"/> weist und offenbar ist, das Gott der Herr aus seinen Gnaden sein ewig Wort hat lassen hervor trocken und viel nach<note target="fn4" type="footnote"/> in ganze Welt verkundet und der Ton davon erschollen, durch welches, so es für uns auch kommen, wir Bericht erlernet und Gott der Herr uns soviel Gnade mitteilt, das viel Menschen Gedicht, auf Satzung und gut Dingen<note target="fn5" type="footnote"/>, in dem Gotz Dienst gebraucht (darin auch das Kloster und München Werke<note target="fn6" type="footnote"/> unnutz befunden), abgefallen, vornehmlich bewegt worden und zum Teil von euch und anderen ehrlichen Stetten ein Exempel genommen, an statt des Kloster Werks offen Schulen eingesetzt,<note target="fn7" type="footnote"/> und damit die Jugend guter Kunsten und Sitten unterwiesen, zu Lob Gottes und gemeiner Landen Ehren, Nutz und gut gepflanzt wird, das wir uns herein ein Jahr, zwei alte<note target="fn8" type="footnote"/> drei beflissen und nach für und für<note target="fn9" type="footnote"/> zu öffnen<note target="fn10" type="footnote"/> und nicht ab zu kann lassen<note target="fn11" type="footnote"/> ganz gesinnet, so aber in diesem Handel uns Arbeiter mangeln (wie dann in solchem und auch in der Erben Gottes<note target="fn12" type="footnote"/> Schnitter und Arbeiter bei uns Gesuch sein wollen<note target="fn13" type="footnote"/>), werden wir uns vorigen wohl erzeigten Freundschaften, von euch uns erwiesen, vorher<note target="fn14" type="footnote"/> verursachte und bitten euch hoch fleissig, ihr wollten uns um ein geschickten und Gelehrten man, zu im Schulmeister Tagenlich<note target="fn15" type="footnote"/>, verhelfen, und das er uns auf nächst Pfingsten (so es möglich) gelangen möchte<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und insonders, dieweil uns unsere Landskinder vielleicht für andere<note target="fn17" type="footnote"/> angenehmer, wer unser Bitte und fleissig begehren, ihr hatten uns unsern, der jetz der Euer ist, den Johannem Pantiselam Lohn werden<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wir begehren<pb type="scan" next="140v"/> denn euch nicht abzufuhren<note target="fn19" type="footnote"/>, bedenken wohl, dass er aus euer Hilfe und Forderung dahin kommen, sondern ihr uns (daweil jetz vorhin unser Schul sonst müssig stehen wird), den ein Jahr, zwei old treu allweg auf euer Gefallen lichen<note target="fn20" type="footnote"/> wollen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">In guter Hoffnung, wir überkommen mittler Zeit auch der unsern, so uns Herrin dienstlich sein mögen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wir wollen ihnen auch halten, dass (als wir hoffnen) wir gegen euch und immer dankbar gefunden werden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Solcher Freundschaft und andrer wir uns gänzlich zu euch vertrösten,<pb type="edition" next="219"/> in Hoffnung, ihr uns in unserm diesem notdürftigen Ansinnen willfahren<note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das wollen wir um Euch ganz fleissig, Gnades willens<note target="fnd" type="footnote"/> haben zu beschulden<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum und mit Gemeines<note target="fn22" type="footnote"/> Gotzhaus<note target="fne" type="footnote"/> eigene Innsigall beschlüsslich versiegelt auf [28.]<note target="fnf" type="footnote"/> Tag April Anno etc. 44.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gemeins Götzhaus Rat und Gesandten, jetzt zu <placeName ref="l243" cert="high">Cur</placeName> versamt<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der 4. Seite des Doppelblatts:]</note>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Den wohlgelehrten, würdigen und ehrsamen Herrn, des heiligen Evangelien und Wort Gottes Fürstendern und Dienern der Kirchen gemeinen Kapitels zu Zürich, unsern lieben Herren und guten Freunden.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
