<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11957">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11957</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Hochgelehrter, frommer, vorsichtiger und weiser, insonders vertrauter, vorgeliebter Herr und Bruder, es sind zwei aus dem Gotteshause Mann zu mir gekommen und haben begehrt examiniert zu werden, alles denen sämliches der Abt zu Sangalen befallen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und damit Ihr nicht meinten, so es nicht geschehen ist, man wollte Niemand nichts zu Liebe und Dienst tun etc., will ich Euch berichten, wie der Handel stand.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Alles sei an mich das Examen gemutet, habe ich geantwortet: Wir sind allein unser G. H. verordnete Examinatores und gebühren uns nicht, hinter einem Bürgermeister zu examinieren die Fremden; doch wolle ich dem Herren Bürgermeister den Handel vertragen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und alles ich mit den Herren gehandelt, habe ich Ihnen (den 2 Gesandten) im bösen H. Hansen Kesslers diese Antwort geben: man werde sich nicht beladen frömbder predigen, nicht dass man nicht dienen wolle anderen Keilchen, sondern dass wir Neuerungen in Keilchen scheuen und uns deinen Gewalt, Diener anderen Keilchen zu ordnen, anmassen wollen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil bisher Prädikanten geordnet in der Grafschaft und noch Prädikanten da sind: wo die selben bisher examiniert und geordnet sind, dabei lassen wirs auch noch bleiben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Copiam scripti Helvetici misit senatus; nam ita mihi retulit scriba; alioqui per hunc tibi misissem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Novi praeterea habemus nihil.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Venit ad nos hospes gratissimus D. <persName ref="p640" cert="high">Ioannes</persName> Kesslerus, ipsa humanitas et sinceritas, cui utinam licuisset praestare, quae merebatur illius candor et integritas!</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Filios habet se plane dignos, bonae spei adulescentes.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Fuimus alioqui nunc innexi innumeris negotiis, ut non licuerit illum pro animi nostri voluntate tractare.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Verum tu orabis hominem, ut nostram tenuitatem et rusticitatem boni consulat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Is erit tibi epistola viva.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Plura non potui.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 8. Maii, anno 1544.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">H(einricus) Bullingerus tuus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Adornantur nunc apud nos omnia Zvinglii opera, digesta in tomos 4. Germanica Latina reddit D. Gvaltherus; opus nascitur elegantissimum et utilissimum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Verum unum deest nobis, quod tu nobis, <placeName ref="l96" cert="high">Vadiane</placeName> doctissime, poteris sarcire: vita Zvinglii.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Obtestamur autem te, <placeName ref="l96" cert="high">Vadiane</placeName>, per omnia sacra et amicitiam nostram, ne hic nobis desis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Stilo vales et arte.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quod rem attinet atque historiam: mittemus tibi, quęcunque de illius habemus vita, neque onere te nimio gravamus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Si absolveris ad natalem usque Christi, satis mature absolvisti; quodsi nolueris apponi nomen tuum, non apponemus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Fiet in omnibus, quod volueris; modo ne desis non nobis dumtaxat, sed optimo viro nunc in caelis agenti, cui hoc ipsum etiam aliquo iure debes.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Totidem verbis supplicat totum collegium.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Responde, obsecro, et obsequentem te amicis praebe sincerissimis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. D. Ioachimo <placeName ref="l96" cert="high">Vadiano</placeName>, Sangallensium consuli dignissimo, domino suo semper colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
