<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11953">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11953</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Insonders geliebter Herr und vertrauter Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Eure schreiben<note target="fn2" type="footnote"/> sind mir wohl zukommen samt der Antwort an die reichsten<note target="fn3" type="footnote"/>, und nach dem ich nochmals uns nicht<note target="fna" type="footnote"/> geringen Ursachen selbst gern persönlich bei euch sein und mündlich mit euch sprachhalten<note target="fn4" type="footnote"/> Welt und er mir aber Griessenberg<note target="fn5" type="footnote"/> zu einem<note target="fnb" type="footnote"/> Platz, da solches geschehen möchte, vorgeschlagen haben, der mir aber dazu uns Ursachen, wie er von mir vernehmen werden, nicht gelegen sein will, ist demnach mein freundlich bittet an euch, die weil euch die Platz und Flecken hiezwischen Zürich<note target="fn6" type="footnote"/> wohl bekannt, ihr wollte mir einen ungefähr auf halbem Weg anzögen, da wir möchten zusammen kommen, mit Besinnung<note target="fn7" type="footnote"/> des Tags und der Herberg, da wir einander<pb type="edition" next="224"/> treffen möchten, so will ich mich gewisslich auf solche Zeit dahin verfügen, es wäre gegen stammen<note target="fn8" type="footnote"/> oder an ein andere Ort, wie es Euch für das geschickteste ansehen mag.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wann es aber also auf halbem Wege, wäre es desshalb am kommlichsten<note target="fn9" type="footnote"/>, dass wir beide auf Mittag alte sein und unsere Sache ausrichten konnten und alles dann mornderiges<note target="fn10" type="footnote"/> jeder zeitlich wiederum anheim kommen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte aber fast<note target="fn11" type="footnote"/> gern, wo es Euer halb auch Fug hatte<note target="fn12" type="footnote"/>, das sich unser Zusammenkommen über acht Tage die nächsten nicht verzogen und wir auf Sonntag kannte<note target="fn13" type="footnote"/> oder die nächsten Tage darnach unsere Sache verrichten möchten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich will hier sagen, ich müsse gegen Griessenberg; wird Niemand wieder fragen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So finden ihr auch wohl ein Fürwort<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der liebe Gott füges alles mit Gnaden zu seinem Lob und Preis.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wir haben Zeitung<note target="fn15" type="footnote"/>, dass Blundenburg<note target="fn16" type="footnote"/> von dem Türken<note target="fn17" type="footnote"/> schon erobert und viel Volks erwirkt sei.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich seiner armen Christenheit!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Den kaiserischen Wert grausamer zugeschrieben, wie es in Bemont<note target="fn18" type="footnote"/> ergangen sei, dann die Kundschaften der Eidgenossen anzögen, nämlich ist gegen Brixen und Einspruch<note target="fn19" type="footnote"/> eilends auf der Post geschrieben, dass der kaiserischen ob 15 Milia, der französischen aber ganz wenig Umkommen seien<note target="fn20" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wir haben seither nichts anders ab dem Tag<note target="fn21" type="footnote"/>, denn das jetzt meinen Herren von dem Landtgrafen<note target="fn22" type="footnote"/> ein Trug<note target="fn23" type="footnote"/> zukommen, der vor den Reichstunden verlesen worden,<note target="fn24" type="footnote"/> darin Herzog<note target="fnc" type="footnote"/> Heinrichs von Braunschweigs Taten<pb type="edition" next="225"/> ihn begriffen scheint; der soll Euch bald auch zulesen werden,<note target="fn25" type="footnote"/> ist erst nicht<note target="fn26" type="footnote"/> gekommen, habst selbst auch noch nicht gesehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der Eidgenossen Antwort<note target="fn27" type="footnote"/> will ich Euch selbst überantworten, so uns der Herr zusammen hilft.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Die acht Tage sind jetzt erst herum, nach deren ihr mir erlaubt haben, auch anderen Ehrenleuten dies Schreiben mitzuteilen; hettets euch sonst jetzt geschickt; man will sagen<note target="fn28" type="footnote"/>, <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> habe in dies Schreiben nicht bewilligt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="78"/><persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> ist etliche Tage anheim gegen <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName> gekommen und aber jetzt wiederum auf Speyer verritten auf trunkliche Bäcker<note target="fn29" type="footnote"/> des Erzbischofs von Cöln<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Er schreibt mir unter anderm,</foreign> quod intercesserit arcana quędam de<note target="fnd" type="footnote"/> pacificatione<note target="fne" type="footnote"/> inter monarchas actio<note target="fnf" type="footnote"/>, ubi magnum nobis malum quaeratur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Deinde post aliqua addit:<note target="fn31" type="footnote"/> „Nostri pacem hanc efficere suo bono potuissent, si recte agere novissent et ausi essent.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Admissis enim legatis Galli<note target="fn32" type="footnote"/>, qui unice pacem quaerebant, facile effici potuisset, ut Gallia abstracta penitus Turcis se nobis iunxisset contra Turcos, quum nunc a nobis ad Turcos, quo nostro malo pereat, detrudatur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nostri pacem talem petunt in Germania constitui, ut praedicatio iustificationis, communio integra sacramenti et matrimonium ubique admittantur et ut omnibus etiam liberum sit nostram confessionem sequi totam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quid impetraturi sint, nescio; verbis forsan aliquid, rebus, quantum mundus potest<note target="fng" type="footnote"/> concedere Christo.“</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dem Boten<note target="fn33" type="footnote"/> sagt Ninerven nichts<note target="fn34" type="footnote"/> und nimmt Euch sein nichts an; er ist jetzt in meinen Geschäften.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Lasst mich aber bei ihm wissen eigentlich<note target="fn35" type="footnote"/> Ort und Tag, Euch gelegen; will ich mich da gewisslich mit Gottes Hilfe finden lassen<note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Sagt mir alle euerm Gesindeln viel Liebes und Gutes, auch meinem<pb type="edition" next="226"/> günstigen Herr rösten<note target="fn37" type="footnote"/> mein ganz gutwilliges Dienst mit Umbietung alles Guten.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Der Herr mit euch zeitlich und ewiglich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Datum 4. maiii, zu früher Tagzeit, 1544.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Amen. Bl.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Mitto, quę heri a <persName ref="p17" cert="high">Xysto Betuleio</persName><note target="fn38" type="footnote"/> tibi inscripta accepi<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
