<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11954">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11954</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Vergibter Herr und vertrauter Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es sitzt jetzt ein Edelmann, ist ein lediger<note target="fn2" type="footnote"/> Knöringer, genannt Jörg Knöringer<note target="fn3" type="footnote"/> im Thurgau, nicht weit von unser statt auf der Blicke<note target="fn4" type="footnote"/>; ist vor allweg ein französischer Hauptmann gewesen und reich bei dem Franzosen<note target="fn5" type="footnote"/> worden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Jetzt aber ist er kaiserisch und dies nächstverrückte Tag<note target="fn6" type="footnote"/> wiederum dem Kaiser<note target="fn7" type="footnote"/> zu in den Krieg geritten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nun ist auf gestört ein kaiserischer Bote<note target="fn8" type="footnote"/> gekommen für<note target="fn9" type="footnote"/> sein Haus; ist die Frau<note target="fn10" type="footnote"/> nicht anheim gewesen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Bote aber hat Briefe an ihn gehabt mit Geld, und ist einer<note target="fn11" type="footnote"/> von Altnau im Thurgau<note target="fn12" type="footnote"/> da vergangen, hat den Boten anfachen Fragen, was er da schaffe; der hat ihm von der Sache gesagt, von deren Wegen er da sei.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das hat der Bauer von Altnau in Sin er genommen, ist gegen Kreuzlingen gekommen, hats da etlichen angezögt, unter denen auch ein Landtgericht Knecht<note target="fn13" type="footnote"/> gewesen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wie nun der Bote, nach dem er ein Weil bei dem Hause gewartet hat und Niemand kommen, wiederum<pb type="edition" next="228"/> der Stadt zu gangen und gegen Kreuzlingen gekommen ist, hat man ihn angenommen<note target="fn14" type="footnote"/> und gegen Frauenfeld geführt, im Altan den Brief und das Geld genommen und ihn fahren lassen etc<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Davon ist nun viel und mancherlei Sage<note target="fn16" type="footnote"/> und Rechnung<note target="fn17" type="footnote"/>, das etliche Sorgen, dies sah möchte ein Anfang sein eigenes ganzen Schweizerkriegs und der Kaiser werde es dahin deuten, das die Eidgenossen den ersten Angriff tun und ihn zum Krieg gereizt haben; ja sie wollen achten, sei des Geldes nicht besonders viel (wie wirs dann noch nicht wissen mögen), so sollte es wohl also eine angelegte<note target="fn18" type="footnote"/> Sache sein, dass man vielleicht<note target="fna" type="footnote"/> ein Anlass habe geben wollen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil ich solches gehört und vernommen, dass diese Sache auch von Verständigen alles weit ermessen<note target="fn19" type="footnote"/> wurde, wollte ich euch solches unverzögelich anzögen, denn es möchte gut sein, das mit dem Landtvogt<note target="fn20" type="footnote"/> forderlich<note target="fn21" type="footnote"/> verschafft<note target="fn22" type="footnote"/> wurde, damit er den Brief und das Geld des Knöringers Frauen zustellte mit Anzögung, dieweil sich der Bote etwas argwöhnig erzeugt, habe ihme Amts halb in diesen Löfen<note target="fn23" type="footnote"/> gebühren wollen, eine zu rechtfertigen<note target="fn24" type="footnote"/> etc., wie dann wohl war ist etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Damit komme man mit Glimpf<note target="fn25" type="footnote"/> aus der Sache; dann sollte vielleicht der Kaiser oder andere Leute von deswegen den Eidgenossen schreiben und sie erst alsdann verschaffen, dass das Geld und der Brief wiedergeben, wurde etwas schimpflich sein und allerlei Reden geboren, also dass es den andern Weg viel geschickter und glimpfigere<note target="fn26" type="footnote"/> wäre.<pb type="scan" next="73"/></s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es tragen auch etliche verständige Leute Sorge<note target="fn27" type="footnote"/>, diese Handlung sollte wohl Ursache geben, dass jetzt die streifenden Reuter im Hegau<note target="fn28" type="footnote"/> hin und wieder gegen den eueren, so dann die Markt besuchen, auch solches vernehmen und handelten, und also bald aus einem geringen Anfang grosser Unrat anstöhnte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Daneben aber hatte man gut Fug und Recht, das man dem Knöringer sagen liesse: die weil er dermassen zu kriegen gesinnet, dass er dann da hinweg ziehe und sein haushebliches Wesen anderswage<note target="fn29" type="footnote"/> hätte, und man der Frauen befehle, dass sie sich da denen täte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wollt mir dies mein Schreiben zu gut halten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Er habt mir befohlen, zuwachen und nichts zu sparen am Boden lohnen<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dieweil mich dann diese Sache auch für etwas Wichtiges angesehen, hab ichs euch unverzogentlich willen zu wissen dein, dann euern Schaden zu warnen und wenden, bin ich von Herzen geneigt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wann Ihr mir aber den Befehl wiederum aufsagen<note target="fn31" type="footnote"/> oder<pb type="edition" next="229"/> mit anderer Masse läutert, dass ich weiss, wie und in was Sachen ich Euch allweg eigen Boten schicken soll, will ich mich allerding darnach richten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Datum ein grosser Eil, <placeName ref="l565" cert="high">kostens</placeName>, den 5. may um drei Uhr nach Mittag Anno 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">B. A.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der andern Boten bin ich auf morgen mit Bescheid wiederum von euch wertig<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="E_II_357a-708"/>Dieser Knöringer ist eilends herauf von Speyer postiert<note target="fn33" type="footnote"/> und ein Ross zu Tode geritten, und zu besorgen, wann ihm dies mehr nach gekommen, werde<note target="fnb" type="footnote"/> er gleich wiederum eilends<note target="fnc" type="footnote"/> gegen <placeName ref="l1001" cert="high">Speyer</placeName> postieren, Briefe aus bringen<note target="fn34" type="footnote"/> oder vielleicht befehlen, dass er etwan Eidgenossen auch angriffe; damit wurde sich dann alles Unglück anheben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Daneben sagt man, dass man <persName ref="p1456" cert="high">Sigmunden von Landenberg</persName><note target="fn35" type="footnote"/>, der dann jetzt auch von hinnen dem Kaiser zu Enweg zogen<note target="fnd" type="footnote"/><note target="fn36" type="footnote"/> wider meiner Herren Satz und Verbot, einen Weingarten zu Tegerwylen im Thurgau<note target="fn37" type="footnote"/> anfallen<note target="fn38" type="footnote"/> wolle, und die Weile dieser Sigmund den Eidgenossen nicht verwandt, auch dieser Weingart nicht sein, sondern seiner Hausfrauen<note target="fn39" type="footnote"/>, ist zu besorgen, es möchte auch etwas Unrat daraus erwachsen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wäre gut, dass man in solchem behutsam und gewahrsam handelte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Indem es hat mir ein vornehmer Mann jetzt zugeschrieben,<note target="fn40" type="footnote"/> die Reichstatt werden wider die Eidgenossen nichts handeln, haben auch nicht willen mitschreiben.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Aus welchen Worten mögt er selbst inferieren, was der anderen halb zu gedenken sei.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Es wäre auch wohl achtzuhaben, ob die Stadt<pb type="edition" next="230"/> in Sonderheit in dem Schreiben an die Eidgenossen, von Stunden geschehen<note target="fn41" type="footnote"/>, in der Subskription ausgedruckt seien oder nicht etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Er schreibt weiter, zu Zabern<note target="fn42" type="footnote"/> werde man musteren und von denen den Zug in Frankreich nehmen; der Herzog von Lotringen<note target="fn43" type="footnote"/> wird den Pass geben<note target="fn44" type="footnote"/>.<note target="fn45" type="footnote"/></s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="manual">Gott schicks alles zum besten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Die Sache auf dem Reichstag<note target="fn46" type="footnote"/> steht jetzt auf dem, das die Stande sich nicht vergleichen können, ob die bewilligte Hilfe wider Frankreich von den Oberkeiten aus ihrem Seckel bezahlt oder auf den gemeinen Mann gelegt solle werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p1287" cert="high">Brandenburg</persName><note target="fn47" type="footnote"/>, Menz<note target="fn48" type="footnote"/> und Trieren<note target="fn49" type="footnote"/> willens auf den gemeinen Mann schlachen, die andern drei<note target="fn50" type="footnote"/> Kurfürsten aus ihrem Seckel, der Mehrteil aber der statt auch auf den gemeinen Mann; die andern Fürsten Beratschlagens noch<note target="fn51" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Unsers lieben Herrgotts wird<note target="fne" type="footnote"/> auf dem Tag nennen<note target="fn52" type="footnote"/> gedacht; aber er wird sie<note target="fn53" type="footnote"/> wohl mit der Tat ein Mal erzogen, das sie ihnen werden, er sei danach an ihr geschrieben<note target="fn54" type="footnote"/> da gewesen<note target="fnf" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite<note target="fng" type="footnote"/>:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Praestanti pietate et eruditione viro d. Heinricho Bullingero, suo venerando atque longe charissimo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
