<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11968">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11968</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mirari satis non possum, quod <persName ref="p74" cert="high">Gastio</persName> nihil omnino rescribas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Si negotia ecclesiastica te impediunt, facile fero, nam ea imprimis curanda; sed reor nulla alia obstare.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Perge itaque in domino in illustranda tuis laboribus ecclesia<note target="fna" type="footnote"/> Christi; habebis ab illo dignum pręmium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nova, quę te scire volo et alicuius sunt momenti, quę ad me venerunt, hęc sunt, quę etiam d. Vadiano communicare poteris et reliquis fratribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quidam ad me iis scripsit diebus ex Argentina 21. maii:<note target="fn1" type="footnote"/> Scriptum<note target="fnb" type="footnote"/> est nobis e <placeName ref="l1001" cert="high">Spira</placeName> qualemqualem religioni datam esse pacem,<note target="fn2" type="footnote"/> quę quamvis nostris non satisfaciat, omnium tamen minime papistis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Conditiones pacis nondum audivi, forte post biduum a domino meo reverso<note target="fn3" type="footnote"/> accepturus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Principes fere omnes iam abierunt, legati tamen civitatum nondum<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Miles in nostro agro depascit omnia;<note target="fn5" type="footnote"/> hii sunt nostrę locustę.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Grando maxima ante dies octo<note target="fn6" type="footnote"/> in vicinia agros, vineas et arbores supra 30 bannorum<note target="fn7" type="footnote"/>, ut vocant, devastavit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Idem Spirę accidisse scribitur et in agro circumvicino in longum plus minus 12 miliariis, in lato tamen non ita.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Precia frumenti et vini his augentur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1332" cert="high">Rex</persName> Ferdinandus Spirę grandine obrutus<pb type="edition" next="257"/> ex agro difficulter pedes rediit, qui eques exierat oppidum, quod quidam praesagium futuri mali et imminentis interpretantur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quae tempestas grandinis ita accessit<note target="fnc" type="footnote"/>, ut hausi a mercatore quodam<note target="fn8" type="footnote"/>, qui suis oculis eam vidit:</s> 
					<s n="15" xml:lang="de" type="manual">„Es hat sich begeben auf den 14. Maiii<note target="fn9" type="footnote"/>, da ich bin gegen Speer gekommen und jetzts ab dem Rosse gesessen, da ist ein ungestümeren Winden geschienen und Ferdinandus mit seinen zwei Sinnen<note target="fn10" type="footnote"/> und viel Pferden auf dem Feld gesehen zu spacieren.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Da ist so eilends ein grausames Wetter gekommen mit Hagel, Blitzes und Donner, das die Rose schellig<note target="fn11" type="footnote"/> sindet worden, eins hier ausgehen<note target="fn12" type="footnote"/> verloffen, das Andere dort aussen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hat keiner Acht auf den anderen gehab; denn es sinden Steine herab gefallen wie ganz Eier<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ferdinandus soll in einen Graben sein gefallen; die Knechte hernach, die übel verwüstet<note target="fn14" type="footnote"/> sind werden, mit dem Grafen von Salm,<note target="fn15" type="footnote"/> die handet den König verwahrt<note target="fn16" type="footnote"/>; die anderen Ritter alle sinden mit den zweien Ferdinandischen seinen in die Stadt gekommen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Man hat die Thor zu geschlagen, ist ein gross Geschrei in der Stadt gesehen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ferdinandus ist hernach gekommen mit wenig, den hat man eingelassen, er gefragt: ’ Wo sind meine Sinn?’, im Geantwort, sie seien in der Stadt angeschädiget.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ferdinandus soll also erschlagen sein Geschehen, das er seien gesehen<pb type="scan" next="230v"/> wie wachs, wie wohl er sonst Schwarzes<note target="fn17" type="footnote"/> genug.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ettlich sagen, er seie von Ross kommen, an einer Horst<note target="fn18" type="footnote"/> mit dem Kleid geblieben<note target="fnd" type="footnote"/> hangen; denn es konnte mancherlei Geschrei von dieser Geschichten.“</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Dominus illum monuit in tempore, quo resipiscat Christoque gloriam det.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Indem<note target="fne" type="footnote"/> als der Landgraf<note target="fn19" type="footnote"/> gegen Speer ist gekommen, hat er zwei lebendige Wölfe in im Fass mit ihm gebracht, die er den anderen Tag auf dem Felde hat gejagt, und ist ihm keiner entlaufen, welches etliche Bischof übel verdrossen; denn sie handet wohl keinen Mercken, dass sie die Wölfe seien<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quidam bonus amicus, qui ea Spirę suis oculis vidit, ita ad me scribit:<note target="fn21" type="footnote"/> „<persName ref="p1332" cert="high">Caesar</persName> in hoc est, ut frustra non scripserit ’plus ultra’<note target="fnf" type="footnote"/><note target="fn22" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1332" cert="high">Rex</persName> Ferdinandus<pb type="edition" next="258"/> Turcarum conqueritur tyrannidem contraque hanc praesidia et auxilia supplex ambit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Brunsvicensis<note target="fn23" type="footnote"/> Davus<note target="fn24" type="footnote"/> est et frequentior vulpecula Ęsopica<note target="fn25" type="footnote"/> in aula principum, adulator egregius.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Cattus<note target="fn26" type="footnote"/> lupis facessit negotium, ne non sit, quem persequatur.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Alii ludunt, potant, scortantur, adulteria<note target="fng" type="footnote"/> committunt relegato Christo et religione syncera.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ex bene magno principum numero paucissimi sunt, quibus Christus est cordi.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Inter concionatores nullas audivi turbas.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Qui Coloniensi<note target="fn27" type="footnote"/>, Saxoni<note target="fn28" type="footnote"/> et Cattorum principibus sunt a contionibus,<note target="fn29" type="footnote"/> in publicis templis hactenus non concionantur, sed in monasteriis, clausis tamen foribus, nec frequentem habent concionem.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1799" cert="high">Pelargus</persName><note target="fn30" type="footnote"/> in collegio summo<note target="fn31" type="footnote"/> contionatur taliter qualiter nec sibi admodum displicet.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p2543" cert="high">Vicelius</persName><note target="fn32" type="footnote"/> et ego non bene audimus apud illum, quod putat nos concordię plus aequo studiosiores.“</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Hactenus ille.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Libelli duo de duce Brunsvicensi divulgati sunt, unus Latine, alter Germanice scriptus<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Deum immortalem, quam crudelia facinora in pios<note target="fnh" type="footnote"/> designavit bestia illa!</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Nunquam certe credidissem<note target="fni" type="footnote"/> hominem ita posse insanire contra dei verbum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Quam sententiam caesar contra illum laturus sit, divino, hoc est nullam, quia illum delicate adhuc in aula sua fovet ac lateri suo adhęret indivulsus comes<note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Latrones plus amat<note target="fnk" type="footnote"/> caesar quam Lutheranos; missam<pb type="scan" next="230ar"/> quotidie summa veneratione cum suis audit; <foreign xml:lang="de">Last im Vortragen zwei Seile,</foreign> columnas Herculis,<note target="fn35" type="footnote"/> cum suo „plus ultra“<note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Arrogantię illum<note target="fnl" type="footnote"/> titulum<pb type="edition" next="259"/> dominus confringet brevi absque dubio.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1332" cert="high">Caesar</persName> egregiam puellam Gandavi<note target="fn37" type="footnote"/> e gremio materno sustulit, qua loco scorti utitur<note target="fn38" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Marchio Ernestus,<note target="fn39" type="footnote"/> noster vicinus, permisit sacerdoti, ut contrahat matrimonium coram tota plebe, sed noluit concedere, ut publice ecclesiam more consueto ac solita pompa accederet; dedit literas testimonii iustum esse matrimonium, uxorem fore hęredem omnium bonorum, liberos esse honestos ac parenti successuros<note target="fn40" type="footnote"/>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Vide illius principis sinistra consilia.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Habebimus brevi insignem actum: Lepusculus cum Hugvaldo<note target="fn41" type="footnote"/> insignia doctoris accipient<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Quis unquam credidisset ex anabaptista fieri doctorem et Lepusculum tanta dignitate ornatum iri?</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">„Mopso Nisa<note target="fnm" type="footnote"/> datur, quid non speremus amantes?“<note target="fn43" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino et hanc meam loquacitatem boni consule.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Ego et uxor mea<note target="fn44" type="footnote"/> te et<note target="fnn" type="footnote"/> tuam<note target="fn45" type="footnote"/> in domino valere cupimus.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">3. iunii 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Hęc poteris et d. Vadiano communicare, cui ex me salutari dicito, si illius studia his nugis turbare audes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p74" cert="high">Gastius</persName> ex animo.<pb type="edition" next="260"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Brevi vos invisam, si cęlum fuerit serenum.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Frisium<note target="fn46" type="footnote"/> salutato nomine meo cum <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName> sene.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Vigilantissimo pastori Tigurinae ecclesiae d. Heinrycho Bullingero, fratri suo in domino charissimo.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
