<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11964">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11964</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Freundlicher, vielgeliebter Herr und Bruder im Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Auf gestorigen Tag hab ich in grossem geheim erfahren,<note target="fn1" type="footnote"/> das unser Medicus, Doktor Hans <persName ref="p1629" cert="high">Menlishofer</persName>, bei Herr Hans Jacoben von Landau<note target="fn2" type="footnote"/>, Landtvogt zu <placeName ref="l760" cert="high">Nellenburg</placeName><note target="fn3" type="footnote"/>, gewesen ist.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der hat im angezeigt, das die Kai. Mt.<note target="fn4" type="footnote"/> immer vor wenig Tagen geschrieben habe,<note target="fn5" type="footnote"/> wie das ihr Mt. glaublich und vertraulich berichten werden, das die von <placeName ref="l565" cert="high">Kostens</placeName> ihr mit. zu Verachtung, auch wieder er er und Eid, damit sie ihr Mt. und dem Reich verwandt sein, mit den Eidgenossen ein Buntnis aufgerichtet haben;<note target="fn6" type="footnote"/> derhalben solle er von Stunde an sich gegen <placeName ref="l565" cert="high">Kostens</placeName> verfügen und einen anzögen, sofern<note target="fn7" type="footnote"/> dem also sei, so habe ihr Mt. Gross und schwere Ungnade darab empfangen und werde nicht rübig<note target="fn8" type="footnote"/> sein, bis sie der Gebühr nach darum gestraft werden, mit mehrerem Inhalt etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Daraus er dann wohl verstanden, dass die von <placeName ref="l565" cert="high">Konstanz</placeName> bei der kai. Mt. von ihren Widerwärtigen<note target="fn9" type="footnote"/> gar übel<note target="fna" type="footnote"/> versagt<note target="fn10" type="footnote"/> und eingebildet<note target="fn11" type="footnote"/> sein worden etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ab diesem Schreiben sei er auch sehr erschrocken, habe besorgt, wo er den Befehl so rauh<note target="fn12" type="footnote"/> ausrichten sollte, es möchten die von <placeName ref="l565" cert="high">Kostens</placeName> dadurch mehr zu Unwillen den Willen verursacht werden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Derhalben habe er der Kai. Mt. und ihrem Kanzler, dem Herren von Navis<note target="fn13" type="footnote"/>, wiederum geschrieben,<note target="fn14" type="footnote"/> warum er den Befehl nicht ausgerichtet, und sonderlich auch darum, das er in erfahren kommen, das die von <placeName ref="l565" cert="high">Kostens</placeName> Eichzeit<note target="fn15" type="footnote"/> mit den Eidgenossen gehandelt haben; wohl sein sie auf etlichen Tägen bei einen gewesen, aber eines ausgetreten Bürgers<note target="fn16" type="footnote"/> halber; so gedungen in auch nicht, das dies der Weg sei, mit denen von <placeName ref="l565" cert="high">Kostens</placeName> zuhandeln, sondern das hielte er für Gut, dieweil er wissen, das die von <placeName ref="l565" cert="high">Kostens</placeName> der Auge<note target="fn17" type="footnote"/> und anderer Sachen halber<pb type="edition" next="246"/> trefflich beschwert sein, das ihr Mt. Jemand zu denen von <placeName ref="l565" cert="high">Kostens</placeName> verordnete<note target="fnb" type="footnote"/> und gnädiglich an sie Begehren hatte lassen, das sie die Kai. Mt. aller ihrer Beschwerden berichten, mit Vertröstung, einen Milderung zuverschaffen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darauf habe ihme der Kanzler wiederum geantwortet, die Kai. Magd. Habe er diese Meinung gefallen lassen und werde in kurzen Tagen Befehl und Bescheid geben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das möge er, <persName ref="p1629" cert="high">Menlishofer</persName>, etlichen Vertrauten des Rates wohl anzögen; das hat er im auch zweimal befolgen und im daneben viel von der auch gesagt, wie der Bischof<note target="fn18" type="footnote"/> dem König<note target="fn19" type="footnote"/> nicht<note target="fn20" type="footnote"/> halten und der König mit im nicht zufrieden,<pb type="scan" next="1398v"/> indem wie ungütlich und unbillig denen von <placeName ref="l565" cert="high">Kostens</placeName> geschehen, indem das ein Mal davon geredet sei, das man denen von <placeName ref="l565" cert="high">Kostens</placeName> ein circk<note target="fn21" type="footnote"/>über rein geben sollte,<note target="fn22" type="footnote"/> und anders<note target="fnc" type="footnote"/> mehr hat er anzögt und sich gar hell vernehmen lassen<note target="fnd" type="footnote"/>, wie geneigt er denen von <placeName ref="l565" cert="high">Kostens</placeName> sei und in allen Weg<note target="fne" type="footnote"/> begehre, bei der Kai. Mt. ihr Sachen zum besten helfen zu forderen<note target="fnf" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Menlishofer wurde noch hingeachtet zu haben<note target="fn23" type="footnote"/>, wie ich vernimm, dies alles unsern geheimen Räten<note target="fn24" type="footnote"/> anzögen<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Aus diesem allem habt ihr wohl zuverstehen, erstlich<note target="fng" type="footnote"/> das ich euch langest nicht Unrecht geschrieben<note target="fn26" type="footnote"/>, kai. Mt. werden mit <placeName ref="l565" cert="high">Kostens</placeName> handeln; indem warum ich geraten, das die Eidgenossen meinen Herren ein freundliches<note target="fnh" type="footnote"/> Brieflein bei guter Zeit sollten geschrieben haben;<note target="fn27" type="footnote"/> indem das mein mündlicher Ratschlag<note target="fn28" type="footnote"/> nochmals der<note target="fni" type="footnote"/> Pest wäre, das hoffentlich nichts zu handeln; das weder<note target="fnk" type="footnote"/> den Eidgenossen noch <placeName ref="l565" cert="high">Kostens</placeName> zu raten, das sie sich [in]<note target="fnl" type="footnote"/> die Ungnad dieser Zeit begeben und den Kaiser verursacht<note target="fnm" type="footnote"/>, mit Abschlachung der Proviant oder<note target="fnn" type="footnote"/> in andern Weg etwas tötliches gegen <placeName ref="l565" cert="high">Kostens</placeName> vorzunehmen<note target="fno" type="footnote"/>, sondern das allein darauf zu suchen, das <placeName ref="l565" cert="high">Kostens</placeName> sich mit<note target="fnp" type="footnote"/> dem andern Teil<note target="fn29" type="footnote"/> nicht vertiefe<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es wird aber schwer sein, grosse Dinge ausschlachen<note target="fnq" type="footnote"/> und dagegen am andern Ort nichts hoffen mögen; so wird es auch nicht gut sein, dass man ihnen die [Hoffnung]<note target="fnr" type="footnote"/>öffentlich hinsteckt<note target="fn31" type="footnote"/> und also der Gegenteil spüren<pb type="edition" next="247"/> möchte, was man im<note target="fn32" type="footnote"/> Abschlüge, dass es von der Hoffnung des<note target="fns" type="footnote"/> anderen<note target="fn33" type="footnote"/> Nutzens wegen geschehe; denn daraus wurde<note target="fnt" type="footnote"/> gleiche Fahrlichkeit<note target="fn34" type="footnote"/> folgen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das hab ich Euch guter, vertrauter Meinung nicht verhalten wollen, mit Bitten, Ihr wollen den Sachen, dieweil Euch und uns soviel daran gelegen, mit Fleiss nachdenken<note target="fnu" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich meins ja vor meinem Gott getreulich<note target="fnv" type="footnote"/> und gut, wie das Ende zu erkennen geben wird, es gerade<note target="fnw" type="footnote"/> gleich, welchen Weg es wolle.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So schreibe ich Euch die Wahrheit<note target="fnx" type="footnote"/> <foreign xml:lang="la">coram domino,</foreign> wie ich das mündlich vor Euch auch bezeugt habe.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott verleihe Gnade, was man Guts handeln wolle, dass man es auch auf den besten Weg<note target="fny" type="footnote"/> handle, damit es zu Vorgang<note target="fn35" type="footnote"/> komme.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="1399"/>Dem Herr Rosten<note target="fn36" type="footnote"/> wollte viel Dienst, Guts und Gruss von mir sagen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Da mögt ihr auch diesen Brief zögen; anderen aber, sie seien, wer sie wollen, sollen ihr die Namen nicht anzögen aus grossen Ursachen, mögen aber den Vertrauten wohl die Summe an die Namen anzögen, damit die Sache meinen halb in geheim beliebe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Datum ein grosser Heil, den 26. Mayens zu 1 Uhr nach Mittag 1544.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Est istic, ni fallor, <persName ref="p1347" cert="high">Hieronymus</persName> quidam Hofman vel Kofman<note target="fn37" type="footnote"/>, qui alicubi apud <placeName ref="l196" cert="high">Helvetios</placeName><note target="fn38" type="footnote"/> ludimagistrum egit, Gręce et Latine doctus, et qui concionando quoque plurimum valeat<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">De quo rogo te, ut diligenter ad me scribas ętatem, conditiones alias, quot liberis gaudeat, quibus praeterea aliis dotibus domini ornatus sit, praecipue an<note target="fnz" type="footnote"/> in praedicando Christi evangelio periculum fecerit et qua felicitate.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Postea intelliges, quur istuc ex te rescire tantopere cupierim.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Saluta uxorem<note target="fn40" type="footnote"/> cum tota tua domo et domino nos diligenter commenda.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo atq[ue] longe charis[simo d. Bul]lingero su[o]<note target="fnaa" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
