<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11966">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11966</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Besonders vertrauter, vielgeliebter Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich achten mich jetzt vergeblich<note target="fn2" type="footnote"/> und doch gewisse<note target="fn3" type="footnote"/> Botschaft zu euch haben mögen, derhalb ich nicht unterlassen wollen, auf euer guten Schreiben<note target="fn4" type="footnote"/> etwas, soviel ich zeithalber mag, zuantworten, alles für mich selbst; denn ich wahrlich, wahrlich dieser Sache halber<note target="fn5" type="footnote"/> weder mit gemeinem Rat noch den geheimen Räten<note target="fn6" type="footnote"/> echtzeit<note target="fn7" type="footnote"/> gehandelt habe noch zu handeln gedenk.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann ist meines Dings und Berufs nicht ist, wie ich Euch auch nochhermal mündlich<note target="fn8" type="footnote"/> angezögt, daneben aber herzlich Begierde habe, meines lieben Vaterlands und seiner nachbaren Wohlfahrt in Allweg, wo mir einen<note target="fn9" type="footnote"/> möglich wäre, zuvörderen mit guten Fugen.<pb type="edition" next="251"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und da nach ich wohl viel auf Euer Schreiben zuantworten, nimm ich doch kurze der Zeit halber allein dies für mich, das Ihr melden, wo ich vermeinte, dass man Euer gar nicht wollte und sich gar dorthinaus hängen<note target="fn10" type="footnote"/> würde, so soll ichs Euch anzögen; und sage bei höchster Wahrheit den Herren selbst, dass ich ganz und gar nicht wissen mag, was meine Herren dieser Zeit gegen Euch oder dem andern Teil<note target="fn11" type="footnote"/> gesinnet sind; denn ich rede von diesen Sachen mit Niemand dann etwa weitschweifern Dinge von aussen umher<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich glaube und vermut aber für mich selbe, wie ich dann mündlich auch mit Euch gerettet, dass ein jeder, der Euch von Herzen der Eidgenossenschaft Gutes kunnt, gross wichtige Ursachen habe, darum er sich dieser Zeit mit den Eidgenossen nicht werden können einlassen, wie dann ein jeder geringes Verstands wohl ermessen mag.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darum glaube ich auch nicht, dass Nutz und Gut sein wird weder euer noch unser halb, dass deren Sachen halber etwas an die<note target="fna" type="footnote"/> unseren gelange; denn das, davon ihr schreibt und die eueren vielleicht jetzt gern sehen, ist in meinem Herzen eine schwere Sache zu tun<note target="fn13" type="footnote"/> und zu erlangen; denn die Gelegenheit der Zeit gibts nicht.<pb type="scan" next="90"/></s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So will mich bedungen, ich verstande der eueren Mittel<note target="fn14" type="footnote"/> wohl, und was man ihm Sinn habe bei f<note target="fn15" type="footnote"/> auszurichten; wie Nutz und Forderlich es aber sein werde, sorge ich ganz übel<note target="fn16" type="footnote"/>, ihr werdends erfahren.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Euren, wie dann unter den Leuten gemein, ermessen die Dinge nach ihrem Stand und Gelegenheit; das mag aber meines Erachtens den unseren gar nicht dienen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dieweil es aber den Weg haben will, muss ich geschehen lassen und Gott befehlen; den bitte ich von Herzen Grund, er wills besser geraten lassen, dann mir mein Herz weissagt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es Gesicht mich aber in allweg für beraten an, das mit meinen Herren nichts gehandelt werden weder schriftlich noch mündlich, er haben dann vorhin von etlicher vertrauten Personen hier ausserhalb gemeiner und Geheimer rät soviel verstanden, das es zu Tain sie; dann sonst wurden ihr<note target="fnb" type="footnote"/> gewisslich den unseren, wann es gleich allein den geheimen Räten namentlich<note target="fn17" type="footnote"/> und in Rates Weise vorgebracht wurde, eine schwere Burde auf den Hals legen, darin ich aber, soviel an mir, gern Welt, das ihren verschont wurde; dann sie an das und sonst wohl grosser Gnade von Gott bedorft, das sie in ihren Anfechtungen und obliegenden Sachen dieser Zeit weislich handelt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es wird auch nicht allein an dem gelegen sein, wie die euren mit den Eidgenossen handeln, sondern viel mehr, wie füglich mit den unseren gehandelt werden; da sorge ich herzlich übel, es möchte fällen<note target="fn18" type="footnote"/>, uns viel und mancherlei bewegliche<note target="fn19" type="footnote"/> Ursachen.<pb type="edition" next="252"/></s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Von Wilhelm von Bayerns<note target="fn20" type="footnote"/> Handlung<note target="fn21" type="footnote"/> weiss ich wahrlich nicht ein Wort; ich wollte auch gross darauf verwetten, wo von einem Menschen hier, an dem etwas gelegen, ein einige Worte dieser Sachen halber mit<pb type="scan" next="91"/> ihm gerettet wären worden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Er möchte sich vielleicht des von ihm selbst annehmen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das weiss ich wohl, dass der Eidgenossen Sache halber von niemand hier dieser Zeit rede oder Disputation gehalten wurde und, so viel ich höre, unter den Räten nicht gedacht ist.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Derhalb in dieser Sache ganz gewahrsam<note target="fn22" type="footnote"/> zuhandeln.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dies will ich auch fleissig, soviel an euch ist, zutage gebeten und ersucht haben, auch vor allem in dieser Sache, daran uns zu beiden Teilen soviel gelegen, den Herren zubitten, dass er alle Mittel nach dem aller besten anordnen und schicken<note target="fn23" type="footnote"/> wolle, damit menschlich Vernunft nichts hierin, wie gemeingleich beschichte, vernetze<note target="fn24" type="footnote"/>, sondern er alle Handlung durch seinen Geist nach dem Besten leiten wolle.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Amen, Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Das Ihr Schreiben<note target="fn25" type="footnote"/> von dem geschwinden Prakticierer<note target="fn26" type="footnote"/>, wie er handle mit vertrauten Leuten etc., wie Ihr mit Ehren, Glimpfen und Fugen uns Euch zu guten Freunden machen und behalten mögt, das ist ein guter Weg und gefiele mir sehr wohl und nämlich, wo auf gefundenen Willen etlichen vertrauten Personen Euerer Herren von Zürich Gewalt gegeben wurde, auf solches zuhandeln, was es Joch<note target="fn27" type="footnote"/> kosten wurde; denn das wäre der heimlicheste und vertraulicheste Weg zuhandeln der Eidgenossen halber.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aber wie darnach bei den Unseren auch die Sache dermassen heimlich und unnachteilig jeder Mann angebracht möge werden, das kann ich bei meinem Erlöser nicht sinnen noch denken, anders dann das grossere Lascht und Unrat daraus erfolgen und vielleicht nichts ausgerichtet werden mag, also dass ich noch heute zum Tag den einigen Weg, so ich euch angezögt,<note target="fn28" type="footnote"/> für den besten hielte;<pb type="scan" next="92"/> denn er zu Erlangung des Endes, das die Eidgenossen hierin suchen, nicht minder dienstlich und aber minder sorglich, schädlich, sondern aller Dinge<pb type="edition" next="253"/> heimlicher, sicherer und Nutzer sein würde.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Jedoch wäre dies jetzt ein guter Anfang, so etlichen<note target="fnc" type="footnote"/> der<note target="fnd" type="footnote"/> eueren solcher Gewalt Zehandeln befohlen und geben, wurde vielleicht Gott die anderen Mittel auch Zügen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ach, mein Herzlieber, frommer Bullinger, lasst Euch den Handel vor dem Herren zum Höchsten angelegen sein; dann viel, viel darauf steht und mehr, dann<note target="fne" type="footnote"/> wir jetzt ermessen mögen, sollt es zu Unfall<note target="fn29" type="footnote"/> geraten.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der treue Vater im Himmel las alles zu seinem Lob und pries Abgehen nach seiner Barmherzigkeit<note target="fnf" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Den 30. may anno 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
