<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1196">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1196</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Zu Augsburg ists diese Zeit ganz still; man brütet ob einem ein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Zu Venedig wird er gehört haben, was für grausame Wasser und Ausbrüche des Meeres gewesen und was grossen Schaden es getan habe, dass man es für ein Portentum und böse Amen halten will.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Freder Jörg hat dem Türken 3000 Türken erschlagen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Papst soll 20000 Italianer wieder die von Mattenburg heraus schicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es hat ein Volk dem Bischof von Bremen das Bistum eingenommen, da man noch nicht weist, wer des Volkes Herr oder von wem es geschickt ist; aber ein Hauptmann aus demselbigen Haufen schreibt einem andern Hauptmann, wie sie wohl verfasset seien und sich noch mehr stärkt; haben 2000 wohlgerusster Pferd und 24 Findeln guter Knecht; was die Fürnahmen seien, dürfe er ihm nicht schreiben; er werde aber bald wundern hören.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ista scribuntur ab exploratissimę fidei viro; was aber druß werde, waist gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Menschlich zu reden, werden die guten Magdeburger mögen müssen; mögen den sich in die Herr nicht erhalten, dieweil der Kaiser das ganz reich wider sie erweckt hat etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es sicht ihm gleich, wir müssen allein in Sack.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott verlieh glaubige Geduld, das wir in derselbigen die Welt und ihren Fürsten überwinden!</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es will doch nennen nichts herfür, daher man etwas Lieberung hoffen möchte; ja alle Vermutungen erzögen sich, dass die Verfolgung wider die Gottliebenden und sein Wort ein Lenker je strenger und heftiger angönnen wolle.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dann auf des Kaisers Tot und auf dasselbige Interregnum oder auch neue Wahl eines anderen Kaisers hat man Änderung und Lieberung.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Nun aber ist dasselbige alles vorgekommen, dieweil man schon in einen neuen Kaiser und König bewilligt hat, dass, alsobald dieser die Augen zutut die anderen gleich anstand und webend aus, was dieser gezettelt hat.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es muss ein Summa der Ruck sich unter das Kreuz schicken; dahin allein müssen wir uns verfasset machen; sonst sich ich wohl, ist alles verloren; ich seh dann, dass sich Naisman eine Oberkeit mit ihrem Volk mit Ernst und Eifer zu Gott begehrte, so wollte ich dann viel anders glauben.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="date">[Datum, Unterschrift und Adresse fehlen]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
