<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization11994">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #11994</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Geliebter Herr und Bruder, ich habe Eure schreiben<note target="fn1" type="footnote"/> vernommen, wie das ein Geschrei<note target="fn2" type="footnote"/> bei auch sie, ein lobliche State von <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> sie des Willens, dem Kunig von Frankreich<note target="fn3" type="footnote"/> zu zuziehen etc., davon ich ganz und gar nicht weiss, auch nicht glaube, das ein ehrsame Obrigkeit Ihre das nie habe lassen in Sinn kommen, wie wohl ein State von <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> in grosser Sorge und Gefahrd statt von Wagen des neu gewonnen Land<note target="fn4" type="footnote"/>, darum ihren von Nöten die Augen weiter auf tun dann andere.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dass ich aber je habe verstanden<note target="fn5" type="footnote"/> heimlich oder öffentlich, das Jemand sich wolle in mutwilligen Krieg begeben, weder Kronen von Frankreich noch andere Leute zu schützen, mögen ihr Frölich glauben, dass es nicht ist, wie wohl Niemand kann leugnen, das, wo der Kaiser<note target="fn6" type="footnote"/> sein Vornehmen soll erstatten<note target="fn7" type="footnote"/>, das eine Stadt von <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName><note target="fna" type="footnote"/> unersucht<note target="fn8" type="footnote"/> nicht wird belieben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Predige halben will ich auch die Wahrheit nicht verhalten<note target="fnb" type="footnote"/>: der Kaiser und der König sind gleich gut, findet des<note target="fnc" type="footnote"/> heiligen Evangelien,<note target="fn9" type="footnote"/> findet der Freiheit, wie wohl einer mir mag schaden dann der andere, besonders dem Deutschland.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Nun sind wohl in Bernen, die wohl möchtnen leiden, das des Franzosen sah oben stehen, da mit ob ein Staat von <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> dest besser freid, auch das ganz Deutschland, möchte überkommen, nicht dass sie sich darum in unnotwendigen Krieg wollen begehen, sondern auf Gott wollen werden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Da gegen so findet man, die auch wohl am Kaiser,<note target="fn10" type="footnote"/> und da<note target="fnd" type="footnote"/> hat mich willen bedungen, sie wollen den Kaiser so viel forderen, da durch sie ihn selber<note target="fn11" type="footnote"/> glühend Kohlen unter die Füsse trächen<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und habe ich 6. Julii gepredigt, erstlich die Untertanen vermahnt, dass sie über das Verbot nicht willen sich<note target="fne" type="footnote"/> ungehorsam erzeigen und aus ihrem Vaterland laufen in fremden Krieg etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Obrigkeit habe ich gesagt, sie haben gut christlich Satzungen, bei denen sollen sie stief beleben und sich niemand beladen, sondern ihres Landes warten<note target="fn13" type="footnote"/>, sich auf kein Partei begann<note target="fn14" type="footnote"/>, niemand hinderen, niemand fordern; dann wann sie sich doch wollten Parteien, das aber nicht recht wäre und sie nicht tun solle, so hatten sie mehr Glimpf<note target="fn15" type="footnote"/>, sich auf dieses Mal auf des Franzosen Sitten dann auf des Kaisers<note target="fn16" type="footnote"/>, Ursache das der Franzose auf dieses Mal nicht anficht, sondern wird angefochten, und hatte des Frieden begehrt; ein ganze Eidgenossenschaft hatte darum geworben,<note target="fn17" type="footnote"/><pb type="edition" next="318"/> aber nicht erlangt; so muss er sein Vaterland schirmen über recht bot<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Anders teils so sei der Kaiser<note target="fn19" type="footnote"/>, der den Evangelischen keinen Frieden wolle zu sagen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">In sein Erbland verbrenne ers<note target="fn20" type="footnote"/> wie auch der König, aber in den freien Fürstentumen und Städten muss über das auch in Gefährten Ston gegen dem Kaiser<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das tritt sie das neu gewonnene Land, um dessen Willen sie in offner Fäche<note target="fn22" type="footnote"/> standen gegen dem Herzogen<note target="fn23" type="footnote"/> und gegen dem Kaiser als Sim Helfer etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Aber sie sollen sich niemands an Namen und sich unpartisch halten und Sorge haben für die Iren.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Solches habe ich auf den andern Tag wiederum repetiert und mit ungestrickten Worten gesagt, Sie sollen mich nicht verstanden, dass ich Ihnen hierin wohl Ursache geben,<pb type="scan" next="56"/> in den Krieg zu ziehen, sondern ich will, dass Sie sich davor sollen hüten und sich keiner Partei an Namen, sondern Ihrs Land warten etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Aber mein untreues Brüder, da sie Markten, das etwas Missverstand Welt erwachsen, wie sie billlich<note target="fn24" type="footnote"/> selten Wasser haben zutragen<note target="fn25" type="footnote"/> und das Feuer gelöscht, so haben sie den Blasbalg redlich gebraucht, da mit das für<note target="fnf" type="footnote"/> grösser wurde; sie meinten, sie hätten jetzt Zeit sich zerrechnen<note target="fn26" type="footnote"/>, besonders bat<note target="fn27" type="footnote"/>, Gott gebe ihm sein Lohn.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich mag wohl gedenken, dass Sie es hin und wieder schreiben; sollte ich aber Kinden<note target="fn28" type="footnote"/> hinter die Sache kommen, so sollte alle Welt Ihnen werden<note target="fn29" type="footnote"/>, dass Sie mich hätten schändlich an gelogen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darum ist es von Gottes Gnaden noch weit davon, dass man sich ein Kriegs werde beladen, der uns nicht an Gatte<note target="fn30" type="footnote"/>, es wäre dann sah, dass es mir verborgen wäre; ich glaubst aber nicht und treues nicht meinen Herrnen<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Darum so bleibt man stief, wie auch recht, bei den Satzungen, die man der Kriegen halb gemacht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Grüssen mir mein liebes Herrn und Brüder allein.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Eurthalb ist wohl also ein Geschrei gegangen, aber frommes Ehren gläubig litt Hand nicht darauf gesetzt; mir haben deren Geschrei mir gehört.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName>, 28. Julii 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Mitto ad te dictata Telamonii<note target="fn32" type="footnote"/>, quae praelegit iuventuti nostre, ut videas, quibus neniis concutiatur ecclesia nostra et cum quibus nobis sit dimicandum<pb type="edition" next="319"/> assidue, ut iudices et, si fieri potest, iudicium tuum ad nos mittas propediem<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p2570" cert="high">Ioannes</persName><note target="fn34" type="footnote"/> constanter pugnat, modo prudentiam fortitudini iungat etc., qui te et reliquos fratres plurimum salutat etc<note target="fng" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p176" cert="high">Erasmus Ritter</persName>, ex animo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 58:]</note>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">An den frommen, wohlgelehrten Herrn Meister Heinrich Bullinger, Predikanten zu Zürich, seinen lieben Herrn und Brüdernen etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
