<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade, Fred mit allem Gutem durch Christum von Gott etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vergiebter Herr und Bruder, euer letztes Schreiben hab ich wohl empfangen etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darauf nichts besonders zu antworten etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Chronik halber ist ihm, wie ich Euch geschrieben habe; denn Mangolt hat keine noch eingebundene näher gegeben dann um VJ fl. und um 6.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Von mir hat er Büchlein genommen Doktor Hansen Zwicken seligen sieben Worte Christi, die hier gedruckt worden, an denen er wohl so viel gewinnen mag, dass er auch soviel hat von mir; er gibt eins um Vje d; Cost in eins von mir IIIje d. der Froschauer hat ihm wahrlich einen rohen Brief geschrieben, dass er mich bedauret; wollte etwas darum geben, das er nichts zu ihm gesagt hätten oder ich Euch nichts davon geschrieben hätte etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Herrn Andreas Kollis seligen sonst halber Tat ihr Recht, dieweil nichts zu hoffen, das ihr mir das Gut rund berichten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott wird ihn vielleicht in anderen Wegen versehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Gislinger hat hier Hochzeit gehabt und meiner Herren Ordnung übersehen, hat auch sein Brot ein Tanz angerichtet, so man doch in vielen Jahren hier nie getanzt hat; denn es jetzt nicht Tanzwetter ist bei diesen schweren Löffen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Haben meine Herren grosse Missfallen gehabt und jede Person, die tanzt hat, um ein Gulden gestraft, den Brotkam aber, auch die Braut und Spielmann in die Gefängnisse gelegt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sie werden jetzt wiederum zu euch; er lässt sich vernehmen, er habe euch Stand in Bernerbiet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Unsere Sache steht noch also, wie ich nochhermal geschrieben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Was der Aufzug auf im Betrag, gebirgt mancherlei Rechnungen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott wills zu gutem Ende ausführen!</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Man wird nunmehr bald sollen die Güter bauen vor der Stadt; so wird dann Mühe und Arbeit; aber der liebe Gott wirds wohl machen etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Den Bitten an Aufhören für unser Staat, das er ob uns halte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Von Augsburg wird Euch Zöger, das Marcell Dietrichen Diener, wohl anzögen, was das Geschrei da sei.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Mir wird nichts besonders geschrieben, denn ein guter, weidlicher Bittermann zögt mir an, dass er bei einem des von Peuren Trabanten gesessen habe; der sei auch ein Seemann.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der habe ihm gesagt, dass sein Herr, der von Beuren, durch einen Eidgenossen, der sein Naisman nicht weit von Ermatingen daheim, Kundschaft gemacht, wie tief der Untersee zu kalter Winterzeit gefriere.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der habe ihm auch allen Bescheid geschrieben etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Er schreibt mir auch, dass er jetzt oft zu Augsburg gehört habe, es sei gewiss, dass die Eidgenossen der Sachen nicht einig seien und auch etlich der besten Evangelischen das Ohr auf eine andere Seiten hängt etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott verlieh uns Busse und Besserung, dass wir ihm gefallen und seinen Frieden erlangen mögen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Da scheint mit den Euern wohl befohlen hie und dort.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Wollt auch als Liebes und Gutes von mir und den Meinen sagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Datum den 18. Jänners 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ambrosius Blarer, Euer getreuer Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Das Evale ist noch nicht bei mir gewesen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro D. Heinricho Bullingero, venerando suo longeque omnium charissimo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
