<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12022">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12022</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Unser freundliches Dienst und alles Guts zuvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ersamer, wohlgelehrter, besonders lieber her, alles unser Vorträger Predikant, Herr Balthasar Öse<note target="fn2" type="footnote"/>, mit Tod abgegangen, und darauf in seiner verlassenen Erbschaft gehandelt worden, ist man in Hoffnung gesinn, der<note target="fnb" type="footnote"/> Pfrund Zinsrodel<note target="fn3" type="footnote"/> gefunden werden sollte; so aber nicht, und dann wir gänzlichen achtend, jemal bei niemandem Base<note target="fn4" type="footnote"/> zuerkundigen Sinn dann an ich, was gedachter Pfrund jährlich Zins und Einkommen seien<note target="fn5" type="footnote"/> etc., dieweil und ihr die vornacher auch zu lachen gehabt haben<note target="fn6" type="footnote"/>, langt derhalb an ich unser gar freundlich Becker und bitte, ihr wollen uns zugefallen so wohl tun, doch der Dingen, was, wieviel, auch wo und auf wem, ernehmte Predicatur, ihr Renten, Zins und gilt etc., alles er sie noch in Versuchungen gehabt habe<note target="fn7" type="footnote"/>, so verderlichest es sein mag, eigentlich<note target="fn8" type="footnote"/> erinnern, und Danatien uns alles des ihr hierum noch ihn wissen tragenden, in einem Register oder Rodel gütlichen berichten<note target="fn9" type="footnote"/> und also hierin dermassen bewiesen, alles unser gut Vertrauen zu euch statt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wo wir dann solches um Euch können künstlich beschulden<note target="fn10" type="footnote"/> und verdienen, wollen wir uns ganz willig erzeigen, und ausserhalb dem sollt Ihr Euch sonst auch alles Gutens zu uns getrösten<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Damit Gott wohl befohlen.<pb type="edition" next="379"/></s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Datum Sampstags for Felicis et Regula anno etc. 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Schultheiss und Rat zu Bremgarten.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrsamen, wohlgelehrten Herrn Heinricus Bullingern, überstem Predikanten der Stadt Zürich, unserem besondern lieben Herrn.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
