<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1202">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1202</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quam bene mecum agitur, colende mi Myconi, quod mercator noster ad te proficiscitur; nam hic vivae epistolae loco esse potest.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego tantis distringor capitis doloribus contractis ex nimiis vigiliis, curis et laboribus, ut vix haec potuerim exarare, qui tamen tibi copiosissimas promiseram per Gastium nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verum habes hic copiosam Decadem nostram 5., habes Consensionem nostram et chari fratris Calvini, qui iam aedet Commentarios in Isaiam et 7 canonicus[-as] cum praefatione contra concilium ad Edouardum VI. Oro, ut hoc meum munusculum boni consulas.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Utinam vero<note type="margin">a.R.: et per?</note> ocium diligenter liceret legere; scio tibi haec non displicitura.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scio satis plurimos rectius de nobis iudicaturos, qui hactenus pro sacramentariis condemnarunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Neque enim frustra multum laboris insumpsisse me spero in scribendis 4 sermonibus de sacramentis; sed cupio et tuum audire iudicium.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Habes, inquam, et mercatorem nostrum, in quem magno cum fructu contulisti, quaecunque contulisti.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Examinatus apposite et docte respondit; receptus est ergo a praefectis collegio in numerum stipendiariorum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Gratulor ergo tibi de tam bonae spei homine.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tu hortare, ut pergat esse optimus et studiosissimus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale aeternum.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dominus max de nobis incolumem restituat, das wir miteinandergehen können fahren ins Concilium zu Trient; denn ein krank Haupt und Post? Füsse wollen sonst nicht wohl fügen.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Martii 6. anno 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint fratres omnes; salutant te fratres.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">D. Osvaldo Myconio, colendissimo domino suo et fratri.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Basel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
