<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12046">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12046</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus maxima.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Doctissime atque pientissime vir, et munus tuum chartaceum<note target="fn1" type="footnote"/> et epistolam<note target="fn2" type="footnote"/> legi ac relegi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Erudita, pia et <foreign xml:lang="el">πάγχρυσα τὰ ῥεῖθρα</foreign><note target="fn3" type="footnote"/> sunt omnia, hocque<pb type="edition" next="429"/> debentius periocham<note target="fn4" type="footnote"/> illam amplector, quod mira brevitate omne pręscriptionis temporis diuturnioris desyderium et propositum fanaticis nostris <foreign xml:lang="el">ἀποτόμως</foreign> eximit; nam toti in hoc sunt dogma de iustificatione fidei ceu novum atque nuper natum explosum iri, operum aut doctrinam ceu vetustissimam, etsi nulla alia tamen antiquitatis rationem firmiorem esse manifestum sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verum cum iuxta tuam, Bullingere doctissime, Apodixin<note target="fn5" type="footnote"/> inceperint rem recta secum reputare via, omnis illis et via et conatus praescribendi est prorsus ademptus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quemadmodum d[ivus] Aurelius Augusti[nus] alicubi Donatistis obiicit, ut a divo Petro ad Anastasium<note target="fn6" type="footnote"/> usque sibi in tanto succedentium numero vel unum, qui rebaptizationem adprobarit, ostendant,<note target="fn7" type="footnote"/> ita nos iam confidenter ab adversariis petimus, ut aliquem saltem non solum Novi Testamenti, sed Veteris quoque sanctum sive iustum ostendant, qui operibus et non fide in promissionem divinam innitente iusticiam, sanctificationem et salutem consecutus sit<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Postrema itaque tempora, in quibus operum doctrina aliquantisper plus satis regnavit, ad tot annorum centurias patriarcharum et prophetarum, qui omnes fide iusticiam consecuti sunt, comparata quid sunt?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Caeterum quod spectat ad Cochlęum, recte divinasti Archytę<note target="fn9" type="footnote"/> crepitaculum non taciturum fore, nam rursus in publicum prodiit solita battologia<note target="fn10" type="footnote"/>, repplica in Confutationem<note target="fn11" type="footnote"/> tuam eruditissimam destinata,<note target="fn12" type="footnote"/> et, ut opinor,<pb type="edition" next="430"/> quo plus odii tibi faciat, ob id <placeName ref="l652" cert="high">Lucernensibus</placeName> inscripta est et dedicata<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Infantiora certe omnia sunt, quam ut vel a te, vir doctissime, vel a quoquam alio responsum mereantur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quia vero magna quadam confidentia sibi videtur te premere de sacrifitio missę, ubi, quod omnium maxime ridiculum est, te et tui similes<note target="fna" type="footnote"/> tysiomachos (credo thysiomachos<note target="fn14" type="footnote"/> hos voluisse dicere) adpellitat, operę pretium esset, ut rursus in ipsum confutationem parares<note target="fn15" type="footnote"/> cum protestatione ista, deinceps te non amplius ad istius Thersitę<note target="fn16" type="footnote"/>, ut <persName ref="p1215" cert="high">Homerus</persName> scribit,<note target="fn17" type="footnote"/> <foreign xml:lang="el">ἀμετροεπέος</foreign><note target="fn18" type="footnote"/> blactim<note target="fn19" type="footnote"/> enta scribere velle.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Et ut cito facias et cum inscriptione nominis principis<note target="fn20" type="footnote"/> nostri illustrissimi, en exemplar Cochleanum tibi mitto, quod denuo adversus te in publicum emisit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Germanice autem sic scribitur principi:</foreign> Dem durchleuchtigen, hochgebornen Fürsten und Herren, Herren Otto Heinrichen, Pfalzgrafen bei Rhein, herzogen in Bayren etc., meinem gnädigen Herren.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Illustrissimo principi ac domino, domino Otthaynrico Palatino Rheni, duci Bavariae etc., clementissimo etc. meo domino, et si quid est eiusmodi appendicis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Iam non habeo, quo tibi munus gratissimum remunerem, at spero fore in brevi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Agricola Laurentius<note target="fn21" type="footnote"/> ille transferendo Apocalypsin <persName ref="p1647" cert="high">Sebastiani Meyeri</persName><note target="fn22" type="footnote"/> in linguam vernaculam iussu principis est occupatissimus<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Si quid scribendo hucusque neglexit, vertendi studio impeditur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale plurimum una cum omnibus ministris verbi dei, qui tecum sunt.<pb type="edition" next="431"/></s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Raptim, Neoburgi Danubii, anno etc. 44., die Hieronymi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Adam Bartholomaeus, minister verbi dei Neoburgi, tuus in domino verbi <foreign xml:lang="el">συνεργός</foreign><note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Eruditissimo simulatque pientissimo viro d. Heynricho Bullingero, Tyguri in Helvetiis Christum conglobato auditorio adnuncianti.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Domino et amico meo singulariter observandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
