<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12057">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12057</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gaudeo valde, frater amantissime et domine in Christo colende, et tibi usqueadeo probari potuisse d. d. Alberti<note target="fn5" type="footnote"/> ingenium, nam revera Christum diligit et quaerit ex animo; hic illum servet in finem usque ad gloriam nominis divini et ecclesiarum incolumitatem!<pb type="edition" next="459"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Relegi praefacionem d. Gvaltheri in opera Zvinglii,<note target="fn6" type="footnote"/> postquam ille discessisset, et revera video Gvalterum negotium hoc non immodeste tractasse, adeoque nihil prorsus de hac re oportere dici, si haec necesse sit expungi aut mutare; nihil itaque mutandum esse videtur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">In describenda Zvinglii vita summam adhibebo diligentiam dei invocato auxilio, ne quid in laudem aut odium cuiusquam ullo ex privato affectu dicam, sed ut omnia vere et prudenter, moderate et recte dicam ad aedificationem bonorum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tu ora dominum, ut adsit nobis et moderetur et ingenium et calamum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ago tuae charitati gratias pro fraterna admonitione<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De authore Speculi illius infoelicissimi<note target="fn8" type="footnote"/> secretum concreditum et apud me sepultum fore credas.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Scribit d. Musculus eius Coniecturas<note target="fn9" type="footnote"/> Witenbergae cum risu esse explosas<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nec est, ut ores, ne te celem, quae <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName><note target="fn11" type="footnote"/> ad nos dederit;<note target="fn12" type="footnote"/> nihil enim mihi tam secretum est, quod non sim fratri tibi charissimo et intimo revelaturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Describo ergo epistolam<note target="fn13" type="footnote"/>, sed ea lege, ut tibi et fidis tuis serves: [...<pb type="scan" next="5/1v"/>...]<note target="fn14" type="footnote"/></s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="manual">Habes <persName ref="p146" cert="high">Philippi</persName> epistolam, ex qua facile licet colligere, quo animo sit <persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName>; dominus servet illum!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> vero non pacem, sed bellum perpetuo quaerit, quo pugnet pro sua, non Christi gloria.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Saulino enim spiritum rapitur et multos viros bonos Davidis filium benedictum sequentes eiicit in exilium et persequitur, sed concidet tandem proprio (proh dolor) gladio superbum illud ingenium<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dominus misereatur eius!</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nihil moderati habet hic vir; non curat infirmos<note target="fn16" type="footnote"/>, non curat ecclesiarum aedificationem<note target="fn17" type="footnote"/>, totus furiis agitatur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Rem autem facies gratam, si, quae huius acceperis, mihi miseris<note target="fnb" type="footnote"/>, quae videlicet ille contra nos dedit;<note target="fn18" type="footnote"/> nam Iusti Menii librum dumtaxat cum praefacione <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> habemus, scriptum contra nos praetextu nominis anabaptistici<note target="fn19" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="460"/></s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nosti et <persName ref="p640" cert="high">Cochleum</persName> Replicam<note target="fn20" type="footnote"/> (sic enim appellat) Responsioni meae<note target="fn21" type="footnote"/> opposuisse non indoctam modo, sed egregie impudentem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Paucis respondebo, ubi ocium fuero nactus<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Undique et ubique<note target="fnc" type="footnote"/> bella et pugnae; sed alacres et tranquilla mente sumus in Christo Iesu, domino nostro, cui laus et gloria semper.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Scripsit idem ille meus adversarius librum contra Musculum, amicum nostrum<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">In eo mire suggillat artes et nescio quae occulta consilia et<note target="fnd" type="footnote"/> acta a legatis ad <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> missis Francfordiae conscripta<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ego profecto doleo, si fraudulenter egerunt negotium concordiae profecto infelicissimę.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Utinam quievisset <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName>!</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Obiicit Musculo <persName ref="p640" cert="high">Cochleus</persName>, quae de eucharistia dedit in Matthaeum<note target="fn25" type="footnote"/>, ac me permovit, ut legerem et ego.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sed, o deus, quam vellem illum purius et circumspectius scripsisse!<pb type="scan" next="5/2r"/></s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Totus bucerisat et nescio quae profert, quae nunquam ullis docebit scripturis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quam frigide confutat orthodoxum et a temporibus apostolorum hucusque servatum verborum domini sensum et expositionem simplicissimam et tutissimam: „Hoc est corpus meum“<note target="fn26" type="footnote"/> id est: est signum corporis mei, memoria corporis, significat<pb type="edition" next="461"/> corpus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Unde nobis profert alia quidem signa exhibitiva alia esse significativa<note target="fn27" type="footnote"/>?</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quis veterum unquam exhibitivorum meminit signorum<note target="fn28" type="footnote"/>?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Neotericum <persName ref="p28" cert="high">Buceri</persName> inventum est.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> expositio non veteris ecclesiae est: „Cum pane datur tibi corpus Christi verum et essentiale.“</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">At bonus ille vir<note target="fn29" type="footnote"/> haec omnia habet in commentariis suis, quae malignus et maliciosus ille senex<note target="fn30" type="footnote"/> valde exagitat.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Quaedam ego de his dabo ad Musculum,<note target="fn31" type="footnote"/> quem quo amo tenerius, eo magis doleo negotium illud simplex tractasse tam obscure et ancipiti quadam ratione in quibusdam sequendo <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName>, in quibusdam <persName ref="p28" cert="high">Bucerum</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p146" cert="high">Philippus</persName><note target="fn32" type="footnote"/> autem cuperem ex hyenis et bestiis illis truculentissimis liberatum tutiore aliquo hęrere posse loco.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Dominus illum eripiat!</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Pro eo oremus, quaeso, fideliter.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Educetur aliquando Loth, ut superbia et fastus quorundam puniatur<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Nescio, an <placeName ref="l465" cert="high">Heidelbergae</placeName> optimo viro sit consultum; sed dominus non deerit suis; ego tantum pusilanimitati eius metuo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Nepotem ex fratre<note target="fn34" type="footnote"/> cures, obsecro; adolescens est, qui admonitionibus eget et obiurgationibus, nisi animum mutarit.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ego me tibi et tuis vicissim obstringo ad paria officia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Schenkius vester<note target="fn35" type="footnote"/> est homo doctus, pius et modestus, quem amo ex animo.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Salutabis illum et habebis commendatum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Amsladorff episcopus factus est,<note target="fn36" type="footnote"/> ergo episcopalia munera exercet.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Alle Bischöfe müssen besessen sein mit Teufeln; darum ist ers auch.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Multorum malorum author est in ecclesia; deus rependat ei!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="5/2v"/>Friedens halben hatte der König<note target="fn37" type="footnote"/> seine Boten mit Credenz<note target="fn38" type="footnote"/> an die<note target="fne" type="footnote"/> von Luzern alles die Obristen, die ihm die Knechte gelassen, geschickt und lassen verkünden, dass ihm ein guter Frieden gemachte<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Der König soll dem Herzog von Savoyen<note target="fn40" type="footnote"/> sein Land wieder lassen, sich bei Leben des Kaisers<note target="fn41" type="footnote"/> Mailands<pb type="edition" next="462"/> entziehen, vornehin ein Freund und Kessel des Kaisers sein, alle Gefangenen ledig lassen und seine Paneten<note target="fn42" type="footnote"/> einlassen; der Kaiser soll das auch tun, des Königs Freund sein, die Gefangenen ledig lassen, die Paneten einlassen und sein Tochter<note target="fn43" type="footnote"/> geben dem Herzog von Orlins<note target="fn44" type="footnote"/> mit samt den Niederlanden uns<note target="fn45" type="footnote"/> an Rhein.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">So sie Fürsten<note target="fn46" type="footnote"/> bei einandergehen haben, soll Mailand und Grafschaft <persName ref="p1332" cert="high">Burgund</persName> Iro sein nach des Kaisers Tod etc.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Dass aber der Engeländer<note target="fn47" type="footnote"/> nicht in Frieden gewollt, züchtet der König hinab mit allem seinem Züge auf Poloniam<note target="fn48" type="footnote"/>, ihn mit Schlahen, oder wie er mag, abzutreiben; da wirds noch schnoffen gelten<note target="fn49" type="footnote"/>.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Quid si?</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Caetera intelligis<note target="fn50" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Vale et Welserum<note target="fn51" type="footnote"/> saluta, cuius fragmentum<note target="fn52" type="footnote"/> hic una mitto; gratias ago.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">10. octobris, pridie quam ante 13 annos Tigurini caederentur a Quinquepagicis,<note target="fn53" type="footnote"/> 1544.<note target="fn54" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Salutabis omnes fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">H. Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. <persName ref="p19" cert="high">Ambrosio Blaurero</persName>, fratri incomparabili suo<note target="fnf" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
