<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12063">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12063</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Plane<note target="fn1" type="footnote"/>, quod cuperem, iam ad te nequeo, venerande Bullingere, anime mi; scribo tamen, ut possum<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">De Hardenbergo nostro<note target="fn3" type="footnote"/>, Speculo<note target="fn4" type="footnote"/> et aliis non opus est quicquam; sunt et manebunt illa suo loco.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod ad ęditionem operum Z[vinglii] attinet,<note target="fn5" type="footnote"/> nihil ego porro vos, etiamsi possem, remorabor, quum de modestia et dexteritate vestra optima quaeque mihi polliceri ausim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dominus suopte spiritu omnia, quo felicissime cadant, moderetur!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p146" cert="high">Philippi</persName><note target="fn6" type="footnote"/> fatum supra modum et veri fidem mihi dolet.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Interim fieri istuc singulari domini consilio non dubito, qui ista occasione ad meliora sanctissimum illud pectus avocabit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">L[utherus], valde vereor, ut inauspicatum hunc cursum feliciter consummare queat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dominus illi impotentiam istam malesanorum<note target="fn7" type="footnote"/> affectuum, quam primum eximat et illius ac nostri misereatur!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Musculum<note target="fn8" type="footnote"/> optarem melioribus natum non sequi deteriora; nihil huius vidi, sed esse qualia istius scribitis, non ambigo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p640" cert="high">Cochleo</persName> non video te operę precium facturum si multis respondeas<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Iniicit remoras istas satan tuis illis aliis pientissimis conatibus, in quibus valde rogo ut pergas; perdant hunc in modum bonas horas, qui non nisi pessimis oblectantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Neue Zeitung<note target="fn10" type="footnote"/> wird bei uns wunderbarlich umgetragen, so ungleich, dass es über die Massen, <foreign xml:lang="la">ut credam colludere monarchas istos in aliorum perniciem</foreign>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sie gibt vor und schreibt, der Franzose<note target="fn11" type="footnote"/> müsse dem Kaiser<note target="fn12" type="footnote"/> viel Tonnen Golds widerlegen und nämlich allen Kosten des ganzen Krieges ab Anno 1543 bis Jetzt abtragen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Das sagt und schreibt die kaiserischen Konstantissime<note target="fn13" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="472"/></s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Indem die Eidgenossen sein nicht im Frieden, das sie aber, wann es gleich wahr ist, nicht bekümmeren wird; sie durfen<note target="fn14" type="footnote"/> keines zugesagten Freds vom Kaiser, werden wohl vor ihm belieben<note target="fn15" type="footnote"/>.<note target="fn16" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der Engeländer<note target="fn17" type="footnote"/> soll den Frieden kurzum nicht annehmen wollen<note target="fna" type="footnote"/>, und da wird es noch Schnoffens brauchen, wie er schreiben<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quod addis vero: „Quid si? Cętera intelligis“<note target="fn19" type="footnote"/>, ego plane non intelligo<note target="fnb" type="footnote"/>; quare velim te dilucidius istuc mihi proximis literis enarrare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Magno animi mei dolore ad extremam calcem<note target="fn20" type="footnote"/> epistolę tuę commemorationem stragis vestrorum a vestratibus vestris<note target="fn21" type="footnote"/> legi, ab integro mecum miratus altitudinem iudiciorum dei;<note target="fn22" type="footnote"/> verum omnia electis ad salutem<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ah, mi suavissime frater, ne cesses nos domino commendare!</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Prorsum video gravissima nobis impendere, quibus sufferendis opus fuerit<note target="fn24" type="footnote"/> divinę manus potentissimo auxilio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Salutabis amantissime totam tuam domum cum omnibus amicis et fratribus, praecipue Gvalthero nostro<note target="fn25" type="footnote"/>, cui ubi primum vacabit, ad amantissimas suas literas respondebo<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Non multa dicam, sed meipsum totum vobis debeo, quos hunc in modum candide ac modis omnibus syncęre amare me clarissime video.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Salutem tibi adscribere iubent germanus frater<note target="fn27" type="footnote"/> cum Zviccio<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l565" cert="high">Constantiae</placeName>, 18. octobris 1544<note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ambr. Bl.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Dic Gvalthero me consuli nostro<note target="fn29" type="footnote"/> literas ipsius<note target="fn30" type="footnote"/> meapte manu reddidisse.<pb type="edition" next="473"/></s>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]<note target="fnd" type="footnote"/></note>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo pietate ac doctrina viro d. Heinricho Bul[li]ngero, venerando suo [atque] charissimo fratri etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
