<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12067">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12067</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die Jahrzahl in dem Instrument<note target="fn2" type="footnote"/> Luzern gat so eigentlich auf die Historien und Zeiten, das wohl möglich, Leodigarius<note target="fn3" type="footnote"/> sei hernach erst hinzugesetzt.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wo das nicht, so bedingt mich gänzlich, es sei unter Ludevicho 2<note target="fn4" type="footnote"/>, Dagoberti Magni schon,<note target="fn5" type="footnote"/> geschehen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dagobertus ist gestorben nach Contracti<note target="fn6" type="footnote"/> Anzeigung<pb type="edition" next="479"/>(da ich in den fränkischen Sachen viel Glaubens gib, denn er in einer fränkischen Stiftung sangalen, da man die fränkischen Handlung wohl hat wissen mögen, und sie auch eigentlich verzeichnet, gelebt<note target="fna" type="footnote"/> hat) Anno Domini 658.<note target="fn7" type="footnote"/></s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="manual">Auf ihn ist angegangen<note target="fn8" type="footnote"/> sein Sohn<note target="fn9" type="footnote"/>, der erst unter den hinlässigen<note target="fn10" type="footnote"/> und liederlichen Königen,<note target="fn11" type="footnote"/> und hat geregiert 17 Jahre oder 16 und Daum.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Da ist wohl möglich, dass dieses ludifici Königs Vettern gewesen sein Wighardus<note target="fn12" type="footnote"/> und Rupertus<note target="fn13" type="footnote"/>, <foreign xml:lang="la">duces militum Sueviae,</foreign> und das die Stiftung um das v. Jahr<note target="fn14" type="footnote"/> des Reichs Lodovici geschehen sei, welches ist nach der Jahr Zahl 663.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Da ist auch wohl glaublich, dass die Jahr Zahl im Instrument also gestanden sie 663; dafür man gemacht 563<note target="fnb" type="footnote"/>; denn wie bald ist es gemacht?</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">563, das hat er vielleicht angesehen für 503.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hierüber begehr ich Euers Bescheids, und was Ihr gefunden habt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich will dem Propst von Luzern<note target="fn15" type="footnote"/> unser Coniectura zuschreiben, und begehren, dass er das Original besähe<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Datum 24. octobris anno 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">D. <persName ref="p211" cert="high">Ioanni Stumpfio</persName> suo.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Stammen<note target="fn17" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="480"/></s>
				</p>
				<p>
					<note>[1. Beilage:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="MsL47-185"/><note target="fnc" type="footnote"/> In der Gestift zur Propste Zürich alten grossen Urber statt:<note target="fn18" type="footnote"/> <foreign xml:lang="la">In nomine domini etc.</foreign></s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Notum sit omnibus nobilibus et ignobilibus tam futuris quam praesentibus, qualiter ego, Wichardus, et frater meus Rupertus, dux militum regis Ludoici<note target="fnd" type="footnote"/>, qui nobis ex consanguinitate coniunctus est, omnia predia nostra, quae nobis ex paterna hereditate advenerunt, ex illius permissione et iuvamine divisimus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Postea frater meus, pro amore dei et remedio animę suaę ductus, omnem partem suam, quae ad eum pertinebat, domino suo regi contradidit ea videlicet ratione, ut in castro Thuricino iuxta fluvium Lindemachi<note target="fn19" type="footnote"/> ecclesiam construeret et servitium dei ibidem perpetualiter constitueret, unde ego Wichardus presbyter, quamvis indignus, ex intimo desiderio conpunctus in quodam loco, qui <placeName ref="l652" cert="high">Lucerna</placeName> ex antiquitate est dictus, iuxta fluvium, qui Rüsa vocatur, qui de summitate magni laci fluit, in honore sancti Mauricii et sociorum eius et sancti Leodegarii<note target="fn20" type="footnote"/> martiris et omnium sanctorum, parvum tugurium construxi, omnem substantiam, quae me attingit, de monte, qui <placeName ref="l20" cert="high">Albis</placeName> vocatur, incipiens a predio meo Lunkhuft<note target="fn21" type="footnote"/> et omnibus locis circumquaque iacentibus ex permissione regis, cognati mei, ad ipsum locum contradidi et me illic propter servitium dei collocavi et tantos monachos, quantos potui, illuc congregavi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Unde vir quidam nobilis et bonus ad me veniens, qui spretis omnibus curis huius seculi, quem ego ipse monachum illic ordinavi nomine <placeName ref="l1892" cert="high">Alwicus</placeName><note target="fn22" type="footnote"/>, ita, ut benedicam, per omnia dei amicus, prudens in scripturis sanctis, qui suis ammonicionibus<note target="fn23" type="footnote"/> et verbis salutaribus corda omnium hominum illius regionis in dei provocavit affectum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Inde de die in diem crescente servitio dei ipsum <placeName ref="l1892" cert="high">Alwicum</placeName><pb type="scan" next="186"/> mei successorem et rectorem ipso loco dereliqui.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Acta sunt hec temporibus Ludoici regis (iste rex prius vocabatur Clodavecus), anno ab incarnatione domini quingentesimo tercio, indictionis 13.<note target="fn24" type="footnote"/><pb type="edition" next="481"/></s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hec copia scripta est de origenali littera, quae habetur <placeName ref="l652" cert="high">Lucerię</placeName> in cenobio dominorum seu fratrum ordinis sancti Benedicti<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Querendum <placeName ref="l652" cert="high">Lucernę</placeName>, an ne ille originales littere adhuc extent; petendum, ut exhiberentur et testes ascribere, qui integras cum sigill[is] vidissent etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[2. Beilage:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="MsL47-187"/><note target="fne" type="footnote"/> Passio Leodigarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Eberuinus<note target="fn26" type="footnote"/> a Brunhilde<note target="fn27" type="footnote"/> illectus monasticae vitae valedixit et, maior domus effectus, beatum Leodigarium martyrem fecit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Verum Brunhildis scelerum suorum poenas luens postmodum a Lothario<note target="fn28" type="footnote"/> rege equis distracta est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Haec Otto Frisingensis lib. 5 cap. 7.<note target="fn29" type="footnote"/> Hermann autem Contractus<note target="fn30" type="footnote"/> in chronicis sub anno domini 630: Sigebertus<note target="fn31" type="footnote"/>, inquit, rex, filius Theoderici,<note target="fn32" type="footnote"/> a Lothario rege pugna victus, cum proavia Brunhilde et tota stirpe trucidatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Videtur<note target="fnf" type="footnote"/> ergo casus Leodigarius circa annum domini 615. und daumb.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Coniecturae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Si numerus annorum in instrumento non est falsus (503), necesse est vel plures esse huius nominis Leodigarios martyres, vel postea succedentibus temporibus nomen Leodigarii esse adiectum.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Si autem Leodigarii nomen illius nomen est, qui occisus est per Eberuinum, cui et oculos effossos esse<pb type="edition" next="482"/> refert Antoninus Flor[entinus]<note target="fn33" type="footnote"/> ex Speculo Vincentii<note target="fn34" type="footnote"/> parte histo[riale] 2, tit. 13, cap. 6, §27,<note target="fn35" type="footnote"/> necesse est numerum adiectum esse falsum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="188"/>Si ad alios respicis Ludevicos, qui et Clodovei cognominantur, invenis: Ludevicum 2, filium magni Dagoberti, qui regnavit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Moritur apud Contractum Dagobertus anno 658.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Regnat Ludevicus annos 16.<note target="fn36" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Ludevicus 3<note target="fn37" type="footnote"/>; regnavit circa annum domini 690<note target="fn38" type="footnote"/>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">A morte enim Ludevici 2 numerantur ad initium regni Ludevici 3 anni 32<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">- Lotharius 3<note target="fn40" type="footnote"/> successit Ludevico 2<note target="fn41" type="footnote"/>, regnavit 4. Theoderychus 1<note target="fn42" type="footnote"/>, 1<note target="fn43" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Hilderychus 2<note target="fng" type="footnote"/><note target="fn44" type="footnote"/>, 12. Theodorychus 2<note target="fn45" type="footnote"/>, 14. Ludevicus 3<note target="fn46" type="footnote"/>, 4.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Omnium vetustiss[imam] esse Tigurinam ecclesiam.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">1. Si numerus non fallit 503, apparet vetustissima.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">2. Si fallit, ex instrumento <persName ref="p1334" cert="high">Karoli</persName><note target="fn47" type="footnote"/> liquet vetustissima.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Semper memorabilis celebris locus sepulchrum martyrum dictum<note target="fn48" type="footnote"/>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Est autem vetustissimum<pb type="edition" next="483"/> loca dici et appellari ex martyribus, etc.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">A 300 ergo annis post natum Christum a martyribus caesis apparet fidem durasse - et fuisse ecclesiam Christi -, licet pauci fuerint, et plures idololatrae.<pb type="scan" next="189"/></s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">3. Meminit antecessorum <persName ref="p1334" cert="high">Karolus</persName>, qui dotales donationes fecerint.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">4. Fuit et parrochia, priusquam <persName ref="p1334" cert="high">Karolus</persName> hoc constitueret collegium canonicorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Nam in Instrumento suo<note target="fn49" type="footnote"/>: decimationem, inquit, quae ex subdita parrochia ipsi veteri ecclesiae veniet, proposui fratribus ad investituram esse perpetuam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Instrumentum Karolinum datum est anno 810.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
