<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12072">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12072</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nunquam potuisset mihi, optime Bullingere, cursor<note target="fn2" type="footnote"/>, qui literas ad te perferret, obtingere oportunius quam hoc tempore.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nosti satis, cuiusmodi controversię inter nos existant, quas eo, scias, erupisse vesana intemperie, ut incendia dissidiorum apud nos seviant et grassentur pernitiosissima.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nolo tibi referre et primatum quorundam contentiones in tribunitiis compotationibus et comissationibus<note target="fna" type="footnote"/> tantum non ad pugnas exarsisse<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Est Tigurinus quidam apud nos tonsor<note target="fn4" type="footnote"/>, iam<note target="fnb" type="footnote"/> civis noster<note target="fnc" type="footnote"/>, bellus scilicet homo, qui usus est pugnis et gladio.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Depugnasset pro Buceranis, nisi intervenissent alii.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vapulabat bonus vir pugno ad sanguinis profluvia, qui nihil hostile suspicabatur, inique itaque occupabatur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Contentio erat de disputatione<note target="fn5" type="footnote"/> nostra, quam Tigurinus impugnabat etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ecclesiastę nostri ab utraque parte instructa acie aperto<note target="fnd" type="footnote"/> Marte<note target="fn6" type="footnote"/> et hostili animo<note target="fne" type="footnote"/> congressuri consistunt, ubi primum senatus classicum canet; inter quos acerbissimis, apertis quoque morsibus et incessationibus diu velitatum est pro suggestu.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Senatus novit dissidentia studia.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Itaque rei tractationem reveritus prorogavit negotium usque dum iam ad extrema ventum sit et tumultum vereatur; querit itaque viam modumque ad animos pacandos.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Dolemus, quod nemo se interponat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Si <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> sciret, ille esset in procinctu paratus etc.<pb type="edition" next="492"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Proxime praeterita die veneris<note target="fn7" type="footnote"/> senatus minor<note target="fn8" type="footnote"/> vocavit concionatores omnes et utrique<note target="fnf" type="footnote"/> parti inducias pacemque<note target="fng" type="footnote"/> indixit, usque dum illi ex patritiis, qui in legationibus sunt, domum redeant et numerosior sit senatus; se tunc negotium hoc<note target="fnh" type="footnote"/> tractandum suscepturum illosque<note target="fni" type="footnote"/> super lite sua contestata commissuros<note target="fnk" type="footnote"/>;<note target="fn9" type="footnote"/> nam contentiones tales se diutius ferre non posse, potissimum hoc periculoso tempore.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Si nemo se interponit, eventus profecto in ambiguo est.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nam et papistis liberum est loqui, quid sibi adprobetur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ducimur affectibus, quibus nimium indulgemus; nec desunt, qui concordiam et res pacatas velint quomodocunque, etiam si id cum veritatis periculo existeret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Novi, quod Bucerani - <persName ref="p213" cert="high">Sultzerus</persName><note target="fnl" type="footnote"/> et <persName ref="p78" cert="high">Beatus</persName><note target="fn10" type="footnote"/> - synodum urgebunt idque summis conatibus; hanc si acquirant et obtineant, ego profecto suffragia simplicium<note target="fnm" type="footnote"/> verebor.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Novi et multos studio private rei duci; sentiunt enim, qui illis astipulantur, ad pinguiora benefitia promoveri, reliquos negligi et pro stipitibus<note target="fn11" type="footnote"/>, gardinibus<note target="fnn" type="footnote"/> truncisque<note target="fn12" type="footnote"/> censeri.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Multis quoque<pb type="scan" next="141v"/> blanditiis imponitur; qui consequentia parum prospectant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Oro itaque, rem iusta trutina<note target="fn13" type="footnote"/> expendere velitis et nobis succurrere dignemini.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Iactatur id apud nos, vulgo nos in maiori iam ex hoc dissidio periculo esse, quam unquam ab incremento evangelii fuerimus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Iusti censeo esse hominis, ut fratri periclitanti per Christum suppetias ferat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Si<note target="fno" type="footnote"/> nimirum cunctamini, consilia vestra nobis<note target="fnp" type="footnote"/> inauspicata sunt futura<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nolo vos docere, sed id faciendum esse censeo.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quandoquidem nostra intestina dissidia sunt propter verbum dei, sacramentum eucharistie et scripturarum autoritatem in hoc tendentia, ut Disputationi habitę<note target="fn15" type="footnote"/> autoritas sua adimatur, partium esse vestrarum id ad senatum vestrum referre eo pacto.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quandoquidem res apud nos talis hanc turbatam habeat faciem, vos vestram unanimiter deferre operam<pb type="edition" next="493"/> et studium, ut nostro senatui scribere dignentur: si vestra opera opus et sua quoque, vos omnes ad res nostras componendas, quo omnia ad tranquillitatem redigantur, paratissimos fore.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Libere scribite dissensiones nostras dextro Mercurio<note target="fn16" type="footnote"/> ad vos pervenisse; quę vobis non parum doleant.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Si libeat, et vos docti scribite vos paratos ad nostram pacem fovendam et alendam, nec id<note target="fnq" type="footnote"/> absque praeconio vestrę concordie.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Scio multis id comprobatum iri et vacillantes inde cordatiores reddi.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Negotium fidei universorum est nec eo iure<note target="fnr" type="footnote"/> et limite, quo iurisditiones terminatur.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Expendite, oro, bene.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Novi mentem senatus nostri nonnihil in hoc subtrepidantem periculi magnitudine, et cum illustris vestra autoritas et concordia apud nos sit multumque valeat<note target="fns" type="footnote"/>, confido vos non negligi, ne, si quid adversi contingat, obiicere nobis possitis id merito nostro factum, quod vos neglexerimus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Qui fieri posset, ut senatus vester id se facturum negaret, cum alioqui in secularibus seipsos totos nobis debeant?</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Qui non in Christi negotio promovendo apud nos operam vestram et sedulitatem impenderetis, qui alioqui in cęsaris <foreign xml:lang="de">Des Leiden Spangerlies<note target="fn17" type="footnote"/></foreign> negotiis promovendis satis industrii estis, cum religionis nostrę sit apertus hostis?</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Omnes cesariani apud nos sunt Bucerani, partem reliquorum hinc sat nosti.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Habemus multas causas easdemque non periculosas; gaudemus tamen bellum<note target="fnt" type="footnote"/> hoc pacatum et deo propter id gratias agimus, quod cęsaris conatibus, quos instituerat<note target="fnu" type="footnote"/>, non ab omni parte successit.<pb type="scan" next="142r"/></s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Qui fit, <foreign xml:lang="de">Das wir den tyrannischen Spanger,</foreign> qui depeculator est Germanicę substantię roborisque et virorum, sic exhorrescimus<note target="fnv" type="footnote"/>?</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Itane virtus nostra emasculata est, quod ex successibus quibusdam eius deturbemur?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Etc.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Verum hęc relinquantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Disquirite modum in Christi<note target="fnw" type="footnote"/> negotio stabiliendo apud nos.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Habetis autoritatem et frequentiam doctissimorum celeberrimam; efficite, ut et tales in nos exuberent vestra opera et industria.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Confido dominum incrementum suppeditaturum<note target="fn18" type="footnote"/>, qui naviculę suę fluctuanti et iamiam submersionem<note target="fnx" type="footnote"/> reverenti adest.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Confido eius gratia<note target="fny" type="footnote"/> et nos non destitui<note target="fnz" type="footnote"/> tuta<note target="fnaa" type="footnote"/>.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Hęc raptim et vere atque ex animo scribo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Effice, ne nomen meum prodatur, quia enim nusquam tuta fides<note target="fn19" type="footnote"/>; vereor, ne apud vos fortassis delator existat, qui me traducat.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Nam cum alioqui maxima gravet invidia, scio omnia mihi in deterius exposituros<note target="fnab" type="footnote"/> etc.<pb type="edition" next="494"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Nolo etiam te clam esse, cuiusmodi syllogismo utantur ad eludendam disputationem, idque praetextu scripturę autoritate vindicanda.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Maior:<note target="fnac" type="footnote"/> Quicquid<note target="fnad" type="footnote"/> simplicissima et perfectissima sit veritas,<note target="fn20" type="footnote"/> id scripturis conferendum.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Minor:<note target="fnae" type="footnote"/> Quia<note target="fnaf" type="footnote"/> tamen fidem ad mensuram habeamus neque ullus homo perfectissime divina cognoscat neque<note target="fnag" type="footnote"/> quisquam omnia dona habeat, diversis siquidem diversa esse contributa.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Motio seu complexio:<note target="fnah" type="footnote"/> Itaque<note target="fnai" type="footnote"/> nullius hominis vel dictum vel scriptum sic extollendum, ut scripturis sacris ęquari conveniat; omnia itaque humana et dicta et scripta huic<note target="fn21" type="footnote"/> cedere debere atque succumbere et per consequens Disputationem<note target="fn22" type="footnote"/> quoque iniuria<note target="fnak" type="footnote"/> cuiquam praescribi tanquam simplicem et perfectam veritatem, cui obstricti esse debeant etc<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Vale et me doctis omnibus commendato, senatoribus<note target="fnal" type="footnote"/> quoque, inprimis consuli Habio<note target="fn24" type="footnote"/> et Lavatero quęstori<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Gratulor mihi Tigurum patriam; non verbis expedire queam, quam eam incolumem optem et quam eam desiderem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Sepius apud me sortem meam deploro et apud deum conqueror, qui sat nimiumque acerbarum uvarum devoravi, unde dentes stupefiunt<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Genuinum<note target="fn27" type="footnote"/> mihi cupiunt attritum et evulsum, ne remordeam<note target="fn28" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Ad has et proximas meas literas responde, obsecro, potissimum ad appendicem priorem literarum breviusculam<note target="fn29" type="footnote"/>; distrahor nam et medicina, quę mihi aliquantisper frequentata - eo<note target="fnam" type="footnote"/> studio in gymnasiis oblectatus<note target="fnan" type="footnote"/> -; non parum arridet.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">At<note target="fnao" type="footnote"/> constans ętas<note target="fn30" type="footnote"/> a praxi deterret, quod experimentum iuxta Hipocratem<pb type="edition" next="495"/> periculosum sit<note target="fnap" type="footnote"/><note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Hec secreta<note target="fn32" type="footnote"/> nolim evulgari; tu tamen consule mihi, cuius sententia ex tripode<note target="fn33" type="footnote"/> prolata, imo ex oraculo dei profecta habebitur.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Vale cum universa familia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l121" cert="high">Bernę</placeName>, 28. octobris<note target="fnaq" type="footnote"/> anno 1544.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p182" cert="high">Eberardus a Rumlang</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Oro<note target="fnar" type="footnote"/>, omnia boni consule; ardeo studio veritatis<note target="fnas" type="footnote"/>.<pb type="scan" next="142v"/></s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Oro, nominatim <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName> salutare velis, qui fertur <persName ref="p154" cert="high">Myconium</persName> nuper <placeName ref="l97" cert="high">Basileę</placeName> privato colloquio turbasse<note target="fn34" type="footnote"/>; Gvaltherum quoque, qui et eundem scriptis exagitasse fertur<note target="fn35" type="footnote"/>; <persName ref="p188" cert="high">Erasmum</persName><note target="fn36" type="footnote"/> quoque; Theodorum<note target="fn37" type="footnote"/>, quem admone, ne nimium <persName ref="p78" cert="high">Beato</persName>, compatri suo<note target="fn38" type="footnote"/>, credat - puto<note target="fnat" type="footnote"/>, quod se apud eum purget; tamen fraudes sunt et fallacię; si fecit quas<note target="fn39" type="footnote"/>, proh deum, nimium sentimus et palam periclitamur; res non est occulta -; Gasparum quoque Megandrum, integrum virum; Gesnerum item, quem admiror - hunc velim solidis scriptis se impendere ac non rhapsodicis<note target="fn40" type="footnote"/> -; Frisium quoque et <persName ref="p16" cert="high">Binderum</persName> et in summa omnes, etc.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Vale rursum optime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Totus tuus Eb. a <persName ref="p182" cert="high">Rumlang</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo integerrimo, fidelissimoque d. d. Heinrycho Bullingero, ecclesiastę primario Tiguri, viro amicissimo et in domino semper suspiciendo reverendoque, patrono suo insigni.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
