<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1207">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1207</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas ad me missas, quas recepi 9. martii sub noctem, diligentissime curavi; nam summo mane adii aedes Mauri, qui nunc Soloturi agit vocatus ad comitia Helvetica, in quibus bellica negotia tractabuntur, ac inveni postam equum inscendentem, qui absque dubio reddidit ea ipsa die, sicuti promiserat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Misi etiam eodem die Argentinam alteras literas Montio scriptas per fidelem virum, civem nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Libros, quos petis, mittam nacto tabellario commodo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De Germanicis libellis nihil promitto; nam in nullo blbliopolio prostant.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Puto me duos habere, quos excussa bibliotheca, si invenero, mutuo dabo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Oporini nostri res sic se habent: Edidit libellum Naus[e]ę, quem nolunt Basileę vendere, et maleferiati homines excitarunt nescio quam tragędiam de libello novo a Oporino impresso contra nostram religionem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Petiit senatus libellos, quum esset coniectus in carcerem; legerunt fratres et nihil mali in dialogis esse neque quicquam contra nostram religionem, nisi quod vocemur hęretici, senatui dixerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Liberatus igitur nulla inflicta mulcta; mandatum autem, ut libellos colligat, quos dispersit, quod impossibile est, et senatui det, quod nunquam fiet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sic plerumque sententię colliguntur non satis ecusso negotio et ab illis, qui non intelligunt, de qua re agatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si deputatis libellum ostendisset, nullum in periculum incurrisset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Milites multos cępit perlamentum Ensisheim, quos gladio truncavit; insaniunt omnino Caesareani et Ferdinandini.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nosti absque dubio baronem de Solms esse captum a Lantgravio et in Galliam abductum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">D. Schertlinus magnam militum habet copiam, in Lotharingiam invito Caesare proficiscitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Lantgravii filius iunior ad nos venit 6. martii et in publico est hospitio et vix evasit; in vestitu mulie[b]ri vectus est in curru vili, ne agnosceretur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Insignis capitaneus Hans de Saltzburg captus ab Ensesheimianis, quod aegre fert Schertlinus, optimus vir, qui ultionem sumet absque dubio de illis.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Bastian hat Grien recht gemacht, auf die Ärmel gestickt Ida: P P P, hoc ist: Pugna pro Patria, dein in seine habet Aureis literes: Germanier Libertas, auf dem Schutzenfänge ein Büchsen, darauf ein brennenden Hahnen.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quid hoc designet, divinare poteris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Raptim.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">11. martii 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">T[uus] G[astius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">An den wohlgelehrten Herren Herren Heinrich Bullinger, Lutpriester zu Zürich, meinem günstigen Herren, zu Handen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
