<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12075">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12075</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S[alutem] d[ico].</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Pia et vera nimis et<note target="fna" type="footnote"/> commemoratio et deploratio tua de miseriis, in quibus versamur, et periculis, quae nobis impendent, quam ad me scripsisti;<note target="fn3" type="footnote"/> ea, venerande et charissime frater, non semel mihi et lecta et expensa est idque non sine meo commodo, ut cogitarem, quantopere humiliare me debeam sub omnipotenti manu dei<note target="fn4" type="footnote"/> et quam sedulo constare mihi in omni officio pietatis, eoque et alios, quos possim<note target="fnb" type="footnote"/>, inhortari<note target="fnc" type="footnote"/>, ne, si his flagellis parum emendati in tepore et socordia nostra perseveremus, dominus<note target="fnd" type="footnote"/> excitare nos pergat gravioribus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">In dies enim acerbiora<note target="fne" type="footnote"/> nobis flagella<note target="fnf" type="footnote"/> admovet et nostro merito, qui cottidie securitate in peccatis cum publicis tum privatis magis<note target="fng" type="footnote"/> torpemus et in omni officio et pietatis in deum et charitatis in proximos ignavius<note target="fnh" type="footnote"/> cessamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Monarchae nunc conubia agitant,<note target="fn5" type="footnote"/> in re summae coniunctionis<note target="fni" type="footnote"/> - ut in omnibus rebus perversi sunt - serentes bella atrocissima <foreign xml:lang="el">καὶ ἄσπονδα</foreign>.<note target="fn6" type="footnote"/></s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="manual">Gallus<note target="fn7" type="footnote"/> ut Moab stulte et ignave superbit<note target="fn8" type="footnote"/> supra non rerum quidem, sed animorum vires; imperator<note target="fn9" type="footnote"/>, quod viribus deest in rebus, audacia et fortuna<note target="fn10" type="footnote"/> compensat; non quidem, ut praeclare aliquid<pb type="scan" next="299"/> efficiat, sed ut multa<pb type="edition" next="503"/> vel vastet vel ingluviei harpiarum suarum<note target="fnk" type="footnote"/> addicat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Uterque strenuus<note target="fnl" type="footnote"/> antichristi satelles et Christi opugnator<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">In dies crescit sęvitia ante crudelissime efferata in sanctos;<note target="fn12" type="footnote"/> interim Epicureis replentur omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">His malis accedit nunc perniciosissimum scandalum belli sacramentarii, quod recruduit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vidistis forsan <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> librum <foreign xml:lang="de">Die kurze Bekenntnis<note target="fn13" type="footnote"/>.</foreign></s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">O quam bene sopitum iacebat hoc malum; nam etsi aliquid<note target="fnm" type="footnote"/> subinde mali fumi de eo<note target="fn14" type="footnote"/> non penitus extincto exspiraret, tamen ille, parum late diffusus, non adeo multorum oculos ledebat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nunc clarum rursus grassatur incendium et ab eo fumus teterrimus<note target="fn15" type="footnote"/> et oculis fidei<note target="fn16" type="footnote"/> nocentissimus in omnium facies impellitur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Erat utrinque satis superque explicatum, quae<note target="fnn" type="footnote"/> utrinque sit sententia, quae placet explicandi etiam huius mysterii ratio; iudicium tuto sedentibus<note target="fn17" type="footnote"/> permitti poterat; triumphos decernere Christi est<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="300"/>Involvere et implicare nos laqueis exitialium contentionum conatur satanas<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> constat omnibus, qui eius sententiam habent cognitam, nihil<note target="fno" type="footnote"/> amplius - utcunque loquatur - in hac re contendere quam porrigi et percipi cum symbolis corpus et sanguinem domini.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nihil impanationis, nihil localis inclusionis imaginatur<note target="fnp" type="footnote"/>; nihil quod tantillum vel veritati naturae humanae vel gloriae caelesti detrahat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Interim vult liberum sibi esse idiomatum communicatione<note target="fn20" type="footnote"/> uti et<note target="fnq" type="footnote"/> loqui, ut loquitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Si a vobis<note target="fnr" type="footnote"/> forma loquendi, quam in Basiliensi confessione<note target="fn21" type="footnote"/> dederatis, retineri et<note target="fns" type="footnote"/> tolerari, qua hi<note target="fn22" type="footnote"/> utuntur, potuisset, temperatumque esset et a suggillatione horum<note target="fn23" type="footnote"/> et benignis satis laudibus et toties repetitis vestrorum<note target="fn24" type="footnote"/>, haec tempestas exorta non fuisset.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Insimulari se ponere praesentiam<pb type="edition" next="504"/> domini, quae Christum coelo detrahat aut aliquid huius saeculi ei affingat, ferre ille<note target="fnt" type="footnote"/><note target="fn25" type="footnote"/> non potest; tum vitiatae<note target="fnu" type="footnote"/> naturae nostrae malum extenuare, aliter excipere<note target="fnv" type="footnote"/> non volet, quam ut profectum a spiritu antichristi, qui evacuare conatur<note target="fnw" type="footnote"/> beneficium incarnati et mortui pro nobis Christi<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="301"/>Haec tot ecclesiarum millia persuasa de <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> tenent; qui secus de eo sentiunt, credite mihi experto, ex illis, quos ipsi inter filios dei numeraturi sitis plane notos, perpauci sunt, quanquam passim aliqui sunt; sed hi<note target="fnx" type="footnote"/> vel hiscere apud suos non audent, vel certe, si se non continent, tantum turbant, nihil aedificant.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Istuc cum compertum pridem haberem nec ulla ratio superasset in <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> lenire, quod aequo asperius est, et explicare, quod obscurius, toto pectore<note target="fn27" type="footnote"/> id optabam, hoc elaborabam, ut hic vir et<note target="fny" type="footnote"/> servus dei (aliud enim iudicare de eo non possum) non irritaretur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Talem dedit nobis Christus; tali ipse utitur et usus est in gloriam suam tam praeclare, tam late,<note target="fn28" type="footnote"/> tolerata<note target="fnz" type="footnote"/> omni eius infirmitate et duritie.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quid igitur faciam, ego conservulus, quem dominus tanto infra illum intervallo constituit?</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Novi enim, si tentem corrigere in eo<note target="fn29" type="footnote"/>, quae displicent, me aliud nihil effecturum quam ut non<note target="fnaa" type="footnote"/> ipsum modo, sed innumeros cum ipso eo provocem, ut et suum ipsorum et meum ministerium gravius obledatur,<pb type="scan" next="302"/> plures a sana doctrina alienent aut certe in ea perturbent et hostes in nos magis arment<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Semper eo dominus suos exercuit, ut alii<note target="fnab" type="footnote"/> aliorum infirmitatem ferrent,<note target="fn31" type="footnote"/> nec dedit, ut vera omnia ubique et quovis tempore dici possent.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Dici<note target="fnac" type="footnote"/> vix potest, quam imbecilla sit iudicandi facultas in his rebus etiam apud doctissimos harum rerum, ut videntur<note target="fnad" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quando equidem formis scripturae in explicatione mysteriorum Christi utor et absurdos falsosque intellectus verborum scripturae claris interpretationibus excludo, quae ferre illi possunt, tum, si quae<note target="fnae" type="footnote"/> emendare in aliis non possum, fero, ut dominus ipse fert;<note target="fn32" type="footnote"/> scio me tuta conscientia in meo munere versari.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quapropter pugnent, qui quiescere non volent<note target="fnaf" type="footnote"/>; ego cum ministris domini nullam pugnam unquam suscipiam adiuvante me Christo.<pb type="edition" next="505"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Vobis, si libet <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> respondere, a domino oro, ut det<note target="fnag" type="footnote"/> vobis agnoscere et in omni scriptione religiose, probe<note target="fnah" type="footnote"/> consyderare vos scribere omnino in magnum servum dei<note target="fnai" type="footnote"/>, et quem multo maior pars, quam credatis, eorum, quos ipsi nunquam dubitabitis - si eos notos haberetis - in veris christianis numerare, ut primarium Germaniae apostolum et prophetam, potius atque revocatorem gregis dominici ad pastorem suum Christum<note target="fn33" type="footnote"/> suspicit et colit.<pb type="scan" next="303"/></s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tum, ut hyperbolica eius dicta magis ex sententia quam verbis aestimetis, ut malitis illum - ubi recte sentit - magis adstipulatorem quam adversarium habere.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Deinde, quae omnino<note target="fnak" type="footnote"/> reprendenda<note target="fnal" type="footnote"/> in eo sunt, sicut<note target="fnam" type="footnote"/> errata patris potius quam hostis corrigere conemini.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Videtis antichristos omnes eum in causa Christi primum et omnium acerrime petere; cum his ut facere velletis<note target="fnan" type="footnote"/>, avertat<note target="fnao" type="footnote"/> deus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Denique, quia lęsi estis et homines, utinam perpendatis in proclivi esse vobis durius iudicare de <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> quam par sit!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">In commendandis vestris spero item, et christianam modestiam libenter servabitis et videri consentire cum ecclesia veteri et praesenti malletis<note target="fnap" type="footnote"/> quam dissentire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Idcirco etiam oro atque per Christum obsecro, nostrum in conciliationem studium - quia <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> non attigit - nec vos attingatis; nolim enim vel testis nomine in hanc<note target="fnaq" type="footnote"/> litem protrahi, idque multis ac iustis de causis.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Contrahendum hoc incendium est, non dilatandum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Utinam vero<pb type="scan" next="304"/> non esset vobis obiectus ille nodus, quod Zvinglius cum Abraham, Isaac et sanctis aliis coniunxit in coelo Numam<note target="fn34" type="footnote"/>, Scipiones<note target="fn35" type="footnote"/> etc.<note target="fn36" type="footnote"/>!</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ab hoc et omnibus novis dogmatis confido vobis temperabitis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Parce, parce et condona, mi observande et vere charissime frater, quod huc usque certe praeter institutum scribendo evectus<note target="fnar" type="footnote"/> sum; certe non bene apud me sum ob cruciatum et anxietatem, qua distrahor ob hanc<note target="fnas" type="footnote"/> revocatam pugnam sacramentariam, praesertim hoc tam alieno tempore ecclesiae tot<pb type="edition" next="506"/> modis alias periclitantis.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Amo et colo vos, alioqui indubie vobis meis literis molestius non essem; charitas credit et fert omnia;<note target="fn37" type="footnote"/> toleres igitur et hanc meam scriptionem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Unum rogo a te, mi venerande frater, impetra mihi a d. doctore Gesnero partem impressae Bibliothecae suae<note target="fn38" type="footnote"/> pro duce Ottone Heinricho<note target="fn39" type="footnote"/>, qui instituit bibliothecam,<note target="fn40" type="footnote"/> ad quam, quos<note target="fnat" type="footnote"/> coemere debeat libros, cupit inde cognoscere; succedet hic in electoratu Palatino et est totus nunc restituendae ecclesiae deditus, utcunque ante hac carni sua omnia indulserit<note target="fn41" type="footnote"/>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Vehementer te rogo, fidem hic meam liberes; nam illi hoc<pb type="scan" next="305"/> de vestra benignitate promisi his diebus, cum essem apud eum Badenae<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Famosum et tam impurum carmen in <persName ref="p162" cert="high">Osiandrum</persName><note target="fn43" type="footnote"/> utinam a vestris<note target="fnau" type="footnote"/> nec scriptum nec editum crederet!</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Certe ad hic haec proficiunt, ut Christi omnia contemnantur aut debilitentur in utraque parte.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Reprehensio<note target="fnav" type="footnote"/> peccatorum, quae non<note target="fnaw" type="footnote"/> sit et confessio gloriae Christi et remedium fratrum<note target="fnax" type="footnote"/>, opus diaboli est, non spiritus Christi.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Sed scio ista vobis dolere<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Bene vale in Christo et nos in domino habeto ut vere vobis optime cupientes nostrumque ministerium domino commendate vestris precibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Omnes istic notos mihi<note target="fnay" type="footnote"/>, rogo, meis verbis salvere iubeas.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Argentinae, pridie calendas novembris 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">M. <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> tuus.<pb type="edition" next="507"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="313"/>Typographo<note target="fn45" type="footnote"/> pro Bibliotheca<note target="fn46" type="footnote"/> quam primum satisfaciam precio indicato.<pb type="scan" next="314"/></s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Id praeterieram: anathematismon <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName><note target="fn47" type="footnote"/> in eos tantum ferri intelligo, qui pertinaciter negant<note target="fnaz" type="footnote"/> Christum dare se in sacra coena.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Ab hoc vos alienos esse<note target="fnba" type="footnote"/> sentio; ideo in quoscunque ille eum scribere voluerit; tum ego condemnationem iustam in illis tantum hęrere scio, qui tenentur crimine, quod iuste damnatur.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.<note target="fn48" type="footnote"/>]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
