<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12074">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12074</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ex literis tuis, quas 22. octobris scripsisti<note target="fn1" type="footnote"/>, haud potui coniicere, an meas 17. ad te datas acceperis<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Erat tum hic Tigurinus quidam civis, cuius nomen mihi excidit, sed Rubi vel Rubelli<note target="fn3" type="footnote"/>, ni fallor, cognomen illi est, scriba vestrę urbis et affinis Matthęi Flauri<note target="fn4" type="footnote"/> nostri; uxores<note target="fn5" type="footnote"/> enim illorum sorores<note target="fn6" type="footnote"/> sunt, et<pb type="edition" next="499"/> ego epistolam ad Flari edes<note target="fn7" type="footnote"/> miseram, ut verear famularum<note target="fn8" type="footnote"/> incuria viro forte non redditas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De militibus vestris multi constanter affirmant cęsos ipsos ab<note target="fna" type="footnote"/> Anglo<note target="fn9" type="footnote"/> cum pluribus aliis; sed certi nihil habemus, quamquam alicunde praeter rumorem huncce scriptum dicunt a fide dignis hominibus<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego in tanta hominum vanitate non facile habeo fidem quibuslibet; ubi certi quippiam a certę fidei amicis accepero, curabo, ut quam primum scias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quę Vadianus noster ad te de pacis conditionibus scripsit<note target="fn11" type="footnote"/> inter cesarem<note target="fn12" type="footnote"/> et Gallum<note target="fn13" type="footnote"/>, praeter omnia alia mihi et multis verisimilia videntur; verum expectabimus alia quoque testimonia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tanto inter vos consensu synodum celebratam<note target="fn14" type="footnote"/> maximopere vobis gratulamur; dominus boni huius author perpetuum hoc vobis<note target="fnb" type="footnote"/> sua benignitate<pb type="edition" next="500"/> effecit<note target="fnc" type="footnote"/>, immo cum pluribus aliis commune velit esse!</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Utinam omnes tam studiosi essent pacis, quam volunt videri!</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Melius haberent res ecclesię Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">L[utheri] libellum<note target="fn15" type="footnote"/> prodiisse asseverunt; ego nullum adhuc exemplum vidi nec quenquam audivi, qui viderit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> in proximis literis valde quęritur, quod rursum exoriantur velut ab integro prius non satis extinctę turbarum flammę<note target="fn16" type="footnote"/> - quem<note target="fn17" type="footnote"/> autem non vel ad mortem usque ista excrucient.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Dominus illorum misereatur, qui mali istius authores se faciunt et tanquam pro ludo habent animarum et corporum tam praesentia pericula!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Coloniensem reformationem<note target="fn18" type="footnote"/> ubi a Vadiano acceperis, age, fac lectum ad me quam primum addito iudicio tuo et tuorum remittas; nam caussę sunt non leves, quur habere cupiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quęstoris vestri <persName ref="p1477" cert="high">Lavateri</persName><note target="fn19" type="footnote"/> filium<note target="fn20" type="footnote"/> optimo cuidam viro et senatori <placeName ref="l70" cert="high">Augustano</placeName>, domino Iohanni Zangmaistero<note target="fn21" type="footnote"/>, singulari meo amico, diligentissime commendavi; ac certo certius scio illum officiose curaturum bonum adulescentem, ne quid forte in chirurgi officio desideret.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Commendabis me patri diligenter; nam viro illi gratificari iamdudum mihi fuit promptissimus animus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi frater et anime mi in domino, cui me meosque, ut facis, scio, sanctissimis votis accurate commenda.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuam domum cum omnibus fratribus et amicis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Constantię, ultima octobris 1544.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ambr. Bl.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinricho Bullingero, amico tamque fratri suo plusquam charissimo.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
