<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12088">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12088</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<note type="state">[Brieftext fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren haben einen vertrauten Mann<note target="fn3" type="footnote"/> zu dem König Ferdinand abgefertigt; ist jetzt mehr dann acht Wochen aus; nicht weiss ich, wann er kommt<note target="fn4" type="footnote"/> oder was er ausrichten wird; achten, es sei von der durcken Stirn und der anderen Anlage halber, die abzutragen<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">So haben sich meine Herren entschlossen, nachdem sie ernstlich erfordert worden, diesen ausgeschriebenen Reichstag zu Wormbs<note target="fn6" type="footnote"/> zu besuchen, und meinen lieben Vetter Conrad <persName ref="p264" cert="high">Zwicken</persName> darauf verordnet,<note target="fn7" type="footnote"/> da die Sache aus viel Ursachen trefflich<note target="fn8" type="footnote"/> schwer ist; denn man achte, es werde ein ganz trefflicher und spitziger<note target="fn9" type="footnote"/> Reichstag.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darum bitten Gott von Herzen, dass er alles zum Besten gnädiglich schicken wolle.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die Einungsverwandten<note target="fn10" type="footnote"/> werden<pb type="edition" next="563"/> zu Wormbs etwas früher zusammen kommen, denn der Reichstag angeht, und etlicher Sachen halber ein eigenen Tag halten<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Herr lass es alles zu seiner Glorie und Ehre geraten; es sind alles schwer, sorglich Löff<note target="fn12" type="footnote"/>, das wir billlich<note target="fn13" type="footnote"/> zu leben verdrossen sollten haben und uns Frauen<note target="fn14" type="footnote"/> an dem<note target="fna" type="footnote"/> Vaterland<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich vernimm von etlichen, der Kaiser<note target="fn16" type="footnote"/> sei vorhabens, etwas wider die Eidgenossen vorzunehmen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Habe<note target="fn17" type="footnote"/> auch darum dem Fiskal<note target="fn18" type="footnote"/> dermassen schreiben lassen,<note target="fn19" type="footnote"/> damit er<note target="fn20" type="footnote"/> Ansprache<note target="fn21" type="footnote"/> finde; und, die weil abschlägige Antwort gefallen,<note target="fn22" type="footnote"/> sei er<note target="fn23" type="footnote"/> willens, auf künftigem Reichstag den Stunden solches vorzuhalten und eine gemeine Reichsache daraus zumachen mit Bagger einer Hilfe vom Reich wider die Eidgenossen alles die Ungehorsamen, und die er pflichtig schuld nicht leisten wollen<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Man sorget auch, das Reich werde ihm die Hilfe erkennen, wie nochhermal mit dem Franzosen<note target="fn25" type="footnote"/> auch geschehen,<note target="fn26" type="footnote"/> da der Kaiser aus der privaten Sache eine gemeine Sache gemacht hat.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Geschichte<note target="fn27" type="footnote"/> es dann, so ist der Weg schon gemacht zu euerm und unserm Verderben, menschlich davon zu reden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Aber Gott ist stärker dann alle; der wolle gnädiglich alles ein Vater auf unser Seiten sein<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Menschlich diente wohl zur Sache, dass man die Rücken tapfer zusammen täte<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Werden Kaiser und <placeName ref="l11" cert="high">Frankreich</placeName> zuwohl<note target="fn30" type="footnote"/> eins, würde sein der dritte Mann<pb type="edition" next="564"/> nicht gelachen<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="732"/>So sorget der Kaiser, er möge nicht Herr werden in Deutschland, die Eidgenossen seien dann vor eingetan<note target="fn32" type="footnote"/>; denn er muss fürchten, die Stadt<note target="fn33" type="footnote"/> und Eidgenossen hängen sich aneinander<note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darum würde er die Sache also angreifen, dass die Stadt und andere Stand selbst helfen, die Eidgenossen gehorsam zumachen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Damit machen sie ihnen einen roten über ihren eignen Hindern;<note target="fn35" type="footnote"/> dann nachmals<note target="fn36" type="footnote"/> so dem Kaiser wieder die Eidgenossen gelingen sollte, wurde er an sondern Mühe das andere alles behaupten.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed dominus dissipat consilia principum<note target="fn37" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Er wird weiss und stark genug sein, die Sache zu erhalten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ach, dass eine lobliche Eidgenossenschaft einige wäre in des Glaubens Sachen!</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wieviel trefflicher Leute und Stande wurden willen zu ihnen haben!</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">O Gott fügs!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Jetzt, so ich dies geschrieben habe, kommt der Gesandte<note target="fn38" type="footnote"/>, so von meiner Herren wegen zu <placeName ref="l1192" cert="high">Wien</placeName> gewesen ist, wiederum.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Vernimm ich soviel, dass sich der König<note target="fn39" type="footnote"/> ganz gnädiglich erzeugt hat etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Auch dem General Inzieher der Anlage<note target="fn40" type="footnote"/>, desgleichen dem Fiskal<note target="fn41" type="footnote"/> zugeschrieben,<note target="fn42" type="footnote"/> mit allen Processen stillzustehen, bis auf weitere kai. Mt. bescheid<note target="fn43" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Was das bedeute, kann ich nicht gedenken.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Gott behüte uns vor zu viel Gnade bei der Welt, dass wir nicht in sein Ungnade dadurch geraten<note target="fn44" type="footnote"/>!</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Dies behalten bei euch selbst; es wissen wenig Leute davon<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es sagt dieser Gesandter auch, dass er vernehme, es solle etwas wider die Eidgenossen vorgenommen werden;<note target="fn45" type="footnote"/> und sei gewiss, das der Kaiser keinen Leuten find etc.; es werde auch der Franzose stillsitzen etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ich will mit<pb type="edition" next="565"/> allem Fleiss wachen und, bald ich etwas Recht Grundliches erfahren, Euch an Verzug wissen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Die Erblande<note target="fn46" type="footnote"/> Daniden<note target="fn47" type="footnote"/> haben bewilligt, wann der Türkenzug angang, wollen sie die 22 Tonnen Gold erlegen<note target="fn48" type="footnote"/>.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">So geht ein schlechter<note target="fn49" type="footnote"/> Mensch<note target="fn50" type="footnote"/> zu <placeName ref="l1192" cert="high">Wien</placeName> um in der Stadt; der rüft für und für<note target="fn51" type="footnote"/>, Gott will die Stadt dem Türken geben; aber man achtet sein Nichts wie auch zu <placeName ref="l906" cert="high">Rom</placeName>.<note target="fn52" type="footnote"/></s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="manual">Der König fährt schier<note target="fn53" type="footnote"/> alle Tage im Schlitten um mit der Königin<note target="fn54" type="footnote"/> und den jungen Fräulein, seinen Tochterin;<note target="fn55" type="footnote"/> lasst Vögelin sorgen<note target="fn56" type="footnote"/>.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Die ob der Enns<note target="fn57" type="footnote"/> halten für und für an bei dem König um Gottes Wort; mögen aber nichts erlangen<note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]<note target="fn58" type="footnote"/></note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
