<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12091">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12091</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reformationem<note target="fn1" type="footnote"/> a sororio<note target="fn2" type="footnote"/> cum literis tuis<note target="fn3" type="footnote"/>, mi venerande frater, accepi, de qua hoc minus possum pronunciare, quod nec totam nec bonam illius<pb type="edition" next="569"/> partem pellegi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Puto vero authores<note target="fn4" type="footnote"/> ipsos omnia purius instituturos fuisse, si per temporum et hominum, quibuscum agendum illis fuit, iniuriam adeoque per electorem<note target="fn5" type="footnote"/> ipsum licuisset.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Alioqui valde optandum, ut omnia mox ab initio quam syncerissime in id genus negociis reformentur, quandoquidem res ipsa nos non semel iam edocuit parum felicem successum, quoties in tantam veritatis lucem qualesquales tenebras inferre voluimus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quum longe alia nunc nostra sit, quam olim erat primo nascentis ecclesiae ratio - quę confesso domini verbo, quamquam nondum ex figurarum involucris explicato,<note target="fn6" type="footnote"/> nitebatur -, unde haud immerito tantisper, dum ad perfectiora animi assurgerent, multa simulabantur et dissimulabantur non absque insigni fructu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verum istuc nunc quoque in bonam partem interpretari conveniet illis, qui vellent quidem, sed non possunt per nullas<note target="fna" type="footnote"/> remoras recta contendere ad solidam ecclesiarum institutionem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p146" cert="high">Philippo</persName><note target="fn7" type="footnote"/> hoc ipsum, quod tu, omnibus votis opto.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed, o Christe servator, quanto se odio degravaret, si, ut istic<note target="fn8" type="footnote"/> dignam se conditionem recipiat,<note target="fn9" type="footnote"/> adduceretur!</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Non deerunt, scio, alii quoque, qui illi amplissima salaria constituant, si resciscant eum semel de deserenda W[ittenberga] secum statuisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> ipse mihi de suis ad te literis<note target="fn10" type="footnote"/> scripsit<note target="fn11" type="footnote"/> obsecrans interim et obtestans, ut sedulus adsim extinguendo illi rursus oborto incendio;<note target="fn12" type="footnote"/> quod profecto nemine etiam admonente unius Christi et ecclesię ipsius studio lubentissime facerem, si rationes, quibus istuc possem, alicunde adfulgerent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nihil dubito <persName ref="p28" cert="high">Bucerum</persName> Christi gloriam et regni ipsius propagationem unice quęrere, ut multum omnino dandum sit tam egregio Christi organo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="109"/><persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> libellum<note target="fn13" type="footnote"/>, sic me Christus amet et servet, nec ego nec quisquam hic, quod ego quidem sciam, habet, multumque mihi dolet me in eam tibi suspitionem venire posse, ut credas me apud te quicquam hac in re dissimulare.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quur enim, mi Bullingere, istuc facerem?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Fieri non potest, quin in manus tuas aliquando veniat, quod in hoc typis excusum est, ut ubique divulgetur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quanto satius igitur fuerit tempestiviter hoc fieri!</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Magno profecto emerem libellum vel hac una caussa, ut quam primum ad te mittere<pb type="edition" next="570"/> liceret; id quod, ubi primum nactus ero,<note target="fn14" type="footnote"/> facturum me sanctissime recipio.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l70" cert="high">Augustam</placeName> scripsi,<note target="fn15" type="footnote"/> ut inde accipiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus te conservet.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">5. decembris 1544.<pb type="scan" next="729"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]<note target="fn16" type="footnote"/></note>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Was die Ansprachen<note target="fn17" type="footnote"/> sei das Herzog von <persName ref="p224" cert="high">Wertembergs</persName><note target="fn18" type="footnote"/> an Gemeinde<note target="fn19" type="footnote"/> und <placeName ref="l342" cert="high">Esslingen</placeName>, mag ich nicht gründlich wissen, sonderlich <placeName ref="l342" cert="high">Esslingen</placeName> halber.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Die erste Ansprache ist gewesen des Wilprets halber;<note target="fn20" type="footnote"/> aber er hat ihnen darnach wiederum von den Seinen zuführen lassen wie vormals; jetzt<note target="fn21" type="footnote"/> aber hat er ihnen von neuem vier Bürger gefangen;<note target="fn22" type="footnote"/> aus was Ursachen, hab ich noch nicht eigentlich gehört.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gemein Halber hatte ich Euch vormals geschrieben<note target="fn23" type="footnote"/>, alles ich gewähnt habe, das Sie ein Edelmann<note target="fn24" type="footnote"/> in seinem Forst gefangen haben; den hat er gewollt, das Sie ledig lassen und in die Fussstapfen stellen, in denen Sie ihn gefangen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Aber die von Gemeinden haben die hohen Gerichte an denen Enden und Orden, da dieser gefangen worden; meinen, sie haben das Fug und Recht gehabt, zu dem das ihnen der Kaiser zugeschrieben, sie sollen gemelden Edelmann handhaben und nicht ledig<note target="fn25" type="footnote"/> lassen bis auf deren von Nürnberg (deren Feind er sein<pb type="edition" next="571"/> soll) vernügen<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dieweil sie aber auf das Herzogen anlangen<note target="fn27" type="footnote"/> den Edelmann nicht ledig lassen wollen, hat er ihnen wohl 10 oder 12 Bürger gefangen<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Davon wird man auch handeln auf nächsten statt Tag<note target="fn29" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Es hat auch Herzog <persName ref="p224" cert="high">Ulrich</persName> jetzt dem König<note target="fn30" type="footnote"/> wiederum ein Kloster eingerühmt, darüber er allweg schirmher gewesen; heisst Königsbrünn<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn31" type="footnote"/>, darüber er bisanher alle Verwaltung nach seinem Einkommen gehabt hat und gehandelt wie in andern Klöstern.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Muss jetzt das Kloster samt zugehörigen Dörfern<note target="fn32" type="footnote"/> wiederum päpistisch werden.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ist ein grosser Jammer, wiewohl die Einungsverwandten der Protestierenden<note target="fn33" type="footnote"/> also erkannt haben, er solls Tain<note target="fn34" type="footnote"/>, dieweil man findet, dass diese Klöster auch allweg in den Reichsanlagen angelegt werden.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Aber wenn dies eine genugsame Ansprache sein soll, so werden noch viel etliche Klöster hingeben müssen, die sie eingenommen haben.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">In Summa: die Sache facht an<note target="fn35" type="footnote"/> allenthalb Hincken, und zu besorgen, es sei wenig Tapferkeit und Herz bei allen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="730"/>Indem, man will sagen, dass der Franzose<note target="fn36" type="footnote"/> sei auch gar nicht wohl mit den Eidgenossen zufrieden;<note target="fn37" type="footnote"/> habe etliche angespieen<note target="fn38" type="footnote"/>, sie Bettler gescholten; denn man spricht, der alte König<note target="fn39" type="footnote"/> sei nicht mehr so ganz gewaltig, die zwei Jungen<note target="fn40" type="footnote"/> nehmt sich aller Dinge viel an, und sagt man, die Eidgenossen haben<pb type="edition" next="572"/> desshalb dem König geschrieben<note target="fn41" type="footnote"/> und wollen wissen, wie sie mit ihm standen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Was daran sei, wird die Zeit zu erkennen geben, und Ihr werdet es jetzt wohl wissen; wollt michs auch berichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Meinem günstigen Herrn Rösten wollte viel Dienst, gross und guts von mir sagen<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]<note target="fnc" type="footnote"/></note>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Egregia valde pietate et doctrina viro d. Heinricho Bullingero, f[ratri] suo multum ob[servando] longeque chari[ssimo]<note target="fn43" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
