<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization121">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #121</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein gutwillig Dienst zuvor, besonders günstiger, lieber Herr und guter Freundin.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben samt deren Kirchenpfleger und gemeine Kirchgenossen zwei Schwanden im Lande Glaris habe ich eingepfangen und Inhalts vernommen, was Gestalt gedachte Gemeinden bitten und zwei dem ernstlichsten Begehren, das ich H. Lorenzen deren Pflicht und Dienst, darin er sich gegen mir besprochen, wiederum erledige und ihn von ihrem Kirchen Dienst nicht abziehe.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nun habe ich ihn ordentlich, und wie sich Geburt hat, beruft und mich bis hieher seiner Zwischenge gehalten, habe auch die Kirchen, so er hat sollen versehen, sämlichst vertröstet.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Deshalb mir zwei dem Beschwerlichsten, daweil es diese Meinung in Glaris hat, dass er nicht angentz mich das verwarnet und nicht also bis auf die Zeit, als er selbst laut seiner Zwischenge kommen sein sollte, verzogen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dem allem nach wurde ich in keiner Gestalt seiner getanen Pflicht erlediget haben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dwill aber ich was Euerm Schreiben verstanden, das Weger und förderlich der Ehren Gottes und der Kirchen Heil, das gedachter H. Lorenz seines Stands ungeändert bliebe, und Ihr mich auch, dem ich nichts könnte abschlachen, so trunklich bittend, will ich in diesmals aller seiner Zwischenge und getaner Pflicht ledigen und los sagen in Hoffnung, der Herren Gott werde einen anderen meiner Kirchen verordnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Euer getreuen Mitleiden und christähnlichen Trosts, so er mir auf das Leid, meines Sohnes halb begegnet, bedank ich mich gegen Euch zwei dem Treulichsten, bitten den Herren Gott, er uns alle in aller Widerwärtigkeit und Leid stärken und trösten wolle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die neue Zeitung, so ihr mir zweigeschrieben, obgleichwohl die nicht so gar für uns, habe ich doch die gern vernommen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Diese Fürsten unternehmen sich in ihren Ratschlägen hoher Dingen; aber der Herr Gott, der Gesicht, wenn er diese Geigenten stürzen will.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott verleihe uns allen Sinn gnade.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Datum Bruck den 14. Main im 48. Jahr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hartmann von Hallwyl.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse S. 466]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem getrauen hochgelehrten Herrn Heinrich Bullinger, Predigern etc., meinem günstigen, lieben Herrn und Vertrauten... Freunde.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
