<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12101">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12101</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred durch Christum von Gott samt Wünschung eines gnadreichen, gottgefälligen Jahrs<note target="fn1" type="footnote"/> mit allem Guten nach Liebe und Seel euch und den eueren, dazu mein ganz christlich brüderlich treu und lieb statt und ewig zuvorgehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Besonders herzgeliebter Herr und Bruder, auf euer Schreiben<note target="fn2" type="footnote"/> habe ich diese Nachgänge Antwort in der Eile geben wollen, damit ich euern Gesandten<note target="fn3" type="footnote"/> nicht aufhielte, wie dann sonst dieser Zeit, da ich wahrlich mit Predigen und viel obliegenden Geschäften beschwert bin, hätte geschehen müssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Erstlich freut mich ganz und mehr dann wohl, dass ihr an meiner treuen Liebe gegen euch und den euern nicht zweifelnd; dann gewisslich stand mein Herz also, dass ich der Kirchen Christi Aufgang<note target="fn4" type="footnote"/> und Erweiterung bei euch und allenthalben und dann sonst auch euer zeitliche<note target="fn5" type="footnote"/> Wohlfahrt gern sehen und meines besten Vermögens forderen wollte, wie ich dann euerhalb hinwider das gegen mir und den unseren in meinem Herzen ganz versichert bin.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Herr besteht<note target="fn6" type="footnote"/> alles Gutes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Zum andern höre ich gern, dass die Eidgenossen wohl miteinander einig sind<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle, dass solche Einigkeit auf einen rechten Grund und Felsen gebauen sei, damit sie zur Zeit des grossen Ungewitters nicht umgestossen werde,<note target="fn8" type="footnote"/><pb type="edition" next="596"/> und wir nicht (wie vorhin<note target="fn9" type="footnote"/> mehr geschehen ist) erfahren, dass weder Gottes vorgenommene Strafe und Zuchtigung weder stark gebeue,<note target="fn10" type="footnote"/> grosse Macht,<note target="fn11" type="footnote"/><pb type="scan" next="603"/>überflüssige Reichtum,<note target="fn12" type="footnote"/> viele des Volkes noch desselben Einhelligkeit,<note target="fn13" type="footnote"/> und in Summa nichts Menschliches ohne Gottes holde und Gunst helfen möge noch werde<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Welche aber sich in Kreuz und Widerwärtigkeit<note target="fn15" type="footnote"/> Gottes Huld getrösten mögen, das ist offenbar.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Was nun ihr<note target="fn16" type="footnote"/> der selbigen sind<note target="fn17" type="footnote"/> oder noch werden, so wird Gott an Zweifel euer feste Burg,<note target="fn18" type="footnote"/> Schutzer und Schirmer<note target="fn19" type="footnote"/> sein, ob sich gleich auch die ganze Welt wieder euch aufbäumte;<note target="fn20" type="footnote"/> dann über sein Werk, so wir jetzt sein Werk geworden sind,<note target="fn21" type="footnote"/> wird des Herren Gnade und<note target="fna" type="footnote"/> ein Erbarmbd gewisslich walten;<note target="fn22" type="footnote"/> daran ists alles und allein gelegen, das wir uns selbst nicht Unrecht verwenden<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Zum Dritten der Reden, so das König aus Frankreich<note target="fn24" type="footnote"/> und vorab euerhalb hin und wieder gehört werden,<note target="fn25" type="footnote"/> sollen ihr nicht hoch achten; man muss die Leute reden lassen, dieweil es die Gunst, wie man sagt, nicht kennen<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das ist allein vornehmlich wahrzunehmen, haben ihr von Gott billliche<note target="fn27" type="footnote"/> Strafe verschuldet, so sind ihr derselbigen eigene Verursacher, wo ihr euch nicht bald zu Gott bekehrt; standen ihr aber mit Gott wohl ihn, so wird euch die Klapperwelt<note target="fn28" type="footnote"/> weder mit ihren blutigen Anschlägen,<note target="fn29" type="footnote"/> Umziehn,<note target="fn30" type="footnote"/> Geschwätz und Treuen,<note target="fn31" type="footnote"/> noch auch mit der Tat schaden mögen, sondern ihr selbst ein grobes Graben, darin sie fallen muss<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zum Vierten des Mehls<note target="fn33" type="footnote"/> halben kann ich Euch keinen andern Bescheid schreiben, denn dass ich jetzt mehrmals verstanden, das meine Herren<pb type="scan" next="608"/> sich mit Korn, Mehl und anderer Notdurft versehen;<note target="fn34" type="footnote"/> ob aber solches zu einem anderen<pb type="edition" next="597"/> Ende, dann zu Ihrer eigenen Versorgnis und Bewahrung geschähe, mag ich wahrlich nicht wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Zum Fünften von wegen der Vertröstungen, so kai. Mt.<note target="fn35" type="footnote"/> dieser statt dein<note target="fn36" type="footnote"/> soll etc., hab ich ausserhalb dem, so ich auf der Gassen höre und selbst mutmassen mag, kein Wissen; dann mit den Räten rede ich dieser Sachen halb gar nichts.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es ist aber jedoch wahr, wie ich vernommen, dass meiner Herren Gesandter<note target="fn37" type="footnote"/>, so dann zu der kaiserlichen Mt. in Frankreich hat reiten sollen, von ihr Mt. Vicecanzler<note target="fn38" type="footnote"/> unterwegen<note target="fn39" type="footnote"/> günstiglich gehört und mit gutem Bescheid<note target="fn40" type="footnote"/> wiederum hinter sich<note target="fn41" type="footnote"/> gewesen ist worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Indem das der andere Gesandte<note target="fn42" type="footnote"/> bei der königlichen Mt.<note target="fn43" type="footnote"/> auch genötige Antwort und sonderlich dies erlangt hat, dass der gemeine Innummer<note target="fn44" type="footnote"/> und Fiscal<note target="fn45" type="footnote"/> gegen meinen Herren bis auf Kai. Mt. Zukunft gegen Wormbs<note target="fn46" type="footnote"/> stillstun sollen, wie dann solches Geschichte.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und haben meine Herren noch bis hier weder einen gemeinen Pfennig<note target="fn47" type="footnote"/> noch der vergangenen Anlage weder Frankreich<note target="fn48" type="footnote"/> nichts erlegt<note target="fn49" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">So höre ich, das etliche vornehm kaiserliche Regenten<note target="fn50" type="footnote"/> meinen Herren ganz freundlich zuschreiben<note target="fn51" type="footnote"/> und empieten sich, sie in ihrem Anliegen bei der kai. Mt. gern zu forderen etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zu dem ist mein lieber Vetter Konrad <persName ref="p264" cert="high">Zwick</persName> auf den Reichstag verordnet,<note target="fn52" type="footnote"/> wiewohl er noch nicht verritten; welches mir auch eine Anzögung gibt, das meine Herren sich bei dem Kaiser Gnaden versehen;<pb type="scan" next="609"/> denn vorhin haben Sie etliche Mal ungern und etliche gar nicht geschickt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Aber dies alles hinan gesetzt, so ist doch wohl zu gedenken, wo die kai. Mt. In etwas vorhaben stehen sollte wieder die Eidgenossen, ihr Majestät wurde an allen Zweifel sich gegen der Stadt <placeName ref="l565" cert="high">Constanz</placeName> keiner Ungnade annehmen<note target="fn53" type="footnote"/>, sondern,<pb type="edition" next="598"/> wie ihr Schreiben, durch alle möglichen Mittel unterstanden, die selbigen im anhängigen Zumachen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Was aber meinen Herren aus solchem, wo sie sich des Kriegs teilhaftig machen wurden, Nachteiliges und Verderbliches ihm und Erfolgen wurden, das haben ihr in euerm Schreiben ordentlich erzählt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und ich habe mehrmal etwan in geselligen Gesprächen Verständige bei uns der Gestalt auch davon hören reden; und Zweifel auch nicht, solche künftige Gefährlichkeit werden in Beratschlagung der Sachen fleissig ermessen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">So hab ich auch bis daher bei etlichen sonderbaren vertrauten Ratspersonen anderst<note target="fn54" type="footnote"/> nicht verstehen können, wie<note target="fnb" type="footnote"/> ich Euch das hievor auch berichte, denn das die Räte mehr aus Christlichen dann menschlichen Ursachen zu keinem Krieg, sondern allein zu Frieden und Ruh geneigt seien.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Aber wie dem allem, so stand es zu Gott, was gute Worte, gnädige Verheissungen und Treuungen endlich<note target="fn55" type="footnote"/> bei den Räten vermögen werden.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Damit aber das, so wir für das Pest und christlichest erkennen, bei ihnen in der Ratstuben verwegen<note target="fn56" type="footnote"/>, acht ich dies das Vernehmste und nützlichest Mittel sein, Gott mit ernst bitten, das er einen den Geist seiner Weisheit verliche,<note target="fn57" type="footnote"/><pb type="scan" next="604"/> der sanft, still und ruhig sei, nicht aufgeblasen,<note target="fn58" type="footnote"/> nicht er noch Rom gering, und sonderlich, das er ihnen dies Gnade geben, das sie aller Alter und neuer Beschwerden, die einen vielfältig begegnet sein, vergessen und nicht begehrt, sich selbst zureichen,<note target="fn59" type="footnote"/> sondern alle Rache Gott befehlen und sich anderer Leute Unglück nicht freut.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">So wir das mit unserem Gebet zu Gott erlangen könnten, so wurden wir Gottes Segen erfahren, und er hatten jetzo Euern Nutz, das Ihr vorhin oftermal wenig geachtet, an einigen Gegenwerden auch geschaffet<note target="fn60" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Zum Letzten Euers Anschlags halber, und das Ihr zu wissen begehren, was desshalb bei den unseren Zürnheben, das ich Euch desshalb mit etlichen Vertrauten reden möchte etc., füge ich Euch zu wissen, dass ich mit Niemand von dieser Sache gerettet; denn ich habe Sorge getragen, es sei meiner Person halber keines Wegs zutage.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">So hatte es auch die Kurze der Zeit nicht erleiden mögen, sonderlich den Tag, da man die neuen Räte wollte<note target="fn61" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Darum kann ich Euch in der Wahrheit nicht berichten, was Euerhalb Zentain oder bei den unseren<pb type="edition" next="599"/> Zürlangen sein würde.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Mich gedichte<note target="fn62" type="footnote"/> aber, wann er besser Anleitung haben wollten, so wäre vielleicht zutage, dass euere Herren allein oder samt anderen Eidgenossen meinen Herren, den geheimen Räten, einen freundlichen Brief geschrieben und sie vermahnet hätten, dass sie sich wieder eine lobliche Eidgenossenschaft nicht bewegen liessen; so wurden ihr alles dann aus der Wiederantwort vielleicht mehr Anweisung überkommen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Oder dass ihr meinem Bruder<note target="fn63" type="footnote"/>, der jetzt auf nächst <foreign xml:lang="la">Trium regum<note target="fn64" type="footnote"/></foreign> wiederum das Bürgermeisteramt getragen wurde, deren Sachen halb selbst geschrieben; da wurde es dann geboren, mit anderen Vertrauten<note target="fnc" type="footnote"/> <pb type="scan" next="605"/> auch davon zerreden und euch weiteren Bescheid wissen zu lassen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Wenn Ihr aber deren Kains dein wollen, so wird ich hernach meiner Pflicht halb dies Euer<note target="fnd" type="footnote"/> Schreiben meinem Bruder und, wo es ihn für gute Ansicht, auch anderen vertrauten Anzügen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wann aber die Stadt Konstanz mein eigen wäre, wie gern ich dann sehen wollte, das sei und eine Eidgenossenschaft in rechter Freundschaft und Nachbarschaft vereinbart wären, so könnte ich doch in meiner Einfalt nicht gedenken, dass solches dieser Zeit und bei jetzigem Geschrei dergestalt vorzunehmen wäre; denn damit wurde das für<note target="fn65" type="footnote"/> erst recht angezundet und gewisslich Ursache gegeben einem<note target="fne" type="footnote"/> künftigen Krieg.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">So konnte ich auch mich und mein Staat (ja, wann Sie mein wären) um solches geringen Nutzen und Vorteils willen, wie der vielleicht jetzt bei den Eidgenossen zu erlangen und ihr zum Teil melden, in keine solche treffliche Gefahr<note target="fn66" type="footnote"/> setzen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Und ob mir dann gleich nach meines Herzen willen nützliche Dinge begegnen möchten, so hätte ich doch gross bedenken, ob es mir dieser Zeit öffentlich anzunehmen wäre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Es ist in Summa meines Erachtens schwer in dieser Sache zuhandeln nach menschlicher Weise.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Dann soll die Stadt <placeName ref="l565" cert="high">kostens</placeName> jetzt zur ehrenden Zeit<note target="fn67" type="footnote"/>, und so sie bei etwaderem<note target="fn68" type="footnote"/> Teil etwas erlangen möchte, nicht schneiden<note target="fn69" type="footnote"/>, und also ruhig sein und sich keines Teils annehmen, so überkommt sie nichts, und wird vielleicht das bei entwederem<note target="fn70" type="footnote"/> Teil geniessen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Henkt sie sich an Kaiser und überkommt viel, so weist Niemand, wie lang es ihr beliebt<note target="fn71" type="footnote"/>, und kauft ihr eigne Servitut und Dienstbarkeit.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Soll sie sich den Eidgenossen anhängig machen, so muss sie das Taute mit kleinem Vorteil und doch grosser Gefahr; denn die Eidgenossen wollen<pb type="scan" next="606"/> den Nutzen, so ihnen aus der Stadt <placeName ref="l565" cert="high">Kostens</placeName> Vereinigung entspringen mag, und hinwider die Gefahrlichkeit, in die sich die Stadt versteckt<note target="fn72" type="footnote"/>, meines Bedenkens nicht verglichen.<pb type="edition" next="600"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Über das bedingt mich, dass man für und für weder zu rechter Zeit noch bequeme Mittel handeln wolle.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Daher ich dann je abnehmen<note target="fn73" type="footnote"/> muss, dass es von Gott anderst angesehen sei.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Ich habe euch verruckter Zeit<note target="fn74" type="footnote"/> geschrieben und etlicher Mittel halber auch mündlich mit euch geredtet,<note target="fn75" type="footnote"/> die zu dieser Sache, wo man sie nicht in Wind geschlagen, wohl dienstlich gewesen wären, und es wird die Zeit kommen, dass ihrs auch erkennen und bekennen werden, wie ichs jetzt spüre und zum Teil vor Augen sich<note target="fn76" type="footnote"/>; Gott verleihe uns sein Gnade, das wir in Allweg auf rechter Bahn beliebt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Auf <foreign xml:lang="la">Trium regum</foreign> ist ein gemeiner Stadttag aller ehrbaren Frei und Reichstatt gegen <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> angesehen<note target="fn77" type="footnote"/> worden etlicher gemeiner Beschwerden halber, so ihnen begegnen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Da möchte meines Bedenkens nicht bös<note target="fn78" type="footnote"/> sein (damit ich meine Dorheit<note target="fn79" type="footnote"/> aber an Tag gebe), wann die Eidgenossen den Gesandten auf denselben Tag<note target="fn80" type="footnote"/> freundlich geschrieben hätten auf eine solche Meinung ungefährlich auf das kurzeste, denn<note target="fn81" type="footnote"/> das ist Muster: es langte sie<note target="fn82" type="footnote"/> durch ein Gassengeschrei<note target="fn83" type="footnote"/> an, alles ob die Stunden des Reichs darum, das etliche ihre Verwandten die Reichssteuer nicht bezahlen wollten, krieg wider sie vernommen wurden<note target="fn84" type="footnote"/>.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Wie wohl sie nun in Ansehen<note target="fn85" type="footnote"/> ihrer habenden Freiheiten und viel anderer billlichen Ursachen sich das weder zu Kai. Mt. noch anderen Stunden, und sonderlich den ehrbaren Frei und Reichstaten versehen,<note target="fn86" type="footnote"/> ja doch dieweil sie vernommen, dass jetzo die gemelden ehrbaren Frei und Reichstatt beieinander<pb type="scan" next="607"/> versammelt, hätten sie nicht unterlassen wollen, ihnen derhalben zu schreiben, mit ganz freundlichem Bett, sie wollen sich zu unwillen und viel minder tatlicher Handlung wider eine Eidgenossenschaft niemand bewegen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">So wollen sie sich hinwider gegen ihnen und den Ihren auch so freundlich und nachbarlich erzögen, dass man spüren solle, dass sie zu Forderung und Erhaltung gemeines Friedens und den Erbaren, Frei und Reichstaten zu allem guten Gnade seien.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Wann nun die Stadt auf solche Schreiben antworten oder Schweigen wurden, möchten die Eidgenossen jedes Falls die Sache desther bass<note target="fn87" type="footnote"/> verstehen und<pb type="edition" next="601"/> sich demnach wieder zurichten wissen.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Der Tag wurde gewisslich nicht lange waren<note target="fn88" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Verzicht<note target="fn89" type="footnote"/> mir, dass ich gleich also eine Form verschreibe;<note target="fn90" type="footnote"/> es geschichte<note target="fn91" type="footnote"/> gegen euch in Vertrauen und bester Meinung, dabei es auch bleiben soll; sonst möchte es mir in eine Vermessenheit gedeutet werden.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Darin werdet Ihr in meinem Vertrauen nach wohl Wissen recht zuteil; sonst würde ich meine Thorheit fürohin<note target="fn92" type="footnote"/> mir selbe behalten.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Gott weist, dass ichs doch gar gut und getreulich meine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Der von Miss<note target="fn93" type="footnote"/> ist etliche Tag, wie ich vernimm, zu Merseburg<note target="fn94" type="footnote"/> bei dem Bischof<note target="fn95" type="footnote"/> gewesen und in einer Nacht ausgelassen und hinweg geführt worden.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Es ist aber die Sage, er habe befohlen, Spanier und Italianer anzunehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Unser liebster Friedfurst Christus Jesus<note target="fn96" type="footnote"/> wolle getreulich ob uns halten<note target="fn97" type="footnote"/> und unter seinem Schutz zeitlich und ewig Sicherheit verleihen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Datum in Eil, <placeName ref="l565" cert="high">Constanz</placeName>, den 28. decembris 1544.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Wollte meinem günstigen lieben Herren, beiden Bürgermeistern<note target="fn98" type="footnote"/>, mein ganz gutwillig christliches Dienst mit Wünschung viel glückhafter Jahr, und alles Guten anzögen.<pb type="scan" next="672"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
				<p>
					<note>[1. Beilage:]<note target="fnf" type="footnote"/></note>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Lasst Euch herzlich meinen lieben Vetter Conraden <persName ref="p264" cert="high">Zwicken</persName> in Euern getreuen Fürbitten befohlen sein, denn es mir ganz schwer ist, dass er diesen Reichstag besuchen soll, sonderlich auch von der Sache wegen, davon Ihr wisst<note target="fn99" type="footnote"/>.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Dann die Weile Kön. Mt. und auch der Landgraf<note target="fn100" type="footnote"/> davon wissen, wurde er unangestrengt<note target="fn101" type="footnote"/> nicht belieben.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">So ist das menschliche Gemüt beweglich etc., wiewohl ich ihme alles Gutes trauen.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Aber ob er gleich steif beliebt, so wird ihm doch daher Fahrlichkeit<note target="fn102" type="footnote"/> auf den Hals wachsen,<note target="fn103" type="footnote"/> dass er frommer Leute verbitten gar wohl bedorfen würde.<pb type="edition" next="602"/></s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Grüsst alle euer Hausgeist mit Wünschung guter Jahre und aller friedlicher gottgefälliger Zeit.<pb type="scan" next="610"/></s>
				</p>
				<p>
					<note>[2. Beilage:]<note target="fng" type="footnote"/></note>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Wollte Gott, dass die Euren meinem getreuen und gegründeten Rat, den ich Euch vergangenes Jahrs geben<note target="fn104" type="footnote"/>, gefolgt hätten.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Dadurch waren diese Sachen nach eurem und unserm Willen nunmehr zum Ende gebracht, oder man hatte doch das Ferdinandi und anderer Herren<note target="fn105" type="footnote"/> vorgenommen<note target="fn106" type="footnote"/> verhindert.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Indem meine Herren wurden seither bei dem Kaiser und König um Nachlassung der Reichssteuer nicht angesucht,<note target="fn107" type="footnote"/> noch auf den Reichstag geschickt,<note target="fn108" type="footnote"/> oder doch<note target="fn109" type="footnote"/> meinen Vetter<note target="fn110" type="footnote"/> dahin nicht verordnet haben.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Daraus wäre gefolgt, dass der Kaiser dest minder Ursach gehabt hätte, meinen Herren viel Gnade zu Tain und Hinwider von ihnen viel zu begehren.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">So hatte man sich auch mit meinem Vetterin dest weniger in Handlung einlassen können.<note target="fn111" type="footnote"/></s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Das hab ich Euch zufälliger Weise<note target="fn112" type="footnote"/> daran erinneren wollen, denn ich befinde ein Lenker je mehr, wie dieser Weg so ein stilles erschiessliches<note target="fn113" type="footnote"/> Mittel gewesen wäre; und bekümmert mich, das darauf nicht hat wollen gehandelt werden.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Beide Beilagen ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
