<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12106">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12106</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Dies eingelegte Schreiben<note target="fn2" type="footnote"/> wollte ich Euch auf gestört zugeschickt haben bei unsern Metzgern; sind sie am Tor gewesen, und bin ich aber der Sache erst nach 9 Uhr berichtet worden.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Nachdem mir nun Euer Schreiben<note target="fn3" type="footnote"/> heute zukommen, habe ich lang bei mir deliberiert, ob ich Euch wiederum ein eignen Boten zuschicken solle; denn ich gesorget, dieweil ich Euch geschrieben, der statt Tag werde nicht lange wären,<note target="fn4" type="footnote"/> und ich geachtet, man würde Ihnen<note target="fn5" type="footnote"/> schreiben, es möchte in der Eile ein Kost aufgetrieben<note target="fn6" type="footnote"/> werden, das vielleicht etliche Eidgenossen beschrieben<note target="fn7" type="footnote"/> wurden, etc., das es aber nichts bedürfte.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann ob man gleich schreiben wollte, möchte es doch noch wohl geschehen über etliche Wochen, so die<pb type="edition" next="64"/> Eidgenossen gleich mit guten Staaten<note target="fn8" type="footnote"/> versammelt möchten werden<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und habst endlich für das Nichtseste geachtet, so ich sonst nicht vergebene Botschaft habe,<note target="fn10" type="footnote"/> ich schickte Euch ein eigenen Boten, damit nicht vielleicht vergebener Kost<note target="fn11" type="footnote"/> aufgetrieben wurde.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Derhalb wollte mirs um Gottes willen zu gut halten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte gern allen Unkosten verhüten; in solchen zweiflichen Dingen aber achten ich nützer sein, auch einen gewissen kleinen Kosten darzustrecken, wo man einen grössern<note target="fna" type="footnote"/>, wie wohl ungewissen, besorgen muss.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum in Eile, den neuen Jahrtag zu zwei Uhren Nachmittag<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Jeder Bodenlohn ist 12 Batzen, tot 24 Batzen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Meinem in besonder geliebten Herren und Bruder Meister Heinrich Bullinger zu Zürich, zu eignen Händen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
