<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12109">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12109</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Diesen hiebei gelegten Brief, der mir überantwortet von meinen Herren Bürgermeistern<note target="fn1" type="footnote"/>, wollte treulich überantworten<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Was es sei, mag ich nicht wissen, gedenke aber, es sei etwas die Handlung betreffend, von deren ich vormals zu Euch geschrieben habe<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gemälde beide Herren haben mich auch gar freundlich und hochlich vermahnet, Euch zum Ernstlichsten zu bitten und zu vermahnen, das Ihr treulich reden und handeln wollt mit Euerm geliebten Vettern conraden Zwick, das er nochmals tun wolle wie bisher vertrug<note target="fn4" type="footnote"/> und die Kunst, die er von Gott ungezweifelt zu Trost der Sinnen und nicht wider die Sinnen hatte, denen blutigen Fürsten nichts öffnen wolle, und sie ihm zu guten der Gläubigen behalten und daneben<note target="fna" type="footnote"/> handeln, wie er dann selbst Baas<note target="fn5" type="footnote"/> seiner<pb type="edition" next="69"/> Weisheit und Vernunft nach weist schuldig schien vor Gott<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Jetzt sei ihnen nicht möglich, jetzt<note target="fn7" type="footnote"/> besonders mit ihm zu handeln; denn sie sonst gar mit Geschäften beladen; werden auch beide der Tagen hinweg reiten, und so sei schon wieder heim kommen, etliche Tage besuchen müssen, erstlich mit denen von <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhausen</placeName>, ihr Bruck und meiner Herren recht,<note target="fn8" type="footnote"/> demnach mit des römischen Königs<note target="fn9" type="footnote"/> anwählt<note target="fn10" type="footnote"/>, das Kloster <placeName ref="l1032" cert="high">Stein</placeName><note target="fn11" type="footnote"/> und die Zehenten im Hugow<note target="fn12" type="footnote"/> gelangt, etc.<pb type="edition" next="70"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Des Schreibens halben Gemeiner Eidgenossen an die Freie und Reichstatt, hoffe ich, werde vorgenommen werden und ein Vorgang haben<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Vielleicht hätte jetzt Zürich in Eile gegen <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> geschrieben mit Meldung, dass sie guter Hoffnung, wenn es auf den nächsten eidgenössischen Tag angezogen<note target="fn14" type="footnote"/>, werden sie all ein gross Gefallen daran haben, etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dieweil es aber beide haben mag<note target="fn15" type="footnote"/>, alles wir jetzt aus Euern Schreiben<note target="fn16" type="footnote"/> verstanden, wird, so viel ich von meinen Herren Bürgermeistern verstanden, zu Handen genommen werden<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es ist wohl dein<note target="fn18" type="footnote"/> gewisser Tag angesetzt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So aber der Bote<note target="fn19" type="footnote"/>, der zu dem Kaiser<note target="fn20" type="footnote"/> geschickt,<note target="fn21" type="footnote"/> wiederum kommt mit einer Antwort, achte man, dann werde der Tag angestellt<note target="fn22" type="footnote"/>, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Des Boten<note target="fn23" type="footnote"/> halb sind zu Frieden; er haben meinen Herren ein Gefallen und nicht Unrecht tun.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hier liegt die 24 Batzen<note target="fn24" type="footnote"/> mit freundlicher Danksagung und Erbietung, Euch willig auch zu dienen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ton, wie wir Euch trauen<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Musculo, meo fratri longe charissimo, scribam, ubi plus ocii nactus fuero;<note target="fn26" type="footnote"/> si aliquando illi scripseris, precaberis illi ex me annum felicissimum<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch allen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir meine geliebten Herren Thomam blarerum fratrum und conraden Zwick, etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">4. ianuarii 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">H. Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. <persName ref="p19" cert="high">Ambrosio Blaurero</persName>, fratri semper colendo et charissimo suo<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
