<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12104">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12104</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstig liebe Herren und Brüder, wo unser Stillschweigen aus Versomnis, wir geschweigen uns Unangbarkeit geschehen, wäre dasselbe<note target="fna" type="footnote"/> nicht nur Verwundrens, sondern grosses Beschältens<note target="fn1" type="footnote"/> wert, vornehmlich von euch, deren Hilfe nicht allein mit stetem<note target="fn2" type="footnote"/> für uns zu Gott beten, aber auch mit tätlicher Werbung<note target="fn3" type="footnote"/> wir täglich wohl empfinden, auch zum höchsten Dank erkennen mit Erbittung des Wiedergeltens<note target="fn4" type="footnote"/>, soweit sich unser Vermögen strecken möchte.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir wenn ich aber nicht verhalten unsers Langschweigens Ursache, und ist diese: wir fliessen<note target="fn5" type="footnote"/> uns zum Höchsten, allen Argwohn des Parteiens und Praktizierens<note target="fn6" type="footnote"/> von uns zuschöpfen<note target="fn7" type="footnote"/>, damit wir nicht dem Lasterer<note target="fn8" type="footnote"/> in Mund fallen<note target="fn9" type="footnote"/>, sammen<note target="fn10" type="footnote"/> wir mit Listen unsre Widerpart<note target="fn11" type="footnote"/> unterstanden<note target="fn12" type="footnote"/> zustürzen, sondern dass Jedermann eine einfalte, aufrechte Wahrheit bei uns gespüre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und wisst daneben wohl, dass, wie er auf uns und unsere Kirchen (um des Herren willen) fleissig wachen, das also auch fromme sind, die ich unsers Wohlstands berichten, sonderlich da in dieser Handlung<note target="fn13" type="footnote"/> Bruder andres <persName ref="p1898" cert="high">Rappenstein</persName><note target="fn14" type="footnote"/> bei uns gesehen<note target="fn15" type="footnote"/> und von Stund an zu euch gewollen<note target="fn16" type="footnote"/> etc.<pb type="edition" next="610"/></s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bittet Euch deshalb, Euren Fleiss gegen uns nicht zu minderen ihm schreiben und tätlich zu forderen, sondern mehren, ob wir gleich daneben<note target="fn17" type="footnote"/> nicht zu allen Malen antworten, dieweil unser viel schweigen Geschichte<note target="fn18" type="footnote"/>, wie jetzt gehört.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p138" cert="high">Luthers</persName> Büchlein<note target="fn19" type="footnote"/> gehen wir von euch empfangen<note target="fn20" type="footnote"/> und hoffen zu<note target="fnb" type="footnote"/> grossem Nutz; denn es wird mit grosser Begierde und Ernst von vielen Herren und Ehrenleuten gelesen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Daneben vernimmt man jetzt, dass unsere Widersächer solches vorhin gibt<note target="fn21" type="footnote"/>.<note target="fn22" type="footnote"/></s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="manual">Könnens schon verklimpfen<note target="fn23" type="footnote"/>, wo sie von besonderen Personen im solchen unverschämten Frevel<note target="fn24" type="footnote"/> des <persName ref="p138" cert="high">Luthers</persName> anzogen<note target="fn25" type="footnote"/>; und sprechen, es sei dennoch nicht ans Ruh<note target="fn26" type="footnote"/>,<note target="fn27" type="footnote"/> wie wohl sie nicht also reden wollten etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Summa, was nach <persName ref="p138" cert="high">Luthers</persName> roten schmückte, ist seinen Schülerin und magistrische beissem<note target="fn28" type="footnote"/>, wie den Juden der Schwein Dreck<note target="fn29" type="footnote"/> ins <persName ref="p138" cert="high">Luthers</persName> Säubuch<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Möchten ich deshalb gern anmuten<note target="fn31" type="footnote"/>, wo ihr sonst jetz nicht so schwer mit Geschäften beladen während, ihr hatten auch unseren gnädigen Herren Rede und Bürgerin schamenhaft<note target="fn32" type="footnote"/> die untreue schriftlich vertragen, die man so lange Zeit mit uns Braucht unter dem Schein einer Concordie,<note target="fn33" type="footnote"/> es seien<note target="fn34" type="footnote"/> <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> des Verstand mit uns eins; seien<note target="fnc" type="footnote"/> unser Widerstand nichts denn ein Kieb<note target="fn35" type="footnote"/> und worden Zange; indem ihm Nachtmahl wird nicht allein das Geistliche essen, das Glauben ist, erfordert: es seien etwas mehr;<note target="fn36" type="footnote"/> etc.; das man einmal sähe, wie <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> das ’ etwas mehr sein’ hier<note target="fn37" type="footnote"/> ausgehen gespuen Hiege<note target="fn38" type="footnote"/>, und nicht hier allein, sondern in seiner grossen Bekenntnis<note target="fn39" type="footnote"/> und vielen Kinderberichten<note target="fn40" type="footnote"/>; das je die<pb type="edition" next="611"/> Gelehrten<note target="fnd" type="footnote"/> mit keinem Glimpf<note target="fn41" type="footnote"/> entrinnen mögen alles <persName ref="p138" cert="high">Luthers</persName> sah unwissend, so<note target="fn42" type="footnote"/> dieselbe bisher mit<pb type="scan" next="326"/> Untertruckung der Wahrheit und zu unser aller grossem Nachteil verteidigt seien<note target="fn43" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Denn wo das von euch nicht Geschichte,<note target="fn44" type="footnote"/> ist zu besorgen, sie<note target="fn45" type="footnote"/> werden noch fromme Leute können beschwätzen, samm nicht so übel gefällt,<note target="fn46" type="footnote"/> wie wohl in unser Kirchen nicht so grob zu reden seien<note target="fn47" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Denn so bald sei die groben Weise in ihrem Reden ausschliessend, wendet<note target="fn48" type="footnote"/> der gemeine Mann, es seie nun ein geistliches Essen und folgendes allein glauben, auch also dem Wort Gottes und Gehältner disputatio<note target="fn49" type="footnote"/> gemäss; das, wo wir darwider reden, wirds geachtet<note target="fn50" type="footnote"/>, es geschehe uns Anfechtung und altem Hader; so gar<note target="fn51" type="footnote"/> ist ein Kirch zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> des Zankgs nach so viel Jahren verdrossen und müde!</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So mag auch sonst nicht ein etlicher euer künftige Antwort<note target="fn52" type="footnote"/> gleich lesen<note target="fn53" type="footnote"/> und noch viel minder verstanden, wie denn leider viel Einfaltiges, ich mein unverstandes Volk allenthalb<note target="fn54" type="footnote"/> ist, und vernämlich wo die Wahrheit in ein Spann kommt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Aber so in kurzen Puncten und solchen Dazuversammelten der Handel vertragen,<note target="fn55" type="footnote"/> wurde freilich mit grosser Frucht geschehen, seitmal<note target="fn56" type="footnote"/> auch zu Zürich in Baisen<note target="fn57" type="footnote"/> <persName ref="p28" cert="high">Butzers</persName> der Bote<note target="fn58" type="footnote"/> von <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> antwortet: „Unsere Herren nicht eines Fingers breit wollen von ihren Disputation weichen“; wie sie<note target="fn59" type="footnote"/> denn auch jetzt, zum Letzten am 5. decembris 44. jar, abermals unseren Span zerlegt<note target="fn60" type="footnote"/> und erkannt haben<note target="fn61" type="footnote"/>, wie er hier bei<note target="fn62" type="footnote"/> finden werden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zum Letzten wünschen wir euch göttliche Hilfe und Beistand, die Wahrheit weidlich<note target="fn63" type="footnote"/> zerreten vor dem grausamen Frevel, den <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> braucht.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Weg und Ordnung ist nicht unser Euch anzuzeigen, aber wohl ernstliche Fürbitte zeton<note target="fne" type="footnote"/> zum Herren für Euch, das Ihr seinem heiligen Wort und Ehren gemäss schreibt, für die, so Eure Antwort gelesen werden, dass Sie Gemüte dazu bringende Jetze genimmtem Wort<note target="fn64" type="footnote"/> und Ehren gemäss etc.<pb type="edition" next="612"/></s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Euer uns Zugschicht exemplar<note target="fn65" type="footnote"/> wenn wir euch nach bestimmter Zeit fleissig wieder schicken; wir müssen es uns da noch weiter lesen lassen, ob vielleicht Gottes Gnade geben, das unsre gnädigen Herren von euch sonderlich mit Geschrift<note target="fn66" type="footnote"/> des Falsches Bericht<note target="fn67" type="footnote"/> den selben aus vorgendem Lesen<note target="fn68" type="footnote"/> dister passen<note target="fn69" type="footnote"/> merken möchten; denn ohne grossen Ernst und Tapferkeit wird sich dieser Satan <foreign xml:lang="la">(transformatus in angelum lucis)<note target="fn70" type="footnote"/></foreign> nicht austreiben lassen<note target="fn71" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l121" cert="high">Berne</placeName>, 29. decembris 44.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Joh. <persName ref="p2570" cert="high">Wäber</persName>, in unser beider Namen<note target="fn72" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="331r"/>Der sieben Geisten vergessen nicht:<note target="fn73" type="footnote"/> das ’ hin, unter, mit dem ist mein Leib’ etc<note target="fn74" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="manual">Von <placeName ref="l672" cert="high">marburgischem</placeName> Colloquio<note target="fn75" type="footnote"/> ist <persName ref="p28" cert="high">Butzer</persName> ein kämmlicher Zügen<note target="fn76" type="footnote"/> <foreign xml:lang="la">in epistola nuncupatoria ad academiam <placeName ref="l672" cert="high">Marpurgensem</placeName> etc. ab initio Enarrationum in evangelium Matthęi<note target="fn77" type="footnote"/>.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Fidelissimis ac vigilantissimis Christi ministris d. H[einrycho] Bull[ingero] et G[aspari] Megandro, Tiguri a contionibus sacris fratribus in Christo charissimis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
