<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1210">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1210</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nescio, qua in re tot beneficia in me collata rependam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Perplacent omnia, quę in tomo isto dedisti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Praefationem de concilio futuro adiecisti, quae veritatem ipsam in se continet, etsi Caesarea constitutio omnibus liberum accessum praescribat et iuxta conscientiam et scripturas divinas argumentandi locum concedat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed sic capiuntur vulpes.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Papa nostrates suos vocat; Caesar omnibus liberam confessionem admittit; sed cupio videre, quę tu scribas de concilio futuro, et que spes sit piis habenda de istis, qui destinato animo sunt fidei hostes et evangelii persecutores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Novi habeo nihil, quod nunc scribam; omnia cum silentio aguntur tandemque erumpent.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hock Atem Sparkund quidam: Es soll Herzog Heinrich ein Buren gefangen haben; derselbige soll Herzen geschossen haben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dieser ist vorgestellt: das Urteil ist gefallen, man soll ihn im Herzen auf die Hörner binden und ihn lassen laufen.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Mann hat ein grossen hirtzen gfangen, den buren doruff gebunden, den hirtzen lassen in wald louffen; insequuti sunt equites et non potuere ullum vestigium viri excussi vel perditi invenire.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">En crudelitatem incendiarii illius, quem dominus tandem ad tartara usque deiiciet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Indicem librorum perfectis nundinis mittam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Capitis dolores vehementissimos nostri sentiunt et multi animum exhalant, etsi variis medicaminibus utantur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Myconius noster parum convaluit, quod a Iacobo accipies fusius.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Basileę 12. martii 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Salutabis nomine meo d. Bibliandrum, cui brevi scribam fusissime variis de rebus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Gastius ex animo.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Raptim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Docto et pio d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori vigilantissimo, praeceptori suo charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
