<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12103">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12103</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred mit allem Guten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Nicht zu Abend<note target="fn2" type="footnote"/> nach meiner letzten Predige habe ich erfahren, dass Herr Hans Jacobs von <placeName ref="l89" cert="high">Landau</placeName>, Landvogts zu <placeName ref="l760" cert="high">Nellenburg</placeName><note target="fn3" type="footnote"/>, Schreiber<note target="fn4" type="footnote"/> mit etlichen Schriften<note target="fn5" type="footnote"/> von der Regierung zu Einspruck<note target="fn6" type="footnote"/> gestern unter Tagen herkommen und mit etlichen Herren gehandelt habe.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nun habe ich aber einen<note target="fn7" type="footnote"/> gefragt; der hat sich nicht willen vernehmen lassen dann allein das: es sei ein Concilium gegen <placeName ref="l1089" cert="high">Trient</placeName> angesetzt;<note target="fn8" type="footnote"/> da wollte der Bischof<note target="fn9" type="footnote"/> da selbst<note target="fn10" type="footnote"/> gern wissen, was hier im Concilio<note target="fn11" type="footnote"/> für Ordnung gehalten wäre worden<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich kann<pb type="edition" next="607"/> aber nicht glauben, dass allein dieser Sache halber ein Schreiber geschickt wird und mit den geheimen Räten behandelt, sondern das vielleicht andere Werbungen auch vorhanden seien.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe Gnade zu allem Gutem!</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Mir facht<note target="fn13" type="footnote"/> an alle Dinge unerderen<note target="fn14" type="footnote"/> Argwöhnig sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Zum andern bin ich durch Euer Schreiben<note target="fn15" type="footnote"/> verursacht worden, das ich nicht spät meinen Vetter Conraden <persName ref="p264" cert="high">Zwicken</persName> unter anderem angesprochen habe auf Meinung, wann die Herren von Zürich nochmals des Willens wurden, sich mit ihme seiner Kunst<note target="fn16" type="footnote"/> halber in Handlung einzulassen, was er gesinnet wäre etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darauf er mir ungefährlich mit diesen Worten geantwortet: er wollte seines Guts einen grossen Schaden leiden, sollte es geschehen, dass es dann in vergangenem Jahr<note target="fn17" type="footnote"/>, da ichs auch mit ihm gerettet, geschehen wäre.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann es müsste sich jetzt im Werk befinden, was grosser Nutz euch und der Stadt <placeName ref="l565" cert="high">kostens</placeName> daraus gefolget wäre;<pb type="scan" next="112"/> wie wohl es noch nicht versummt, wann man zu der Sache gelustet hätte.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Er sehe aber wohl, dass man nun durch ungeriemt<note target="fn18" type="footnote"/> weg<note target="fna" type="footnote"/>, durch welche weder euch noch andern geholfen möchte werden, handeln wollte.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darum wäre es alles vergebens, derhalben er auch nicht anderst gedenken könne, denn es solle von Gott nicht sein.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das hab ich Euch aus Treuen nicht verhalten wollen, wie wohl ich Euch davon in meinem gestörigen Schreiben<note target="fn19" type="footnote"/> auch Anzögung getan.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich kann je bei mir kein Bessern noch bequemern Weg finden, dadurch wir das Gut und, das wir suchen, erreichen möchten<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So wollte ich die Handlungen, so auf dem Reichstag gegen meinem Vetter gewiss und ungezweifelt vorgenommen werden, gern zerstören.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">In Summa, wie ich jetzt bass weiss, dann ich fern<note target="fn21" type="footnote"/> wisst, dass mein Rat gut gewesen wäre und ihr aus den Läfen<note target="fn22" type="footnote"/> solches auch abnehmen<note target="fn23" type="footnote"/> mögen, also werden wirs über ein Jahr<note target="fn24" type="footnote"/> aus dem Augenschein klärlich sehen und greifen<note target="fn25" type="footnote"/> könnten.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darum gedenkt der Sache mit Fleiss und Ernst nach.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es ist etwan gut, dass man einen Aufhalt und auch vergebähnlich<note target="fn26" type="footnote"/> verwende<note target="fn27" type="footnote"/>, wenn man nicht bessers erlangen kann.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ich halts aber gänzlich dafür, er wurden bald befinden, zu was und sich die Sache schicken wollte, wann nun durch Euch ein Anfang gesehen<pb type="scan" next="113"/> habe<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dabei lass ichs bleiben und bitte Euch, lassen dies<pb type="edition" next="608"/> schreiben für Andere in geheim bleiben; denn mir ist gewisslich daran gelegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l565" cert="high">Costens</placeName>, den 29. decembris 1544.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dankt Euch dies mein Anzögen der Sache gemäss, mögt Ihr<note target="fn29" type="footnote"/> den Boten<note target="fn30" type="footnote"/> entrichten; Wau nicht, so hab ich danecht<note target="fn31" type="footnote"/> gar keine Ursache, desshalb zuzürnen; denn ichs also<note target="fn32" type="footnote"/> aus meinen sorgfältigen<note target="fn33" type="footnote"/> Gedanken getan.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Zuvor aber, wann Ihr<note target="fn34" type="footnote"/> nicht von den Euern Befehl haben, von Ihren<note target="fn35" type="footnote"/> wegen solchen Botenlohn in dergleichen Sachen zu verrichten, ob Ihr Ihnen auch gleich nicht allweg die Schriften anzögen,<note target="fn36" type="footnote"/> sollt Ihr das kein eigenen Nachteil noch Schaden haben; darum ich Euch auch zum höchsten<note target="fn37" type="footnote"/> Willen gebeten haben.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ich wurde sonst<note target="fnb" type="footnote"/> nichts weiter schreiben, denn was aus grosser ansächlicher Naturforderung sein müsste.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite<note target="fnc" type="footnote"/>: ]</note>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dem [teuren] christlichen Herrn Heinrich Bullinger, meinem insonders geliebten Herren.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">[Zürich].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
