<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12110">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12110</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieben Herren, unverschämter Frevel<note target="fn2" type="footnote"/> im Predigen, und das selben demnach wieder Läugnen, wenn man sie zu antworten stellt, ist noch immerdar gleich gross bei unseren Widersächeren<note target="fn3" type="footnote"/>.<note target="fn4" type="footnote"/></s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="manual">Und also ist die Sache am 5. decembris zunächst<note target="fn5" type="footnote"/> auch verhandelt und die Urteile aber unsrer Herren Redt und Burgern unsers Denkens, wie die denn wahrlich fast eifrig<note target="fn6" type="footnote"/> gesehen, wohl gefallen<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Seither hatte bat<note target="fn8" type="footnote"/>, wie er gewonnen,<note target="fn9" type="footnote"/> solchen sein Frevel gar nichts geendret, freilich<pb type="edition" next="72"/> aus Hoffnung, aber<note target="fn10" type="footnote"/> mit Läugnen oder sonst den selben können verglieben<note target="fn11" type="footnote"/>, zentrinnen, wo er darum erfordert, sonderlich<note target="fna" type="footnote"/> aber auf den Wienacht Tag abermals triplicum manducationem<note target="fn12" type="footnote"/> statuiert, wiewohl<note target="fnb" type="footnote"/> so dunkel, dass ers nicht öffentlich in seine Membra<note target="fn13" type="footnote"/> teilen durfte.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Am neuen Jahrs Tag ganz und gar ungeschickt von der Beschneidung und Tauf; jetzt zuletzt am Sonntag<note target="fn14" type="footnote"/>(denn ich achte, sich den <persName ref="p213" cert="high">Sulzer</persName> darum krank sein,<note target="fn15" type="footnote"/> das<note target="fn16" type="footnote"/> in Baden mit dieser Predige könnte verwesen<note target="fn17" type="footnote"/>) hatte er diesen Stadtum<note target="fn18" type="footnote"/> mit grossem Pracht<note target="fn19" type="footnote"/> vertragen aus Isaja Cap. 21 [16f]: 1.<note target="fnc" type="footnote"/></s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="manual">Die Cederaner<note target="fn20" type="footnote"/> sind von Gott gestraft von Wegen, dass sie das Sacrament missbraucht, 2. den sie sich vom Volke Gottes abgesondert hatten; 3. wird auch etlichen Evangelischen geschehen, die zuwenig auf die Sacramente halten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Solches ist die Summe genimmter Predige geschehen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die habe ich von Stund an vor Morgenbrod also vergleicht aus des <persName ref="p138" cert="high">Luthers</persName> Buch<note target="fn21" type="footnote"/>, und dem Stadtschreiber<note target="fn22" type="footnote"/> und sonst<note target="fn23" type="footnote"/> etlichen meinen Herren angezeigt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Also: 1. Zwingli ist umgeben mit 5000 Mannen aus erschrecklichem Urteil Gottes (spricht <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName>)<note target="fn24" type="footnote"/>; 2. dass sie<note target="fn25" type="footnote"/> das Sakrament missbraucht, haben sich von der christähnlichen Kirchen abgesondert; denn <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> rühmt sich, das Sakrament behalten habe mit dem Papst und der Kirchen von 1500 Jahren her<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">3. So folget: Wo wir uns der Sakramenten vorhin brauchen werden, wie Zwingli und <persName ref="p160" cert="high">Ecolampadius</persName> in der löblichen Disputation<note target="fn27" type="footnote"/> weder <persName ref="p138" cert="high">Luthers</persName> und Papsts Meinung erhalten, wird uns mit allen oberländischen evangelischen Kirchen geschehen wie den Cederaneren und Züricheren; ja es wird noch wirs gehen<note target="fn28" type="footnote"/>, treut<note target="fn29" type="footnote"/> <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName>,<note target="fn30" type="footnote"/> etc.<pb type="edition" next="73"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Solche argwenige und verdächtliche Predige hat m. Erasmum<note target="fn31" type="footnote"/> so übel bekümmert, dass er von Stunde an des selben Tags, von seiner Krankheit etwas berührt, ihm den Mund und das ein Auge ganz enggest und krumm gemacht; ist auch etwas schimpflicherer Rede<note target="fn32" type="footnote"/>, weder<note target="fn33" type="footnote"/> es sonst seine Gewohnheit<note target="fnd" type="footnote"/> sei.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und mögen also nicht wissen, was Gott mit uns handeln will; ob es besser oder<note target="fne" type="footnote"/> schwächer um ihn wird; denn er hat sonst den andren<note target="fnf" type="footnote"/><note target="fn34" type="footnote"/> Brief<pb type="scan" next="566v"/> selbst diktiert, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Demnach, lieben Herren (und das ist die Ursache des Schreibens), wie der Bote<note target="fn35" type="footnote"/> her kann, hat ihn Bad zu Herberg aufgenommen, entweders Euer Tun zerfahren oder das Sinn gegen Euch zuverglücken<note target="fn36" type="footnote"/>, besorgen ich.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darum bitten ich wie auch zum nächsten<note target="fn37" type="footnote"/>, möcht es Euer Geschäften halb<note target="fn38" type="footnote"/> sein, das ihr unsre Herren, Rede und Bürger, vorgenommener Handlung aufs kürzest und grundlichst berichten, sonderlich dieweil sie noch bisher mit Zürich und andren Kirchen in der Concordie<note target="fn39" type="footnote"/> gehandelt, allweg<note target="fn40" type="footnote"/> mit Erbietung (wie auch zum letzten zu’ Zürich versammelt geschehen)<note target="fn41" type="footnote"/>, bei ihr loblichen Disputation unverrückt<note target="fn42" type="footnote"/> zubleiben, also den auf den heutigen Tag bei ihnen, wie ihr aus der gegebenem<note target="fn43" type="footnote"/> Urteil<note target="fn44" type="footnote"/> sehen, bestand, und also eben als wohl von <persName ref="p138" cert="high">Luthern</persName> oder seinen verminderen<note target="fn45" type="footnote"/> betrogen sind als andre Kirchen, etc<note target="fn46" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Vertrauen keiner Geschrift, die euch Mächte von den lutherischen Pfaffen<note target="fn47" type="footnote"/> zugeschrieben werden.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Bessert Sie ihr vernehmen<note target="fn48" type="footnote"/>, so will ichs euch unverzogentlich kundtun.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Derft mir kein Botenbrod<note target="fn49" type="footnote"/> schenken.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Damit sind Gott empfohlen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wachen auf unsere Kirchen mit Treuen; so hoff ich, Gott werde Gnade gehn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Aktum zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> am 7. jener, nachts um die drei.<pb type="edition" next="74"/></s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Und muss für Erasmum pròdigen; deshalb ich den Brief nicht wieder überlesen kann.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich habe ihn auch Erasmo unwissend geschrieben; allein nachts bewegt<note target="fn50" type="footnote"/>, das bat den Boden hinzogen<note target="fn51" type="footnote"/>, ob er vielleicht unterstünde<note target="fn52" type="footnote"/>, etwas Freundliches an euch zuschreiben, dadurch ihr verursachte, distmender<note target="fn53" type="footnote"/> Sorge in dieser Gefährt<note target="fn54" type="footnote"/> für uns zutragen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p737" cert="high">Johannes</persName> Wäber, Euere allzeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Batt hat <persName ref="p138" cert="high">Luthers</persName> Buch Langist vor uns gehen,<note target="fn55" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">An die erwärtigen und wohlgelehrten Herren, m. Heinrich Bullinger und Herrn Caspar Grossmann, Pròdicanten zu Zürich, etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
