<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12113">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12113</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mitto Osiandri responsionem ad carmen illud famosum, quo est lacessitus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Iam olla habet operculum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Et iterum nobis iustae querimoniae oblata occasio est, ut nec quieta nec integra esse nobis ulla studia queant, laetante interim et sub pallio canente pontifice Romano vel una dissensionis nostrę confidentia.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Interim Frechtus ad me scripsit tum aliis de rebus, tum una illa praecipua: de animis urbium mire in nostram salutem inclinatis.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich habe ihm geschrieben, ich besorge mich aus etwas Widerwilles römisch kais.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Mt. Schwerer Kriegen und das wir uns in einer Eidgenossenschaft trefflich rüsten, uns bei Herkommnis unsere Freiheiten und Libertät zu erhalten und die Hut daran zu binden; dann wohl zu gedenken, wann wir ausgemacht werden, es wurde an anderen freien Stunden auch sein etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darauf er mir mündlich empoten: wiewohl das Bubenvolk samt etlichen Pfaffen daran sein wollten oder möchten, so sei doch nur nicht zu gedenken, dass die Stadt und Stunde sich in dieser Gefahr dahin bringen lassen werden, dass man eine Eidgenossenschaft bekriege.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wurden ehe mehr Schwyzer machen, dann mehr Schwyzer Damen.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Haec eius verba fuere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Verum quid petat, tute ipse ex literis intelliges, ex quibus, quo animo erga nos sint urbes, facile est cognoscere.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Stumpfen Chronika die mir überaus wohl gefallen, will ich Euch <foreign xml:lang="la">intra dies 8</foreign> bei nächster Botschaft zuschicken.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Was das Kloster, die statt S. Gallen und Appenzell und Gotzhaus Landschaft gelangt, wollen wir (und sind jetzt in der Arbeit) dergestalt verbesseren, dass es Herr Johann Stumpf wird zu besonderem Dank annehmen.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Omnia autem nec invidiose nec ulla cum offensione aut feile ullo, sed placide, candide, libere, vere, simpliciter.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Celerrime, pulsante et in senatum vocante me statore.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">XV. die Ianuarii, anno MDXLV.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Frechti literas remitte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, domino et amico longe maxime colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
