<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12111">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12111</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quem ad me dono misisti librum<note target="fn2" type="footnote"/> placet ut et prior<note target="fn3" type="footnote"/>, quem dedisti.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ago tibi gratias immortales; quod unum valeo, cum vires desint ad referendum, quamvis animus<note target="fnb" type="footnote"/> sit paratus ad obsequia simul omnia, quibus tibi possim aliquo gratificari modo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cochleanum nihil vidi contra te unquam<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ante dies plus minus decem prandebam cum bonis quibusdam viris<note target="fn5" type="footnote"/>, inter quos erat, qui<note target="fn6" type="footnote"/> dicebat: „Iacet in ędibus meis libellus <persName ref="p640" cert="high">Cochlei</persName> adversus Bullingerum<note target="fn7" type="footnote"/>, qui est <persName ref="p37" cert="high">Butleri</persName><note target="fn8" type="footnote"/> Angli; utinam esset tabellio <placeName ref="l565" cert="high">Constantiam</placeName> iturus, quo redderem Anglo, quod suum est!“</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego protinus: „Commendabis mihi libellum; scio nuncium.“</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod tamen non ob aliud dicebam, nisi ut viderem, quidnam<pb type="edition" next="76"/> ille contra te.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Datus est mihi libellus; introspexi, vidi antagonistam<note target="fnc" type="footnote"/> plus nimio desipientem; nam inveni adhuc hęrentem in intercessione divorum; quales quoscunque invenio, miseros iudicare compellor.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Theologus doctus, vetus, exercitatus etiam scribendo in elementis hęret etiamnum Christianę sapientię minimis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Valeat ergo propediem abiturus ad Eccios<note target="fn9" type="footnote"/> et Fabros<note target="fn10" type="footnote"/> reliquosque similis farinę<note target="fn11" type="footnote"/> doctos et sanctos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Libellum <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName><note target="fn12" type="footnote"/>, de quo totus clamat mundus, nondum vel extrinsecus<note target="fnd" type="footnote"/> adspexi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hic fuerunt tres; ex his unum habuit <persName ref="p74" cert="high">Gastius</persName>, hac in re diaconus haud fidelis, sed mox dimisit<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Similiter ait se fecisse civis<note target="fn14" type="footnote"/> quidam, cui filius<note target="fn15" type="footnote"/> est <placeName ref="l1205" cert="high">Witembergę</placeName>, qui miserat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tertius venit in manus dominorum, qui, postquam lectus est, in tenebras est coniectus, et cautum, ut ad senatum perferantur, quicunque deinceps huc perveniant.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Misi ergo ad Argentinenses<note target="fn16" type="footnote"/> et precatus sum tertio, ut libellus detur ad me, sed frustra; rescripserunt enim et iurarunt sancte nonnisi exemplar unum esse in tota civitate<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ego apud me: „Fatale forsitan est, quod libellus iste non venit ad te.“</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Similiter questus sum ante dies tres vel quatuor apud <persName ref="p74" cert="high">Gastium</persName><note target="fne" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Dixit is<note target="fnf" type="footnote"/> se suum repetiturum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tum, si dominus voluerit, et mihi videbitur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ergo iudicare de illo scripto non secus possum, quam ut audio.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Neminem adhuc audivi, cui id placeat; aiunt apud Svevos quosdam esse, qui, dum hactenus steterunt a <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName>, nunc ab eo plane defecerint<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Clamant omnes, quos ego novi:<pb type="edition" next="77"/> „O crudelitatem, o temeritatem, o insaniam!“; respiciunt autem ad audaciam iudicandi et condemnandi bonos, doctos et sanctos viros, qui aeque laborarint in restituendo christianismo ac <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> ipse.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">De eucharistię argumento tacuerunt, quotquot hactenus audire contigit; quid igitur sentiant, dicere non possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ego sententiam meam exposui iterum<note target="fn19" type="footnote"/> in die Nativitatis domini publice ex Confessione ecclesię nostrę impressa<note target="fn20" type="footnote"/>; stat sententia per dominum ita manere, quod ea mentem domini Iesu plane videtur exprimere; si quid erro, quęso, dominus parcat erranti, non pertinaci<note target="fn21" type="footnote"/>; ex verbis nanque domini pro mea tenuitate non possum aliter.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Scio autem me in errore, siquis est, inventurum veniam, quandoquidem, dum erro, esto, ex verbis erro Christi simplici fide receptis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">De legato <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensi</placeName> nescio quid dicas; adeo clam nobis, quę sunt extra ecclesiam, aguntur omnia<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Illud constat tamen: Magistratum nostrum pro lege mulctasse carcere et pecunia inobedientes suos omnes; et infimus praeter custodiam coactus est dare 3 florenos; quos si non habuit, in captivitate compulsus est per certos dies pane et aqua solis utendo persolvere<note target="fng" type="footnote"/>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Pręterea, quia et ecclesiam dereliquerunt seipsos excommunicantes, impositum est, ut, si velint uti communione sacra coenę dominicę, se cum ecclesia prius reconcilient, peccatum libere confitentes, et ob id dolorem comprobantes animi et in posterum pollicentes et dominis et ecclesię iustam obedientiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quodsi coenam contemnere malint, ut ita reconciliationem evadant, extra ecclesiam constitutos iam potestati nos commendabimus, ut eos tractet iure suo; nam illa, quę sua non sunt, haudquaquam adtingit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Cęsar<note target="fn23" type="footnote"/> nos interim graviter divexat suis citationibus,<note target="fn24" type="footnote"/> quibus, quia propter foedus<note target="fn25" type="footnote"/> hucusque sumus reluctati, minę volant per imperium, maxime autem per viciniam totam Bas<pb type="scan" next="310"/> ilienses, ad obedientiam bello compellendos.<note target="fn26" type="footnote"/><pb type="edition" next="78"/></s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">De animo eius hominis iudico, qualiter didici ab annis fere triginta: Cupit <placeName ref="l196" cert="high">Helvetiam</placeName> hactenus indomitam a se domari.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Equidem sum persuasus eam laudem ipsum desyderare prae Turcę<note target="fn27" type="footnote"/> victoria.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Habet occasionem hodie, qualem vix deinceps comparabit, quantumvis Turcae immanitas et concilii institutio<note target="fn28" type="footnote"/>, vera an ficta nescio, remorari valeant.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Proposito igitur, ni dominus prępediat, conabitur satisfacere.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Petiit a Constantiensibus (quod nosti), ut partem copiarum <placeName ref="l29" cert="high">Hispanicarum</placeName> in civitatem suam recipiant; petit idem a vicinis nostris Alsatiensibus,<note target="fn29" type="footnote"/> vel saltem timent sic propediem (nam ita conqueruntur) petitum iri.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ad quidnam, nisi ut<note target="fnh" type="footnote"/> praedicto satisfaciat consilio?</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Proficiscens in Turcas non placet Turcas <placeName ref="l196" cert="high">Helvetios</placeName> post tergum relinquere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Hisce verbis Selestadię<note target="fn30" type="footnote"/> primores loquuti sunt coram viro <placeName ref="l196" cert="high">Helvetio</placeName><note target="fn31" type="footnote"/>, quem <placeName ref="l196" cert="high">Helvetium</placeName> esse tamen ignorarant.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Ita sunt turbarum, dissensionum, minarum omnia plaena<note target="fni" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Age, adhuc graviora commerentur peccata nostra.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Dominus misericorditer suos respiciat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Nisi <persName ref="p74" cert="high">Gastius</persName> me praevenisset<note target="fn32" type="footnote"/>, ego certis de comitiis<note target="fn33" type="footnote"/> te instruerem.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Fuit apud me filius fratris tui<note target="fn34" type="footnote"/>, pellio, quaerens magistrum<note target="fn35" type="footnote"/>; quem dum in tota civitate non inveniret, occurrit nescio quis promittens sumptus, si secum Argentinam ire vellet.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Ego postquam monuissem, ne quid inconsulte, digreditur hoc animo, quod commendaturus esset mihi literas ad vos.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Sed, quid acciderit, ignoro; deincep[s]<note target="fnk" type="footnote"/> non vidi.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Gratum certe fecit, quod me invisit.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Invitabam, ut per noctem maneret apud me; verum propter socium renuit.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Dominus ipsum tueatur et nobis omnibus spiritum sanctum suum largiatur, ut intelligentes, quę ipsius sunt, strenue sequamur ad gloriam dei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Amen.<pb type="edition" next="79"/></s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Vale cum domo tua, domino <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName> et domino Theodoro<note target="fn36" type="footnote"/> in Christo semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName>, ianuarii anno 1545.<note target="fnl" type="footnote"/></s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Os. <persName ref="p154" cert="high">Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, vigilantissimo Tigurinae ecclesiae antistiti, domino suo inprimis venerando.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Zürich<note target="fnm" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
