<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12112">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12112</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas consulum vestrorum<note target="fn2" type="footnote"/> fratri<note target="fn3" type="footnote"/> diligenter reddidi<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">An vero aut quid porro de negocio<note target="fn5" type="footnote"/> consultatum sit, ita me ames, Bullingere, plane ignoro;<note target="fn6" type="footnote"/> fratrem enim hoc quidem tempore, quo tota respublica nostra velut renovatur,<note target="fn7" type="footnote"/> rarissime convenio, cęterorum nullum maximas ob causas quicquam interroga[ns]<note target="fna" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Istuc tamen a nostris haud obscure intelligo, eos solidam cum omnibus pacem unice cupere nec cuiquam suscipiendi belli ansam praebituros, immo vero haudquaquam ullis rationibus quemquam ad belligerandum ipsos adducturum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Id quod, si quid ego recte iudico, longe optimum hac tempestate fuerit, pacem sectari cum omnibus et maximopere cavere, ne qua nova occasio caesari<note target="fn8" type="footnote"/> vel vobiscum<note target="fn9" type="footnote"/> vel cum aliis bellandi suppeditetur, quo firmior de domini auxilio spes esse possit, si ille<note target="fn10" type="footnote"/> fortassis extra iustas caussas prior bellum incęptarit et lacessere immeritos perrexerit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hoc enim totum refert, ut recti constientia bene respondeat apud deum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Deinde istuc quoque per Christum Iesum te obtestor, ut omnia ista, quę hactenus ad te pro mutua inter nos fide et charitate de toto isto negocio<pb type="edition" next="81"/> perscripsi, apud te maneant ęternum sepulta, utque consules vestri, et quicunque harum rerum conscii sunt, apud nullum prorsus quicquam de hoc effutiant, quando<note target="fnb" type="footnote"/> forte fortuna in nostros inciderint et de istis aut aliis rebus cum ipsis contulerint, praecipue vero de iis, quę de consobrino meo<note target="fn11" type="footnote"/> atque huius invento tibi concredidi<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quum enim plura nonnunquam ad te, quam ille resciverit, scripserim, sępe etiam pauciora illi, quam tu ad me dedisti, indicaverim, aliquando etiam commutarim nonnihil apud ipsum tuam sententiam, ac nihil non fecerim, quo hominem, qui perrecturus nonnunquam videbatur, remorarer, fraudi nunc istuc mihi apud eum foret et fidei meę non ferenda mihi abrogatio.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Efficies igitur omnino pro tuo erga me amore, ut hic, quod ad te ac tuos attinet, securo mihi esse liceat.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es wurde mir zu grossem Nachteil dienen bei meinem Vetter<note target="fn13" type="footnote"/> und sonst, sollten sich die Euren etwa bei den unseren, so sei zusammen kommen oder<note target="fnc" type="footnote"/> so die Euren vielleicht wieder meinem Bruder<note target="fn14" type="footnote"/> oder den heimlichen<note target="fn15" type="footnote"/> desshalb schreiben würden, deren Dinge (wie dann oft leichtlich Geschichte<note target="fn16" type="footnote"/>) vernehmen lassen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aber ich vertrau Euch ganz wohl, Ihr werdet dies Alles verkommen<note target="fn17" type="footnote"/> und verhüten<note target="fnd" type="footnote"/> und also immererst<note target="fn18" type="footnote"/> davor sein<note target="fn19" type="footnote"/>; darum ich Euch um Gottes und aller Liebe willen gebeten will haben, denn ich mich jetzt aller Dinge einschlachen<note target="fn20" type="footnote"/> will und frage gar nicht, was weiter gehandelt oder von den Euern hier her oder von den Unsern an die Euern geschrieben werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Datum den 15. ianuarii 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tuus A. Bl.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Matura, obsecro, apud tuos admonitionem hancce; nam hoc mea maxime refert et supra modum nec sine caussa sollicitus sum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quidam ex verbi ministris<note target="fn21" type="footnote"/> indicavit rusticum quendam ex pago proximo urbem<note target="fn22" type="footnote"/> istuc profecturum ac mox rediturum, si quid forte scribere velim.<pb type="edition" next="82"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="656"/><placeName ref="l1214" cert="high">Wormatię</placeName> caesar etiamnum desideratur; laborat autem ex podagra, ut adesse illic hactenus nequiverit<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Mire et maximis maiores ipsius conatus iactitant, de quibus, quod certi nihil habeam, non est, ut ad te scribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p162" cert="high">Osiander</persName> apologia<note target="fn24" type="footnote"/> Speculo isti<note target="fn25" type="footnote"/>, quod nosti, respondit, in qua affirmant illum Zvinglianorum valde odiosam mentionem fecisse.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Deus tandem nos ab intestinis istis malis propicius vindicet!</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ego libellum nondum vidi, sed <persName ref="p64" cert="high">Frechtus</persName> noster, qui officiosissime te salvere iubet, exemplum se Vadiano nostro misisse scribit<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Musculus Werdeę ad Danubium<note target="fn27" type="footnote"/> novam Christo ecclesiam plantat, id quod felix sit ac faustum<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Papa<note target="fn29" type="footnote"/> <placeName ref="l70" cert="high">Augustano</placeName> episcopo<note target="fn30" type="footnote"/>, deinde etiam filio Granvell, episcopo <placeName ref="l1278" cert="high">Arelatensi</placeName>,<note target="fn31" type="footnote"/> galeros cardinalicios misit, scilicet ut velut optimos filios in Romanae<pb type="edition" next="83"/> ecclesię obedientia retineat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Incubant pontificii omnes, nescio quibus ovis, viperas et basiliscos,<note target="fn32" type="footnote"/> si dominus permittat, propediem exclusuri.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1035" cert="high">Caspar Gräterus</persName><note target="fn33" type="footnote"/>, Wirtempergensis aulę ecclesiastes, scribit principem suum<note target="fn34" type="footnote"/> valde offensum libello isto <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName><note target="fn35" type="footnote"/> ac vehementer detestari insanam istam conviciandi et maledicendi libidinem.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vestram responsionem non dubitamus christiana modestia et gravitate in lucem prodituram,<note target="fn36" type="footnote"/> ubi te, pariter et venerandum charissimumque Theodorum nostrum<note target="fn37" type="footnote"/>, per omnia sacra, et per quicquid flecti potestis, obsecro et obtestor, ut ne ullam <persName ref="p28" cert="high">Buceri</persName> nostri in illa vel levem mentionem faciatis;<note target="fn38" type="footnote"/> petunt hoc ipsum a vobis germanus frater meus<note target="fn39" type="footnote"/> et Zviccius<note target="fn40" type="footnote"/>, idque gravissimas ob caussas, tametsi existimemus vos pro vestra prudentia et synceritate ultro sic omnia temperaturos, ut extra L[utherum] et alios, qui publicis scriptis vos traduxerunt, nemo alius involvatur.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quod, si quid etiam de <placeName ref="l672" cert="high">Marpurgensi</placeName> concordia<note target="fn41" type="footnote"/> attingendum erit, poterit istuc quoque tacito <persName ref="p28" cert="high">Buceri</persName> nomine fieri.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Est ille omnino extra aleam istorum aliorum collocandus, idque non unam solum ob caussam, quemadmodum vos quoque agnoscere lubenter mihi persuadeo; et tamen<note target="fne" type="footnote"/> sollicita mea erga illum et pro illo charitas me, ut huius vos admonerem, coegit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tuum erit efficere, ut hoc abs te et Theodoro nostro impetremus; nihil vicissim praestare vobis etiam non tantopere rogati gravabimur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuam domum et omnes fratres<note target="fnf" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
