<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12139">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12139</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Würdiger und hochgelehrter, günstiger Herr Bullinger, Euer erwürde meinen Sonder willig Dienst, ungespartes Fleiss bereit zuvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl ich weder mit Namen oder Person bei Eurer erwürde in Gutschaft oder Erkenntnis bin, hab ich doch aus christenlicher Liebe, dem sondern hohen Baromen und Gemüt<note target="fn3" type="footnote"/> nach, damit ihr allen gutherzigen in Christo geneigt sein sollte, nicht umgehen künden, euch mit diesem meinem Schreiben zu bemühen und daneben zum höchsten zu ersuchen und zu bitten, in der Sache, darum denn Herren von Zürich durch meine Herrn Statthalter und Regenten zu <placeName ref="l762" cert="high">Neuburg</placeName><note target="fn4" type="footnote"/> und dann Eure erwürde von meinem sondern günstigen Herrnen, Herrn Adam Bartlme<note target="fn5" type="footnote"/>, Licentiaten<pb type="edition" next="145"/> und Hofpredikanten zu <placeName ref="l762" cert="high">Neuburg</placeName>, etc., von Maigister Laurenzen<note target="fn6" type="footnote"/>, Zeiger Ditz Briefs, geschrieben<note target="fn7" type="footnote"/> und ersucht werden, helfen, verdernen und daran zu sein, damit gedachter Maigister Lorenz<pb type="scan" next="47"/>- welcher sich Bisanher in Erbauung das Wort Gottes und in andere Weg so christenlich, ehrlich und wohl gehalten, also dass meinen gnädiger Fürst und Herr, Herzog Ottheinrich, Pfalzgraf, etc., ob<note target="fn8" type="footnote"/> seinem Wollhalten nicht allein ein sondern gnädig Wohlgefallen gehabt, sondern von <placeName ref="l465" cert="high">Heidelberg</placeName> mit Ernst herauf geschrieben,<note target="fn9" type="footnote"/> weg zu suchen, damit Meister Lorenz im Land beleiben möchte - Erlaubnis und Vergünstung erlangen und bekomme.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann Euer Ehrwürde wurde nicht allein durch Ihre Forderung die Ehre Gottes, Aufnehmung des Euangeliens und Besserung der christähnlichen Gemeinen anrichten und schaffen, sondern auch Hochgedachtem, meinem gnädigen Fürsten und Herrnen, auch Statthalternen und Regenten, ein sondern hoch und gross angenehmes Wohlgefallen tun<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Euer Ehrwürde wolle Ihr auch die Pfalz nicht allein angezeigtes Falls,<pb type="scan" next="48r"/> sondern in allen andern Weg, also die neulinge und ungeübten christenlicher Religion und doch eiuferig<note target="fn11" type="footnote"/> und gutherzig zu pflanzen und zerweiternen, die evangelische Wahrheit in christähnlicher Liebe und Befehl haben und Euch in dem allem dermassen erzeigen und beweisen, wie mir Eurem gutherzigen und hochberömten Gemüt nach nicht zweifeln.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das begehre ich mit meinen unbekannten Diensten, mit besonderem Willen und allem Fleiss zu beschulden, zu erwidernen und zu verdienen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Datum den 5. martij Anno 45.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hans Ulrich Zeissler, Castner<note target="fn12" type="footnote"/> zu Gundelfing, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen und hochgelehrten Maigistro Hainrico Bullingero, obersten Predikanten zu Zürich, meinem sondern günstigen lieben Herrnn<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
