<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12138">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12138</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S[alutem] d[ico].</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Miraris forte, eruditissime Henryche, qua fronte ego talis tibi tanto scribere sim ausus, maxime cum nulla inter nos unquam intercesserit vel notitia vel familiaritas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">At mirari certe desineres, si tibi animus erga te meus, meum pro te studium satis cognitum foret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Perlegi aliquot lucubrationes tuas, quas in Acta apostolica<note target="fn3" type="footnote"/>, in omnes Pauli epistolas canonicas<note target="fn4" type="footnote"/> item nobis dedisti.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Prodierunt praeterea nuper in publicum doctissimi illi tui Commentarii in Matthęum<note target="fn5" type="footnote"/> et Ioannem<note target="fn6" type="footnote"/> aediti, qui tanto omnium pie doctorum desiderio, tanta aviditate hauriuntur ab omnibus, ut tibi pro hisce pulcherrimis laboribus imortales gratias debeat sancta Christi ecclesia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus, cuius tu strenue negotium agis, corroboret te spiritu suo bono<note target="fn7" type="footnote"/> et augeat egregia dona tibi concessa<note target="fn8" type="footnote"/>, ut sacrosancta evangelii veritas tua opera latius diffundatur illustreturque.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Speramus enim etiam in Marcum et Lucam commentarios<note target="fn9" type="footnote"/> per te, o frater, in lucem aut aeditos aut propediem aedendos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vale, humanissime Henryche, et hec mea scripta licet inculta et plus quam extemporaria<note target="fn10" type="footnote"/> boni consule.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum Gundelfing, 5. martii anno etc. 45.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Wolphgangus Strasserus, <placeName ref="l1461" cert="high">Gundelfingensis</placeName> ecclesię minister, tibi deditissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Magnę cum pietatis tum eruditionis viro d. Henrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię episcopo vigilantissimo, hę dentur literę<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
