<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12142">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12142</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S[alutem] p[lurimam].</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas,<note target="fn1" type="footnote"/> Bullingere, quas Tiguri 1. februarii cursori meo<note target="fn2" type="footnote"/> dedisti ad me, recepi 18. februarii<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ago itaque tibi gratias pro tua erga nuncium humanitate.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Atque utinam pro amico in me animo possim tibi confidenter gratias agere!</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed obstat mihi pertinax in contentione contra ecclesiam Christi propositum tuum, de quo sane ita tristor ac doleo, ut arbitrer David regem non gravius doluisse super morte Saul et Jonathę<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego enim de animę tuę morte - qua certissime in ęternum periturus es, nisi ad ecclesiam redieris, unde exiisti - iustius doleo quam ille de occisis corporibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quam amabilis fores mihi, o Bullingere, per nobile ingenium tuum, si ecclesię matris nostrę (quę nos ambos per baptismum Christo genuit et incorporavit<note target="fn5" type="footnote"/>) obędiens remansisses filius aut saltem per poenitentiam ad eam rediens diceres: Mater, peccavi in cęlum et coram te<note target="fn6" type="footnote"/>!</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quamvis autem quam plurimi sint hodie (proh dolor) homines eruditi, qui parricidali (ut mihi videtur) odio et rebellione adversus hanc communem matrem, quę ipsos sicut<note target="fna" type="footnote"/> et nos in Christo regeneravit, insurgunt et pugnant!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">De nullis tamen magis doleo quam de te et de <persName ref="p146" cert="high">Philippo Melanchthone</persName>, quos solos scio inter complices vestros legitimas habere uxores<note target="fn7" type="footnote"/>, ingenioque et eruditione nobiliter pręfulgere<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Scripsit mihi de te vir quidam<note target="fnb" type="footnote"/> pius, doctus et gravis nuper ex <placeName ref="l577" cert="high">Colonia</placeName><note target="fn9" type="footnote"/> (cuius nomen tibi probe cognitum atque etiam venerabile, ni fallor, est)<note target="fn10" type="footnote"/>, quod magisterium in artibus illic assecutus<pb type="edition" next="152"/> fueris anno domini 1522 in gymnasio Bursę Montis<note target="fn11" type="footnote"/>, in quo et ego sex annos olim studui bonis literis<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Unde tanto plus mihi dolet, quod te adversarium habere debeo, qui in studio quoque literarum communem mecum sortitus es matrem, quę et <persName ref="p977" cert="high">Henricum Glareanum</persName><note target="fn13" type="footnote"/>, conterraneum tuum, mihi<note target="fnc" type="footnote"/> amore et familiaritate coniunctissimum fecit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ne vero suspiceris me palpando et fictis verbis tuam quęrere gratiam, addam hic ea verba, quę <placeName ref="l577" cert="high">Coloniensis</placeName> ille, communis pręceptor noster,<note target="fn14" type="footnote"/> in suis ad me literis<note target="fn15" type="footnote"/> adiecit: „Quod vero tam prodigiosas“, inquit, „ac prorsus inconcinnas adducit argumentationes, inde profectum credo, quod ipsius apud nos tempore iuventuti persuasum fuerat, tam nullius momenti esse artem dialecticam omnemque ethnicorum philosophiam, ut, nisi certis horis coepissemus pręlegere in sacris literis, actum fuisset de gymnasiis.“</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hęc ille, a quo et id accepi, quod patria tibi est <placeName ref="l178" cert="high">Bremgarten</placeName><note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ex tuis autem literis perlibenter accepi, quod nunquam „iuraveris in cuiuscumque episcopi, abbatis aut prioris pręscripta“, quamquam levitate<note target="fnd" type="footnote"/> in margine impiam adiecisti annotationem, quasi non pigeret te facti,<note target="fn17" type="footnote"/> si pręstitam illis fidem falleres, sicut inhoneste ac impie fecerunt <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName>, <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName>, Musculus, <persName ref="p162" cert="high">Osiander</persName><note target="fn18" type="footnote"/> et id genus alii scelerate uxorati complices tui - si tamen <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> et <persName ref="p162" cert="high">Osiandrum</persName> pro complicibus agnoscis, qui Zwinglii tui doctrinam publice redarguuntur<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Video autem displicere tibi, quod ad concilium provocavi teque amice invitavi; et ais vos habere „magni consilii angelum“ atque „prophetarum et apostolorum sacrosanctum consilium“ et consessum<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">At nos de eisdem<pb type="edition" next="153"/> gloriamur et confidimus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Gloriantur et Lutherani de eisdem; et quidem ante vos gloriantur item et anabaptistę.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quid ergo?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Permanendum ne est propterea perpetuo in discordia et schismate!</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">At vero Christi ecclesia una est, sicut foeliciter ante Zwinglii et <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> rebelliones fuit et in finem sęculi usque permanebit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Consydera, precor, quo nam iuris aut ęquitatis<pb type="scan" next="13v"/> titulo aut prętextu possis te ipsum iudicem in hac discordię causa constituere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Excitaverunt hanc discordiam docti quidem, sed inquieti, superbi, vehementes nimiumque confidentes homines <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> et Zwinglius inter nos Germanos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Pars nostra desyderavit semper aliarum nationum super omnibus discordię articulis iudicium atque determinationem, ne videremur in propria causa iudicium nobis temere usurpare.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Appellavit <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> quoque non semel concilium, sed fraudulenter ubique et semper, cuius dolos et <persName ref="p146" cert="high">Melanchthon</persName> imitatus est, quum aliud haberent in corde quam in ore<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Te itaque et Zwinglium in hoc illis pręfero, quod neque tam dolose neque tam instabiliter egistis, sicut egerunt illi.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ideoque valde placet mihi hoc epistulę tuę verbum: „Ego (inquis) aliter loqui non possum nec debeo, quam sentio in pectore et animo meo.“<note target="fn22" type="footnote"/></s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Sed dolet mihi vehementer, quod nimium confidis et inniteris prudentię tuę.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Et miror, quod hactenus non videris meum in te libellum De invocatione sanctorum<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Certe affirmat typographus meus<note target="fn24" type="footnote"/> tuum typographum<note target="fn25" type="footnote"/> recepisse Francfurti, id est<note target="fne" type="footnote"/> in superiore mercatu,<note target="fn26" type="footnote"/> aliquot exemplaria meorum in te libellorum.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Respondisti ad Replicam<note target="fn27" type="footnote"/>; at ante eam scripsi De invocatione<note target="fn28" type="footnote"/>, ubi profecto de multo pluribus te reprehendi quam in Replica<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Reprehendi et Vadianum vestratem<note target="fn30" type="footnote"/>, de quo sane libenter ex te velim intelligere, an adhuc vivat<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Si ita est, valde grandęvus sit, oportet, qui <placeName ref="l1192" cert="high">Viennę</placeName><pb type="edition" next="154"/> olim ante <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> et Zwinglium praeclara eruditionis fama patriam vestram illustravit<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Multa quidem legistis ambo, sed Mille artifex<note target="fn33" type="footnote"/>, cuius instinctu ex ecclesię sinu excidistis, excęcavit mentes vestras,<note target="fn34" type="footnote"/> ut in tanta lectionis et eruditionis ubertate videre non possitis, quid rectum, quid verum et pium sit in ecclesia, quam non vane veritatis columen<note target="fnf" type="footnote"/> et basim vocat apostolus<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tenet enim vos pater mendacii<note target="fn36" type="footnote"/> captivos, quod per culpam defectionis plenam in vos (quod dolenter dico) potestatem accepit, sicut solet accipere lupus in oves<note target="fn37" type="footnote"/> a grege aut a caulis aberrantes.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Hoc ego et in vobis et in complicibus vestris non ficto dolore deploro, et si qua via aut ratione tam presenti et famę et animarum vestrarum periculo possem opem ullam ferre, nihil puto tam grave aut difficile esse, quod vestri causa, ut ab illius tam cruenti hostis<note target="fn38" type="footnote"/> captivitate redimi possitis, recusarem ferre aut subire.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Crede Bullingere, ut lubet!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quamvis autem decreverim non amplius tecum contendere, libenter tamen videre vellem, quid respondere possis tum ad ea, quae in libello De invocatione vel tibi obieci vel in te redargui, tum ad ea, quę nunc in Replica contra Musculum repetivi<note target="fn39" type="footnote"/> et a te nondum responsum esse dixi.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Ingenio quidem et eruditione linguarumque peritia tibi libenter cedo, sed interim in ecclesiae veritate et eius spiritu, quem a Christo accepit<note target="fn40" type="footnote"/>, ita confido, ut in ea permanens per gratiam dei vobis omnibus invictus atque etiam imperterritus haberi et esse velim, probe sciens, quod veritas nullis fucis aut artibus expugnari queat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Hęc dolens tristisque ad te - quem in ecclesia prae omnibus complicibus tuis complecti et amare desyderarem, si non obsisteres pertinaciter - scribo deumque rogo, ut malę voluntati tuę resistat et, si aliter fieri nequeat, per absolutam potentiam suam voluntatem tuam cogat<note target="fn41" type="footnote"/> atque etiam violenter ad meliora convertat, sicut Paulo fecit apostolo<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, charissime in Christo frater, si antiquę matris nostrę tu obędiens fueris filius.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ignosce precor mihi et da veniam prolixitati, ad quam et dolor ex contentione et salutis bonęque famae tuę desyderium me adegit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Ex Eichstedt, 11. die Martii 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p640" cert="high">Ioannes</persName> Cochlęus, tristis et invitus adversarius tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
