<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12145">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12145</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Frommen, Ehrenfesten, Vorsichtigen, Ersamen und Weisen, Gnädigen lieben Herren, mein willig Dienst, freundlicher Gruss und alles Gutes sei euer Weisheit bevoran bereit<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wie schmählich und gräulich d. <persName ref="p138" cert="high">Martin Luther</persName> wieder unsere Kirchen, denen wir dienen, wider uns, auch wieder abgestorbene, fromme Ehren, gelehrte Leute<note target="fn3" type="footnote"/> vergangenes Jahrs geschrieben haben<note target="fn4" type="footnote"/>, ist Menglichem<note target="fn5" type="footnote"/> Kinde.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Deshalb ich wohl gedenken kann, dass solche sein Schreiben auch u. w. vorkommen<note target="fn6" type="footnote"/> sei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darum überschicke ich u. w. hier gar freundlicher guter Meinung unser Kirchen Bekanntnuss des Glaubens<note target="fna" type="footnote"/>, Verantwortung und Unschuld<note target="fn7" type="footnote"/>, und bitte um Gottes willen, u. w. wolle uns auch verhören<note target="fn8" type="footnote"/> und, ob<note target="fn9" type="footnote"/> uns d. <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> bei u.<pb type="edition" next="164"/> w. mit seinem ungebührlichen Schreiben verleidet<note target="fn10" type="footnote"/> hätte, unser gebührliches<note target="fn11" type="footnote"/>, ziemlich<note target="fn12" type="footnote"/> Schreiben dagegen von u. w. eigentlich<note target="fnb" type="footnote"/> ermessen<pb type="scan" next="371r"/> werde.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl wir uns gegen u. w. aller Freundlichkeit<note target="fnc" type="footnote"/>, Gebührlichkeit und Billigkeit versehen, dieweil aber etliche Treuen<note target="fn13" type="footnote"/>, unsere Bücher müssen uns<note target="fnd" type="footnote"/> untertrückt und verboten werden, so bitten ich im Namen aller Dienern der Kirchen hier<note target="fn14" type="footnote"/> Zürich um Gottes, der Gerechtigkeit und göttlicher Wahrheit willen<note target="fne" type="footnote"/>, u. w. wollen sämlichen<note target="fn15" type="footnote"/> ungebührlichen Anmuten<note target="fnf" type="footnote"/><note target="fn16" type="footnote"/>, ob es an u. w. gebracht wurde, nicht willigen und vergünstigen, dass wir unverhört<note target="fn17" type="footnote"/> mit Verbieten unsern Büchern verdammt werden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Doktor <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> hat uns und die Unsern<note target="fng" type="footnote"/> ohne alles unsers geschulten und ohne rechtmässigen Anlass geschmeckt und alles wissenhafte<note target="fn18" type="footnote"/> Ketzer, ja alles die aller Ärgiste Leute verdammt, die keinen Artikel des Glaubens recht glauben, etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Billig<note target="fn19" type="footnote"/> ist es, dass unsere Antwort und Unschuld dagegen zu verhören<note target="fn20" type="footnote"/> nicht abgeschlagen werde.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und so u. w. uns hierin gnädig erhört, hoffen wir, Gott werde das reichlich wiedergelten.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann wo wir u. w. uns<note target="fnh" type="footnote"/> immermehr mit untertänigen Diensten<note target="fni" type="footnote"/> dankbar beweisen könnten, wollten wir ganz treulich und willig tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hiemit bitten ich u. w. ganz demütig und freundlich, Sie wollen dies mein Schreiben samt dem Büchlein gnädig und gutwillig von Ihrem willigen Dienern empfehen und zu gutem Aufnehmen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott der allmächtige Wille u. w. samt ihren Zugehörigen allen<note target="fnk" type="footnote"/> in seinen Gnaden treulich erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich in der Eidgenossenschaft, 12. martii anno domini 1545.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">U. w. Alle Zeit williger</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger, Diener der Kirchen Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse als Überschrift:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Den frommen, ehrenfesten, vorsichtigen, ehrsamen und weisen Herren Bürgermeistern und Rat zu Frankfurt am Main, meinen<note target="fnl" type="footnote"/> gnädigen, lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
