<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12146">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12146</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">@@<pb type="scan" next="371v"/> Durchlüchtiger, hochgeborner Fürst und Gnädigister Herr, mein untertänig, willig Dienst samt Erbietung alles Guten sei euern fürstlichen Gnaden von mir allezeit bevoran bereit<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Auer fürstlichen Gnaden freundliches, gnädiges Zuschreiben, des 31. Januari, getan zu Heidelberg,<note target="fn2" type="footnote"/> habe ich zu einigendem<note target="fn3" type="footnote"/> Märzen empfangen, und sagen untertänig u. f. g. des gnädigen, ganz freundlichen Zuschreibens und Empetens trefflichen Dank mit williger Umbietung, wo ich auch tatlich mit treuen willigen Diensten mich dankbar u. f. g. beweisen könnte, dass ich mich zu aller Zeit ganz geflissen<note target="fn4" type="footnote"/> erzeigen wollte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und zu Anzeigung meines gar geneigten, willigen Dienstes überschicke ich hiemit u. f. g. gemeiner Dienern der<note target="fna" type="footnote"/> Kirchen Zürich Bekanntnuss des Glaubens und Verantwortung<note target="fn5" type="footnote"/>über d. <persName ref="p138" cert="high">Martin Luthers</persName> kurze Bekentnis<note target="fn6" type="footnote"/>, welche er wider unsere Kirchen, denen wir dienen, und wider uns ganz ungebührlich geschrieben hat.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Da so, bitte ich demütig und um Gottes willen, u. f. g. wolle dies Büchlein nicht verschmähen, sondern, wo viele der Geschäften halben möglich, auch lesen und gnädig vorkommen<note target="fn7" type="footnote"/>, dass dieseren unsere Verantwortung samt andern unsern christlichen<note target="fnb" type="footnote"/> Büchern in u. f. g. Fürstentum nicht werden untergedruckt und zu lesen verboten und wir also unverhört<note target="fn8" type="footnote"/> und unschuldig geschmeckt und verdammt werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">D. <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> hat uns ohne unsern Verdienst und rechtmässigen Anlass geschmecht und alles Ketzer, ja alles die allerergäste Leute verdammt, die keinen Artikel des Glaubens recht glaubt,<pb type="edition" next="166"/> etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Billig<note target="fn9" type="footnote"/> ist es, dass unsere Unschuld und Antwort dagegen zu verhören<note target="fn10" type="footnote"/> nicht abgeschlagen werde.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darum bitten<note target="fnc" type="footnote"/> ich auch in Namen aller Dienerin der Kirchen Zürich u. f. g. zum aller Freundlichsten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott, der aller getränkter<note target="fn11" type="footnote"/> Gott und Vater ist, und auch einen kalten Wassertrunk denen reichlich wiedergilt, die in seinen Dienern bieten,<note target="fn12" type="footnote"/> wird u. f. g. gnädig in seinem Schirm ihres<pb type="scan" next="372r"/> Alten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Aller Gnädigister Fürst und Herr, ich bitte u. f. g. ganz untertänig, Sie wollen dies mein Zuschreiben und Begehren um Gottes willen mir zu gut halten und u. f. g. mich gnädig befallen haben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott der allmächtige Wille u. f. g. samt ihren Zugehörigen in seinen Gnaden treulich bewahren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich in der Eidgenossenschaft, des 12. Tags im Märzen Anna Domini 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Uwer fürstlichen Gnaden untertäniger Diener</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger, Diener der Kirchen</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse als Überschrift auf f. 371r.:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem durchlüchtigen, hochgebornen Fürsten und Herren, Herren Ottheinrichen, Pfalzgrafen bei Rhein, herzogen in niederen und oberen Baiern, seinem gnädigsten Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
