<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12147">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12147</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Edlen, Festen, Frommen, Vorsichtigen, Ersamen und Weisen, Gnädigen, lieben Herren, unser willig Dienst, freundlicher Gruss und alles Gutes sei euer Weisheit bevoran bereit<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wir zweifeln nicht, u. w. habe mehrteils d. <persName ref="p138" cert="high">Martin Luthers</persName> Büchlein<note target="fn3" type="footnote"/>, das er wieder unsern allgemeinen Glauben geschrieben und in den Truck geben hat, gesehen und gelesen, deshalben uns hier nicht notwendig ist, der Länge nach Sinn Inhalt zu erzielen, dann u. w. in frischer Gedächtnis behalten<note target="fna" type="footnote"/> hat, das gedachter d. Luther Doktor<note target="fnb" type="footnote"/> <persName ref="p160" cert="high">Johann</persName> Oekolampadium und<note target="fnc" type="footnote"/> m. Ulrichen Zwingli, etc.,<note target="fn4" type="footnote"/> und uns hier<note target="fn5" type="footnote"/> Zürich - ja alle die, wer oder wo sie Joch<note target="fn6" type="footnote"/> sein, die nicht glauben wollen, dass des Herren Brot ihm Nachtmahl Christi der war, recht<note target="fnd" type="footnote"/>, natürlich Liebe Christi<note target="fne" type="footnote"/> ist, den der Pose als wohl als der Gut mündlich<note target="fnf" type="footnote"/> Isset - öffentlich und ausdrücklich alles unbosfertige Ketzer schilt und verdammt, mit welchen<note target="fng" type="footnote"/> keine Gläubigen kein Gemeinschaft haben weder können noch mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber vor 17 Jahren in u. w. statt eine offne Disputation loblich gehalten,<note target="fn7" type="footnote"/> auf welcher das Widerspiel<note target="fn8" type="footnote"/> von u. w. Predigeren, auch von<note target="fnh" type="footnote"/> <persName ref="p160" cert="high">Oekolampadio</persName> und Zwinglio seligen, erhalten<note target="fn9" type="footnote"/> worden ist, nämlich das der war, natürlich Liebe Christi ihm Nachtmahl nicht lieblich zugegen oder empfangen<pb type="edition" next="168"/> werden - dazu wir Murteils und gemeinlich uns gedachter u. w. Disputation unterschrieben und auch empoten<note target="fn10" type="footnote"/> haben, so viel wir vermöchten und Gnade von Gott empfangen, sie zu schirmen und zu<note target="fni" type="footnote"/> verantworten -, daneben wir auch bisher in denen Keilchen, denen wir dienen, kein andere leer<note target="fnk" type="footnote"/> von dem heiligen Nachtmahl, dann<note target="fnl" type="footnote"/> die in obgedachter Disputation<note target="fnm" type="footnote"/> erhalten, geführt habe<pb type="scan" next="368r"/> und, sind wir uns sämlichen<note target="fn11" type="footnote"/> Ursachen und Gründen bewegt worden, auf d. <persName ref="p138" cert="high">Luthers</persName> Büchlein zu antworten, u. w., der unseren, unser, ja aller deren, so vielgedachter leer anhangen, er und Unschuld zu retten, dabei christähnliche leer und rechten Glauben zu bekennen, dagegen <persName ref="p138" cert="high">Luthers</persName> schmähen wieder uns ausgegossen abzurichten<note target="fn12" type="footnote"/> und mit der Wahrheit zu bewiesen, das d. <persName ref="p138" cert="high">Luthers</persName> leer, nämlich das des Herren Brot der natürlich Liebe Christi<note target="fnn" type="footnote"/> lieblich sie und mündlich auch von den Ungläubigen empfangen werden, keinen Grund in Gottes Wort habe, sich selbst umkehren<note target="fn13" type="footnote"/>, und ein neue, nicht die Alte der heiligen christähnlichen Keilchen leer sie, dawider<note target="fno" type="footnote"/> aber, dass unsere leer in Gottes Wort gegründet und der heiligen alten Keilchen leer sie, etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Welches alles u. w. aus unser Antwort und Bekanntnuss des wahren Glaubens<note target="fn14" type="footnote"/> weiter und vollkommener ersehen und verstanden mag.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hofft<note target="fnp" type="footnote"/> hiemit, u. w. und allen anderen Gläubigen ein Dienst und Gefallen und nicht ein Undienst und Missfallen getan haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sühle unsere<note target="fnq" type="footnote"/> Antwort und Glaubensbekanntnuss, zu<note target="fnr" type="footnote"/> Schirm gemeiner unser Kirchen gestellt und gedruckt, überschickt wir hiemit<note target="fns" type="footnote"/> u. w. untertänig mit demütiger Bitte, u. w. wolle die Gnädige von uns, u. w. ganz willigen, gutgünstigen Dienern, annehmen und empfehen<note target="fn15" type="footnote"/>, auch, wo es Unmüssen halben<note target="fn16" type="footnote"/> möglich wäre, willig und fleissig lesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hiebei vermahnen wir u. w. ganz treulich und freundlich, sie wollen alle Zeit unbewegt bei der Wahrheit, durch die vielgemeldete Disputation erhalten, beharren und bleiben, und sich solche d. <persName ref="p138" cert="high">Luthers</persName> noch anderer gelehrten Schreiben nicht<note target="fnt" type="footnote"/> bewegen lassen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Vor Jahren hat d. <persName ref="p640" cert="high">Johann Cochläus</persName> wieder u. w. Reformation geschrieben<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sein Schreiben aber hat Not bei den Verständigen gebracht,<pb type="edition" next="169"/> denn es keinen satten<note target="fn18" type="footnote"/> Grund in der Geschrift hat.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ob dann gleich wohl <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> jetzt auch mit grossem Schulden geschrieben hat, das richtig<note target="fn19" type="footnote"/> wieder erhaltene Wahrheit streitet, wird es aber bei verständigen Leuten, und die nicht nach Anfechtung<note target="fn20" type="footnote"/>, sondern nach der Wahrheit richten, Not gelten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So treuen wir Gott und der Wahrheit, es werde auch vorne niemand gefunden werden, der mit biblischer Geschrift Itzt<note target="fn21" type="footnote"/> aufbringen<note target="fn22" type="footnote"/> werde, das nicht nun<note target="fn23" type="footnote"/> der 4. schlossrät, sondern auch den anderen Ninen abbreche<note target="fn24" type="footnote"/>,<note target="fn25" type="footnote"/> das<note target="fn26" type="footnote"/> u. w. am sichersten stand, wenn sie steif auf Erhaltner Wahrheit verharret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="368v"/>Söhlichs pflanzt, auch währende Einigkeit und rechten Frieden<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hebt auf allen Span und Kampf, wo einiger wäre.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Da so, hoffen wir auch, dass u. w. Prediger, unsere lieben Brüder - die ohne Zweifel d. <persName ref="p138" cert="high">Luthers</persName> schreibens wohl berichten wissen<note target="fn28" type="footnote"/>, wie es mit u. w. gehaltener Disputation streitet, und deshalb auch kein Gefallen mit uns an<note target="fnu" type="footnote"/> <persName ref="p138" cert="high">Luthers</persName> Schreiben haben -, u. w. ganz geflissen vermahnt<note target="fn29" type="footnote"/>, bei Erhältner in der Disputation Wahrheit zu verharren, dass wir es diesmals bei dieser unseren kurzen<note target="fnv" type="footnote"/>, freundlichen Vermahnungen bleiben lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und bitten u. w. zum allerdemütigsten, sie wollen von uns freundlich diese unsere Vermahnung verstanden und das Büchlein empfehen, uns<note target="fnw" type="footnote"/> ihren gnädig befohlen haben, denn wir dies alles aus Liebe und guter Freundschaft gegen u. w. tun, alles die u. w. zu dienen und alles, das ihren zu freden, gutem und heil dienen möchte, zu forderen ganz gutwillig sind<note target="fnx" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott der allmächtige Wille u. w. samt allen ihren Zugehörigen durch Jesum Christum in der Wahrheit, im Frieden und in allem Guten erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, 12. martiii anno 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">U. w. Alle Zeit willigen Diener, Pfarrer, Prediger, der Heiligen Geschrift Leser und gemeine Diener der Kirchen Zürich.<pb type="edition" next="170"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse als Überschrift auf f. 367v.:]</note>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Den edlen, festen, frommen, vorsichtigen, ersamen<note target="fny" type="footnote"/> und weisen h. Schultheissen und Reden und<note target="fnz" type="footnote"/> Burgern zu <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName>, unsern gnädigen Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
