<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12150">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12150</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Durchlüchtiger, hochgeborner Fürst und Gnädigister Herr, unser untertänig willige Dienst samt Erbietung alles Guten sei Eueren fürstlichen Gnaden von uns alle Zeit bevoran bereit<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Das d. <persName ref="p138" cert="high">Martin Luther</persName> so gar grimmig<note target="fn2" type="footnote"/> wieder uns ohne unsern Verdienst und Beschulden geschrieben und in den Trock gegeben hat,<note target="fn3" type="footnote"/> ist uns leid, insonders von wegen der eingefaltenen, schwachen Christen, die sich an dem nicht wenig verärgert und anstossen, dass wir, die aus einem Evangelio einen Herren Christum predigen<note target="fn4" type="footnote"/>, von seinem heiligen Zeichen und Sacrament in so langwierigem Span gegen andren stand.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So bedauret uns auch nicht wenig, dass Euer fürstlichen Gnaden und anderer frommer christähnlicher Fürsten, Herren, Ständen und Städten freundlich zu tun und Frieden nicht mehr bei d. <persName ref="p138" cert="high">Luthern</persName> hat mögen verfähen<note target="fn5" type="footnote"/>, denn dass er nach langem Stillstand unser, und desshalb ohne rechtmässigen Anlass, den ärgerlichen Streit wiederum erneuert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wir zwaren<note target="fn6" type="footnote"/> hätten lieber Fred gehabt und verehe wie bisher geschwiegen, über das wir viel und lange, ja mehr dann vielleicht gut, uns gelitten haben<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber unser Geduld und Schweigen bei d. <persName ref="p138" cert="high">Luthern</persName> nicht mehr gebracht hat, denn dass er in seiner Bekanntnuss<note target="fnc" type="footnote"/><note target="fn8" type="footnote"/> uns für Ketzer verdammt, unsere Vorfahren, ihren Christenleuten, und unsere Kirchen am Glauben und Ehren schmäht und schändet, alles hierum sein Schreiben heiter am Tag<note target="fn9" type="footnote"/> ist, haben wir Ehren, Glimpfs<note target="fn10" type="footnote"/>, Pflichten und Amts halben nicht mehr und wieder vergehen können<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Da so<note target="fn12" type="footnote"/> haben wir nicht für uns selbst, hinter<note target="fn13" type="footnote"/> unsern gnädigen Herren und oberen Bürgermeistern<note target="fn14" type="footnote"/> und Räten gehandelt, sondern mit ihrem Vorwissen und verwilligen<note target="fn15" type="footnote"/>; welche,<note target="fn16" type="footnote"/> auch samt allen Gläubigen bei uns, ein besondere grosse Bedüren ab so abscheuchlichem <persName ref="p138" cert="high">Luthers</persName> Schaden und schelten Todter<note target="fn17" type="footnote"/> und lebendiger nicht unbillig<note target="fn18" type="footnote"/><pb type="edition" next="175"/> emp<pb type="scan" next="32v"/> fangen haben und tragen, dieweil menglich vermeint<note target="fn19" type="footnote"/>, wenn gleich wohl die Kirchen bei uns und wir, deren Diener, im Handel des Sakraments etwas mangels hätten, sollte doch <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> sie und uns nicht also gar ausschütten<note target="fn20" type="footnote"/>, insonders dieser Zeit, in welcher der Wahrheit ungünstige alle Kraft<note target="fn21" type="footnote"/> hervor tun, evangelische Wahrheit zu verdammen und zu vertrocken.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So wir aber recht und der ersten apostolischen heiligen Kirchen gleichförmig lehren und halten, sollte d. <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> noch viel minder sich von uns trennen und eine Spaltung in der Kirchen ohne Not machen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Seitmals dann auch euere fürstlichen Gnaden in unserer Antwort<note target="fn22" type="footnote"/> gedacht wird, da wir von dem Colloquio zu <placeName ref="l672" cert="high">Marburg</placeName> gehalten reden,<note target="fn23" type="footnote"/>überschicken wir untertänig u. f. g. unsere Antwort und Bekanntnuss mit demütigster, freundlichster Bitte, u. f. g. wollen die in gutem von uns, gar günstigen<note target="fnd" type="footnote"/> und willigen Dienerin, empfehen und, wo Viele und Grösse der Geschäften halben Jenen<note target="fn24" type="footnote"/> möglich, auch willig lesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Daneben bitten wir weiter, u. f. g. wollen um Gottes und seines heiligen Worts willen gnädiglich vorkommen<note target="fn25" type="footnote"/>, das unsere Bekanntnuss und Antwort samt andern unsern Büchern nicht in u. f. g. Fürstentum verboten und wir also unverhört und unschuldig verdammt werden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Unsere gnädigen Herren und Oberen lassen in ihrer Stadt<note target="fne" type="footnote"/>, Grafschaften, statten und landen alle und jede <persName ref="p138" cert="high">Luthers</persName> Bücher, auch anderer unsere widerwärtigen Geschriften verkaufen und kaufen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wir vermahnen auch Menglichen, die zu lesen; dann billlich ists, dass beide Teile verhört und niemand unverhört unterdrückt werden.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da so trauen<note target="fn26" type="footnote"/> wir Gott und seiner<pb type="scan" next="33r"/> hellen<note target="fn27" type="footnote"/>, ewigen Wahrheit, alle Gläubigen werden klarlich und eigentlich<note target="fn28" type="footnote"/> befinden<note target="fn29" type="footnote"/>, dass weder unsere Kirchen noch wir solche verdammte Leute sind, wie uns d. <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> der ganzen Christenheit gern einbildete<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott verzeihe ihm.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darüber bitten wir u. f. g. auch um das, dass sie abermals Gott, die Wahrheit und unsere Unschuld ansehen<note target="fnf" type="footnote"/>, und freundlich an den Kurfürsten von Saxen<note target="fn31" type="footnote"/>, auch an u. f. g. Tochter Mann, Herzogin Moritzen,<note target="fn32" type="footnote"/> unsere<pb type="edition" next="176"/> gnädigesten Herren, vermögen wollen<note target="fn33" type="footnote"/>, dass ihre fürstlichen Gnaden uns unverhört mit Verbieten unsere Geschriften in ihren fürstlichen Gnaden Fürstentumen nicht lassen verdammen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wir haben auch etliche Büchlein<note target="fn34" type="footnote"/> hiebei gelegt, welche irren f. g. möchten, wo es u. f. g. nicht widerig, überantwortet werden<note target="fng" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Allergnädigester<note target="fnh" type="footnote"/> Fürst und Herr, lasst u. f. g. unser schwer<note target="fn35" type="footnote"/> Anliegen zu Herzen kann, angesehen<note target="fn36" type="footnote"/>, das es um unsere frommen, Gläubigen Kirchen, um redliche, Gottesfürchtige und Gelehrte Abgestorbenen und um unsere er und guten Namen, ja auch um die Wahrheit zu tun ist, dann je<note target="fn37" type="footnote"/> d. <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> uns als unbosfertige verdammte Kätzer ausschreibt<note target="fn38" type="footnote"/>, deren Gemeinschaft und schreiben alle Gläubige meiden sollen, da aber wir<note target="fn39" type="footnote"/> von Herzen aller Ketzere finden sind und begehrend, mit christenlicher Wahrheit in der Gemeinschaft aller recht Gläubigen zu bleiben.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wir hoffen auch zu Gott, unserem Herren, wenn u. f. g. unser Begehr und demütiges Schreiben gnädiglich aufnimmt und erhört, der allmächtige Werte u. f. g. bietet und Begehr auch annehmen und erhören, dieweil<note target="fni" type="footnote"/> er heiter<note target="fn40" type="footnote"/> im h. Evangelio gesprochen hat, welcher einem seiner Dienern einen kalten Wassertrunk biete, wolle er nicht unvergolten lassen<note target="fn41" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wo wir uns dann mit untertänigen, willigen Diensten gegen u. f. g. dankbar beweisen<note target="fnk" type="footnote"/><note target="fn42" type="footnote"/> könnten, wollten wir uns<pb type="scan" next="33v"/> zu allen Zeiten ganz untertänig und willig erzeigen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Gott unser himmlischer Vater wolle u. f. g. samt allen ihren Zugehörigen durch Jesum Christum, unseren Erlöser, in seinem Schirm treulich und allweg<note target="fn43" type="footnote"/> erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich in der Eidgenossenschaft, des 12. Tags im Märzen Anno 1545.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">U. f. g. Untertänige Diener, Pfarrer, Prediger, der heiligen Geschrift Leser und gemeine Diener der Kirchen Zürich.<pb type="edition" next="177"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 35v.:]<note target="fnl" type="footnote"/></note>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dem durchlüchtigen, hochgebornen Fürsten und Herren, Herren Philipsen, Landgrafen zu <placeName ref="l537" cert="high">heissen</placeName>, Grafen zu Katzenelenbogen, zu <placeName ref="l271" cert="high">Dietz</placeName>, zu Ziegenhain und zu Nidda, unserm gnädigsten Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
