<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12157">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12157</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Durchleichtiger, hochgeborner Fürst und Gnädigister Herr, mein untertänig, willig Dienst samt Erbietung alles Guten sei eueren fürstlichen Gnaden von mir alle Zeit bevoran bereit<note target="fn1" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="188"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mir zweifelt nicht, u. f. g. habe d. <persName ref="p138" cert="high">Martin Luthers</persName> Büchlein, „kurze Bekenntnis vom heiligen Sakrament“ genannt<note target="fn2" type="footnote"/>- und namhaftig<note target="fnc" type="footnote"/> wieder d. Johannesen Oekolampadium, Ulrich Zwinglin seligen<note target="fnd" type="footnote"/>, uns hier<note target="fn3" type="footnote"/> Zürich und alle anderen, die nicht glauben, dass des Herren Brot der natürliche Liebe Christi sei und mündlich von Ungläubigen so wohl alles von Gläubigen gessen werde, geschrieben und in Truck geben<note target="fne" type="footnote"/>-, gesehen und zum Teil<note target="fnf" type="footnote"/> gelesen, das von Unnöten ist, hier wieder davon zuschreiben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl wir, die hier Zürich Christi und der Kirchen Diener sind, wohl ermessen können, was Ärgernis und Unwillens auch bei frommen, Gläubigen Leiden aus dem Zange, schreiben und widerschrieben entstand, desshalb wir auch etliche Jahr vielfältig<note target="fng" type="footnote"/> gereizt, geschmäht und getrotzt<note target="fn4" type="footnote"/>, uns gelitten, und Ärgernis zuvermeiden, um Gottes und eines besseren hoffen, geschwiegen haben, hatte doch d. <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> mit abgedachtem seinem Büchlein Tode und lebendige fromme erleut, rechtgeschaffene leer und unser Amt und unschuldige Kirchen so gräulich gescholten und geschmäht, das wir Ehren, Amts und Glimpfs halb<note target="fn5" type="footnote"/> nicht mehr haben können stillschweigend vergangen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und haben also mit Anrufen des, der Getränkten<note target="fn6" type="footnote"/> und Unschuldigen gerettet,<note target="fn7" type="footnote"/> auch nicht ohne Vorwissen unseres gnädigen Herren und Opern, unseren Glauben und leer bekannten, <persName ref="p138" cert="high">Luthers</persName> leer von dem heiligen Nachtmal, wie ungegründet sie ist, bewiesen, und seine Zureden<note target="fn8" type="footnote"/>, Schelten und Schmähen abgeleinet<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Solche Bekanntnuss und Antwort<note target="fn10" type="footnote"/>überschicke ich untertänig<note target="fnh" type="footnote"/> u. f. g. mit demütiger Bitte, u. f. g. wolle solche Büchlein gnädig von ihren ganz willigen, gutgünstigen Diener empfehen<note target="fn11" type="footnote"/> und, wo ihnen möglich<note target="fni" type="footnote"/><note target="fn12" type="footnote"/>, lesen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte auch wieder ganz demütig in Namen unser Aller, die hier Zürich Christo und der Kirchen dienen, um Gottes und der ewigen Wahrheit willen, u. f. g. wollen gnädiglich vorkommen, dass dieser unsere Verantwortung<note target="fn13" type="footnote"/> samt andern unsern Büchern in u. f. g. Fürstentum nicht werde untergeschlagen und zu lesen verboten, und wir also unverhört<note target="fn14" type="footnote"/> und<pb type="edition" next="189"/> unschuldig geschmecht und verdammt werden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">D. <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> hat uns ohne unseren Verdienst und rechtmässigen Anlass geschmecht und als<note target="fnk" type="footnote"/> Ketzer, ja alles die aller Ärgiste leid verdammt, die keinen<note target="fnl" type="footnote"/> Artikel des Glaubens recht glauben, etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Billig<note target="fn15" type="footnote"/> ist es, dass unsere Antwort und Unschuld dagegen zu verhören<note target="fn16" type="footnote"/> nicht abgeschlagen werden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und so u. f. g. uns in sämlicher<note target="fn17" type="footnote"/> unser ziemlicher<note target="fn18" type="footnote"/> Bitte gnädig<note target="fnm" type="footnote"/> erhört und gewährt, hoffen wir, Gott unser Herr werde auch u. f. g. bitten und begehren gnädiglich erhören.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wo wir dann daneben auch uns mit untertänigen, willigen Diensten gegen u. f. g. dankbar beweisen könnten, wollten wir uns zu allen Zeiten ganz untertänig und willig erzeigen<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott, unser himmlischer Vater, wolle u. f. g. samt allen ihren Zugehörigen in seinen Gnaden und Schirm gnädiglich und treulich erhalten durch unseren Herren Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich in der Eidgenossenschaft, des 15. Tags im Märzen Anno 1545.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Uwer fürstlichen Gnaden untertäniger Diener h.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Bullinger, Diener der Kirchen Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Verso-Seite des 2. Blattes des gefalteten Doppelblattes:]<note target="fnn" type="footnote"/></note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem durchlüchtigen, hochgebornen Fürsten und Herren, Herren Ulrichen, herzogen zu <placeName ref="l100" cert="high">Wirtenberg</placeName> und zu <placeName ref="l1710" cert="high">Deck</placeName><note target="fn20" type="footnote"/>, Grafen zu Mömpelgarten, etc., seinem gnädigesten Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
