<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1215">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1215</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Christus sei ewig mit euch, samt Erbietung meiner ganz gutwilligen Dienste, auch alles Liebes und Guten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Insonders günstiger, lieber Herr und guter Freundin, dass der Allmächtige, unser getreuer Gott und Vater meinen lieben Schwager, Hanss Christoffel Hoecklin selig, zu seinen Gnaden genommen, das haben meine liebe Schwester, seine verlassene Wittige, auch andere seine Freundschaft und wir alle dem Fleisch nach mit herzlichem Trauren vernommen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Aber dieweilen wir hinwider durch sein Gnade erkennen, das alles, so er tut, wohl getan und uns zum Besten geschichtet, haben wir Ursach, ihn zu loben und zu lieben durch Tot und Leben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wir sagen ihm auch billlichen Dank, dass er ihn vor seinem Ende dahin geführt, da er aus Gottes Worten Christlichen in seinen Lasten Noeten hat moegen getroest und seines Heiles erinnert werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Zum andern so reicht uns auch zu besonderem grossen Gefallen die Freundschaft und Gottheit, so ein ehrsamer Rat bei euch dem Verstorbenen seiner Freundschaft zu Ehren getan haben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Herr will ihnen solches vergelten, und womit es seine Freundschaft und wir alle um ein Staat Zwirich verdiehenen und vergleichen könnten, wollen wir jederzeit gutwillig und geneigt sein.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es haben auch des verstorbenen, meines lieben Schwagers seligen Bruder und verlassenen Witteb (zu Anzeigung eines dankbaren Gemüts gegen einen ehrsamen Rat) verordnet ziehen Gulden in Armenkasten gehen Zwirrich zu geben, doch gar nicht der Meinung, dass es dem Verstorbenen zu einigem Trost, sondern den Armen zu einer einigen Ergötzlichkeit reichen soll.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und ob Sache wäre, dass es einigen Argwohn bringen sollte, als ob es der Meinung geschah wie abgemalt, so will ich Euch, mein besonders günstigen, lieben Herrn und Freunden von wegen meiner lieben Schwester und unsers Schwagers gebeten haben, das Ihr solche Zehen golden wollt unter Hussarmen, da Ihr wisst es angelegt, austeilen und ihnen hierin dienen; das stand ihnen und mir gegen Euch in aller Freundschaft zu verdiehenen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Will Euch hiemit samt Euerm ganzen Haus in den gnädigen Schutz und Schirm des lebendigen Gottes befehlen und bitte, er wolle Euch zu seinem Lob, Eures nächsten Besserung und Eurem selbst heilen lang und wohl leben lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Datum Mömpelgard den 19. Merz Anno etc. 51.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Euer gutwilliger Freundt Peter Scheer zu Schwarzenburg der Junge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dem gottesgelehrten ehrengeachten Herrn Meister Heinrichen Bullinger, Verkündern des Worts Gottes zu Zwirich, meinem besonders günstigen, lieben und guten Freunde, zu Zwirich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
