<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12168">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12168</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino per Iesum Christum, servatorem nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Vicesima secunda die marcii<note target="fna" type="footnote"/> accepi et litteras tuas<note target="fn1" type="footnote"/> et scriptum contra calumniatorem illum <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName><note target="fn2" type="footnote"/>, doctissime Bullingere simul et venerande frater, quod ingenti animi mei iubilo accepisse me tibi persuasissimum sit, obsecro, non quod ecclesia <placeName ref="l697" cert="high">Memmingensium</placeName> insano <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> scripto<note target="fn3" type="footnote"/> quicquam offensa sit et hoc scripto restituenda - summa enim tranquillitate degit, presertim quod eucharistie negotium attinet -, sed quod amici aliquot veritatis studiosi simul et symiste mei<note target="fn4" type="footnote"/> vestri causa eo supra modum sint refocillati<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Est apud nos vir pietate et eruditione insignis, nomine Huldricus Wolfart,<note target="fn6" type="footnote"/> medice artis doctor et omnium studiosorum unicus moecenas<note target="fn7" type="footnote"/>, ad quem<pb type="edition" next="219"/> liber <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> postreme editus, das lasterbuch, primum pervenit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hic legit atque sic consternatus est animo, ut fere noctem insomnem egerit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Altero die michi quoque legendum misit<note target="fn8" type="footnote"/> ea lege, ut lecto libro nunquam ille ad illius manus perveniret; tam horruit <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> nugacissimum scriptum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">In summa nemo non saltem mediocriter veritatis amans hunc libellum explosum optavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Was soll ich sagen?</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Schalksmutter ist dem <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> gar aus dem Husslein gekommen<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Doleo profecto vices alias adflictę ecclesię Christi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Satis alias turbarum est in universo orbe!</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vach,<note target="fn10" type="footnote"/> quę insania, quanta impudentia, hanc sacramentariam contentionem velut postliminio revocare!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Kampiduni<note target="fn11" type="footnote"/> nuper exortus fuit insignis nebulo<note target="fn12" type="footnote"/>, qui pro publico contione ausus fuit dicere:</s> 
					<s n="13" xml:lang="de" type="manual">„Wenn das Brot in des Becken Haus<note target="fn13" type="footnote"/> und der Wein beim Wirt ist, so ist es wahrlich und natürlich Brot und Wein; wann aber die Worte<note target="fn14" type="footnote"/> darüber gesprochen werden, so ist es<note target="fnb" type="footnote"/> woraus<note target="fnc" type="footnote"/> natürlich Leib und Blut Christi und nicht mehr Wein, etc., und Brot.“</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ego vero, a reliquis duobus fratribus<note target="fn15" type="footnote"/> vocatus eo, contrarium dicere pro sugestu coactus sum amore veritatis, et post multa pericula per dominum effeci, ut pelleretur urbe Lutheranus ille, qui tecto proprio nomine se Ioannem Schoberum<note target="fn16" type="footnote"/> appellari<note target="fnd" type="footnote"/> permisit.<pb type="edition" next="220"/></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ad hec Isne<note target="fn17" type="footnote"/> est quidam doctor <persName ref="p1580" cert="high">Ioannes</persName> Markbachius<note target="fn18" type="footnote"/>, qui ante annum post Paulum Fagium e <placeName ref="l1205" cert="high">Wittenberga</placeName> illuc venit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Is acerrimus propugnator est Lutheranę sententiae in re eucharistie<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Is nuper volens cenam dominicam celebrare panes in numerato habere voluit, simul et communicantes;<note target="fn20" type="footnote"/> sed numero falsus.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wort wohl funfzehen Herrgott<note target="fn21" type="footnote"/>überblieben<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die schob er dem Diacona<note target="fn23" type="footnote"/> daselbst allzumal in den Mund; was schier<note target="fn24" type="footnote"/> daran erstickt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und blieb ein gut Teil Wein in dem Kelch über; das trank der Doktor aus in einem Trunk<note target="fne" type="footnote"/>, das immer die Augen Wort übergangen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="manual">Darzu, da er consecriert (<foreign xml:lang="la">ita habet Lutheranismus</foreign>), dachte er die Kantone auf,<note target="fn25" type="footnote"/> macht Kreuzer<pb type="edition" next="221"/><note target="fn26" type="footnote"/> darüber, <foreign xml:lang="la">ut effectui consecrationis pateret aditus.</foreign></s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Hunc doctorem aiunt esse proditorem Suevicarum ecclesiarum apud <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName>, cui <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName><note target="fnf" type="footnote"/> una cum literis<note target="fn27" type="footnote"/> hanc suam brevem de eucharistia confessionem<note target="fn28" type="footnote"/> miserat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Cum eo doctore Markbachio fortassis brevi acturus est d. <persName ref="p19" cert="high">Blaurerus</persName><note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="manual">Illum enim optimum virum diris blasphemiis proscindit dicens:</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">„<persName ref="p19" cert="high">Blarer</persName> hat in den schwäbischen Kirchen nicht Gutes angerichtet, und die selben mit der zwinglischen Ketzerei übel verderbt.“</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sic omnes Lutherani spiritum preceptoris sui refferunt, ubique sui similes.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Dominus faxit, ut e medio tollantur omnes huiusmodi contentiones, quibus et veritas obfuscatur et ecclesię turbantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ego nichil eque horreo atque Lutheranos adfectus.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Pfundich<note target="fn30" type="footnote"/> der ewigen Schand!</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Wenn es der ärgeste Holypenbub<note target="fn31" type="footnote"/> getan hat, wäre es noch zu viel.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">En tibi iudicium omnium veritatis amatorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ego diligentissime legam hoc scriptum Tygurinorum fratrum<note target="fn32" type="footnote"/>, quo hac vice nichil michi gratius contingere potuit, ita me deus amet.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Pergite igitur, colendissimi viri fratres, tueri veritatem ea, qua decet christianos, modestia et <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> permittite scurram agere; insanit enim.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Ego, quod ad tranquillitatem ecclesiae <placeName ref="l697" cert="high">Memmingensis</placeName> uspiam fieri potest, idem conabor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">De comitiis apud <placeName ref="l1214" cert="high">Vangiones</placeName><note target="fn33" type="footnote"/> nichildum actum est, quod religionis negotium spectat.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Imperator<note target="fn34" type="footnote"/> <placeName ref="l191" cert="high">Bruxelle</placeName> morbo acerrimo laborat<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ferdinandus 14. marcii<note target="fng" type="footnote"/> <placeName ref="l1214" cert="high">Vormatiam</placeName> venit,<note target="fn36" type="footnote"/> quem cardinales et pontificii magnifice exceperunt multis sudoribus laborantes, ut illum in officio contineant.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Illo eodem die, quo hec scribo, accepi literas<note target="fn37" type="footnote"/> a legato urbis nostrae<note target="fn38" type="footnote"/> ex comitiis, qui ad me hec scripsit</foreign>: „Es ist eine Besserung und Weg vorhanden, dadurch aus Verhängnis des Allmächtigen die Sache noch zu gutem geraden gleich sehen will.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Die Puncten des Reichs Police in menschlichen Sachen betreffend sind geöffnet.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Ist ein lang Ding, halt bis in 50 Blätter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Acht, es wird gedruckt<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">So viel ich aber das vernommen, sorge ich dem<pb type="edition" next="222"/> Wenigesten<note target="fn40" type="footnote"/>, bei dieser Welt nicht gelebt werden<note target="fn41" type="footnote"/>.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Der Religion sahen stockend noch in der Federin<note target="fn42" type="footnote"/>, dann das<note target="fn43" type="footnote"/> zum Teil durch ein Ausschuss von den Protestierenden an die kayserischen Reden<note target="fn44" type="footnote"/> eine anbringende Erfahrung geschehen, aus besonderem Bedenken etlicher Artikel halb, daraus die Kayserischen, was wir vorhabens,<note target="fn45" type="footnote"/> wohl abzunehmen haben“,<note target="fn46" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Hęc ille.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Postremo ago charitati tue gratias de libello ad me misso<note target="fn47" type="footnote"/>, mi charissime Bullingere.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Utinam vices rependere detur occasio!<pb type="scan" next="297"/></s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Valeo mediocriter una cum uxore gravida<note target="fn48" type="footnote"/> atque liberis omnibus<note target="fn49" type="footnote"/>.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">In domino mira pace fratrum fruor simul et ecclesię.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Senatus auxit salarium, ut annuatim ducentos florenos habeam,</foreign> Zehen Malter gernen oder zwanzig mit<note target="fn50" type="footnote"/> samt der Behausung und Beholzung<note target="fn51" type="footnote"/> genugsam.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">In summa, quod presentis vite conditionem attinet, omnia salva sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Salutat te a facie ignotum Hulderichus Wolfart, medicine doctor, moecenas noster, mille modis, idem Funckius consul<note target="fn52" type="footnote"/>, Baͤrtlinus<note target="fn53" type="footnote"/> atque fratres omnes.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus Christus, pastorum princeps,<note target="fn54" type="footnote"/> conservet te nobis et<pb type="edition" next="223"/> ecclesie una cum tota tua familia diu superst[item]<note target="fnh" type="footnote"/>.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Iubet te tuamque costam<note target="fn55" type="footnote"/> multum salvere uxor mea.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Date Memminge, 23. marcii anno domini 1545.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Gervasius tuus Schuͦler.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Es ist mein freundlich Bitte, mag es geschehen, Ihr wollt mir zweien gut klarner Schabziger<note target="fn56" type="footnote"/> schicken, dem Gretmeister<note target="fn57" type="footnote"/> oder Hofmeister auf Lindau zu.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Was Sie kosten, will ich Euch zu dank wohl bezahlen, oder, gefällt es Euer Hausfrauen, so viel Flagges<note target="fn58" type="footnote"/> beim besten<note target="fn59" type="footnote"/> Dorfuhr schicken.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Insignis pietatis et eruditionis viro d. Heynricho Bullingero, Tigurinę urbis antistiti vigilantissimo, domino fratri et veteri amico percharo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
