<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12178">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12178</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="E_II_348_447r"/>S[alutem] d[ico] in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas et librum tuum<note target="fn1" type="footnote"/> accepi et gratias habeo de libro.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Meam epistolam sive librum<note target="fn2" type="footnote"/> te accepisse tam sero et apertum<note target="fn3" type="footnote"/> non est factum mea culpa ac dolet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quanquam providebam<note target="fn4" type="footnote"/> iam tum consilium non tam meum quam multorum Christi servatoris, ecclesiarum eius ac vestrum vere studiosorum, et inter hos <persName ref="p146" cert="high">Philippi</persName><note target="fn5" type="footnote"/>, apud vos tantundem, quantum scribis,<note target="fn6" type="footnote"/> ponderis habiturum,<pb type="edition" next="244"/> optarim tamen, ad vos quam primum pervenisset<note target="fn7" type="footnote"/>, quod - ut testarer apud vos<note target="fn8" type="footnote"/> - religio Christi et cura ecclesiarum compulit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nihil prorsus vos debere ad <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> librum<note target="fn9" type="footnote"/> respondere, non ego, sed alii censebant.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Respondere equidem vos cupiebam, sed ut et vestras ecclesias apud pios homines defenderetis et, quae Christi sunt in aliis, non oppugnaretis nec in suspitionem iniquam raperetis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nunc, quia videmini rem in eucharistia non Christum - ut Confessio habebat Basiliensis<note target="fn10" type="footnote"/> - sed memoriam tantum Christi re ipsa absentis - quod alii quidam vestrum aperte scripserunt - facere, tum nihil praetermisistis, quibus ostendatis <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> esse malum virum, plenum fastu fratrumque contemptu, contentiosum, praefractum, furentem, impurum,<note target="fn11" type="footnote"/> nec aliquo loco in ecclesia Christi vos eius dona et ministerium dignari,<note target="fn12" type="footnote"/> scio apud innumeras ecclesias defensionem vestram fore non levem vestrum ac ministerii vestri accusationem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Obiicitis, quae ille in vos; sed et ista mihi et quam plurimis dolent ut quae maxime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ad vestram confessionem vitam et omnia<pb type="scan" next="447v"/> vultis deponere<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nos tantundem deposuimus et ad nostram<note target="fn14" type="footnote"/>, idque non quando nos perpulit adversarius, sed quia monet verbum Christi<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Non cedetis nec tacebitis, nisi apertis scripturis convicti<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">At qui nolit, convinci his<note target="fn17" type="footnote"/> non potest.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Me non cum adversariis,<note target="fn18" type="footnote"/> sed cum veritate Christi coniuncturum scripsi<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Non minatus sum, siquidem de <persName ref="p40" cert="high">Capitonis</persName> et mea actione pro concordia narretis aliud, quam res habet<note target="fn20" type="footnote"/> - id quod certe fecistis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Non enim nec<pb type="edition" next="245"/> <persName ref="p40" cert="high">Capito</persName> nec ego vobis <placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName> diximus tantum esse inter <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> et vos discrepantiam verborum,<note target="fn21" type="footnote"/> siquidem vos in sacra coena absentis tantum Christi symbola ponatis, sed siquidem exhiberi per ecclesiae ministerium in sacra coena cum pane et vino veram corporis et sanguinis domini communicationem agnosceretis et negaretis tantum naturalem symbolorum cum corpore et sanguine domini unionem aut localem illorum in his inclusionem, ut scilicet Confessio <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensis</placeName> habet<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Haec, inquam, si sentiretis, ita diximus nihil re, sed verbis tantum inter vos controverti.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Iam autem scribitis vos <persName ref="p40" cert="high">Capitonem</persName> et me vobis <placeName ref="l97" cert="high">Basileę</placeName> in primo conventu hac de re habito simpliciter proposuisse contentionem sacramentariam <foreign xml:lang="de">Mehr in Worten dann im Grund gestanden sein<note target="fn23" type="footnote"/>.</foreign></s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Id si tulerit <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> nec me pertraxerit in causam, ipse me ei non admiscebo - non certe vestri styli metu (veritas enim apud filios ver<pb type="scan" next="448r"/> itatis vincit<note target="fn24" type="footnote"/> tandem), sed quod contentionem omnem inter ministros ecclesiarum pernitiosam novi et alia multo magis necessaria ecclesiis scripta praestare non valeo.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">At si <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> ea de re me impetat, id de nostra narratione apud vos testabor, quod ex actis conventuum vestrorum,<note target="fn25" type="footnote"/> quibus interfuimus, ac etiam novissimi Tigurini<note target="fn26" type="footnote"/> clare possum demonstrare.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Si propterea excipietis vos me aliter, quam e re sit ecclesiarum, dominus dabit mihi, ut me a vobis expediam<note target="fn27" type="footnote"/> bono ecclesiae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Scribis: „Si ingratus et iniquus nobis esse perrexeris“<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ego vero opto a vobis cognoscere, cui vestro in me beneficio ingratus unquam extiterim aut quid in vos designarim iniquitatis; satisfaciam vobis, si potero.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Amicitiam inter nos et fraternitatem non minus coluisse me scio, quam vos erga me colueritis in ultimo quidem vestro conventu Tiguri<note target="fn29" type="footnote"/> et postea aliquamdiu<note target="fn30" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="246"/></s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Domino autem et ecclesiae eius illa condonavi et, quae verae charitatis sunt, sectari studui<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Idem porro studebo, etiamsi - quod dominus avertat - me in causam hanc vel vos vel <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> vel utrique pertrahatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Dominus custodiat me, ne aliud agam, quam quod e re sit ecclesiarum ipsius, detque spectare semper, non quid liceat,<note target="fn32" type="footnote"/> multo minus quid libeat, sed quid expediat ad sanctificandum nomen ipsius<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Opto vos in ipso optime valere<note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Mitto libellos meos,<note target="fn35" type="footnote"/> magis ut declarem, quod studeo esse gratus vobis, quam ut putarim lectionem eorum vobis aliquid collaturam.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Iterum valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1049" cert="high">Argentorati</placeName>, 9. aprilis 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Autographe Nachschrift:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Optimi viri, cogitemus et consyderemus, quam sint hi dies mali<note target="fn36" type="footnote"/> et, si unquam, hoc certe tempore oporteret nos versari in nostro ministerio cum timore et tremore<note target="fn37" type="footnote"/> <pb type="scan" next="448v"/>multo omnique ratione vitae nostrae, verbis et scriptis orbi testari nihil nos velle scire quam dominum Iesum et hunc crucifixum<note target="fn38" type="footnote"/>, et ab eo longe abesse, ut ulla in re quam in cruce domini nostri Iesu Christi gloriari nobis lubeat<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Nolo, ut praedicationi Christi<note target="fn40" type="footnote"/> ob ullam mundi iniquitatem tantulum detrahatur, aut tenebrae ulla in parte in eam<note target="fnb" type="footnote"/> inducantur.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Eam autem opto a nobis omnibus efferendae illi<note target="fn41" type="footnote"/> et illustrandae observari religionem, cuius in Christo domino et apostolo eius exemplum videmus nobis esse propositum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Video, quid in me ipso, quid in iis, quibus irati estis, iure desideretis.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Video, quid etiam in vobis iure desideretur.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Singuli itaque, et qui prior<pb type="edition" next="247"/> potest ante caeteros, ad praescriptam nobis a domino formam<note target="fn42" type="footnote"/> nos conformemus, ne cuiquam ullam demus offensionem<note target="fn43" type="footnote"/> vituperandive ministerii nostri occasionem, nedum causam<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Me profecto moneri quam luberrime a quibusvis opto de cunctis meis erratis; audire alios cupio, quanquam sequi unum dominum debeo.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">In aliis autem - dum video dominum nec mihi nec aliis hominibus medendi eorum<note target="fnc" type="footnote"/> morbis facultatem ullam reliquam fecisse - ferendum puto, quod mutare non valeo, et id interim in unoquoque nihilominus colere et ad ecclesiae Christi utilitatem promovere me debere, quodcunque video donum Christi ad hoc ipsum<note target="fn45" type="footnote"/> ullis hominibus collatum esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Christus, dominus et magister noster,<note target="fn46" type="footnote"/> ipse nos doceat et vere suos discipulos faciat in omnibus.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Si ita haec mea excęperitis, ut scripsi, optimo ea animo excipite.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Autographe Beilage:]</note>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="E_II_348_455r"/>Imperator<note target="fn47" type="footnote"/> in <placeName ref="l5" cert="high">Belgico</placeName> horrendis modis saevit, mulieres vivas defodit, viros ustulat<note target="fn48" type="footnote"/>.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">In comitiis<note target="fn49" type="footnote"/> proposuit per fratrem<note target="fn50" type="footnote"/> Turcam<note target="fn51" type="footnote"/> adventare;<note target="fn52" type="footnote"/> tempus igitur non esse, ut de religione in comitiis his<note target="fnd" type="footnote"/>, ut promiserat,<note target="fn53" type="footnote"/> agatur; quod etiam non sit necesse concilio<note target="fn54" type="footnote"/> iam celebrari coepto<note target="fn55" type="footnote"/>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Nam recęperit de reformatione actionem instituturum,<pb type="edition" next="248"/><note target="fn56" type="footnote"/> tamen ut constaret certa religionis ratio, dum concilio generali aliquid certius constitueretur.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Agendum igitur esse de Turcis, si non iusto bello petendis - cum tempus ad id bellum apparandum defluxerit -, tamen hoc anno arcendis, dum in sequentem annum iustum offensivum, ut vocant, bellum apparetur (pecunia etiam ab aliquibus statibus collecta petatur)<note target="fn57" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Agendum esse et de iudicio camerae constituendo et sustinendo a statibus, de quo constituendo, si status inter se convenire non valeant, debere eos sibi deligendi iudicem et assessores potestatem facere<note target="fn58" type="footnote"/>.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Ab augusto<note target="fn59" type="footnote"/> enim nullum iudicium camerae fuit, quod de assessoribus et iudice non potuerit convenire.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Inter electores<note target="fn60" type="footnote"/> maior pars vult promissa et constituta servari in prioribus comitiis, ut primum de religione agatur.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Idem<note target="fne" type="footnote"/> civitates petunt.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">In ordine principum, quia episcopi numero superant, maior pars imperatori assentitur omnia, minor sentit cum electoribus<note target="fn61" type="footnote"/>.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Itaque de<pb type="scan" next="455v"/> communi responso convenire non potuit; singuli ergo suum<note target="fn62" type="footnote"/> regi dederunt.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Dominus det constantiam iis, qui sunt in meliore sententia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Interim Brunsvicensis<note target="fn63" type="footnote"/> struit insidias Monasteriensi,<note target="fn64" type="footnote"/> cui adest pseudoclerus illius.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Via ad landtgravium<note target="fn65" type="footnote"/> affectatur.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l8" cert="high">Brabanti</placeName><note target="fn66" type="footnote"/> Brunsvicensi clam<pb type="edition" next="249"/> adsunt;<note target="fn67" type="footnote"/> militem iam coegit gregarium<note target="fn68" type="footnote"/>.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Imperator, qui ante egit de sequestranda ditione Brunsvicensi,<note target="fn69" type="footnote"/> donec causa iudicetur, nunc petit Brunsvicensem simpliciter restitui, ne qui motus in Germania fiant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Foedus papisticum instaurant, cui et Lotharingum<note target="fn70" type="footnote"/> dedisse se aiunt.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Videtur antichristus<note target="fn71" type="footnote"/> aliquid velle audere.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Dominus eum reprimat<note target="fn72" type="footnote"/> et ad veram nos omnes poenitentiam adigat et in se consensionem<note target="fn73" type="footnote"/>.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Coloniensis<note target="fn74" type="footnote"/> gravissime etiamnum dimicat cum suis,<note target="fn75" type="footnote"/> quem vestris precibus commendo ut et Monasteriensem.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse, möglicherweise von Bucers Hand, auf f. 455a,v.:]<note target="fnf" type="footnote"/></note>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Henrico Bullingero, Tigurensis ecclesiae ministro primar[io] fidelissimo, s[uo] fratri char[issimo].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
