<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12179">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12179</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. per Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi literas tuas<note target="fn2" type="footnote"/> una cum Responsione<note target="fn3" type="footnote"/> ad invectivam d. <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName><note target="fn4" type="footnote"/>, observandissime d. Bullingere, pro quibus gratias tibi et ago et habeo ingentes, operam daturus, ut referam etiam, sicubi oblata fuerit occasio.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Neque enim facile gratiore aliquo me donare munere potuisses.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod attinet ad Responsionem vestram (quam legi, sed obiter tantum, quum per occupationes diligentius inspicere non licuerit hactenus), non possum satis mirari moderationem animorum vestrorum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nam interim mihi petulantis istius et plusquam scurrilis scripti (si modo non graviores voces tam gravis calumnia postulat) copia facta est, eoque mehercle sum offensus graviter.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Spiritusne Christi an Belial<note target="fn5" type="footnote"/> est scurra, calumniator, blasphemus?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Itaque credo ego obsessum illum fuisse legione daemonum<note target="fn6" type="footnote"/>, quum haec immunda, spurca, foeda, flagitiosa evomuit et impia, quamvis malim ita interpretari, quod hi sint effectus cervisiae, qua se (ut audio) saepius ingurgitare consuevit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Etenim <foreign xml:lang="el">ϕυσικῶς</foreign><note target="fn7" type="footnote"/> loquendo, sicut potus iste crassus est, ita crassos gignit spiritus, praesertim si cibi accedant pinguiores, quales sunt pene Saxonici omnes.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Accedit et ipsius hominis crassitudo, quem aiunt esse bene obesum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Proinde quid mirum, si, qualis ipse sit et qualibus gaudeat, tales etiam foetus procreet?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed redeo ad vos; nam quemadmodum <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> petitio exemplum fuit singulare superbiae atque libidinis, ita vestra Responsio bonitatis erit ac moderationis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Et debent profecto pii omnes gratias agere deo, quod ita spiritu filii sui temperaverit animorum vestrorum motus, quemadmodum omnes videmus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Est namque supra hominis vires tam temperate ferre obtrectationes adeo atroces, ut non obtrectando respondeas.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed multi, crede mihi, qui prius <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> subscripsere, hac eius protervitate offensi et vestra modestia oblectati ab eo ad vos desciscent.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Itaque non dolere propterea debemus, quod ita saevierit saeviatque in nos, sed, quemadmodum Christus praeceptor noster nos docuit, gaudere potius et exultare.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nam praeterquam quod merces nostra in coelo magna erit<note target="fn8" type="footnote"/>, luculento etiam ecclesiae nostrae bono cedet, cui ingentem afferet accensionem.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Illud dolendum ingemiscendumque<pb type="edition" next="251"/> est, quod, quum et nos et ille Christum dominum profiteamur, in unico verbulo<note target="fn9" type="footnote"/> non possimus convenire eoque tali, in quo salutis cardo<note target="fn10" type="footnote"/> non vertitur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Iugibus igitur precibus<note target="fn11" type="footnote"/> solicitandus dominus fuerit, ut obstinata adversariorum corda frangat et superbos tumidosque eorum spiritus reprimat et humiliet.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nec enim videtur alius esse huius discordiae author quam spiritus elatus et pertinax<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ego cum ecclesia vestra, quam credo esse non vile Christi membrum,<note target="fn13" type="footnote"/> et vivam, quoad domino placuerit, et moriar; vos modo me fratrem agnoscite.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Male me habet, quod nostri aut non una vobiscum aut separatim pro sanctissimo viro d. <persName ref="p160" cert="high">Oecolampadio</persName> contra conviciatorem istum<note target="fn14" type="footnote"/> steterint; nam postulabat hoc, ni iudicio fallar, et charitas et fides.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Communicavit mecum Gallus quidam<note target="fn15" type="footnote"/>, bonus amicus, <foreign xml:lang="el">ἀνωνύμου</foreign><note target="fn16" type="footnote"/> fratris cuiuspiam<note target="fn17" type="footnote"/> epistolam ad <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName>, Gallice quidem scriptam, sed in nostrum sermonem versam, in qua cum <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> expostulat <foreign xml:lang="el">παρρησιαστικῶς</foreign><note target="fn18" type="footnote"/> de edito isto famoso libello; eam licet descripserim, certis tamen de causis paucis adhuc ostendi.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quodsi nihil tale ad vos allatum est hactenus, fac, sciam; mittam ad te quam primum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nam puto vos inde delectationem aliquam capturos.<pb type="scan" next="327v"/></s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo et me ama.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ex nostro musaeo, ad 4. idus apriles anno dominicae incarnationis 1545.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Meis verbis d. Megandrum, Bibliandrum, <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName>, <persName ref="p188" cert="high">Erasmum</persName><note target="fn19" type="footnote"/>, Gvaltherum et reliquos fratres plurimum salvere iubeas, precor, una cum tota familia tua.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Io. <persName ref="p108" cert="high">Hospinianus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vigilantissimo Tigurinae ecclesiae archiepiscopo d. Henrico Bullingero, domino et fratri suo imprimis observandissimo.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
