<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12181">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12181</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non est vero, quur multis tecum, mi Bullingere, contendam, uter alteri munificentia pariter et qualibet amiciciae officiositate praestet, quum res ipsa luce clarius doceat, quam tu hic me innumeris nominibus superes, tametsi, ubi animus alterius erga alterum ęstimandus venerit, meus tuo in nullo prorsum sit, mihi crede, cessurus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Unum igitur hoc praecipue in votis habeo, ut hunc, qualis sit, re ipsa testari per commodam aliquam occasionem liceat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Literas accepi ante dies aliquot, quibus certior redditus sum omnes tuos libellos<note target="fn1" type="footnote"/> iis redditos ess[e]<note target="fnb" type="footnote"/>, quibus sunt inscripti<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Georgius Lętus<note target="fn3" type="footnote"/>, <placeName ref="l70" cert="high">Augustanus</placeName> archigrammateus, summi beneficii loco ducit, quod libello<note target="fn4" type="footnote"/> et literis<note target="fn5" type="footnote"/> se dignatu[s] sis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Musculus ad suos nuper rediit<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Valde dolet, quod Werdenses<note target="fn7" type="footnote"/> supra tam solidum fundamentum Christum stipulas et foenum<note target="fn8" type="footnote"/> frigidissimarum cerimoniarum,<pb type="edition" next="257"/> quales Norici in usu habent, ędificatas cupiunt<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dominus illorum et nostri misereatur, ut explosis nugacissimis istis nugis ipsissimam veritatem et avide amplectamur et mordicus teneamu[s].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">De Isnensi doctore<note target="fn10" type="footnote"/> quę ad te delata sunt, tam vana esse scito, quam non est vanus Christus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Est vir ille natura placido et modestissimo ingenio, ut <placeName ref="l1205" cert="high">Wittenbergensem</placeName><note target="fn11" type="footnote"/> esse credere haudquaquam possis: ita abhorret ab illa vulgo <placeName ref="l1205" cert="high">Wittenbergensium</placeName> calumn[ian]di et maledicendi libidine.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vera scribo, mi venerande frater, et quę ex optimorum, qui illic sunt, senatorum et civium literis<note target="fn12" type="footnote"/> rescivi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Et venit huc ad me Isnensis tribunus<note target="fn13" type="footnote"/>, valde bonus vir, postridie quam epistolam tuam<note target="fn14" type="footnote"/> accepissem; cui quum legissem, quo[d] scripseras, molestissime ferebat ardelionum istorum intemperie[m], qui mentiendi libidine acti quodlibet expuunt in quoslibet.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">„Er werdens“, sagte er, „bei keinem Bidermann in Eisene finden, das er ein einiges Mal weder Zwinglin noch Zürich oder Sakramentierer, oder was dem gleich sein möchte, auf der Kanzel mit einem einigen<note target="fn15" type="footnote"/> Wort genannt habe.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Da will ich Euch“, Inquit, „mein Kopf angesetzt haben; denn ich versumme<note target="fn16" type="footnote"/> kein Predigen.“</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Praeterea talis vir est hic<note target="fnc" type="footnote"/> senator, ut haudquaquam ferret, si ve[l] te vel me ille quantumcunque leviter calumniaretur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Et tamen apud me quoque non semel neque ab uno solum delatus est<note target="fn17" type="footnote"/> hoc nomine, quod novum papismum parturiat et nostram<note target="fnd" type="footnote"/> condem[net].</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ego vero superiore anno coram agens cum viro syncerum<pb type="edition" next="258"/> et pacis studiosissimum inveni<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Diaconum<note target="fn19" type="footnote"/> habet, qui zelo quidem dei, sed valde imprudenti fertur; atque is, ni fallor, bonum vir[um] hunc in modum apud multos traducit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sed quando ob aliam causam propediem sum Isnam profecturus,<note target="fn20" type="footnote"/> curabo, quam possum d[iligentia],<pb type="scan" next="125"/> ut animo suo diaconus imperet nec bonum virum id genus odiosis rationibus gravet.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Reversus autem, ut omnia habeant, diligenter ad te scripsero.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tu dominum precare, ut, quod pie conabor, feliciter efficiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Pro iis, quę de Friessio vestro<note target="fn21" type="footnote"/> scripsisti, consobrinus Zviccius<note target="fn22" type="footnote"/> magnas tibi gratias agit teque plus plurimo salvere in domino iubet, id quod etiam Buttlerus, Anglus noster,<note target="fn23" type="footnote"/> accurate facit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Mezlerus<note target="fn24" type="footnote"/> in suis ad patrem<note target="fn25" type="footnote"/> datis literis<note target="fn26" type="footnote"/> vestram erga se humanitatem et animum propensissimum supra modum depredicat, ut hac etiam caussa multum nos vobis devinxeritis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Adulescens est non malus, sed cui opus tamen sit disciplina; qua vide, obsecro, ne careat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Facile enim istiusmodi ingenia sibi permissa insolescun[t]<note target="fne" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quod <placeName ref="l97" cert="high">Basilienses</placeName> optimum virum <persName ref="p37" cert="high">Ioannem</persName> <persName ref="p74" cert="high">Gast</persName><note target="fnf" type="footnote"/> missum fecerunt<note target="fn27" type="footnote"/>, valde mira[mur], quamquam mihi ne de facie quidem notus est.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tamen audio virum pium esse ac non vulgariter doctum, ut vicem ipsius vehemente[r] doleam.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Prospiciet illi dominus (nihil dubito) de digniore se ministerio; ubi ipse<note target="fn28" type="footnote"/> quoque lubenter et bona fide advigilavero, sicunde forte conditio aliqua, qua domino servire possit, affulgeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Scire cupis, quid de vestra responsione<note target="fn29" type="footnote"/> ad M[artini] L[utheri] calumnias et convicia<note target="fn30" type="footnote"/> iudicem,<note target="fn31" type="footnote"/> quasi vero aliquid, quale sit meum hic iudicium, referat.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Scis, mi frater, quam candide de vobis semper et senserim et fuerim loquutus quamque vehementer studium illud vestrum iuvandi christianam rempublicam probarim et ita, ut propterea a multis, quod addictior vobis<pb type="edition" next="259"/> videar, schwermerus et sacramentarius audiam<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Dominus dona sua in vobis et conservet et quotidie augeat, ut vestro ministerio pomeria regni sui amplissime proferantur<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quem, ut pro nobis quoque sedulo et ardenter interpelletis, quam possumus, flagitamus; quibus in istis rerum turbis praesentissimis planeque sobriis consiliis opus erit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Salveat tota tua domus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Salutem plurimam tibi dicunt germanus frater meus<note target="fn34" type="footnote"/> et conso[bri]nus Zviccius.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Commenda nos fratribus administris tuis in dom[ino].</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">In quo bene vale, mi longe charissime et optime Bullingere.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">13. aprilis 154[5].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tuus ab animo Am.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Bl.<pb type="scan" next="126r"/></s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Schwager Heinrich von <persName ref="p223" cert="high">Ulm</persName> ist auf gestern morgens bei mir gewesen mit Anzögung, was er mit euch und ihr mit ihm gerettet habt.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Hat mir zum Höchsten gerühmt, dass er alles gar gehabt<note target="fn35" type="footnote"/> und verschwiegen seien; denn er nie mit der Sprache (wie man sagt) heraus haben wollen, bis er das rechte Wortzeichen gesehen habe.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Ich hätte wohl mögen leiden, er hätte mit etlichen vertraulich vom Handel<note target="fn36" type="footnote"/> gerettet, dieweil ihr euch der Sache nicht haben wieder beladen wollen, daran ihr dann nicht Unrecht getan.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Dann dieweil mein Vetter<note target="fn37" type="footnote"/> vormals hat leiden mögen, dass Ihr mit etlichen Vertrauten von der Sache redet, halt ich, dies sollt auch nicht wieder ihn gewesen sein, so es durch meinen Schwager geschehen wäre.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Aber er ist so sorgfältig, auch behutsam und redlich, das er nicht weiter handeln wollen, dann ich im zugelassen; darin er dann auch billig zu loben.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Ich gedenke, er möchte in kurzem aus andern Ursachen wiederum zu euch.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Alles dann wurde er sich wieder hierin Wissen zu halten.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Ich halts wahrlich für ein Grosses, das diese Sache auf eine Eidgenossenschaft wartete und sie sicher waren, dass diese Kunst wider sie nicht gebraucht wurde.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Der Herr schicks mit Gnaden nach dem allerbesten, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Proximo Saturni die<note target="fn38" type="footnote"/> Isnam proficiscar<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]<note target="fng" type="footnote"/></note>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. <persName ref="p223" cert="high">Heinricho</persName> Bullingero, domino et fratri suo cumprimis observando longeque charissimo.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
