<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12199">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12199</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Insperanti mihi plane sub prandium tuae literae<note target="fn1" type="footnote"/>, gratę mirum in modum, munusque gratius adhuc, quod a te, viro doctissimo ac gratissimo amico - profectum et ab optimo imperatore<note target="fn2" type="footnote"/> (quorum exiguus numerus est ac fuit)<pb type="edition" next="301"/> cusum sit -, traditum fuit<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ego vero, indignus tali munusculo ac amico, quid pro his tibi<note target="fna" type="footnote"/> rependam, ignoro.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">In praesentiarum sane nihil habeo, nisi ut tibi immortales agam gratias, vir humanissime ac doctissime, quod me, amicum imparem tibi, non solum in numerum intimorum amicorum receperis, sed etiam hoc tuo munusculo praeciosiore multo auro tuum amorem in me declarare non dedignatus sis, rogemque deum optimum maximum, patrem nostrum coelestem, ut hunc amorem, quem ille in nobis incoepit, perficere velit<note target="fn4" type="footnote"/> ad laudem gloriae gratia suae, et si quid in hac vita compleri non possit, addat in futura vita, quae vera vita dicenda est,<note target="fn5" type="footnote"/> ubi abolebitur imperfectum et omnia fient perfectissima<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Postremo hoc tibi promitto me hoc nummisma, quoad possum, imo quoad vixero (si deus volet), tuo nomine conservaturum in perpetuum amicitiae signum et studebo semper, si non beneficiis, saltem amore simplici ac ferventi nostrae amicitiae satisfacere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Maius, ut tibi, viro praestantissimo, promittam, nihil est et te nihil praeterea cupere scio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">His igitur paucis valebis, et me sanum ac incolumem esse etiamnum<note target="fn7" type="footnote"/> scias velim.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Prout omnia succedunt, optimus pater meus <persName ref="p165" cert="high">Pellicanus</persName> narrare poterit,<note target="fn8" type="footnote"/> ut non opus sit mihi et tibi scripsione prolixa molestum esse.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tu saltem roges dominum, ut non sine fructu ad vos redeam viribus corporis et animi firmior, quemadmodum mihi precaris<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Verum hoc non mei solum causa cupio, sed et aliorum, quibus et hic et alibi prodesse possem; nam inprimis nobis, qui Christo lucrificare cupiamus aliquos ex hoc mundo pravo et perverso<note target="fn10" type="footnote"/>, efficacia ac robore spiritus opus esse sentio.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Video etenim fortissime regno Christi a diabolo ac suis, in quibus aliquid adhuc potest, resisti.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quare rogandus dominus, ut, si maiestatem suam per potentiam suam declarare mundo non velit, per infirmitatem modo nostram<note target="fn11" type="footnote"/> (qui sumus opus suum, conditi ab eo ad bona opera,<note target="fn12" type="footnote"/> et ut fructum copiosum afferamus<note target="fn13" type="footnote"/>) ostendat.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Amen.<pb type="edition" next="302"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus te cum tota familia servet incolumen ad gloriam nominis sui uxoremque tuam honestissimam pristinae sanitati restituat<note target="fn14" type="footnote"/>, ut liberos suos in timore domini educet.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Illam, oro, meo nomine salutes necnon et Bibliandrum ac Gvalterum reliquosque praeceptores meos semper observandos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Badenae, ex termis <placeName ref="l121" cert="high">Helvetiorum</placeName>, 7. maii anno 1545.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Gerardus zum Camph tuus, quantus quantus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ignosce, si quid erratum est, termis ac festinationi.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo pientissimoque viro d. <persName ref="p1140" cert="high">Heinrycho</persName> Bullingero, pastori ecclesiae Tigurinae fidelissimo ac summo suo in domino amico ac fratri longe charissimo semperque observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
