<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12198">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12198</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Sacrosanctę congregationi servorum dei, episcopis, doctoribus et evangelistis ecclesiarum agri Tigurini, pacem et constantiam per Christum servatorem nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Haud dubito, viri et fratres optimi, me animos vestros maxime perturbasse,<note target="fn2" type="footnote"/> tentationibus multis victus et oppressus notam non mihi solum, sed etiam amplissimo ordini vestro non levem inussisse, et tam vestras quam etiam meam ecclesias offendisse et pene communem luem omnium fuisse, dextera dei et iuditio gravi mulctatus, poenas luisse et peccati mei grave onus sustinuisse, ut e somno impietatis excitarer et peccatum agnoscerem et poenitentiam agerem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hęc omnia contigisse certo certius scio et agnosco.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Venit in mentem, destinavi mecum candori vestro meas offerre literas, ut loco mei vobiscum verba faciant et pro reo hero deprecarentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Peccavi, fratres, male egi, poenitet.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Condonate misero delictum, quod in vos omnes commisi, non immemores verborum domini, quibus hortatur ad condonationem,<note target="fn3" type="footnote"/> ut faciles, ut exorabiles simus in eos, qui ad meliorem mentem ducti ex animo resipuerunt et veniam exorant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nam multis deprehendi certissimis signis et argumentis dominum mihi reconciliatum et delictum sua magna misericordia expunxisse, e quibus illud non infimum est, quod in me sentio maiorem vim et potentiam divini spiritus quam antea<pb type="edition" next="299"/> unquam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Plus equidem laboris brevi tempore in divinis negotiis pertuli non sine, ut<note target="fna" type="footnote"/> spero, magno fructu quam prius longiore.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Attamen hęc scribo, ut vos certiores faciam de numinis erga me clementia et amore, quo me miserum amplectitur, et animos vestros ad ignoscentiam filii perditi,<note target="fn4" type="footnote"/> quondam commilitonis vestri, etiam hodie vestri studiosissimi, inclinem et emolliam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nihil equidem mundus habet, quod magis desiderem quam vestram erga me ignoscentiam et pristinam benevolentiam renovari, erigi et recupari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Per misericordiam igitur dei vos obsecro omnes, viscera miserationum, exaudite miserum et flebilem, condonate, suscipite, reconciliamini mihi, memores humanę debilitatis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quid facilius quam cadere?</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Flectite iudicii severitatem in benignam condonationem, ne sitis, obsecro, tetrici, sed faciles, humani et ad remittendam noxam benigni, ut miser ego audiam gaudium et lętitiam: Synodum sanctam mecum in gratiam rediisse et reconciliatam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">O vocem optatissimam!</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">O beatam horam et faustissimum diem, nuncius fęlix, literę multis osculis dignę narrantes: „Gratiam invenisti, reconciliatus es, res tuę in portum ductę, mitius actum est tecum!“</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hoc nunc, viri optimi, ardentissimis votis et precibus opto: Suscipite, quem dominus servavit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dimittite, cui dominus dimisit<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Date pacem,<note target="fn6" type="footnote"/> cui dominus auxilio fuit, ut posset hoc longe tristissimum sathanę bellum disiicere et eius insidias declinare<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Facietis profecto opus coram domino professioni vestrę dignum<note target="fn8" type="footnote"/> et mihi gratissimum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Et si quid in posterum habeo, quod vobis praestare possum, curabo sedulo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Deus autem omnis spei et consolationis<note target="fn9" type="footnote"/> impleat pectora vestra spiritu suo sancto et custodiat vos,<note target="fn10" type="footnote"/> ne ruatis in tentationem, sed liberet vos a malo<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Adsit vobis semper spiritus Christi.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Estote mei memores et dimittite, ut etiam vobis dimittentur<note target="fn12" type="footnote"/> errata per misericordiam dei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Laurentius Agricola.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">In den „Akta Synode, gehalten auf Zinstag, was der 5. Tag im Main, Anna domini 1545“(<placeName ref="l1889" cert="high">Zürich</placeName> sta e III 1, 311-316) schreibt Bullinger (f. 315f): Laurentius Meyer, etwa<note target="fn13" type="footnote"/> Pfarrer zu stammen<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Der hat sich der Verleumdung des Abtreibens der Frucht vor unserm Herren purgiert<note target="fn15" type="footnote"/>, dass sie wohl zu Frieden sind und im Brief und Siegel gegeben<note target="fn16" type="footnote"/> haben.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">So hatte er seines Ehebruchs bis Thann in dem <placeName ref="l1889" cert="high">Wellenberg</placeName><note target="fn17" type="footnote"/> nach der<pb type="edition" next="300"/> Satzung.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Er hat auch gute Kundschaft<note target="fn18" type="footnote"/> und Vorgeschrift<note target="fn19" type="footnote"/><pb type="scan" next="316"/> aus Bayern von den Reden Herzogs Ott hinreichen, von Predigern und Amtleuten, das er sich wohl gehalten und viel Nutzes geschaffet habe;<note target="fn20" type="footnote"/> darum sie<note target="fn21" type="footnote"/> an unsere Herren<note target="fn22" type="footnote"/> geschrieben und sein noch weiter begehrt haben, welches ihnen auf ein Jahr oder mehr gutwillig vergünstiget ist, etc.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">So<note target="fn23" type="footnote"/> er aber auch herzlich begehrt, dem Synode versöhnet zu werden, hat ihn ein allgemeiner Synodus alles ein räuer<note target="fn24" type="footnote"/> und christenlichen Bruder wiederum aufgenommen und begnadet.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
