<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization122">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #122</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ein grösster Eil.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euer Briefle empfangen von dem frommen Pfarrer zu Rineck des Buchs halber samt dem Schreiben an den Sör zu Ulm; dem will ich diesen Tag bei erster Botschaft seinen Brief mit dem Buch überschicken, ihm selbst auch dabei schreiben mit Anzögung der Ursachen, warum es hier nicht kann gedruckt werden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir haben keinen Trucker mehr; unser Trucker ist in die Schule gekommen, hat die Trockerei verkauft.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das Buch wäre wohl wert, dass es gedruckt wurde, wäre auch jetzt in tempore.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hat gemeint, der Fries bei euch solls gern gedruckt haben; es wäre doch meines Achtens eine sehr köfige wahr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So hab ich Euern andern Brief auch empfangen; will Euch das ganze Epos zu schicken, sobald es mir zu lesen wird.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es ist noch nicht publiciert; man exploriert vornen zu Animos hominum; Hoff, der liebe Gott wirds alles einen andern Weg schicken, dann etliche vor ihnen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das ihr meint, man habe übel tun, dass man sich eingelassen, wisst ihr wohl, dass man es mit gar keinem Glimpf noch Fugen umgehen hat könne; denn wie wollten oder sollten wir im getan haben?</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er weisst, wie es allenthalb mit uns gestanden ist und noch.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Des Einlassens haben wir gar kein Unglimpf.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der Herr verlieh, dass wir uns Nina in einigem Annehmen an Gott vergreifen!</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da helft uns herzlich mit allen Treuen zu Gott schreien.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der von Bern Handlung lass der Herr glücken, damit Fred und Einigkeit der Kirchen Christi erhalten werde!</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ist das mit dem Krieg wahr, so ist die Sache aber wunderbarlich prakticiert und dahin gerichtet, damit Ille Alius des Rüwiger in seinem Fürnehmen fortfahren und seine Sachen behaupten möge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Den Claudium habe ich nicht mehr gesehen, weiss nicht, wie seine Sachen stand oder wo er ist; seine Frau liegt zu Winterthur im Kindbett.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der Herr erbarme sich Ihrer Bader!</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich habe ihm letztlich jetzt im Hinziehen 5 Gulden gegeben, das er möchte sein Ding ledig machen zu Winterthur etc. weiss nicht, ob ers Ton hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Datum in Eil 15. Maiii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">A[mbrosius] B[larer].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Gar nichts Neues haben wir, nicht ein Wort; es ist in der Stilmesse.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sed quidnam adferunt vestra comitia.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero suo.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">T[iguri].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
