<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12203">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12203</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Friede von Gott durch Christum, unseren Heilande, mit Erbietung meiner gutwilligen Dienste, scheint Euch, lieber Herr und Bruder des Evangelio Jesu Christi, zuvor an.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe vornher Euer Schreiben - mit im Biehlinge <persName ref="p138" cert="high">Martin</persName> Luthers<note target="fn1" type="footnote"/>- Antwort<note target="fn2" type="footnote"/> auf sein unchristliches Biehlingen<note target="fn3" type="footnote"/> wohl einpfangen; dass ich mich gegen Gott dem Herren, der Euch soleich Gnade und Herz geben, nachmals Euer Arbeit Gedanke.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann da ist einem jedem Gläbigen<note target="fn4" type="footnote"/>, der nicht weiters dann die Wahrheit Jesu Christi sucht, genug geschehen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dann in Soma das Sacrament Jesu Christi muss geistlich in Kraft des Glauben, der von oben herab kommt, eingepfangen werden, welche das sakramentliche Brot nicht geben oder dazu helfen kann, anderst dann das<note target="fn5" type="footnote"/> der eingesetzte Brauch vom Herren des Nachtmales<note target="fn6" type="footnote"/> ist, sein Tod zu verkündigen, bis er kommt<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wie die von Iberlingen<note target="fn8" type="footnote"/> der Blarerin<note target="fn9" type="footnote"/> ihre Leibtung<note target="fn10" type="footnote"/> Geld aufhalten<note target="fn11" type="footnote"/>, habe ich vernommen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und ist mir recht zu meinen<note target="fn12" type="footnote"/> bei den ehrbaren Städten<note target="fn13" type="footnote"/> auch davon gehört; nun<note target="fn14" type="footnote"/> handeln Sies unbillig.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es gebeirrt sich nichts, epistisch zu sein und andren das ihr<note target="fn15" type="footnote"/> aufhalten, wenn gleich ein Ding<note target="fn16" type="footnote"/> oder Einheit<pb type="edition" next="313"/> wäre.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sie hat sich vom Lasten Ton<note target="fn17" type="footnote"/>, ehelich<note target="fn18" type="footnote"/> verheiratet, an Evangelien ergeben, daran ganz christlich gehandelt, obschon die von Iberlingen - die Schier bei allen Reichsstaaten allein Iberblieben Evangelio anzunahmen<note target="fn19" type="footnote"/>- einen andren, papstischen Klappen haben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Was geht das an, das sei die ärbere<note target="fn20" type="footnote"/> Frau darum<note target="fn21" type="footnote"/> nichts zahlen wollten und sie sich mit andren vergleichen?</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Haben nun<note target="fna" type="footnote"/> dest minder Fug<note target="fn22" type="footnote"/>, sich solches zu weigeren<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Mein Rat: die ärbere Frau las eine Sublicacion Stellen an alle Reichsstadt, so jetzt zu Worms<note target="fn24" type="footnote"/> sein<note target="fn25" type="footnote"/>, mit Erzählung der Geschichte, begehren<note target="fn26" type="footnote"/>, ihr eine Vierschrift<note target="fn27" type="footnote"/> an die von Iberlingen zu geben, damit sie bezahlt werde und nicht getrunken<note target="fn28" type="footnote"/>, solches Leibding Geld zu verkaufen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dass derselbe<note target="fn29" type="footnote"/> nachmals suche, es durch einen unbequemlichen Weg einzubringen, dadurch die andren steht auch Nachteil gewahrten<note target="fn30" type="footnote"/> Miesten, haben sie Ursache, das Bass<note target="fn31" type="footnote"/> anzuhalten<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So will ich gegen Worms schreiben, dass meiner Herren Gesandten<note target="fn33" type="footnote"/> dazu um vieler Billigkeit nach sollen helfen beförderen<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich habe dem Herren Ambrosi Blarer<note target="fn35" type="footnote"/>32 Artikel zugesandt<note target="fn36" type="footnote"/>(so zu lesen beschlossen von Papst Theologen<note target="fnc" type="footnote"/>; die man fast<note target="fn37" type="footnote"/> glauben<note target="fn38" type="footnote"/> und halten soll; solche, die kayserliche Majestät auch mandiert<note target="fn39" type="footnote"/>- das anderste nicht ist, dann das elende Papstum wiederum in sein Irrtum und wird eingesetzt, Evangelio Jesu Christi hinter dir<note target="fn40" type="footnote"/> niedert gedruckt<note target="fnd" type="footnote"/><note target="fn41" type="footnote"/>)<note target="fne" type="footnote"/> mit Piet, das er euch die Fort<note target="fn42" type="footnote"/> zuschicke.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hoff, habst dann,<note target="fn43" type="footnote"/> zu Gott hoffen, er werde ihr Anschlag brechen<note target="fn44" type="footnote"/>,<pb type="edition" next="314"/> sich unser Erbarmen und sein heiliges Ewangelio - Gott gebe, was sie dawider ratschlagen<note target="fn45" type="footnote"/>- bei uns Elenden bleiben lassen, da wir aus Gnade an ihn glauben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="153v"/>Damit befiele ich Euch in die Gnade<note target="fn46" type="footnote"/> unsere lieben Herren Jesu Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Datum 10. Tag Maio in <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> des 1545. Jahr.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Hahns Welser.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf 153a,v.:]</note>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen, hochgelehrten Herren Heinrich Bullinger, Forster<note target="fn47" type="footnote"/> im Wort Jesu Christi zu Zürich<note target="fnf" type="footnote"/>.<note target="fn48" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
