<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12202">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12202</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Unser ganz freundlich, willig Dienst, samt was wir Liebes und Gottes vermögen, zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Hoch und wohlgelehrte, ehrwürdig, ehrsam, weiss, besonders geliebte Herren und Freunde, euere tröstliche Missive an uns zwölften vergangene Martije ausgangen<note target="fn2" type="footnote"/>, samt dem getrückten Büchlein<note target="fn3" type="footnote"/>, haben wir verlangest<note target="fn4" type="footnote"/> empfangen, aber bisher von wegen unserer grossen Geschäften nicht mögen lassen verlässen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Deshalb wir euch zum aller ersten und fleissigsten Wellen gebeten haben, ihr diesen langen Aufzug<note target="fn5" type="footnote"/> nicht der Meinung, alles ob wir beide - die Missive und Büchlein - verachten, aufnehmen, besonders (wie abgemeldet) viele unsere Geschäften zuschreiben und zumessen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Demnach fügen wir euch ganz getreuer Meinung antworts weiss zu wissen, dass wir dasselbige euer Schreiben zu höchstem Dank und mit grossem Wohlgefallen empfangen und verstanden<pb type="scan" next="373v"/> haben, mit herzlicher Erbittung, wo wir euch Liebe, Freundschaft und wohlgefällig Dienst können und mögend beweisen, dass ihr uns jeder Zeit williger dann willig werden finden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und alles ihr uns trunkenlich<note target="fn6" type="footnote"/><pb type="edition" next="311"/> vermahnend, bei der Wahrheit, durch unsere Disputation<note target="fn7" type="footnote"/> erhalten, unbewegt zu belieben,<note target="fn8" type="footnote"/> sollend ihr und sonst mänglich<note target="fn9" type="footnote"/> des versicherten Sinnes, das wir unverrückten<note target="fn10" type="footnote"/> und stetens vernähmens und willens sind, wie wir uns das hievor oftmalen entslassen (dawill noch niemands dieselbige Disputation mit biblischer Schrift widerfochten, umgestossen noch niedergelegten), bei derselbigen und unser daraus geflossener Reformation mit Hilfe und Gnade Gottes zu bleiben und verharren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Datum Sonntag, 10. may 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Schultheiss, Rät und Bürger der Stadt</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l121" cert="high">Bernin</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 374v.:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Denn Hoch und Wohlgelehrten, Ersamen, weisen Predigern, Lesern und gemeinen Dienern der Kirchen Zürich, unsern insonders geliebten Herren und Freunden.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
