<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12206">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12206</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">. S. mein willig Dienst samt dem, so ich vermochte, zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger, lieber Herr und Freund und Bruder; Euer Schreiben, mir jüngst getan, habe ich verstanden und habe nicht Zweifel, die Sache solle dermassen mit guter Form gehandelt und vollzogen werden, dass es Euch gefällig sein solle, und ob etwas auf das Schreiben gehn würde, will ich Alles verrichten und nicht bergen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das Thurgeus halben und was zu Beschreibung unsers Klosters gehören wird, bin ich noch nicht fertig, habe auch nicht fertig mögen werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Welt, das ihr sächt oder ja eigentlich wüsst, was meine Geschäfte waren.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich wünsche mich oft, Gott weist es, ein Monat oder zwei in einen Wald und bin jetzmal willens, ein Urlaub aus dem Rat zu nehmen, damit ich dies einige Sachen zu vollziehen Platz und Kömmlichkeit haben möge.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Haben aber die Arbeit etwas weitläufiger vorgenommen, dann Herr Hans Stumpf gedenken möge, und dass der ganzen Historie zu gut.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann dieweil der Angang der Klöster und Stiftungen, auch des wiederbrachten Glaubens zu den Zeiten und Jahren geschehen, alles die alten Deutschen, fränkischen Fürsten in aller unser Landschaft der Eidgenossenschaft und des Landes zu Schwaben und Bayern regiert, und von ihnen der Stiftung halb mehr teils erlangen, und aber wenig Leut einich wissen tragen, wie es der selben Jahren gestanden und was in denen sich verloffen, so hat mich von Nöten sein bedünkt, einen Auszug oder Epitome der Regierung der alten deutschen Fürsten der Franken, von dem erst getauften König Ludwigen her bis auf den letzten Ludwigen, König Arnulphen Sonne (mit welchem der Stamm der Recht alten fränkischen Königen abgegangen und Erlöschen ist), zu verfassen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Diese Arbeit ist nun überhin (Gott Lob) und glaube nicht, dass ihr es bei einigem Deutschen so kurz, ordentlich und lauter (mit allerlei nicht gemeiner Sachen Verzeichnungen) gelesen habt (weil mich aber damit nicht berühmt haben; das Werk soll mich loben oder schëlten), aus guten alten, nicht allein gedruckten, sondern auch geschriebenen Chroniken quozogen und mit alter Briefen Urkunde (darin gemischelt) besteht.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wird dennoch auf ein Buch Papier laufen oder etwas mehr.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Befliess mich auch mithinzu allenthalben, damit ich dem gemeinen Leser einbilde zu ermessen, was von alters her braucht und was (besonders der Geistlichen halber) neu angenommen sei, und lass mir die Päpste gar treulich befohlen sein, und alles mit solcher Massung, dass mich niemands wird einiges Hasses oder Aufsatzes beziehen mögen (denn ich das Gesetz der Historie wohl weiss), besonders allein die Wahrheit an den Tag zu tun eiferig etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Parturiunt fortasse montes, nascetur ridiculus mus.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich will aber das Urthel Euer Würde und Heer hansen, (dem ich zu dienen mich erboten) gern und willig heimgesetzt haben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Nachgäns folgt der Titel von der Mynherei, wie die entstanden und was ihr Grund und Urheben gewesen; von den ersten, Mitteln und letzten München etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der nachgehende Titel ist von dem Stand der Stiften ungelösteren deutscher Nation zu Zeiten der altfränkischen Regierung, von welcher sie guts teils angefangen und aufgebracht sind.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dieser Titel wird dem jetzigen Geschwürm der Pfaffen und München weh tun; werden aber die Wahrheit bekennen müssen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der vierte Titel von Angang des Klosters zu S. Gallen, von welchem ich gar glaubhaftig, unlaugembar gut Materien habe, die dermassen von der Möncherei selbst innenhervor tun werden etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Er werden das aber sehen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Darnach aber folgt der Katalogus abatum, der mir die grösste Arbeit gibt.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Und ist sich wohl zu beflissen, damit es alles lauter und wahrhaft und unverdächtlich gestellt werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Das will ich, mit Gott, meisterlich auf die Bahn bringen.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Utar rhetoricis insinuationibus et laudibus obliquis, quas si quis excutiat, plus aloës quam mellis sit gustaturus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Denique ex abbatum probatiorum studiis abbatum impiorum artes et conatus profligabo.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Excussi enim et perquisivi, exsulante nuper Kiliano, non modo bibliothecam nostri monasterii, sed chartas insuper veteres tum repertas, praeterea libros rationarios et illum imprimis, qui exempla diplomatum recentiorum et acta comitialia multorum annorum habet etc., <foreign xml:lang="de">Und wie Toggenburg erkauft und zahlt und anders an das Götzhaus </foreign> (ita vocant) <foreign xml:lang="de"> kommen etc.</foreign></s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">E quibus omnibus multa variaque non iucunda modo lectu, sed frugifera etiam, quae quanta potuero brevitate deliniabo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Conflabo mihi forte aliquid odii; sed veritatis ergo ferendum odium est.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Unser statt herkommen will ich wahrhaft dartun und was man nach ledig geworden und zuletzt gar frei, <foreign xml:lang="la">pauculis exceptis, quae ingenue proferam.</foreign></s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tum et iura, quae urbs nostra intra consepta monasterii habet <foreign xml:lang="de">(Darum man auch mit Brief und Seilen bewahrt ist),</foreign> adnectam.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Man weist nicht, dass wir dem Kloster so gar wenig zu leisten pflichtigen und meine Herren darin so gut Gerechtigkeit haben.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Dominus consul Habius nonnulla, cum nuper iudicem, dein arbitrum etiam honorarium ageret, rescivit Ibi candidissime agam; nihil enim stultius, nihil odiosius est iactabunda et falso sibi vendicante arrogatione.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Patriam commendare licet, sed patrona veritate, quam equidem religiose colam.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Verum haec tibi et Stumphio dicta sint.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Wo ihr mir der Wille lassen wollt, will ich alles auf künftigen Augsten mit meiner Hand geschrieben bei einandergehen haben; wo aber nicht, so will ich mich der einigen Stadt unternehmen, welcher Contrafectur schon gemacht ist; und hat mir Hans Weidenhuber, mein Schwager, angezeigt, er wolle samt dem Maler auf Pfingsten abhin kommen und dem Meister Stoffeln übergeben.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Er werden ein hübschen Maler sehen; ist Sattler,</foreign> sed admirandi et longe elegantioris ingenii, quam ore et fronte polliceatur.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Es könnte es der Apelles nicht eigentlicher gemacht haben dann er, dermassen das unsere rechten und künstlichen Maler sich der Arbeit nach ihm nicht haben ferner unterwinden wollen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Wird aber dennoch mein vorgenommen Arbeit ausmachen und bei mir stecken lassen; vielleicht wird es mit der Zeit auch an Tag kommen.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Omnia scribo idiotismo Tigurino, quo et Stumphius utitur, cuius labori plurimum tribuo; sed in meis plura multis locis, in nonnullis pauciora referentur.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Wo man mir Luft liess, wollte ich gewisslich vor Verenae alles bei einandern haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Hiemit Gott befohlen.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Communica has, oro, literas Stumphio et hortare, ut tarde festinet.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Ich will Euch das übrige, Euer Würde gelangen, in kurzem Zuschicken.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Acht, er werdet sein Gefallenes tragen.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, die Maii XIIII, anno MDXLV.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus, tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, tanquam fratri colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
