<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12204">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12204</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">C[aelius] S[ecundus] C[urio] s[alutem] p[lurimam] d[icit] per Christum Iesum.<pb type="edition" next="315"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum significasset mihi d. Nicolaus<note target="fn1" type="footnote"/> medicus, vir pius et nobis amicissimus, se Tigurum profecturum, nolui committere, frater amantissime michique observandissime, ut ad te hasce breveis<note target="fn2" type="footnote"/> literas darem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hoc autem eo etiam libentius feci, quod tu superioribus tuis ad me literis hiisque extremis<note target="fn3" type="footnote"/> rogasti me, ut ad te sępius scriberem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quare non nunc modo id ipsum facio, sed et in posterum neminem praetermittam - quem quidem ad vos venturum putem -, cui literas non dem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Et, ut de nostro statu te certiorem faciam, nihil opus esse video, cum habeatis d. Nicolaum hunc, qui ad d. Gesnerum se potissimum confert, a quo omnia, quae hic gerantur et fiant, accipere possitis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod reliquum est, gratias vobis agimus, quod superioribus literis<note target="fn4" type="footnote"/> tantum nostro iudicio consilioque<note target="fn5" type="footnote"/> tribuistis, ut librum, quo Luteri calumniis<note target="fn6" type="footnote"/> respondebatis, Germanice tantum vos esse exhibituros significaritis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Et, quamquam audio vos post mutasse sententiam et libellum illum non Germanice modo, sed etiam Latine aedidisse, non dubitamus tamen vos (qua estis prudentia) idoneis iustisque caussis adductos illud effecisse; non quod libellum ipsum<note target="fn7" type="footnote"/> viderim, sed quod audierim sic a vobis factum esse.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod cum sit, non iam dubitabo illud comprobare, quod a vobis factum renunciatur, tametsi vestre me litere in hac me poterunt sententia confirmare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">De Zvinglii, hominis plane divini, libris nescio, quid postea actum sit<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Equidem si de precio a te<note target="fna" type="footnote"/> certior factus fuero, mittam illud ad te quamprimum,<pb type="edition" next="316"/> ut ne diutius fructu caream eorum sanctę doctaeque lectionis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Noster iste d. Nicolaus comitem<note target="fn9" type="footnote"/> habet, qui (ut arbitror) ad nos statim revertetur; ei si quid dederis ad nos ferendum, se perlaturum pollicetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale per Christum Iesum, unicum servatorem, mi charissime simul et observandissime Bullingere, et uxorem<note target="fn10" type="footnote"/> tuam, foeminam charitatis et bonorum operum plenam,<note target="fn11" type="footnote"/> cum dulcissimis liberis<note target="fn12" type="footnote"/> saluta.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Salutabis quoque fratres reliquos omnes, mihi iucundissimos.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salutat vos uxor mea<note target="fn13" type="footnote"/>, beneficiorum memor,<note target="fn14" type="footnote"/> et liberi<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ora deum patrem per dominum Iesum Christum pro nobis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l609" cert="high">Lausanne</placeName>, die 12. maiii 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p667" cert="high">Caelius</persName> S. C., ex animo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 150a,r.:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">D. Henrico Bullingero, antistiti et evangelistae [Tigu]rinae<note target="fnb" type="footnote"/> ecclesiae vigi[lan]tissimo, fratri longe charissimo et observandissimo.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
