<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12212">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12212</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Unser freundlich gross, willig Dienst, und was wir ehren, liebes und gutes Vermögen, zuvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Hochberumpten, Wohlgelehrten, insondere liebe Herren und guten Freunde, wir haben von den Schülern und Verwalter der Schulen bei euch ein Schreiben empfangen, Beatum Steinecker<note target="fn4" type="footnote"/> gelangen,<note target="fn5" type="footnote"/> und darin verstanden, wie sich gemalter Steinecker so unflissig, voll und trag haltet in der Leere, auch über vielfältiger treuer Warnung und Ermahnung also liederlich und ungehorsam sich getragen und erzeigt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dass wir wahrlich nicht wenig Bedurren tragen, hätten wir uns das gänzlich nicht zu ihm versehen<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dann ein gut Anfang mag wenig oder nichts Nutzliches erwägen noch wirken, er werde dann<note target="fn7" type="footnote"/> mit einem fruchtbaren, lobsamen Ende vollendet.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wissen auch und mögen wohl erachten, was grossen Fleiss, Mühe und Arbeit ihr Sinnethalben getragen und das alles, so zu christenlicher Lehre dienstlich und erschiesslich<note target="fn8" type="footnote"/> gewesen, an euch<pb type="edition" next="337"/> nichts erwunden<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das wir auch zum höchsten Dank sagen mit Erbittung, sämliches<note target="fn10" type="footnote"/> unserm Vermögen nach um auch samt und besonders allzeit haben freundlich zu beschulden und in allem Gutem Williglichen zu erkennen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Demnach so ist unser freundlich Bitte an euch,<note target="fn11" type="footnote"/> ihr wollen allweg das Beste tun, und wo ihr auch gemaltem Steinecker notdürftig wehren zu gebrauchen, wo er etwas möchte versehen, es wäre in Stadt oder Land, damit und er sein liebes Nahrung gewinnen möchte, wollen wir euch denselben<note target="fnb" type="footnote"/> vor Menglichem<note target="fn12" type="footnote"/> gönnen und zukommen lassen; wo das nicht (dieweil ihr<note target="fnc" type="footnote"/> in Etzmal<note target="fn13" type="footnote"/> nicht wissen zugebrochen), so wollen uns denselben<note target="fnd" type="footnote"/> angängs<note target="fn14" type="footnote"/> heimschicken; als dann wollen wir sonst lugen<note target="fn15" type="footnote"/>, wo wir ihn versehen<note target="fn16" type="footnote"/> möchten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das wir auch also ganz freundlicher und guter Meinung nicht verhalten wollen; denn wo wir auch sonst Dienst, Ehren, Liebes und Gutes beweisen können, sind wir allzeit urbittig<note target="fn17" type="footnote"/> und geneigt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum Mittwoch nach Pfingsten, Anno etc. 1545.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Meyer und Rat der Stadt Beyel.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Den hochberaumten, wohlgelehrten und ehrsamen Meister <persName ref="p1758" cert="high">Heinrichen</persName> Bullinger und andern Dienern des Wortes Gottes, auch Schuler und Verwalter der Schulen zu Zürich, unsern insondern günstigen, lieben Herren und guten Freunden samt und besonders.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
