<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12214">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12214</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratissimae mihi, ut semper, plenae doctrinae et humanitatis literae tuae fuerunt, iam secundum et haud longo quidem temporis intervallo datae, quibus, quid velis Stumphii gratia quidque iubeas, intellexi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Curabo ego, ut et tibi et Froschouero nostro fiat satis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Equidem spero, veteris historiae nostrae lucem me collibus nostris Durgauicis nebula omni depulsa reducturum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Fortasse fallor, sed tuum iudicium appellabo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nihil autem dubito, quin et Stumphius noster, ut homo est non modo humanitate et integritate, sed doctrina etiam et genuina rerum indegandarum sagacitate praeditus, nihil operae intermiserit, quo Froschouero nostro pretium operae respondere queat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De historia enim non dubito, quin ipsam sit explicate proditurus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hunc enim gustum vel una Durgauia eius a me visa mihi praestitit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Curabo ergo, ut ad condictum diem (modo nihil mihi adversi accidat) meum laborem mea manu descriptum accipiat etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">- LASCHI libellum mire doctum remitto; alterum adhuc terunt in manibus amici; ubi legerint, mittam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ex Antverpia mihi missus ab amico rancidus ille libellus est cerebrosorum Lovaniensium fidei, quem furori, ut audio, suo indignissime praetexit Caesar, si modo praetexit; verum aulae hocce Caesareae, non Caesaris esse negotium puto.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Granvella, Compostella, Fradello istam pultem tragicam ingerunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus suos tandem tam misere illusos tot annis vindicare pergat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Lasst meine Herren Burgemeister haben das Französische gelesen, ob es wohl Durar bracht sei.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der Handel ist sein fast würdig gewesen, das man ihn auch in französische Sprache zugehe.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed timeo syncretismum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">S. Galli, XXVIII. die Maii, anno MDXLV.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung halb habe ich mich bei den Unsern befragt und finde allerlei Misstrauens der Monarchen halb und Papst Endchrists.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Doch setzt man keinen Zweifel darin, denn dass alle Anrüstung und Bewegung dieser Häupter der Papst samt seinem öden Geist anrichtet.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Sie wissen mit der Wahrheit keinen Schirm ihres Wesen zu erholen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Wollen, so wollens mit Gewalt dran.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Man hofft aber, sie werden an diesen ihren Anschlägen wie an etlichen vergangenen Meer nicht viel empforben haben.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe, dass Sie Gottes Ehre und Ihrer Seelen Heil für eignen Nutzen und Wohlstand Ihres Prachts einmal zu stellen gesinnet werden.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ein gar ehrlich Mann schreibt aus Andorf diese Worte an einen unsern Bürger: «Sag dem N., wie ich kaise.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Mt. Unterwegen gefunden haben.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Zieht auf den Reichstag.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Gott verlieh, viel Gutes ausgerichtet werde; da es aber nicht gleich sicht; den Kais.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Majestät erzeigt sich zu fast parteiisch auf der Pfaffen Seiten.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Vor seinem Abschied aus diesen Landen hat er im Truck etliche Artikel des Glaubens halben lassen ausgehen und bei grosser Strafe geboten, also zu halten.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Schick dir hiemit eins in Latein und französischer Sprache.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Das gib dem Herren N. und sage ihm, ich sorge, es seien viel heimlich Anschlag und Praktiken zwischen Papst, Kaiser und König aus Frankreich wieder die englischen vorhanden.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Und soll darum ein Anstand auf Etlichjahr mit dem Türken gemacht sein, wie er vielleicht bass weist dann ich.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Hoff aber zu Gott, werden alle Dinge zum Besten schicken.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Denn wo die Eidgenossen in Rüstung sind und sich die Reichstatt darauf verlassen wurden, möchte ein Messer das andere in der Scheide behalten.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Gott verleihe, was gut sei.»</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Haec ille.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">So wird für gewisse Zeitung her geschrieben, dass König Ferdinand ein Vertrag und Anstand mit Wissen des Kaisers dergestalt auf fünf Jahre gemacht hat, dass der Türk bei allen gewonnenen Landen blieben und König Ferdinand immer jährlich dazu 2100 Dukaten zu Tribut legen und bezahlen solle.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Und soll England mit Frankreich durch Unterhandlung des Endchrists (also schreibt man) auch mit etlichen Mitteln und Condiction vereint sein; doch weist man nicht, wie lange oder mit was Kapitel.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Nähen zu schreibt man den Unsern, die ihn ungern und Österreich handelt, glaubwürdig zu, dass der Türk mit merklicher Anzahl Volks angezogen, und acht Mann, er werde gegen Mitternacht auf die Walache und Siebenbürgen zu sich lenken wider den König von Polen, mit dem der Frieden uns ist.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Und so das Geschehen, wird es gewisslich eine Praktik sein vom Papst, der mit dem Türken angezweifelten Verstand hat, nämlich die Fürsten in der Mark, Pommern und Saxen, so an Polen stossen, zu schrecken, ob man sie von andern ihren Verständnisverwandten trennen und daneben den andern Stunden, dafernen in dem Reich gelegen, dester Base und füglicher absinken möchte.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Da muss man nun lügen und lösen; denn der Teufel feiert nicht.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Man hofft aber, Gott (der sein Wort zu eröffnen angefangen) werde die Ratschläge der Gottlosen in die Häschen richten.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Das gab Gott.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Datum ut supra.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo et integerrimo viro D. Heinricho Bullingero, ecclesiae Tigurinae episcopo, amico suo imprimis colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
