<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12222">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12222</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Frommen, Festen, Ersamen, Vorsichtigen und Weisen, Günstigen, lieben Herren, unser willig Dienst, freundlicher Gruss und was wir ehren, Liebes und Gutes vermögen, sie euch bevoran bereit<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wir haben Euer Schreiben, das Datum Mittwoch nach Pfingsten Stunden,<note target="fn3" type="footnote"/> nach dem <placeName ref="l1240" cert="high">Zurzach</placeName> Markt<note target="fn4" type="footnote"/> empfangen und darin Euer ganz freundliche Anmuten Baden steinigeren betreffend verstanden, und fügt Euch darauf antworts weiss zu wissen, dass wir ganz geneigt und willig sind, Euch und den Euern zu dienen und willfahren, wo uns möglich ist, und das selbe so gar bereit, dass es uns leid ist, wenn wir es nicht mögen oder können.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und gemelden Baden betreffend - den wir mit einem Stand versehen sollten innet oder aussendet<note target="fn5" type="footnote"/> der Stadt Zürich, damit er seine Nahrung gehabt möchte -, haben wir dies mals gar nicht gemögen und können uns folgenden Ursachen: Erstlich ist dieser Zeit kein Stand ledig<note target="fn6" type="footnote"/>; wissen auch nicht, wenn etwas ledig werden mag.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Demnach, wenn gleich etwas ledig wurde, sind der<pb type="edition" next="355"/> Jünglingen, die von unsern gnädigen Herren aus der Kirchen gut erzogen, so viel, dass die ledigen Stände vielfältig mögend ersetzt werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So hat sich Beatus wohl fleissig, geschickt und wohl betragen (wie wir euch formalen Bericht)<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Bis jetzund an die Wienächten Danetten, alles er seinen selbst hat angehebt empfunden,<note target="fn8" type="footnote"/> hat er wohl nichts Unrechtes und Unehrliches, das uns zu wissen sei, begangen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Er hat sich aber mit seinem Fleiss umgewendet und ist seinem princeptorigen m. Hansen <persName ref="p69" cert="high">Friesen</persName><note target="fn9" type="footnote"/> ungehorsam worden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wenn er ihn hat geheissen in die letztgehn<note target="fn10" type="footnote"/> kann, so hat ers nicht getan, ja er hat getan, dass er gewühlen hat und nicht, dass man ihn hiess<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Doch hofften wir, er wurde sich wiederum in die Gehorsame begeben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Alles wir aber zu Ostern unsere Knaben alle verhörten, beschieden<note target="fn12" type="footnote"/> und beruften wir auch Beatum zu dem Examen; da bleib er freventlich aus und liess sich gegen etlichen merken, er hätte von uns nichts, darum hätten wir an ihn nichts zu sprechen<note target="fn13" type="footnote"/> und<pb type="scan" next="125v"/> ihn zu rechtfertigen und examinieren, etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dieweil nun sämliche<note target="fn14" type="footnote"/> Sinn beharrliche Ungehorsamen<note target="fn15" type="footnote"/> an dem Tag liegt und, schon<note target="fn16" type="footnote"/> etwas ledig<note target="fn17" type="footnote"/> wäre, dahin wir ihn ordneten<note target="fn18" type="footnote"/> mögen, ihr wohl ermessen, was Gehorsame das unter den Unsern bringen würde, nämlich so man die gehorsamen Gefolgigen da hinten standen liesse, und den Ungehorsamen hervor stellte, hierum ist unser gar freundlich bittet an euch, dass ihr nicht für übel an uns haben wollt, dass wir Beatum nicht versehen, sondern auf euern Bescheid, wo wir ihn nicht versehen möchten, wieder schicken<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wir bitten auch seinen halben, er wählt in seiner Thorheit und fremden<note target="fn20" type="footnote"/>, beharrlichen Ungehorsame gegen uns erzeigt<note target="fna" type="footnote"/> nicht der Massen ungelten lassen<note target="fn21" type="footnote"/>, dass er gänzlich Hand von ihm abzieht<note target="fn22" type="footnote"/>, sondern dass er in der Notdurft nach ernstlich beschältigt<note target="fn23" type="footnote"/> und wieder versucht, ob er mehr (wie billlich) um ich dann uns gäbe,<note target="fn24" type="footnote"/> denn er dennoch also viel gelernt hat, dass es schade wäre, sollte er Armut halb verderben, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hiemit bitten wir freundlich, Ihr wollt dies unser Schreiben von uns gutwillig aufnehmen und Euch aller treu und willigen Diensten zu uns versehen.<pb type="edition" next="356"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott der allmächtige wolle euch langwierig in Frieden und allem Guten gnädig erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, 9. iunii anno 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Uwar alle Zeit ganz willige</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Johannes Jacob Ammann, Schuler, und die Verordneten über die Schulen Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite des folgenden Blattes:]<note target="fnb" type="footnote"/></note>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Den frommen, festen, ehrsamen, vorsichtigen und weisen Meyern und Rat der Stadt Beyel, unsern günstigen lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
