<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1223">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1223</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Auf 10. Martij ist der römische König mit Drey Schönheit und einem grossen Adel, auch viel Volks von Augsburg auf München verritten; da sollen seine jungen Fröllein auch hinkommen zu ihrer Schwester der Herzogin von Bayern; werden etliche Tage da verharren, darnach den nächsten auf Wien in Österreich ziehen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Der König hat sich überaus wohl gehalten samt den Seinen, im Abzug jedermann zu Augsburg wohl und freundlich bezahlt, ein gut Regiment auch gehalten, solange er dagewesen mit seinem Geist.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Alle Klage ist ab den Spaniern; die zahlen nicht und balgen die Leute erst über alles, das ihre wird allweg in Gefahr dazu sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Kaiserliche Majestät samt dem Prinzen und der Königin Maria sind noch zu Augsburg und hört man nicht, wann sie aufbrechen wollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das ganze Land Siebenburg sollte des Königs ernstlich begehren und im Willen das Land gar übergeben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So wollen die Beheim den ältesten Sohn des Königs, nämlich den Maximilianum, zu einem König haben; den soll man jetzt gleich zu Pressburg krönen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sonst schreibt man mir nichts von Augsburg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Von Lindau schreibt man mir, dass etliche gutherzige Bürger an Wissen eines Rates ihren Predikanten Meister Mathis Roten, den ein Rat geurlaubt hat, auf 12. martije zu erben geholt und gegen Lindau geführt haben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der ist darnach auf 18. Martij für ein Rat gefordert; was man mit ihm gehandelt, möge man noch nicht wissen; er habe aber noch nie Predigt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich sorgen, es werde der gute Mann in Leiden kommen und etliche Leute mit ihm; denn dies dunkt mich nicht der ordentliche Weg.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Er hat sich ein Weil zu S. Gallen gehalten; schreibt mir der Fortmeiler, man habe seine Herren desshalb auf dem Tag zu Baden sur angesehen und übel gehandelt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nolui praeterea quicquam ad te, cum non ignorarem, quam nunc sis ecclesiasticis negociis occupatus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus suum tibi spiritum benignissime largiatur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ora pro me ac meis diligenter.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ubi vacabit, responde nonnihil ad quęstionem, de qua ad te nuper, anne magistratus civem suum omnibus modis ad ecclesię ministerium inapositum abarcere ab illo debeat, etiamsi ecclesię cuipiam extra limites suę ditionis ministrare conetur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi venerande charissimeque frater.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">26. martii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">T[uus] A. B.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
