<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12237">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12237</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi dulcissimas tuas et amoris erga me tui plenissimas literas<note target="fn1" type="footnote"/>, quibus constanter is esse pergis, qui iamdudum esse coepisti.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">De me vero istuc ipsum tibi vicissim polliceare, obsecro, quippe qui non possim candorem istum et incomparabilem humanitatem cum summa eruditione coniunctam non vehementer totis visceribus meis complecti ac venerari.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dominus glutinum hoc spiritus sui,<note target="fn2" type="footnote"/> quo vere commissi sumus, tenacissimum esse velit, ut hic atque ęternum pulcherrimo divinę charitatis nexu<note target="fn3" type="footnote"/> cohęreamus!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Epistolam tuam ad Lętum<note target="fn4" type="footnote"/> cum fasciculo<note target="fn5" type="footnote"/> nudiusquartus <placeName ref="l70" cert="high">Augustam</placeName> misi nec dubito, quin ille iam omnia accurate acceperit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nepotis tui ex fratre<note target="fn6" type="footnote"/> nomine non erat, ut mihi gratias ageres<note target="fn7" type="footnote"/>, quum non tantilla solum officiola, sed me cunctum tibi ac omnia mea tibi debeam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Utinam adulescens ad bonam frugem (quod profecto facturum se promittit)<note target="fna" type="footnote"/> quam primum redeat!</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Facile condonabitur, quod pro ętatis istius stulticia peccavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Optimi viri d. <persName ref="p211" cert="high">Ioannis</persName> Stumpffii filium<note target="fn8" type="footnote"/> Mathias Schenccius noster, ludi literarii satis felix moderator, ad se recipiet, omnia illi, quę cęteris adulescentibus solet, cum recta institutione suppeditaturus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cupit enim hac in re<pb type="edition" next="384"/> non tam mihi quam tibi quoque, quem maximopere veneratur, gratificari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Caeterum valde nobis doluit, quod <persName ref="p211" cert="high">Stumpfio</persName> vix sesquidiem hęrere nobiscum licuit ac proinde nobis vix gustum aliquem illi exhibere nostrę qualiscumque officiositatis; nunquam enim obliviscar tam liberalis hospitis<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quid consobrinus meus Zviccius<note target="fn10" type="footnote"/> cum Habio<note target="fn11" type="footnote"/>, consule vestro, Griessenbergi<note target="fn12" type="footnote"/> egerit, non dubito, quin iam illo ipso<note target="fn13" type="footnote"/> narrante resciveris.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nunc mittit ad illum<note target="fn14" type="footnote"/> capita quędam totius negocii<note target="fn15" type="footnote"/>, unde plane intelligetis, quam vir ille nihil aut quam minimum sui, sed vestram ac patrię suę commoditatem quęrat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Rogat vero te, ut se diligenter et libere admoneas, si quid tibi fortassis in articulis istis a syncero studio reipublicae aut christianę charitatis regulis abhorrens videatur; neque enim dubitat consules vestros<note target="fn16" type="footnote"/> (quod cupit etiam)<note target="fnb" type="footnote"/> omnia tecum communia habituros.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Demandavit vero diligentissime, ut se tibi accurate commendem suisque verbis cumulatissimam salutem adscribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Commendo tibi, quam possum christianice, <persName ref="p1973" cert="high">Conradum</persName> Curionem, Hofher dictum, quem prius etiam commendavi,<note target="fn17" type="footnote"/> qui non adeo pridem Episcopicella, ubi pueros instituit,<note target="fn18" type="footnote"/> ad vos demigravit studiorum gratia.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Bono est et alacri valde ingenio, sed interim plus satis in quemvis habitum sequaci, ut valde illi metuam, si forte in licentioris vitę sodales incidat.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Advigilabis igitur hic nobis, per Christum te obsecro et amiciciam nostram, ut ne sint inauspicata initia horum studiorum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Multum in illum et suos<note target="fn19" type="footnote"/> impendit <placeName ref="l70" cert="high">Augustanus</placeName> consul Herbrotius<note target="fn20" type="footnote"/> a me ita persuasus; quem nolim frustra sumptus tam magnificos facere.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Si enim vel semel virum<note target="fn21" type="footnote"/> fefellero, nihil erit, quod porro vel ego vel alii studiosorum nomine ab ipso expectent, idque non levi christianę reipublicae damno.<pb type="scan" next="137"/></s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Affirmant magistrum <persName ref="p1973" cert="high">Iacobum Ruͦff</persName>, chirurgum vestrum, valde hunc<note target="fn22" type="footnote"/> amare et mensę suę frequentem adhibere convivam largeque cum illo perpotare, ita ut Curio ne teruncii quidem iacturam faciat omnia benigne suppeditante Ruͦfio<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tu, ubi per te<pb type="edition" next="385"/> vel alios istuc ita se habere didiceris, certis rationibus, quę nunquam tibi deerunt, paulatim <persName ref="p1973" cert="high">Conradum</persName> avocabis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Multum amo Ruͦfium, et ille me praeter meritum veneratur et nomini meo studet, ut multum me sibi debere lubenter agnoscam.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Audio tamen genialiter illum<note target="fnc" type="footnote"/> vivere et tantum non quotidie pergręcari; quę res ipse nosti quam officiat iis, qui sacris studiis destinati sunt.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Proinde non erit, ut Curio noster eiusmodi viro<note target="fnd" type="footnote"/> se adiungat, sed cum iis versetur, qui frugalitatem totiusque vite sobrietatem sectantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Fuerunt nobiscum Gerardus Frisius<note target="fn24" type="footnote"/>, adulescens plane (si quid recte iudico)<note target="fne" type="footnote"/> divinus, cum <persName ref="p165" cert="high">Pellicani</persName> nostri filio<note target="fn25" type="footnote"/>, qui optimum patrem ipse quoque optimus proxime refert.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tractavimus illos, quantum quidem per istam temporis angustiam et nostram rusticitatem licuit, humaniter; humanius tractaturi, si diutius retineri se sustinuissent.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Commendabis me diligenter et officiose C[onrado] <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName> ac mea vice pro amantissimis literis suis<note target="fn26" type="footnote"/> gratias ages.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Salutabis valde quam amice Rodolphum G[valtherum], nostrum insignem amicum, cum Theodoro<note target="fn27" type="footnote"/> ac cęteris, quorum omnium sacris precationibus iuvari apud Christum in istis omnium rerum ancipitibus periculis unice cupio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Saluta totam tuam domum.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Commenda me optimis viris consulibus vestris Habio et Lavatero.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vale, mi suavissime frater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l565" cert="high">Constantiae</placeName>, 3. iulii 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tuus A. Bl.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="138"/>Zeitung aus <placeName ref="l53" cert="high">Andorff</placeName><note target="fn28" type="footnote"/> und Augsburg, Worms: Franzose<note target="fn29" type="footnote"/> und Engelland<note target="fn30" type="footnote"/> stärken sich je mehr und mehr, und hat Engelland dem Franzosen neulich grossen Schaden getan<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">So sind Kai. Mt.<note target="fn32" type="footnote"/> etliche Schiffe mit Gold aus dem neuen Land<note target="fn33" type="footnote"/> kommen, deren eins mit grossem Gut hat Engelland auch niedergelegt<note target="fn34" type="footnote"/>; ist mir abgefallen, welcher Ende<note target="fn35" type="footnote"/> das geschehen<note target="fn36" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="386"/></s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Trefflich Botschaften sind zu Worms vom Francosen<note target="fn37" type="footnote"/>, Papst<note target="fn38" type="footnote"/>; indem der Herzog von Sophoy<note target="fn39" type="footnote"/>, Vicerie aus <placeName ref="l5" cert="high">Sicilien</placeName><note target="fn40" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Der Papst verheisst dem Kaiser<note target="fn41" type="footnote"/>20000 Knecht in seiner Besoldung zu halten, damit er den römischen Glauben und den Schluss<note target="fn42" type="footnote"/> des Conciliums<note target="fn43" type="footnote"/> dest stattlicher erhalten möge<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Auch sein 3 spanisches Bischof<note target="fn45" type="footnote"/> samt einer trefflichen Botschaft vom<note target="fnf" type="footnote"/> Papst zu <placeName ref="l1133" cert="high">Venedig</placeName> gewesen und begehrt zu vernehmen, ob sie bei dem Schluss des Concilije zu <placeName ref="l1089" cert="high">Trient</placeName> belieben wollen; darauf sie ein Bedacht<note target="fn46" type="footnote"/> genommen<note target="fn47" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Der junge Herzog von Lotringen ist gestorben<note target="fn48" type="footnote"/>.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Soll der Franzose der Land begehren; will ihms der Kaiser nicht lassen<note target="fn49" type="footnote"/>.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Maint man, der Fred zwischen diesen Schwägern<note target="fn50" type="footnote"/> werde bald dieser Ursach halber ein Ort<note target="fn51" type="footnote"/> haben.<pb type="edition" next="387"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Zu Wormes schwebt der Reichstag im Weiten mehr,<note target="fn52" type="footnote"/> und wird<note target="fng" type="footnote"/>, wie der Brauch ist, bei solchem grossem Verlust des Geldes und der Zeit, auch bei so grosser Mühe und Arbeit gar nichts ausgerichtet.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Das blutdurstige Vorhaben der Geistlichen und Päpstischen samt den ungetrauen Praktiken machen, dass die unseren getreulicher müssen zusammen setzen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 138v.:]</note>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinricho Bullingero, venerando suo et plusquam charissimo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
