<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12251">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12251</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Dem christähnlichen und hochgelehrten Herrn Heinrichen Bullinger, Vorkehren<note target="fn2" type="footnote"/> der Kirchen zu Zürich, unserm lieben Herrn und Freunden, empieten wir, die Ratgeben der Stadt <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName>, unser freundlich, willig Dienst mit Fleiss zuvor.<pb type="edition" next="422"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und Freunden, uns hat der Wohlgelehrte, unser lieber Stadtschreiber Georg Frölich mündlich angebracht, wie er immer<note target="fn3" type="footnote"/> auf sein schriftliches Ersuchen von einem Theologe<note target="fnb" type="footnote"/>, Herr Mathias Erb genannt, Anzeigung getan, der fromm und gelehrt und dieser Zeit bei unserm gnädigen Herrn Graf Georgen von Württemberg sei,<note target="fn4" type="footnote"/> und sich zu unserm Kirchendienst begeben möchte.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und ist nicht an,<note target="fn5" type="footnote"/> dass wir gern mit einem friedliebenden gesunder Lehre Theologen versehen wären; hätten auch an eure Zeugnis, die ihr gedachtem Herrn <persName ref="p57" cert="high">Erbio</persName> gibt, überflüssig genug.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dhweil er aber bei gedachtem unserm gnädigen Herrn von Württemberg vielleicht ohne Ungnade in unser Staat nicht wohl zu bringen, so ist unser freundliches Bett, er wollt Fleiss ankieren<note target="fn6" type="footnote"/>, die Sache dahin zu befördern, das ernannter Herr Erb seinen Abschied gedachts Orts freundlich nehme, sich gegen Zürich oder etwan<note target="fnc" type="footnote"/><note target="fn7" type="footnote"/> nachner gegen <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> niederlassen<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So wollen wir ihnen berufen, auf die Probe hören und mit ihmen Handeln guter Zuversicht, wir wollen uns auf euer unserm Stadtschreiber<note target="fn9" type="footnote"/> getan anzeigen mit ihmen Kirchendienstes halb vergleichen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sollte es aber je von Gott nicht sein, wollen wir Ihnen dennoch dermassen abfertigen<note target="fn10" type="footnote"/>, dass Er veröffentlich<note target="fn11" type="footnote"/> soll zufrieden sein, und solches um Euch, unserm lieben Freunde im Herrn, freundlich verdienen<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum Donnerstag, 30. july anno etc. 1545ten.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dem christähnlichen und hochgelehrten Herrn Heinrichen Bullinger, Vorkehren der Kirchen zu Zürich, unserm lieben Herrn und Freunden<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
