<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12250">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12250</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. et gratiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Dominus d. Chunradus Gesnerus,<note target="fn1" type="footnote"/> comitatus viro optimo Christophoro Froschouer, typographo insigni,<note target="fn2" type="footnote"/> attulit mihi literas a te<note target="fn3" type="footnote"/>, vir undiquaque splendidissime mihique observandissime, ad quas respondeam ne an potius me eas tantum accepisse significem, subdubito.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam tot modo occupationibus distringor, ut non modo amicos, sed etiam me ipsum plęrumque negligere cogar.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hinc etiam factum est, ut viros excellentissimos<note target="fn4" type="footnote"/> digno honore et humanitate prosequi non potuerim.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Invitavi tamen ipsos ad aedes meas eisque Michaelis Cellarii, Musculi, Ioannis Henrichi<note target="fn5" type="footnote"/>, parrhecorum<note target="fn6" type="footnote"/>, item doctoris Claudii Peutingeri et <persName ref="p17" cert="high">Xisti</persName> Bethulei<note target="fn7" type="footnote"/> copiam fęci, interque coenandum varia, licet non admodum erudita, non indecora tamen, contulimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Mira autem Gesnerus et gravitate et modestia usus est; edidit porro mansuetudine et comptis moribus eruditionis etiam rarę maximum exemplum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Diligendus igitur atque observandus mihi erit in ęternum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quid cum Fuggero<note target="fn8" type="footnote"/> expedierit, ipse declarabit<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Crędo Fuggerum pecuniis haud parsurum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quam autem periculosum fuerit tantum virum <placeName ref="l16" cert="high">Italiam</placeName> adire et incolere, ipse nosti<note target="fn10" type="footnote"/>!</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Verumtamen cum videam singularem viri et prudentiam et industriam, haud facile puerile aliquid contrahendo commissurus est.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Dominus servet nobis ipsum cum aliis bonis omnibus quam diutissime.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> haud crędo parare fulmen adversum te,<note target="fn11" type="footnote"/> nisi quod audieram ipsum cogere voluisse synodum<note target="fn12" type="footnote"/> et communibus asseclarum suffragiis Tigurinos<pb type="edition" next="418"/> et adherentes anathemate percutere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed plęrique etiam ex suis dicuntur esse renisi et institutum in bullam abiisse.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Paret et machinetur ipse, quidquid volet, nil nisi risum et ludibrium inde laturus est, cum omnium sit fortissima veritas, cuius te tuosque invictissimos propugnatores nobis dominus pater cęlestis, cui quoque iugis laus, honor et gloria sit, perpetuo servet.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Bibliothecam Gessneri<note target="fn13" type="footnote"/> mihi comparabo et sancte servabo, presertim eo nomine, quod tantopere a te commendatur et iam nunc authorem ipsum agnorim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quantum ad dominum M[atthiam] <persName ref="p57" cert="high">Erbium</persName> pertinet, tu prudenter scribis, quod princeps Georgius<note target="fn14" type="footnote"/> ipsum egre dimissurus sit, ideoque facile fieri posse, ut magistratui nostro vocationem ipsius graviter succenseat<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Accipias ergo ante omnia responsum <persName ref="p57" cert="high">Erbii</persName> super literis tuis<note target="fn16" type="footnote"/>, atque si potuerit bona venia abitionem parare, primum ad vos concedat.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Deinde nobis accersendus erit; paravi enim illi honestam vocationem.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Hęc autem esset illi apud nos conditio, ut ad<note target="fna" type="footnote"/> aliquot tempus libere in ecclesia nostra concionaretur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quamprimum vero m. Michael Cellarius<note target="fn17" type="footnote"/> - qui proh dolor per adversam valetudinem haud diu durabit - vel alius ex parrhecis nostris amplius suę ecclesię preesse nequeat, ut <persName ref="p57" cert="high">Erbius</persName> statim in locum surrogetur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Interim vero et etiam post quasi superattendentem agat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Statuet etiam magistratus noster in singulos annos 250 vel 300 aureos et aedes, etc., ita, ut honeste hic versari queat<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="162v"/>Quod de adventu meo ad vos scriptis<note target="fn19" type="footnote"/> attigi, adhuc exequi<note target="fnb" type="footnote"/> animus est<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Dominus institutum prosperet.<pb type="edition" next="419"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quibus conditionibus inter Turcam et nostra capita indutię pactę sint, nondum apud nos vere scitur<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Mussitant tamen quidam inter cętera ita conventum esse, ut Turca Hungariam ad <placeName ref="l1805" cert="high">Presburgum</placeName><note target="fn22" type="footnote"/> usque<note target="fnc" type="footnote"/> fere possideat, rex vero Ferdinandus illi viginti quatuor millia ducatorum tributum in singulos annos durantibus induciis adnumeret et nostri se tributarios Turcę publice et fateantur et scribant, etc<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nolim tamen hęc pro certo spargi, pręsertim meo nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Transmissum amititię pignus<note target="fn24" type="footnote"/> mecum dormiet et vigilabit, neque discedet e manibus meis, donec bene imbibitum fructus dignos ferat.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Certum est Henrichum meum memoria mea perpetuo mansurum<note target="fnd" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Quod vero papistis et post illos Lutheranis semper invisus fuerim,<note target="fn25" type="footnote"/> testabitur dominus, qui me a iuventute et fere ab incunabulis adversarium sacrificulis esse voluit, adeo ut etiam sacerdotium pingue, quod ultro mihi offerebatur ante 23 annos, alteri<note target="fn26" type="footnote"/> gratuito sine omni refusione concesserim<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Testabuntur id ipsum theologi comitis Palatini<note target="fn28" type="footnote"/>, theologi itidem et magistratus <placeName ref="l795" cert="high">Norinbergenses</placeName>, qui me letali odio persecuti sunt non aliam ob causam, quam quod nolui cruditati eorum subscribere.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Hęc quoque unica causa est, cur deseruerim Palatini aulam<note target="fn29" type="footnote"/> et <placeName ref="l795" cert="high">Norinbergam</placeName> ipsam<note target="fn30" type="footnote"/>, ubi splendida mihi erat conditio.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Sed vocationem domini secutus longe et splendidiorem et pinguiorem <placeName ref="l70" cert="high">Augustę</placeName> reperii,<note target="fn31" type="footnote"/> quanquam neque hic mihi religionis negotio satis fit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Verum cum nullibi ex omni parte beatitudinem mortales inveniantur, imbecillitas susque deque invicem feramus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Ut scribis, frater integerrime, ita multi sunt, qui in religionis causa hodie simulant<note target="fne" type="footnote"/> et dissimulant.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Quid autem responsuri sint, cum dominus rationem<pb type="edition" next="420"/> verbi huius „Qui me confitetur coram hominibus“ [Mt 10, 32], etc., exegerit, viderint ipsi!</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ego moralem et politicam hanc excusationem, quam etiam magnos viros nostri seculi<note target="fn32" type="footnote"/> afferre audivi, admittere minime possum.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Dicunt enim ad pręcavendum mala, multa esse condonanda et connivendum, etc., quasi dominus etiam in cęlis possit circumduci et decipi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Michael Cellarius, fidelis Christi servus, idem quod tu cupit, nempe se tibi esse quam humanissime commendatum, nihilque malit quam in numerum tuorum recipi vultque te plurima salute impertitum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Speculum <persName ref="p162" cert="high">Osiandri</persName> putabam quam paucissimis esse visum.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Verum, cum tanto loci<note target="fn33" type="footnote"/>, in quo excusum esse censeo intervallo, iam pridem ad te venerit,<note target="fn34" type="footnote"/> quam plurimis esse communicatum sentisco!</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Mordax sane est carmen et offensioni proximum.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Sed cum <persName ref="p162" cert="high">Osiander</persName> tam impie viros optimos,<pb type="scan" next="163r"/> iamiam in Christo dormientes<note target="fn35" type="footnote"/>, lacerare non erubuerit,<note target="fn36" type="footnote"/> inertię fuisset, si non aliquis anthogonista<note target="fn37" type="footnote"/>, velut umbratilis vindex, prodiisset.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Quisquis autem Speculi author sit, tu non inaniter de eo suspicaris.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Cur autem author nomen suum presserit et pietate ductus famosi notam non omnino fugerit,<note target="fn38" type="footnote"/> auditurus es olim.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Insunt autem versiculis mendę, quas amanuensis in transscribendo forsan oscitando commisit; tu boni consules.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Plura modo scribere negotia non sinunt.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Salutabis d. Bibliandrum, <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName>, Gvalterum et universos doctos.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Tu vero ita vale, ut mihipsi salutem comprecari queam.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">28. iulii 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Georgius Lętus, archigrammateus Augustę Vindelicorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Celerrime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">In gratiam Tigurinorum theologorum hoc distichon mihi subito effunditur: <persName ref="p1109" cert="high">Hannibal</persName> ad Cannas<note target="fn39" type="footnote"/> non tanta strage triumphat, Quanta de <placeName ref="l906" cert="high">Roma</placeName> magnanimes Tiguri.<pb type="edition" next="421"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Gratulatorium: Exhilarat me Gesneri presentia<note target="fn40" type="footnote"/> tantum Quantum Tespiades<note target="fn41" type="footnote"/> crispus Apollo deas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Una nam fatur lingua sermone trilici<note target="fn42" type="footnote"/> Doctrinęque capit vas velut omne genus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">[Incompa]rabili viro domino Henricho [Bullingero], ecclesiae Tigurinorum an[tistiti, amic]o et fratri perpetuo, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Zürich<note target="fnf" type="footnote"/>.<note target="fn43" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
