<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12260">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12260</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia domini tecum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quum decima augusti<note target="fn2" type="footnote"/> e suggestu descendissem me actutum a templo ad aulam conferens (vocatus scilicet a cancellario<note target="fn3" type="footnote"/> ob quędam negotia ecclesię componenda)<note target="fna" type="footnote"/>, venit hic tuus legatus<note target="fn4" type="footnote"/> hora ferme nona et, dum in angiportu sisto gradum, servum<note target="fn5" type="footnote"/> ad limina de <persName ref="p57" cert="high">Erbio</persName> rogat, me vero oculis ostiario significante ne proderet, statim digito demonstrat dicens: „Hic est.“</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Is ergo ad me veniens percunctatur, an mihi sit nomen <persName ref="p57" cert="high">Erbio</persName>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Aio.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Statimque litteras<note target="fn6" type="footnote"/> depromens dicebat a te missas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Acceptas legi simul obstupescens tuam, qui alias occupatissimus es, sedulitatem in describendis ex autographo copiis<note target="fn7" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Stans ergo attonitus et propemodum exanimis iussi adolescentem expectare, dum redeam, atque subinde inter tractatus et varias dissidentium quęstiones et tacite et indesinenter volvo ac revolvo intime, quę scripseras.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Absolutus a strepitu aulico eo cum adolescente pransum interque epulandum de singulis rebus percunctor, statim scilicet a mensa tibi responsurus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dum id meditor, alius adest nuntius<note target="fn8" type="footnote"/> litteras ferens a principe<note target="fn9" type="footnote"/>, in quibus multa mihi committuntur negotia principemque a comitiis<note target="fn10" type="footnote"/> propediem rediturum pollicentes<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hinc eo die, tametsi adolescens crebro urgeret abituriens<note target="fnc" type="footnote"/>, nil scripsi omnia in posterum, hoc est in hodiernum, reiiciens diem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec de pueri tui diligentia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quod vero ad negotium adtinet, paucis haec accipe.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Fateor me iam annum quinquagesimum egressum<note target="fn11" type="footnote"/>, et qui nunc in ea aetate sum, quę sedatior esse cupit, sepicule curas aulicas, quibus distringor,<pb type="scan" next="257v"/> depręcatum, sed parum promovisse; imo, quo plus me expedire cupio, eo amplius perstringor dispendio et vitae et rerum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sic deo optimo maximo visum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quod ad vitam, ut omnia manifestius depingam, subit tarda senectus,<note target="fn12" type="footnote"/> quę difficilis incipit esse, sola non suffitiens laboribus, dum indies creberrime exantlatur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nullum habeo symmistam, ut nosti, opinor.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Plures iussu principis vocavi; sed horrent id, quod ego quęror.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Metuunt enim<note target="fnd" type="footnote"/> sibi ab ingeniis cervinis<note target="fn13" type="footnote"/>, nec ego quenquam nisi volentem ad me trahere volo, etc.<pb type="edition" next="439"/></s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quod vero ad res meas adtinet, male collocat ille<note target="fn14" type="footnote"/>, quem ex nomine nosti,<note target="fn15" type="footnote"/> stipendia.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ex patrimonio intra quinquennium<note target="fn16" type="footnote"/> ducentos fere aureos non in meam<note target="fne" type="footnote"/>, sed magis ecclesię necessitatem exposui, quod dies domini revelabit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nec quęror, optime frater, de perditis rebus, sed de Harpiis furacibus, qui recte monentes non exaudiunt et ecclesię avaritię notam inurunt; quod non adeo magni referret, nisi metuendum de excidio foret.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quamdiu rapiendum, placet Christus; dum defecerit ecclesię fiscus, non placebit ultra Christus!</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Hactenus 3<note target="fn17" type="footnote"/> fuimus in isto oppido, ubi quisque designatum habuit<pb type="edition" next="440"/> stipendium.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ego nunc solus omnibus curis pręfectus aegre a satrapis<note target="fn18" type="footnote"/> meum recipio stipendium, et si egerem, vix triobulo sublevarent.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sunt pręterea et alię rationes, quibus te nolo nunc gravare scribendo, etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Atque<note target="fnf" type="footnote"/> inter tot turbines nondum video satis iustam occasionem desertionis huius ecclesię.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="257ar"/>Summa.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ita haereo<note target="fng" type="footnote"/> inter sacrum et saxum<note target="fn19" type="footnote"/>, ut nunc sine discrimine ecclesięque Christi maxima iactura, ut facile intelligis, discedere nequeam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Atque eę sunt potissimę rationes.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ecclesias nostras iam a sexto anno<note target="fn20" type="footnote"/> utcunque in ordinem, ut potuimus - quando, ut volueramus, non licuit - redegimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Annitendum ergo, ut cępta perficiantur.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ad hoc ecclesia illa nobis contigua, Montbelgardiana, cum suo principe<note target="fn21" type="footnote"/> adhuc vacillat; de qua totus liber foret perscribendus.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Pręterea scholę quattuor in isto parviusculo agro sunt constitutę et quinta in rure instituenda,<note target="fn22" type="footnote"/> stipendia quoque studiosis quibusdam ante paucos menses pollicita,<note target="fn23" type="footnote"/> sed haec non omnia firmata et rata, proponenda etiamnum ecclesię quędam decreta, quibus ad disciplinam et sanctos mores utcunque redigantur, idque statim redeunte principe.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Illo enim absente haec omnia conscripta sunt.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Dum igitur nunc mutavero locum omnia sub cultro relinquens<note target="fn24" type="footnote"/>, facile intelligis, quid periculi inmineat.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">In primis severus princeps, a quo omnia pendent, facile vel mutaretur vel irritaretur, ut solet hoc hominum genus; id quod nimirum magis in ecclesię quam in meum incomodum cęderet.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Viden inter coelum et terram me suspensum palpitare neque posse hac ratione vel vocatione, quę tamen et sancta et iusta, liberari?</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Occasio mihi expectanda comodior<note target="fnh" type="footnote"/>, quę me liberet sine ecclesię iactura.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Nam si iam abirem, ecclesia viduata absque pastore inter cunctatores et cessatores fluctuaret, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="257av"/>Ago vero et habeo tibi gratias inmortales, humanissime Bullingere, quod admodum ingenti cura meo nomine laboraveris, atque hoc impensius te amo, quod charitatis offitium non fucate, sed dextre candideque in me collocaris, imo significaris in hac sancta vocatione.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Respondebit olim procul dubio deus optimus maximus tuis votis, quo <placeName ref="l70" cert="high">Augustani</placeName> nanciscantur virum aliquem sanctum, ecclesię dignum ministrum,<note target="fn25" type="footnote"/> atque ego etiam tuis assiduis<pb type="edition" next="441"/> praecibus vel liberer publica occasione vel sub onere non defitiam.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Sed<note target="fni" type="footnote"/> te etiamnum per Iesum Christum, ne deinceps plus mihi vel tribuas, immodicus scilicet virtutum mearum, quibus penitus careo, pręco, vel magis sentias de me, quam res est.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Optime enim mihi ipsi conscius sum curtę suppellectilis,<note target="fn26" type="footnote"/> quam tu, ni fallor, maiori atque ego, nescio quorum iuditio persuasus, aestimas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Porro, quod nunc temporis importunitas negat, alias benignus deus, ecclesiarum verus et unicus pastor<note target="fn27" type="footnote"/>, solita clementia sancta resarciet oportunitate.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Sancto quoque magistratui <placeName ref="l70" cert="high">Augustano</placeName>, inprimis vero erudito viro domino Georgio Leto<note target="fn28" type="footnote"/>, ingentes gratias meo nomine agas, obsecro, quod me, ineptum homuntionem,<note target="fn29" type="footnote"/> adeo egregia dignati sint vocatione.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Ego quoque deinceps eius ecclesię maiorem habebo - si potis fuero - ubique rationem, optoque illis stabilem pacem et concordiam talesque antistites, qui pietate, eruditione, prudentia, vigilantia et fidelitate ita pręmineant, quo Christus in ea republica ita mittat radices, ut nullis satanę et impiorum imposturis deiiciatur.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Monebis ergo illos, ne me deinceps expectent; ignoro enim meam liberationem.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Servet te Christus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="258r"/>Nova: Absolutionem conmitiorum<note target="fn30" type="footnote"/> non ignoras, in quibus nil certi definitum, nisi quod istis hybernis mensibus adversarii nobis pacem condixerunt; futura aestate nobis providendum erit<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Acta comitiorum nondum sunt publicata<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Aiunt quidam caesari<note target="fn33" type="footnote"/> omnia esse commissa, ut dicat sententiam etiam in religionis negotio certis tamen conditionibus; quodsi verum fuerit, ovem dicemus lupo<note target="fn34" type="footnote"/> commissam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Ferdinandus priori septimana<note target="fn35" type="footnote"/> a comitiis magno strepitu solvens Bohemiam petit cum <persName ref="p1721" cert="high">Nausea</persName><note target="fn36" type="footnote"/> suo et quibusdam monachis.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Sequenti septimana<pb type="edition" next="442"/> caesar abiturus est<note target="fnk" type="footnote"/>, sed quo, ignoratur<note target="fn37" type="footnote"/>.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Erant alia dicta comitia ad <placeName ref="l880" cert="high">Reginospurgum</placeName> ad mensem octobrem,<note target="fn38" type="footnote"/>, sed aiunt quidam irritata<note target="fn39" type="footnote"/>, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Urgent plures nacionale concilium, idque Metis<note target="fn40" type="footnote"/> celebrari postulant.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Musher<note target="fn41" type="footnote"/> de Gyß<note target="fn42" type="footnote"/>, defuncti ducis Lotharingię frater<note target="fn43" type="footnote"/>, patruum suum<note target="fn44" type="footnote"/> conscripto milite et auxilio regis<note target="fn45" type="footnote"/> Gallorum conatur e ducatu pellere.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Caesar vero iuniori<note target="fn46" type="footnote"/>, qui patri<note target="fn47" type="footnote"/> successit, subsidium et <placeName ref="l29" cert="high">Hispanum</placeName> militem pollicitus est.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Quodsi res non fuerit composita, putant novum bellum inter caesarem et Gallum oriturum.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Feruntur alia quedam nova, sed forte non fide digna: mundus mendatiis scatet<note target="fn48" type="footnote"/>.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Haec omnia raptim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Valebis igitur, vir humanissime, cum ecclesia sancta et familia.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Salutabis vicissim tuos, in primis meum Megandrum, <persName ref="p188" cert="high">Erasmum</persName>,<note target="fn49" type="footnote"/> <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName>, Gvaltherum ac reliquos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Ex aedibus meis, 11. die augusti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p57" cert="high">Matthias</persName></s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p57" cert="high">Erbius</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Vere erudito pioque domino Henrycho Bullingero, ecclesię Tigurinae vigilanti ministro, suo patrono singulari, etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
