<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12262">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12262</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade, Friede und ewiges Heil.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Christenlicher Herr und Bruder, ich bin allzeit Eindenken<note target="fn1" type="footnote"/> Euer besonderbarer Treue, Hilfe, Rat und Gottheiten, so Ihr allzeit mir und meinen schönen<note target="fn2" type="footnote"/> Ton haben und noch täglich beweist, darum ich Euch zum höchsten danken und ohne Unterlass den Herrn bitte, er wolle es Euch und der ganzen loblichen Stadt Zürich wohl vergelten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wissen, lieber Herr, dass ich einen grossen, schweren Kummer kann haben<note target="fna" type="footnote"/> von Abrahamen<note target="fn3" type="footnote"/> wegen, wie er dann<note target="fn4" type="footnote"/> an Zweifel durch böse Gesellschaft also<pb type="edition" next="449"/> abgeführt ist worden<note target="fn5" type="footnote"/> und also in etwas Hochmut, Stolze und Ungehorsamen kommen, Euer und anderer frommen Gutsgelehrten und getreuen Herrn und guten gönneren Warnungen übersehen<note target="fn6" type="footnote"/> und nicht ermessen noch verstanden, wo hin es langte<note target="fn7" type="footnote"/> und was ich, ihm und uns allen, ja dem ganzen Handel Gottes dran gelegen wäre,<note target="fn8" type="footnote"/> als Herr aber jetzt<note target="fn9" type="footnote"/> zum Teil erkennt und je länger je bas<note target="fn10" type="footnote"/> merken und verstanden wird.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und wie ich bin ich was<note target="fn11" type="footnote"/> und alles hart und verstünde, vermeint ich, nichts besser sein, dann ihn mit mir heim zu nehmen und meine Hand nicht gar von ihm tun<note target="fn12" type="footnote"/>, damit es nicht böser wurde.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wie ich dann bei euch in Rat fand, also habe ich Spest<note target="fn13" type="footnote"/> tun, wie ein Vater, mit leeren, vermanen, straffen und allem, so ich vermeint habe<note target="fn14" type="footnote"/> zur Sache füglich<note target="fn15" type="footnote"/> und nützlich sein, mit Studieren, etwan mit Werken, wie ein anderer puren Knecht, mit schlechtem<note target="fn16" type="footnote"/> Trinken und Essen, das er sich viel demütiget hatte und in eine gehorsame ergeben, das ich Gott drum danken und in guter Hoffnung bin, es werde nun hinfür alles zu gutem dienen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Er hatte gern noch etwas Zeit zu Zürich gestudiert; aber ich hatte es dieser Türung<note target="fn17" type="footnote"/> nicht vermögen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Also hat Gott gefügt, das Herr Ludwig<note target="fn18" type="footnote"/>, Predicant<pb type="edition" next="450"/> zu Herisow gesehen, wie er wisst, abgezogen ist und zu der Kirchen genamt Sulga (liegt in der Landtvogte Frauenfeld)<note target="fn19" type="footnote"/> berüft worden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Also haben die ehrsamen Hauptmenge<note target="fn20" type="footnote"/>, Räte und ganze Gemeinde Herisow mich und Abrahamen gebeten,<note target="fn21" type="footnote"/> ihnen beholfen und beraten zu sein, ein Predig, zwo, drei, vier, etc., dann wieder lügen und handeln, was Gott gefällig ist.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Auf solches hat sie Abraham versehen<note target="fn22" type="footnote"/> und<note target="fnb" type="footnote"/> ich mit ihm, mit Rat, Gunst und Willen unsers geliebten Herrn Doktors Vadiani; daran die ganz gemeint ein Gut gefallen kann und ihn gar zu ihrem Pfarrer und Kirchen Diener angenommen, wiewohl andere, Eltern<note target="fn23" type="footnote"/> und vielleicht geschickter und gelehrter, ihnen auch angezeigt worden sind.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und also will ich mit Götz hilf auch speist tun, was ich kann und vermag; denn die Kirche hinweil, da ich bin, und das Herisow liegt nach bei einanderen, ungefährlich eine Stunde, etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hab mir das allein vorbehalten, dass ich vorhin Euers Rats begehren und allweg<note target="fn24" type="footnote"/> mit Euerm Gunst und Willen handeln will; denn all unsere Zuflucht in allen Dingen zu Euch, unseren geliebten Herrn und Vätern allweg ist.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hierum bitte ich euch um Gottes eher willen, ihr wollt uns wieder speist tun, helfen und raten, wie ihr allweg getan habt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe zu Gott, es werde zu viel Gutem in unserm Land <placeName ref="l4" cert="high">Appenzell</placeName> erschiessen<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wir wollen auch mit Götz Hilfe fleissig studieren, Wachen und Gut Sorge haben; denn der falsche Prophet, der Frevel Münck<note target="fn26" type="footnote"/>, genannte Freder Jacobus Stössel<note target="fn27" type="footnote"/>, jetzt Pfarrer zu <placeName ref="l4" cert="high">Appenzell</placeName>, je länger je unverschämter und unbescheidener<pb type="edition" next="451"/> ist.<pb type="scan" next="114v"/></s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Er hat auch nicht genug, sein Kirchen zu verführen, sondern hat jetzt kürzlich prakticiert<note target="fn28" type="footnote"/> mit den Päpstleren, in grossem heiligem Schein ein Predigen oder zwo in Herisow zu tun, nichts dann Gottes Wort<note target="fnc" type="footnote"/> zu Ruhm, Friede und Einigkeit, etc<note target="fnd" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es ist verbracht worden, darum geradschlagt, aber, Gott Lob, nicht über 20 Hände in der ganzen Gemeinde gehen.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Frustra expansum est rete ante alatas aves<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es ist jetzt 9. Auguste grosse Kilwy<note target="fn30" type="footnote"/> Gschin von Frömbden und Heimschen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Da habe ich Ihnen das göttliche Wort verkündet, Sie ernstlich und treulich gebeten und vermahnt zu göttlichem Wort, Frieden und Einigkeit, auch vor denen falschen Propheten, die Sie an Ihren Früchten wohl erkennen,<note target="fn31" type="footnote"/> gewarnet, und ist also jetztmal gut Friede und Ruh in allen unseren Kirchen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Zuletzt bitt ich Euch, lieber Herr und Bruder, loben<note target="fn32" type="footnote"/> mich samt dem Abrahamen und Lukasen<note target="fn33" type="footnote"/> Euch allweg befohlen sein, alles um Gottes Ehre und Worts, auch seiner heiligen Kirchen Wohlstands willen, und was Euer Wille und Meinung seien unserthalb mit Herisow und allen Dingen, Land Abrahamen mündlich und mich geschriftlich<note target="fn34" type="footnote"/> wissen um Gottes willen, damit wir allweg zu Gottes Ehre und Euerem Willen handeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Damit Gottes Gnade allzeit wohl befohlen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Hundwyl in <placeName ref="l4" cert="high">Appenzell</placeName>, 16. Auguste 1545.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="manual">Euer gehorsamer, williger</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Walther <persName ref="p1373" cert="high">Clarer</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">An m. Heinrichen Bullinger, seinen geliebten Herren und Bruder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
