<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12274">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12274</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred, etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Besonders vertrauter, vorgeliebter Herr und Bruder, aus unserm brüderlichen Glauben, so wir unter einander haben, und höchstem Vertrauen gib ich Euch zu vernehmen, dass die protestierenden Reichsten für gut angesehen, sich bei allen andern dem Evangelio Christi anhängigen (ob die Welt nicht in Ihrer Einigung<note target="fn1" type="footnote"/> sind) zu erkundigen, was Sie sich, im Fall so Sie von wegen der Ungehorsame gegen dem päpstischen Concilio<note target="fn2" type="footnote"/> angegriffen wurden, versehen<note target="fn3" type="footnote"/> sollen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und ist demnach meinen Herren befohlen, solches an den evangelischen Eidgenossen und etliche anderen zu erfahren.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Derhalb auch dies nächst künftige Tag meiner Herren Botschaft bei den Euren erscheinen und diese Sache werben wird; welches ich dann für ein sondern gnädig Gottes Schickung, aus deren viel Gutes erwachsen mag, bei mir selbst halten muss<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann wo die Euren des Orts<note target="fn5" type="footnote"/> den Unsern mit einer christlichen<pb type="edition" next="484"/> Antwort, als ich mich dann gern versehen will<note target="fn6" type="footnote"/>, begegnen, wäre ich getroster Hoffnung, es wurde dadurch viel Freundschaft und<note target="fna" type="footnote"/> gutes Willens erweckt und viel Übels auf künftiges verhütet.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sonderlich möchte das <foreign xml:lang="la">insuave dissidium sacramentarium</foreign> dadurch etwas gestellt und gemildert werden, wie er demnach<note target="fnb" type="footnote"/> als der Verständige selbst besser dann ich die Rechnung machen mögte.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darum wollte bei den Euren daran sein, damit sie diese Werbung nicht verachtend noch in Wien schlecht, sondern sich christlicher Gebühr nach hierin beweist.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ist von unnöten, Euch hierin weiter Anleitung zu geben, wie man eine feine und zu viel gutem erspriesslichen<note target="fn7" type="footnote"/> Antwort geben möchte.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dabei obtestier ich Euch <foreign xml:lang="la">per nostram fidem,</foreign> so teuer<note target="fn8" type="footnote"/> ich kann, Ihr wollt dies mein Schreiben mit keinem Wort vermehren<note target="fn9" type="footnote"/>, so meiner Herren Gesandter, der Matthäus Molckenpur<note target="fn10" type="footnote"/>, zu Euch kommen wird; desgleichen auch nicht gegen Euern Herren, es sei dann gegen den zweien Bürgermeistern<note target="fn11" type="footnote"/> mit Gedingen<note target="fn12" type="footnote"/>, dass Sie sich meiner Person gegen niemand vernehmen lassen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Nicht weniger obtestier ich euch, dass ihr bei gemalten Herren zum fleissigsten anhalten wollt, damit sich ihren keiner gegen Gemelde meiner Herren Gesandten<note target="fn13" type="footnote"/> mit einigem Wort des Handels meines Vetters<note target="fn14" type="footnote"/> der Kriegsrüstung<note target="fn15" type="footnote"/> halber vernehmen lasse, denn der Gesandte kein Wort, sollt ihr mir wahrlich glauben, davon weist.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und wurde meinem lieben Vetter zum höchsten beschwerlich sein aus viel Ursachen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl angeregter Matthäus ein frommer, teurer Mann und uns beiden lieb, ist doch keineswegs zu Tain<note target="fn16" type="footnote"/>, dass er ihme von diesem meinem Schreiben oder von gemelder Sache etwas anzügt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Will michs auch gänzlich versehen<note target="fn17" type="footnote"/>, er werde wie bisher treu und glauben halten, damit wir einander wieder auch vertraulich alle Dinge<pb type="edition" next="485"/> nach der Zeit Gelegenheit eröffnen mögen; denn es werden sich noch seltsam krummem Handel<note target="fn18" type="footnote"/> in kurzem Zutragen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="143"/>Mein lieber Vetter trägt gross verwunderen, wie Alles, so er mit euerem Bürgermeister <persName ref="p87" cert="high">haben</persName> gehandelt, dermassen ersessen<note target="fn19" type="footnote"/> sei<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Er berichte mich, dass ihm der Herr <persName ref="p87" cert="high">habe</persName> letschlich<note target="fn21" type="footnote"/> geantwortet, der Herr Lavater sei nicht anheim;<note target="fn22" type="footnote"/> sobald er komme, wolle er alles mit ihmen handeln.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Seither aber ist ihm wieder nichts geschrieben worden<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Das macht dem Mann, wie er dann wahrlich klug und verständig ist, allerlei Gedanken.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wollte, wann es sich schickte, er fragten etwa von weit aussen umher, wie diese Sache stöhnte, so irr anders mit fügen könnten<note target="fn24" type="footnote"/>; wo nicht, so lassts beruhen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte aber Dannest<note target="fn25" type="footnote"/> gern aus nicht geringen Ursachen wissen, was man gesinnet wäre gegen meinem Vettern, ders doch wahrlich und gewiss gut, ja zum besten meint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So kann ich Euch nicht verhalten, dass von etlichen mit grosser Nachrede der Euren gesagt wurde, wie dem neuerwählten Landtvogt<note target="fn26" type="footnote"/> im Thurgiew von einem Rat bei Euch ausstrickentlich bewilligt und erlebt sei, Schenkung und Gaben zu nehmen, ausgenommen von den Parteien, die in Rechtfertigung gegen einander standen, etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Da wird so viel von gerettet, dass ers nicht glauben könnte, von etlichen andern Eidgenossen und auch den unsern.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Und bitte Euch deshalb freundlich, mich solches mit Gründen zu berichten, damit ich und andere Euch wissen (so es nicht war) zu versprechen<note target="fn27" type="footnote"/>, oder wage es (dass wir uns nicht versehen)<note target="fn28" type="footnote"/> die Wahrheit wären, Mitleiden mit Euch zu haben; denn Ihr und andere des an Zweifel gross missfallen tragen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung nichts besonders, denn das auf jetz prima septembris ein Bundstag zu werden<note target="fn29" type="footnote"/> wurde.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wollte man gern wiederum ein Schwäbischen<pb type="edition" next="486"/> bunt machen und die Protestierenden auch hinein bringen<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Aber man tröste mich wohl, sonderlich <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> und der Bürgermeister Welser<note target="fn31" type="footnote"/> von <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName>, das Sie hoffen, die unseren werden sich dahin nicht bewegen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Im November soll das bewilligt von Kai. Mt.<note target="fn32" type="footnote"/> Gespräch angehen<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ist nichts dann ein Putz<note target="fn34" type="footnote"/> und Schein, damit Kai. Mt. nicht gar um ihre Autorität und Ansehen komme<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Wird doch die Widerwärtigen gar nichts binden, wann die Colloquenten (das doch nicht möglich) aller Dinge verglichen wurden<note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Also muss Kost und Zeit verloren werden.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich der jämmerlichen Handlungen und das Niemand auch mit grossem seinem Schaden will witzig werden,<note target="fn37" type="footnote"/> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser und Franzose<note target="fn38" type="footnote"/>(schreibt mir der Welser) sollen zusammen kommen und grosse Sachen prakticieren;<note target="fn39" type="footnote"/> aber der Herr wird samt den Seinen wohl vor ihnen allen belieben, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="144r"/>So wisst ein Vertrauen, das sich der König aus <placeName ref="l9" cert="high">England</placeName><note target="fn40" type="footnote"/> gegen den unseren vernehmen lassen<note target="fn41" type="footnote"/>, sofern sie endlich entschlossen und des Willens seien, in das päpstische Concilium nicht zugehellen<note target="fn42" type="footnote"/>, wolle er zweimal hunderttausend Gulden gegen<note target="fn43" type="footnote"/> Braunschweig erlegen<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Die mögen sie angreifen und brauchen, wo sie des Conciliums halber sollten in Gefahr<note target="fn45" type="footnote"/> kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Dagegen, wo er desshalb angegriffen wurde, sollen die Unseren immer etliche tausend Knechte (ist mir abgefallen, wie viel) Zuschicken an Ende und Ort, dahin er sie bescheiden<note target="fn46" type="footnote"/> wird<note target="fn47" type="footnote"/>.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Will er sie darnach selbe besolden<note target="fn48" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="487"/></s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Jetzt ist abermal mein ganz freundlich brüderliche Bitte an euch, bei den Buchtruckern bei euch zu erkundigen, ja sie dahin zu vermögen<note target="fn49" type="footnote"/>, dass sie dem guten, armen, frommen Gesellen<note target="fn50" type="footnote"/> bei uns die Büchlein, so er zum Teil schon gedruckt, aber noch nicht ausgehen hat lassen, zum Teil noch trocken wurde, deren etliche unser frommer Doktor <persName ref="p263" cert="high">Hans</persName><note target="fn51" type="footnote"/> selig gemacht, etliche auch andere bei uns möchten gemacht haben und noch machen, nicht nachdrucken wollen, und mich desshalb verständigen, was sich dir unser zu ihnen zu versehen habe.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Es liegt ihm seine Nahrung daran, und wäre meines Erachtens unfreundlich, so einer den andern dermassen in Schaden führen wollte.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Des Froschauers<note target="fn52" type="footnote"/> hab ich nicht Sorge; er hat viel Besseres zugetrocken.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Es möchtens aber andere bei euch tun<note target="fn53" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Derhalb, wollte meinem Vertrauen nach handeln und mich, was sich der unser zu versehen habe, forderlich berichten, begehr ich, um Euch brüderlich und christlich zu beschulden<note target="fn54" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Sagt den Euern allen viel Dienst, Guts und Gruss von mir, und habt uns gegen dem Herren allzeit in getreuem Fürbitte christlich für befohlen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Ich habe mich dieses Züricher Botens<note target="fn55" type="footnote"/> nicht versehen<note target="fn56" type="footnote"/> und also alles in grosser Eile geschrieben.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Halten mirs zu gut.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Datum, den 27. augstens 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Theodorum nostrum<note target="fn57" type="footnote"/>, ubi nostris verbis reverenter salutaveris, admone, ut molendinarum<note target="fn58" type="footnote"/> rationem, cuius apud nos<note target="fn59" type="footnote"/> mentionem inter pocula sed seria<note target="fnc" type="footnote"/> tamen iniecit, quamprimum ad nos mittat<note target="fn60" type="footnote"/>, supra modum nobis hoc nomine gratificaturus, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Tuus A. Bl.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Legi in literis boni cuiusdam et eruditi viri<note target="fn61" type="footnote"/>, quod Vadianus noster ad quendam<note target="fn62" type="footnote"/> scripserit sibi vehementer dolere, quod Tigurini sui <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName>, virum<pb type="edition" next="488"/> de ecclesia Christi tantopere meritum, tam indigne tractaverint;<note target="fn63" type="footnote"/> id quod, ut egre adducor, ut credam, ita scio virum illum minime vanum haudquaquam ex suopte capite confinxisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="144v"/>Abiturientem nuncium remorari non ausim.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Gvalthero nostro dic me diligenter curaturum, quod demandavit<note target="fn64" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro Heinricho Bullingero, f[ratri] venerando atque [charissimo]<note target="fnd" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
