<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12283">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12283</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">[Salutem]<note target="fna" type="footnote"/> d[ico] per Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non potui non vehementer laetari et gratulari Laurentio Blanckenheimio<note target="fn1" type="footnote"/>, <placeName ref="l672" cert="high">Marpurgensi</placeName> civi et amico nostro, tot tantisque officiis et honoribus hospitalitatis omnisque liberalitatis a vobis excepto, ornato, denique etiam honorificentissime dimisso;<note target="fn2" type="footnote"/> unde is, qua est ingenuitate iudicii atque morum, vestras agnoscit virtutes et praedicat humanitatem, modestiam, innocentiam<pb type="edition" next="513"/> - et quid non?</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">-, ut et ringantur iliisve rumpantur<note target="fn3" type="footnote"/>, qui vel iniqui vel inviti coguntur has laudes de vobis audire.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Optamus enim atque speramus, quotquot boni viri sumus, causam veritatis non tantum iustis verborum rationibus, verum etiam recte et praeclare factis de vobis apud omnes homines innotescere<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quo nomine iure mihi gaudendum et gratia vobis ingens habenda esse videtur, quod, cum quosvis alios tum praecipue nostros beneficiis demereri non omittitis (quamvis plerique nullam aut certe malam gratiam referamus)<note target="fnb" type="footnote"/>, at vos non vestram, sed solius dei gloriam quaeritis, qui vel ipse solus fidem istam vobis rependet, quod non fatigamini calumniis invidiorum et ingratorum in benefaciendo<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Libellum vestrum apologeticum<note target="fn6" type="footnote"/> adversus insanam convitiandi et damnandi libidinem, quae est in <persName ref="p138" cert="high">Martino Luthero</persName> contra vos,<note target="fn7" type="footnote"/> libentissime vidimus et legimus; non quod dissidii malum nos delectet (quemadmodum nonnulli sunt perperam curiosi, qui nihil aliud quam perpetuas rixas et contentiones amant)<note target="fnc" type="footnote"/><note target="fn8" type="footnote"/>, sed utile, pulchrum atque iucundum est visum illius<note target="fn9" type="footnote"/> vanis, atrocibus, scurrilibus et obscoenis logomachiis et arroganter dictis opponi a vobis vera et solida, seria et gravia, casta et sancta omnia denique modesta, ut aequis modo iudicibus sive literatis sive plebeiis vestra innocentia facile appareat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Improbos vero scurras, nisi quod cursum veritatis aliquantum impediunt, parum curandos censeo, quibus nimirum nihil satisfaciet, si vel Christus de coelo vocem aut signum aedat,<note target="fn10" type="footnote"/> ut pronuntiet, confirmet, persuadeat veritatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hoc ideo dico, quod Theobaldus quidam<note target="fn11" type="footnote"/>, in schola <placeName ref="l672" cert="high">Marpurgensi</placeName> professor sacrarum literarum (si diis placet) acutissimus, solitus est aliquando publice in sua lectione et disputatione,<note target="fn12" type="footnote"/> puto etiam in concione<note target="fn13" type="footnote"/> coram auditoribus, Christum provocare et signum postulare et imprecari sibi ipsi<note target="fnd" type="footnote"/> nescio quid mali, si non totus<note target="fne" type="footnote"/> Christus, quantus quantus est, corpore et animo, divinitate cum humanitate praesens ibi<note target="fn14" type="footnote"/> versetur ante ipsius oculos:<note target="fn15" type="footnote"/> Horrendam blasphemiam et ad stabiliendum errorem apprime appositam!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quae illum (malum) dementia excaecavit sic, ut Christum coelo detraheret<note target="fn16" type="footnote"/>?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Verum quid non audent et excogitant illi homines pro assertione opinionum<pb type="edition" next="514"/> suarum, quos adeo nihil pudet mentiri et comminisci, tum in iactandis arcanis suis revelationibus<note target="fn17" type="footnote"/> spiritus nescio cuius<note target="fn18" type="footnote"/>, tum in scriptis et sententiis aliorum secus habentium suggillandis!</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quo iure quave iniuria?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ab istiusmodi ergo theologis sponte ac ultro me separo et ad vos me adiungo, in quibus, si nihil aliud, maiorem tamen candorem semper reperi et perspexi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quare semel vos omnes uno ore rogatos volo, Bullingere, praeceptor in domino reverende, ut me vobis et vestris precibus etiam atque etiam commendatum habeatis, neve consilio vel solatio unquam desitis nobis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vivimus enim revera hic ferme, quod Christus praedixit, sicut oves inter lupos<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed deus reddit nos magnanimos in suo negotio et constantes, quominus labamur aut desperemus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Idem quoque principem<note target="fn20" type="footnote"/> dedit nobis non usque adeo morosum aut iniquum, ut bene vellent nostratium quidam.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Percepi enim ex bono viro<note target="fn21" type="footnote"/>, qui principi nostro a secretis est et quotidie adhuc in aula degit, quod, humanissime erga vos affectus, rescripserit vobis<note target="fn22" type="footnote"/> non minus benigne quam prudenter; quod equidem, ut debui, animo gratissimo accepi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Dixit etiam ille ipse Saxoniae ducem<note target="fn23" type="footnote"/> tentasse landgravium nostrum de interdicto librorum vestrorum in hisce regionibus,<note target="fn24" type="footnote"/> sed principem minime consensisse aut paruisse; quin potius contra flagitasse ab illo et a Pontano<note target="fn25" type="footnote"/>, eius cancellario, ut totis viribus <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> resisterent, ne quid rursus contra vos moliretur<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quid vero effecerit, ignoro.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Hinc tamen vobis colligendum erit de benevolo principis erga vos animo, quem quia multi adversariorum norunt et maxime ii, qui nobis interdum negotia facessunt, idcirco haud queunt apertas contra nos inimicitias gerere.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Clandestinas tamen fovent procul dubio, quantas possunt.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sed ignoscat eis deus et coniungat nos, ut in ipso semper unum simus et sentiamus<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Amen.<pb type="edition" next="515"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Bene vale in Christo et me, quod facis, ama.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Salutat humanitatem tuam dominus Decius<note target="fn28" type="footnote"/>, episcopus et patronus meus singularis.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Saluta ex nobis omnes alios.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Datum ex Veteribus Castris, circiter nonas septembris anno 1545.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p87" cert="high">Johannes</persName> Pincziger tuus totus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Summa integritate cum doctrinae tum vitae theologo Heynricho Bullingero, religionis verae in Tigurina ecclesia antistiti, domino ac praeceptori suo.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
