<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12284">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12284</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Besonders vertrauter, geliebter Herr und Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es hat mich mein lieber Vetter Konrad Zwick ein Schreiben verlesen lassen, so immer von Euern Herrn Bürgermeister <persName ref="p87" cert="high">haben</persName><note target="fn2" type="footnote"/> zugekommen, das sich dann der Mann<note target="fn3" type="footnote"/> trefflich und über die Masse beschwert, derhalb er<note target="fn4" type="footnote"/> ihme auch schreibt und zum höchsten vermahnt und ersucht, beide Sachen, nämlich der Kriegsrüstung<note target="fn5" type="footnote"/> und nachbürlichen Verstands<note target="fn6" type="footnote"/>, ruhen zu lassen, dieweil er doch solches alles aus ihm selbst an jemands wissen, wie man ihme billlich<note target="fn7" type="footnote"/> auf sein Hochs Betören darum glaubt, gehandelt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hat mich auch dabei fleissig gebeten, Euch von seinen und meinen Wegen<note target="fn8" type="footnote"/> zu schreiben und zum fleissigsten zu bitten, bei den zweien Herrn Burgermeistern<note target="fn9" type="footnote"/> anzuhalten, auch darob und daran zu sein, damit weder durch die geheimen Räte noch durch sie der Sache halb auf anichem Tag<note target="fn10" type="footnote"/> Anicherlei Anregen bei andern Eidgenossen geschehe, sondern, dieweil sie die einen Sache<note target="fn11" type="footnote"/> ruhen wollen lassen, das dann die andern<note target="fn12" type="footnote"/> auch also stillstehen beliebe; denn meinem lieben Vetter nicht wenig daran gelegen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und möchte ihme alles zu grossem Schaden und Nachteil geraten, nachdem bisanher von keinem unserer Herren vernommen worden einherlei will, mit solchen Konditionen sich einzulassen, sondern mein lieber Vetter solches selbst als zu einer Präparation künftiger Dinge fürgeschlagen, wie er desshalb wieder alles der verständigen Euer Rechnung machen könnte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So tat<note target="fn13" type="footnote"/> nun das Allerbeste unserer beider Vertrauen nach, damit wieder Handlung<note target="fn14" type="footnote"/> verhütet und mein lieber Vetter, der alles so gut und ganz getreulich meint, in keinen Unrat<note target="fn15" type="footnote"/> deshalb geführt werde, wie es dann wahrlich unbillig, so dasjenige, so er im besten gehandelt, ihme zum Ärgsten<pb type="edition" next="517"/> ausschlachen sollte.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Damit, was Euch Liebe und Dienst, bitten den Herren Gott, mit Glauben für uns<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Datum, den [...]<note target="fna" type="footnote"/> septembris 1545.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Euer getreuer Bruder im Herren</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ambr. <persName ref="p19" cert="high">Blarer</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 145v.:]</note>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Colendo suo et charissimo fratri d. Heinricho Bullingero, Tiguricensis ecclesię antistiti.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="589"/>Hęc heri ad me <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName>, 7. septembris:<note target="fnb" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
