<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12296">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12296</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">In <placeName ref="l577" cert="high">Coloniensem</placeName><note target="fn2" type="footnote"/> quid porro machinatus sit caesar<note target="fn3" type="footnote"/>, expecto, ut a <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName> resciscam<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interim optimum principem sacris apud dominum precationibus fulciemus; qui, si constanter, ut cępit, perrexerit, omnino sentiet, quid sit sperare in dominum illique uni fidere quamque virtus illius in nostra infirmitate perficiatur<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nos iidem manent agones, sed vincet per nos etiam Christus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De Habio<note target="fn6" type="footnote"/>, consule vestro, indicavi consobrino<note target="fn7" type="footnote"/>, quid responderit;<note target="fn8" type="footnote"/> qui mirari satis nequit, quod inter cętera adiecerit:</s> 
					<s n="6" xml:lang="de" type="manual">„So ist die Meinung was, das man nicht sollte handeln von einem freundlichen, nachbürlichen Verstand, hätte es der Mittel wohl nicht bedürfen der Unterhandlung“,<note target="fn9" type="footnote"/> <foreign xml:lang="la">quum ignorare non possit, qua fide secum egerit, quodque ex suopte animo: „istec omnia nemine mortalium nobis exceptis conscio“, id quod etiam sanctissime affirmavit, ut merito dubitare haudquaquam debuerit, etc.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod de colloquiis<note target="fn10" type="footnote"/> scribam, non habeo, extra illud, quod res ipsa docuit parum felicem horum exitum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Interim <persName ref="p28" cert="high">Buceri</persName> studium, quod ad ipsum sane attinet, nemo facile condemnaverit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Is enim, caussę bonitate nixus, pariter et quod putat plures profecto, quam sint, deum puro corde quęrere, perpetuo sperat, si negocium paulo diligentius discutiatur, fore, ut alteri alteris proximius accedant et veritas istoc exercicio purius eruatur,<note target="fn11" type="footnote"/> tametsi, ictus iam aliquoties, non admodum urgere videatur, quod toties tentatum tam infeliciter cessit, nisi quod etiam hac infelicitate semper accesio aliqua facta est,<pb type="edition" next="540"/> et adversarii potius quam nos ipsam veritatis lucem defugere visi sunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed dominus comprecandus, ut spiritu sancto suo viam aliquam ad solidam concordiam nobis muniat (nobis, inquam, qui gloriam regni sui vere quaerimus,<note target="fn12" type="footnote"/> interim tamen in nonnullis graviter dissentimus)<note target="fna" type="footnote"/>, ad eos vero, qui venumdati sunt, ut mendacia tueantur, animos nostros adamantina tolerantia obfirmet, ut ne unquam cedamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Volupe supra modum fuit in literis tuis<note target="fn13" type="footnote"/> legere optimi et charissimi <persName ref="p263" cert="high">Zviccii</persName> nostri<note target="fn14" type="footnote"/> vaticinium<note target="fn15" type="footnote"/>, non tam propter ipsum vaticinium, quam quod hinc intellexi huius apud te memoriam praesentem etiamnum et vivacem esse; qua ipse me quoque non raro oblecto ad huius Christi glorię sitientissimi pectoris exemplum utcunque me componere adnitens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vadianum nostrum, recte feceris, si ita, ut scribis, admonueris<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Circumferuntur miro plausu ab ardelionibus quibusdam verba istiusmodi ab id genus magnis viris vel imprudentia aut etiam per iocum effusa, ut aliorum caussam magis reddant odiosam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">De clarissimo viro <persName ref="p263" cert="high">Ioanne</persName> a Lasco hoc idem spero, quod tu<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vincet enim omnino, quandoquidem qui<note target="fn18" type="footnote"/> in ipso fortior est multo, quam qui<note target="fn19" type="footnote"/> in mundo<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dominum <persName ref="p31" cert="high">Heinrichum Buchterum</persName> ecclesię vestrę, quod debeo, vehementer gratulor; quem dominus spiritu suo benignissime imbutum ad dextre administrandam susceptam provinciam idoneum ac per omnia appositum efficiat<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed heus tu, mi charissime frater, qui fit, ut ne verbum quidem ullum de Isnensi petitione?</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Qua de certior me iam antea fecerat optimus vir Buflerus<note target="fn22" type="footnote"/>,<pb type="scan" next="99"/> idque per illum ipsum nuncium<note target="fn23" type="footnote"/>, qui vestris literas ab Isnensi senatu<note target="fn24" type="footnote"/> attulit, ut scire multum averem, quid vestri illis respondissent, idque ex tuis proximis literis intellecturum me omnino sperarem<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nuncius, qui diebus aliquot istic hęsit, sancte affirmabat consensum esse a vestris, ut Isnensi ecclesię ex vestris symmystis aliquis designaretur in Marbachii<note target="fn26" type="footnote"/> locum successurus<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Verum quando vanum esse solet hoc hominum genus,<pb type="edition" next="541"/> non ausus sum illi habere fidem.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Scribes igitur proximo nuncio, ut res ista sese habeat, et ora pro nobis diligenter et pro ecclesia Christi, quę tantis iactatur multorum periculorum procellis, ut ne deficiat illius fides<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi venerande pariter et charissime frater.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l565" cert="high">Constantiae</placeName>, 19. septembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Saluta domum tuam et fratres.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri, cum primis germanus frater<note target="fn29" type="footnote"/> cum C[onrado] Zviccio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ambr. <persName ref="p19" cert="high">Blaurerus</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es schreibt der alte Peter Scher<note target="fn30" type="footnote"/>, das in Frankreich ein grosser Sterbet und teure<note target="fn31" type="footnote"/> sei und dazu ein grausamer Krieg; denn der König<note target="fn32" type="footnote"/> habe ob sechzigtausend streitbarer Mann bei einander wieder <placeName ref="l9" cert="high">England</placeName>, etc<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinricho Bullingero, suo valde quam observando fratri.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tiguri<note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
