<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1230">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1230</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der König soll zu Wien mit grossem Jubel angekommen sein, der Prinz noch in 14 Tagen aus Augsburg auf Hispanien verrungen, desgleichen die Königin Maria auf Brissel.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vom Kaiser kann man gar nicht wissen, wann oder wahin; denn er ist immerdaren sehr schwach.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Schreibt mir ein Fürnehmer, das er gut wissen habe, er sei kürzlich so gar krank gewesen drei Tage, dass man oft nicht gewisst, ob er lebendig oder tot sei; dann drei tödliche Krankheiten haben ihn angegriffen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Man schreibt mir auch jetzt von Augsburg, die Eidgenossen nach aller Vernutung dürfen keine Sorge Kriegs halber diesen Sommer haben; doch war es vielleicht besser, man trüge Sorge und bekarrte sich zum einigen Friedmacher Gott; denn der Kaiser werde keine grosse Sache mehr führnehmen, dieweil er gar abkommen; so sei die Sache mit Sophie gar erloschen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Auch sei das Fürnehmen, das der Prinz nach kaiserlicher Majestät absterben König oder Kaiser werden sollte, gar nicht geraten noch austragen; sondern so kaiserliche Majestät abging, solls alles zu einer freien Wahl kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das schreibt einer; solls nicht wahr sein, so durft ich nichts mehr solcher Dinge glauben; denn er sollte billlich deren Dinge viel Wissens haben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Er zögt mir auch an, das gewiss und wahr sei, das kaiserliche und königliche Majestäten nicht wohl zusammen standen und die Jungen noch minder; habt viel und mancherlei Spannen mit einander.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch nichts aus dem Heirat geworden; der Prinz hat die Fröllein alle besichtigen sollen zu Minchen, da sie dann bei einander gewesen; aber es ist nichts, und soll die Königin Maria viel zwischen Kaiser und König gehandelt, aber wenig ausgerichtet haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Alles der Kaiser dem Prinzen hat wollen Leichen Mailand, Ludich, Utrich etc. und die Kurfürsten darin nicht wollen bewilligen, dessgleichen der König auch nicht etc., hat der Kaiser im Zorn die aufgeschlagen Bruck einsmals zerreissen lassen etc. und hat Morgenderigs den von Pappenheim (der Untermarschall ist des Reich) in seinen Saal geschickt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der hat, wie brüchig, das Schwert müssen halten, auch sonst noch acht Herren dazu genommen, und hat einer eine latinische Oration getan, die der Prinz nicht verstanden; sind auch etliche mehr Cerimonien und Zierlichkeiten gebraucht worden im Gemach des Kaisers.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der hat dem Prinzen also in einem Winkel wieder des Reichs Bruch und Herkommen abgemeldete Herzogtum geliehen; aber wie der König des Innen geworden, hat er sich gleich darwider cum notario et destibus protestiert.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Aber hierin wollte mich kaisenwegs vermehren; ich weiss es von Fürnehmen, Vertrauten, grossen Leuten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Herzog Christoph ist zu dem Kaiser abermal gegen Augsburg geritten; nicht weisst man, aus was Ursachen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Herzog Moritz nimmt Knecht an zu Ross und Fuss; will man sagen, er wolle seine Ritterschaft strafen, die ihm nicht helfen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Von Parma hab ich Euch vormals geschrieben, wie es zugegangen sei, und ist die Wahrheit; ists Euch nicht geworden, so ist aber einmal ein Brief zu Grunde gegangen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es ist jetzt eine Zeit gar ein böser Aspekt, der meine Briefe Ansicht, alles mir in viel Jahren nie begegnet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich habe in den Osterviertagen etliche Briefe gegen Kostens geschickt; unter denen ist einer gewesen, habe ich dem Junker Hans Kupferschmid, der von Konstanz heraus gezogen ist mit des Königs Bewilligung, geschrieben und einen guten Freund zu Konstanz, dem ich auch geschrieben, gebeten, er wolle diesen Brief gleich hinaus fertigen des Kupferschmids hausfrauen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der hat den Brief gleich unter das Thor geschickt dem Torhüter und ihn gebeten, er will ihn gleich hinaus schaffen, dieweil immerdaren Leuten aus und ihn gangen etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Also hat der Torhüter den Brief unterm Kreuzlingerthor neben sich gelegt, und ist indem der Oberst gekommen, hat den Brief sehen da liegen, man schrift und Bettschier kennt und gleich mit Zorn wollen wissen, wer ihm den Brief gegeben habe.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Da hat Herr zu allem Glück nicht gewisst und die Magd nicht kennt, die ihn gebracht hat, welches doch der Oberst lang nicht hat glauben wollen etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Nun er hat den Brief genommen und abends den Hauptmann Eckle geschickt, beratschlagt, wie sie dem Brief dein wollen; haben so viel erraten, dieweil ich des Königs find sei, so dürfe der Oberst alles des Königs Amtmann meine Briefe, wo er die bekomme, wohl aufbrechen, unangesehen an wen sie standen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Haben den Brief aufgetan und darnach wiederum, wie sie könnten vermachet und Morgenderigs einen bestellt, ihm befohlen, er solle den Brief hinaustragen, der Kupferschmidtin überantworten und gar nichts vom Obersten sagen, sondern anzögen, sie solle mir gleich wiederum schreiben; er habe gewisse Botschaft zu mir.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Nun ists aber abends durch einen guten Freund dem Kupferschmied angezögt worden, denn es ist nach, da er sitzt bei der Stadt, wie der Oberst ein Brief zu seinen Händen genommen, der ihm gehöre von mit etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wie nun der mit dem Brief kommen und die Sache ausgerichtet hat, haben Sie tun, alles wissen oder argwohnt Sie Niner von nichts, und hat mir die Frau gleich wiederum geschrieben und ihm den Brief gegeben, gar schlecht vermacht, aber den Brief dermassen und artlich gestellt etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Diesen Brief, gedenke ich wohl, haben Sie auch offten, wiederum vermachtet und einem Aufgeben, der ihn her gegen Winterthur tragen, beim Wort/Wirt zum Rösslein engert und mir den Brief geschickt und angezögt hat, der den Brief brachte, er wolle in 2 Stunden wiederum hinweg etc.; darum soll ich eben schreiben und ihm den Brief zum Rösslein schicken.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Nun hatte ich damals so gar viel zu schaffen mit andern Briefen gegen Augsburg, die ich eilends fertigen musste, dass ich dem Boten empot, er möchte hinziehen, wann er wollte; ich konnte jetzt nicht schreiben, wolltes die Tage etwan hernach tun.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Also haben sie vergeblich das Maul aufgesperrt, und ist Hiantibus Lupis nichts darin geworden.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">O hätte ichs aber gewisst, wollte ich so einen guten Brief geschrieben haben.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Seht nun, was das für Leute seien und womit sie umgangen; wanns andere Leute täten, wäre es Schelmenwerk.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Sie haben aber Gott Lob nichts in dem Brief gefunden, das niemand nachteilig sei; ich hat Ihnen von ihm Hause geschrieben, da möchten Sie hier zu Winterthur jetzt zu kommen, dass Sie es kauften oder empfingen, und wie ich gern wollte, dass Sie auch hier werden, und dergleichen etc. hab Euch danach instem insignem fredem et pervidiam anzögen müssen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="date">[Datum, Unterschrift. u. Adressen fehlen]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
