<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12306">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12306</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="312"/>S. et pacem.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Heldum<note target="fn1" type="footnote"/> ut nunquam antea vidi, ita nec nomen audivi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Per occasionem huc venit ad quendam<note target="fn2" type="footnote"/> divertens<note target="fn3" type="footnote"/> mihi notum; qui ipse tamen incolam agit ad tempus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Illi ergo, quid inter se, nescio.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Me vocant, ut sim conviva.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Invitus paro.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Advenientem Heldus salutat satis aulice.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ego, meo more respondens, ad mensam adducor.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Considemus, confabulamur, ut fit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tum is, inter alia <persName ref="p2122" cert="high">Schwencfeldii</persName><note target="fn4" type="footnote"/> memor, se discipulum eius libere confitetur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Horrui, fateor, nam id nominis odi ab aliquot iam annis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Pergit ille, qualiter coeperat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Auscultavi, donec veniret ad mentionem de colloquio<note target="fn5" type="footnote"/>; qua de re sic loquebatur, tanquam bona spes esset, si inter vos invicem audiretis coram, futuram concordiam ecclesię maxime profuturam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">„Hoc unum“, inquit, „in praesens deest, quod neminem habeo, qui a Vadiano et Tigurinis colloquium impetrare conetur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quid si tu, quem amatorem pacis et concordię non semel esse audivi, hanc provinciolam susciperes?“</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hic ego paucis: „Non is sum, cuius persuasionibus magni viri permoveantur; quamobrem non intercedere, sed animum tuum illis indicare me posse non gravate suscipio, quicquid illi tandem respondeant.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Persuasus sum enim meam hic operam illos boni consulturos.“</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">His auditis vir ille sibi gratulari videbatur, quod invenisset, qui se tam praebuisset facilem.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">„Hactenus enim non repertum, qui tantillum istud, indicare nempe, subire sustineret.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quid in indicando peccati esset, dum perspicere non possem, perrexi, ac praestiti, quod promiseram, sed adeo tepide, qualiter literę meę<note target="fn6" type="footnote"/>, quas tu habes, non ego, probant, ut inde facile queas animum meum cognoscere, modo libeat.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Addidi consilium,<note target="fn7" type="footnote"/> quę mihi viderentur in consultatione dispicienda, priusquam ad colloquium admitteretur: rem ipsam, personam erroneam et <placeName ref="l196" cert="high">Helvetię</placeName> periculum (ubi quidem, ut clare dicam, respexi ad Denckium<note target="fn8" type="footnote"/> anabaptistam, ad <persName ref="p117" cert="high">Carolstadium</persName><note target="fn9" type="footnote"/>, ad <persName ref="p1255" cert="high">Huttenum</persName><note target="fn10" type="footnote"/>, ad decanum Pataviensem<note target="fn11" type="footnote"/>, credo, non prorsus imprudenter)<note target="fna" type="footnote"/> - quibus omnibus nihil aliud volui quam sententiam meam de homine ad colloquium non recipiendo (ni vobis secus videretur) cognosci ac praevenire de me malam suspicionem.[“]</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Veruntamen quid sim adsequutus, patet ex literis vestris<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Timetis mihi, non ne sim, sed ne fiam Schwencfeldianus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Bone deus!</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quam sum in scribendo infelix, qui omnibus, quę scripsi, praevenire non potui, quin de me male suspicemini circa dogma istud tam inauditum<note target="fn13" type="footnote"/>!</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ego fierem Schwencfeldianus, qui vix intelligo, quidnam sibi velit!</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Hactenus simplicia sector atque certa; quae ille scribit, quantum ego quidem novi, talia sunt, ut dicam<pb type="edition" next="568"/> ingenue nescire me, quid sint, et, postquam ad extremum deveni, dubito, an, quę habet in animo, queat, ut intelligantur, recte proloqui.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tanto etiam tempore nomen illius exosum habui propter turbas, quas excitavit in ecclesiis nonnullis et apud simpliciores quosdam e nobilitate viros et mulieres, ut illud ipsum non tam audire quam legere in libellorum titulis sępius recusarim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">De libellis ipsis taceo, quos inspicere nunquam volui vel rogatum, posteaquam audieram illud esse dogma: In morte Christum omnem humanitatem exuisse et factum deum totum.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Novum<note target="fn14" type="footnote"/> etenim erat, absurdum, abominabile.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Pręterea non semel audivi, quę insolentia et arrogantia sit in illis hominibus; atque idem tandem expertus sum ex literis longissimis mulieris cuiusdam nobilis<note target="fn15" type="footnote"/> ad sororem suam<note target="fn16" type="footnote"/> - quas<note target="fn17" type="footnote"/> quidem hęc<note target="fn18" type="footnote"/> legendas et examinandas, imo et ad respondendum mihi obtulerat; in qua re quidem et operam praestiti<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Demum experientia quoque didici contemptum illorum contra ministerium verbi, contra coenam domini (ut quam adserunt haud esse necessariam)<note target="fnb" type="footnote"/>, contra doctrinam et fidem nostram (ut quę cavenda esse plane clamant)<note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">His cognitis et multis adhuc aliis - et quidem longe gravioribus - etiamnum timetis, ne fiam <persName ref="p2122" cert="high">Schwencfeldi</persName> discipulus!</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Sed iam pridem, quod sum indoctior et rerum minus peritus, coepistis me suspicionibus onerare (quam rem domino committo)<note target="fn20" type="footnote"/>!</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Idem igitur dum hodie facitis, tolerandum est et patientia vincendum<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ego interim loco non moveor, quia domum, uti spero, inędificavi petrę<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Credo enim Iesum esse Christum filium dei vivi,<note target="fn23" type="footnote"/> verum deum et verum hominem,<note target="fn24" type="footnote"/> et talem nunc sedere ad dexteram dei patris omnipotentis<note target="fn25" type="footnote"/> ac intercedere pro nobis<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Magis extollere Christum Schwencfeldius non poterit, quicquid de absorpta nugetur humanitate<note target="fnd" type="footnote"/><note target="fn27" type="footnote"/>!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Vellem itaque, ut tu et fratres tui aliquanto civilius - ne quid aliud dicam - sentiretis de me; tum enim non adeo contemptim ac imperiose scripsissetis:</s> 
					<s n="40" xml:lang="de" type="manual">„Und lasst ihr uns vorhin sein halb unbekümmert!“<note target="fn28" type="footnote"/></s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Si fui molestus significatione tantum voluntatis <persName ref="p2122" cert="high">Schwencfeldii</persName> (cui tamen adieci consilium de eo non audiendo, imo non admittendo in <placeName ref="l196" cert="high">Helvetiam</placeName>)<note target="fne" type="footnote"/>, melius fuerit deinceps nihil indicare, nihil scribere, ne vos turbem (non enim turbator, sed conciliator<pb type="edition" next="569"/> hactenus deo gratia audivi), ni animus vester alius sit erga me, quam exprimunt verba.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Non est enim vocum in imperio illo vestro vel una, quę non sit dicta <foreign xml:lang="el">ἐμϕατικῶς</foreign>.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="manual">Sed quicquid sit, equidem fero, et dico verbum tale non decere fratres erga fratrem, nihil eius commeritum.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Ego, ita me dominus bene amet, sincerissimo animo scripsi.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Vos hanc sinceritatem vel non intellexistis vel dissimulastis in literis ad me datis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Ut clare dicam igitur: Non placet animo meo, ut Gaspar Schwencfeldius admittatur ad colloquium in <placeName ref="l196" cert="high">Helvetiis</placeName>.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Nam, tametsi scriptum est: „Omnia probate, quod bonum est, tenete“,<note target="fn29" type="footnote"/> tamen<pb type="scan" next="311"/> adeo videtur absurdum, quod ille proponit (quantumvis adducat multa tum ex scripturis pro se, tum ex patrib[us]<note target="fnf" type="footnote"/>)<note target="fng" type="footnote"/>, ut audiendus sit haudquaquam, praesertim autem in <placeName ref="l196" cert="high">Helvetiis</placeName>, ut quos petere videtur vir, exilio propemod[um] destinatus, ob causas sibi forsitan conducibiles, illi vero non vulgariter periculosas.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Interim ego feci of[f]icium et erga vos (ut quos certiores feci meo<note target="fn30" type="footnote"/> videre simpliciter et amice de animo <persName ref="p2122" cert="high">Schwencfeldii</persName>)<note target="fnh" type="footnote"/> et erga Heldum (qui, sic ut facerem, rogavit)<note target="fni" type="footnote"/>.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Ideo igitur placent omnia, quę scripsistis usque ad imperium<note target="fn31" type="footnote"/> plus ęquo insuave et austerum amico.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">De reliquis in epistola tua gratias ago tibi.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Placet mihi quoque Lęti<note target="fn32" type="footnote"/> humanitas in omnibus, tametsi non [no]vi nisi ex scriptis.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Dum iungis duos archigrammatęos<note target="fn33" type="footnote"/> - alterum vivum, alterum defunctum -, inci[dit] de successione nescio quid;<note target="fn34" type="footnote"/> nam illud constat, Tigurum Lęto non displicere, <placeName ref="l70" cert="high">Augustanorum</placeName> autem luxum maxime.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Iam ad ambas tuas, puto, respondi<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo cum <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName> et Theodoro<note target="fn36" type="footnote"/> et [cę]teris.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l97" cert="high">Basileae</placeName>, 3. octobris anno 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Os. <persName ref="p154" cert="high">Myconius</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, fratri in domino venerando suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
