<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12318">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12318</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ego potius me infelicem puto, qui ita scribo, ut te tam iniquum habeam interpretem, ac si quid hic pecco, non malitia pecco, sed falsa opinione<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hactenus arbitratus sum talem te esse, qui principio<pb type="edition" next="599"/> scribentis animum spectes, deinde vero circumstantias excutias.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Qualis sit animus erga te meus, didicisti iam multis ab annis et argumentis quidem non paucis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De circumstantiis huius praesertim causae, in qua tu tam impacienter ringeris, nihil dicam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Certe plures essent, quae me et epistolam meam excusarent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Verum, ut ingenue quod dicam sentio, metuo, ne bene mihi per omnia fidas; hinc enim tam facili de causa stomacharis contra me et conquereris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">An non oportebat illud praecipue cogitare, quod non sine causa Germanice responsionem<note target="fn2" type="footnote"/> scripsi?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Profecto non propter te, sed propter Schwenckfeldianos, qui Germanice omnia scribunt et agunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">An non inde, si voluisses, colligere potuisses, ergo non ad te scriptum illud pertinet, sed ad Schvenckfeldianos?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed imperiosa et emphatica sunt omnia<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sane!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Studio id factum est, non propter te, sed propter illos, quibus exhibenda responsio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Improbi illi sunt ac importuni.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="manual">Inde scriptum est:</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">„Und lasst ihr uns seinen halb unbekümmert.“<note target="fn4" type="footnote"/></s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Potuisses ergo illorum importunis precibus et interpellationibus opponere hanc nostram destinatam voluntatem, illis testatam et ita testatam, ut prodesset tibi ac a te illos posses commode ablegare aut repellere potius.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Istisne ita peccavimus?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Verum adhibuisti profecto affectum nonnihil; hunc ergo remove rursus et intellige nos non tali scripsisse animo, quali opinaris.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quod si d. Vadiani scriptum<note target="fn5" type="footnote"/> offendit, illi imputa, non nobis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Non placet animo tuo, ut ad colloquium admittatur <persName ref="p2122" cert="high">Schvenckfeldius</persName>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">In hoc persevera ac cave tibi ab hypocritico et loqutuleio homine, et bene habebit res.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Finita nosti comitia Badensia<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Mittuntur omnium <placeName ref="l196" cert="high">Helvetiorum</placeName> nomine legati, duo ab urbibus Tiguro et <placeName ref="l652" cert="high">Lucerna</placeName>,<note target="fn7" type="footnote"/> duo a pagis <placeName ref="l93" cert="high">Ury</placeName> et Svytz,<note target="fn8" type="footnote"/> ad vicarium <placeName ref="l667" cert="high">Mediolanensem</placeName>, marchionem de La Quasta<note target="fn9" type="footnote"/>, expostulatum super iniuriis<note target="fn10" type="footnote"/> et postulatum, ut forum nostris aperiat,<note target="fn11" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Praeterea visum, qualis sit in <placeName ref="l16" cert="high">Italia</placeName> expeditio<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Renovarunt foedera nunc Badenae sanctis obtestationibus et pollicitationibus (quod hactenus impediit, sacramenti formulam renoverint)<note target="fna" type="footnote"/>, ut in praesenti foedus renovatum sit, singulique norint singulos foederis capita sanctissime servaturos, <foreign xml:lang="de">Und dass man das Nichtsschweren<note target="fn13" type="footnote"/> jetzt ruhen lasse, sonst treu einen<pb type="scan" next="132v"/> rein Beweisen wider<pb type="edition" next="600"/> Menglichen<note target="fn14" type="footnote"/> zu Schirm unsers Leibes und Guts, Landen und Leiden, etc<note target="fn15" type="footnote"/>.</foreign></s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Darauf hat man auch zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> zwei Wegen niedergeworfen<note target="fn16" type="footnote"/>; dann, dieweil Kriegsrüstung drauf gewesen, will man wissen, wannen<note target="fn17" type="footnote"/> sie kommen und wohin sie gangen<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Putant alii caesaris<note target="fn19" type="footnote"/> esse arma e <placeName ref="l667" cert="high">Mediolano</placeName> profecta, etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tu, si quid habes rerum, quae nostra putaris referre, ut sciamus, significa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vive et vale cum omnibus fratribus; salutant te fratres.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 27. octobris anno 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Heinrychus Bullingerus tuus ut semper.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. <persName ref="p154" cert="high">Osvaldo Myconio</persName>, Basiliensis ecclesiae ministro, domino et fratri suo colendo.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Basel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
