<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12314">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12314</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus et pax a deo.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quae in literis tuis<note target="fn2" type="footnote"/> mihi gratissimis de d. <persName ref="p122" cert="high">Conrado</persName> Claussero Tigurino testatus es, vir doctissime, omnia, ubi ad nos pervenit, pulchre praestitit, nempe quod sit Graece et Latine doctus, in divinis et humanis literis non vulgariter eruditus, humanus et fidelis; quae facile ex multis argumentis cernere licuit: Transtulit enim interim, quando mecum habitavit, librum primum Theophili Graeci ad Autolycum ex Graeco in Latinum sermonem,<note target="fn3" type="footnote"/> in cottidiano colloquio usque ad miraculum facundus, pro concione in scripturis exercitatus, in conversatione supra modum humanus, sicut nihil defuerit eorum, quae de eo adserueris; id quod eciam nostris clare fuit perspectum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed qui factum sit, ut pro mercede transigenda cum nostris minus convenerit, ipse abunde narrabit<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tibi interim nomine tocius ecclesiae nostrae gracias habeo uberrimas, qui hunc ad nos, nostris praecibus adactus, transmiseris.<pb type="edition" next="592"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino quam felicissime et me, licet facie ignotum, spiritu tamen notissimum, semper ama.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Datum Isnae, 15. die octobris anno a Christo nato 1545.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tuus Cunradus Friccius, Isnae a sacris concionibus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Hainricho Bullingero, ecclesiae Tigurinae episcopo, d. suo semper suspiciendo.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
