<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12319">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12319</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung nimmt mich sehr wunder, dass Ihr so gar nichts schreibt, besonders in diesen wunderbaren Läufen<note target="fn1" type="footnote"/>, da ich wohl gedenken kann, Ihr habt allerlei Kundschaft.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Bitte, Ihr wollt, dass Ihr meinen wahr sein<note target="fn2" type="footnote"/> und etwas Nutzes bringen, mir zuschreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die Eidgenossen haben den Tag gehalten zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName>20. Octobris<note target="fn3" type="footnote"/> und nachfolgend uns<note target="fn4" type="footnote"/> auf Sonntag 25. Octobris.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Haben viel schwerer Händeln nicht unglücklich vollendet.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wie der Span unter ihnen Xen<note target="fn5" type="footnote"/> von des Eidschweren<note target="fn6" type="footnote"/> wegen der Bünden, deshalb meine Herren<note target="fn7" type="footnote"/> den Eid allein geben und nehmen wollen bei Gott und nicht bei den Heiligen, und die 5 Orte<note target="fn8" type="footnote"/> vermeint, die Heiligen auch dazuzu haben,<note target="fn9" type="footnote"/> ist der Span jetzt gar aufgehabt also: dieweil die Bünde ewig sind, man schwere gleich oder nicht, so soll man jetzt nicht schwören, also den Span fallen lassen und zu allen Teilen treulich aneinanderen Bünden halten mit redlichem Helfen wieder mänglichen<note target="fn10" type="footnote"/>, mit Leib und Gut, besonders jetzt gut Eidgenossen sein, so sich also seltsame Spiel anheben<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und alles ihr Wissen, das an die Stadt geworben ist, ob Krieg im Reich aufstünde<note target="fn12" type="footnote"/>, das die christlichen Städte<note target="fn13" type="footnote"/> in der Eidgenossenschaft auf dwedere<note target="fn14" type="footnote"/> Seiten Knecht laufen wollen lassen, etc.,<note target="fn15" type="footnote"/> haben die Länder und etliche Art in Eidgenossen ihre Kundschaft gehabt und verstanden, die Stadt haben dem Landgrafen<note target="fn16" type="footnote"/> einen starken Zügen<note target="fn17" type="footnote"/> zugesagt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Haben darum die Stadt<note target="fnb" type="footnote"/> angezogen<pb type="edition" next="602"/><note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die Stadt haben geantwortet, sie haben niemand keine Züge zugesagt, und begehrt an die 7 Orte<note target="fn19" type="footnote"/>, dass auch sie, ob etwas Werbung an sie geschähe vom Papst<note target="fn20" type="footnote"/>, etc., das sie wider die Deutschen kein Knecht laufen lasst.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Haben die Boten in Abscheid genommen, guter Hoffnung, es werde nicht abgeschlagen<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hinein in das Mailand sind geordnet 4 Boten, zwei von Städten, Zürich und <placeName ref="l652" cert="high">Lucern</placeName>,<note target="fn22" type="footnote"/> zwei von Ländern, <placeName ref="l93" cert="high">Ury</placeName> und Schwyz<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die Seelen angänz verrieten<note target="fn24" type="footnote"/> und mit dem Markgiesen<note target="fn25" type="footnote"/> verschaffen, das er den Markt auflöse<note target="fn26" type="footnote"/> und von seinen Freveln vornehmen stande<note target="fn27" type="footnote"/>; das sei auch gelogen, was es für ein Wesen<note target="fn28" type="footnote"/> in Mailand, dieweil das Geschrei ist von einer gewaltigen Rüstung<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und alles der Tag zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> Xen, sind zwei Wegen dahin heraus aus <placeName ref="l16" cert="high">Italia</placeName> gekommen und das Land nieder gewaltet<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil Rohr<note target="fn31" type="footnote"/> und Kriegsrüstung darauf<pb type="scan" next="69v"/> geladen und man nicht wissen mögen, wider wen man es brauchen wollen, haben die Eidgenossen gemeinlich niedergelegt<note target="fn32" type="footnote"/> bis auf weiteren Bescheid, etc<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">So viel haben wir jetzt neuer Zeitung,</foreign> et quod Augustanus senatus misso hoc tabellione<note target="fn34" type="footnote"/> et scriptis literis postulavit a magistratu nostro concionatorem, quem vel Augustae retinere vel in vicinam aliquam urbem (Kauffbuͤram<note target="fn35" type="footnote"/> puto) ablegare possint<note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nos duos magistratui indicavimus; quid facturus sit, ignoro<note target="fn37" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hoc certum est, Iznenses valde offendisse nostros, quod propter pecuniam postulatum<note target="fn38" type="footnote"/> dimiserunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Metuo, ne forte adhuc commoti dificilius Augustanis obsequantur; nam valde indigne tulerunt<pb type="edition" next="603"/> repulsam.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Cras absolvetur coram senatu negotium.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Dominus faxit, ut omnia bene cedant!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 28. octobris 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint omnes viri boni et fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. <persName ref="p19" cert="high">Ambrosio Blaurero</persName>, domino et fratri suo venerabili.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l565" cert="high">Constantz</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
