<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12332">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12332</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ternas simul a te, vir venerabilis, uno cum tabellario<note target="fn1" type="footnote"/> accepi literas<note target="fn2" type="footnote"/>, quarum singulę adeo amicabiles et iucundę sunt, ut decorum et copiam<pb type="edition" next="635"/> respondendi penitus in me desiderem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hinc fit, ut tantum tuo candore fultus effutiam respondendo, quicquid in buccam venerit<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Scias ergo priores ex literis tuis me nonnihil movisse, eo quod nunciabatur nullum a vobis ecclesię ministrum ad nos venturum; posteriores vero ingenti nos gaudio affecerunt significantes nimirum magistratus Tigurini erga nostros et amicitiam et benevolentiam et ob id ex propria penuria factam esse copiam dominum nempe Ioannem Hallerum seligendo, qui nostrę ecclesię pręsit<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Bone deus, qua alacritate, qua gratitudine, quo denique affectu senatus noster tam ingens benefitium amplexus est!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Perpetuę, crede mihi, amicitię et fidei inter utrunque magistratum hęc benevolentia arrabo et character erit, ita ut nesciam, quid Tigurinus magistratus a nobis petere possit, quod non acceptum facile referat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Gratificatorię <placeName ref="l70" cert="high">Augustanorum</placeName> literę<note target="fn5" type="footnote"/> de hoc etiam aliquid testabuntur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ioannem ergo illum Hallerum nostrę in hac urbe ecclesię pręficiemus nequaquam illum alio missuri.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Charior quippe nobis erit, quam quod inter barbaros ex tam celebri accitus collegio versari debeat<note target="fn6" type="footnote"/>!</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quantum vero ad me pertinet, operam dabo, ut sentiat se a me non tam propter sua diva ingenii dona quam propter Henrichum illum<note target="fna" type="footnote"/> meum Bullingerum diligi et observari.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tu mandato illi, ut postulando et petendo ex me quidlibet non intermittat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nunc restat, ut iter ad nos maturet, antequam hiems ingruerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Manus impositionis<note target="fn7" type="footnote"/> et synodi Tigurinę formula dextra tua exarata<note target="fn8" type="footnote"/> adeo grata sunt ut nihil supra.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dabo operam, ut nostra ecclesia etiam in hoc vestrę fiet conformis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Proinde recepturus es mnemosinon a magistratu nostro pro iis et aliis tuis in nos collatis officiis<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quę mihi secreto<note target="fn10" type="footnote"/> secreta communicasti,<note target="fn11" type="footnote"/> nonnisi d. consulibus<note target="fn12" type="footnote"/> aperui; illi, pręsertim Welserus, plurimum gratificantur<note target="fnb" type="footnote"/> sperantes fore, ut pedetentim<pb type="edition" next="636"/><note target="fn13" type="footnote"/> maior et fortior amicitia et necessitudo inter vestros et nostros plantetur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Colloquium quantumvis male auspicatum incipit progredi<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Per nostros sunt ad hoc deputati <persName ref="p146" cert="high">Philippus Melanchton</persName>, <persName ref="p28" cert="high">Martinus Bucerus</persName>, <persName ref="p2087" cert="high">Erhartus</persName> Schneppius<note target="fnc" type="footnote"/> et <persName ref="p514" cert="high">Ioannes Brentius</persName>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Auditores sunt magister Franciscus Burckart<note target="fn15" type="footnote"/>, graf Wolrat de Waldeckh<note target="fn16" type="footnote"/>, <persName ref="p1079" cert="high">Balthasar</persName> de Gultlingen<note target="fn17" type="footnote"/> et Ieronimus Bamgartner; adiuncti vero <persName ref="p64" cert="high">Martinus Frechtus</persName> et <persName ref="p699" cert="high">Vitus Theodoricus</persName><note target="fn18" type="footnote"/>: singuli fere extreme Lutherani<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Hac tamen expressa informatione abibunt, ne contra scripturas aliquid committant aut amphibola<note target="fn20" type="footnote"/> loco concordatorum ponant, sed aperte cuncta tractent.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ego tamen spero ex parte cesaris<note target="fn21" type="footnote"/> neque colloquentes neque auditores adhuc subornatos esse, imo colloquium hoc futile in spongiam recisurum<note target="fn22" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="637"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="169v"/>Brevi forsan foederis nostri<note target="fn23" type="footnote"/> ad magistratum vestrum legati venient et petent, ne peregrinos milites per <placeName ref="l196" cert="high">Helvetiam</placeName> contra nos transire patiantur, ne quoque <placeName ref="l196" cert="high">Helvetii</placeName> papistis auxiliares copias adversum evangelicos mittant, imo nobis implorantibus supetias ferant, etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vicissim nos quoque habituri estis in subsidium vestrum paratos, etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Velim, ut eiusmodi legatio humaniter tractaretur, donec dominus huic principio plura adiiceret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Egre inter cętera fers, quod uxorem<note target="fn24" type="footnote"/> 3 aureis donaverim<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Non equidem volui illis tuę liberalitati, sed tantum expensis tuis satisfacere, quas fecisti nomine magistratus nostri ad d. Mathiam <persName ref="p57" cert="high">Erbium</persName> tabellarios mittendo, etc., quemadmodum costę tuę<note target="fn26" type="footnote"/> honestissime id satis exposui.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ne igitur sis amplius ea de re sollicitus, sed persevera in dilectione Lęti, qui tibi tot inquietudines parit, quas tamen nolit tam cumulate fieri.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Scribas ergo mihi posthac non nisi ab utilioribus negotiis vacuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Von dem braunschweigischen Krieg kann ich nicht gründlicheren Bericht schreiben, denn wie mein genötiger Herr, Landgraf Philipps zwei <placeName ref="l26" cert="high">Hessen</placeName>, der teure Josias,<note target="fn27" type="footnote"/> meinen Herrn selbst zu frischer Tat<note target="fn28" type="footnote"/> geschrieben hat,<note target="fn29" type="footnote"/> wie innenliegende Kopien ausweist.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Da ist guter Glauben zu geben.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wir lustbarlich zu hören und lesen, wo die Nebenhandlung und Geschichte, deren sich viel zugetragen, auch ausgedruckt waren<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Seit diesem Schreiben haben meine Herren oder ich keinen weiteren Bescheid, denn das Herzog Heinrichs<note target="fn31" type="footnote"/> Reuter und Fussvolk in ihrem Abzug die Bauern auf Land wieder brandschatzen und plundern wollen; darum die Unsern auf den 23. Octobris mit etlichen Reutern und Fussvolken in sie gesetzt, der Reuter ob hundert erlegt, 18 vom Adel, darunter 6 Tumpfafen<note target="fn32" type="footnote"/> gewusst, gefangen, viel vom Fussvolk umbracht und sie endlich dahin gebracht, dass sie die Fähnlein abreisen und rotweise<note target="fn33" type="footnote"/> aus dem Land ziehen müssen.<pb type="edition" next="638"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">In des Tyrannen von Braunschweigs Zelt ist ein ganzer Kasten voll Brief gefunden worden, daraus sich, als unser gnädiger Herr Landgraf schreibt, wundersame Praktik vieler Potentaten, insonderheit aber der Pfaffen erfindet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Und, als ich vernimme, soll es die Eidgenossen auch antreffen<note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Wenn es euern Herrn Gelegenheit wäre, etwas gross zu erfen<pb type="scan" next="170r"/> arn, so möchten sie ungefährlich<note target="fn35" type="footnote"/> auf 6. oder 9. decembris schirist<note target="fn36" type="footnote"/> gegen Frankfurt verordnen<note target="fn37" type="footnote"/>.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Da werden die Evangelischen samt allen Deutschen dem Wort Gottes anhängige Oberkanten erscheinen und wider die Execution des Trientischen<note target="fn38" type="footnote"/> oder eines andern dergleichen Concilie Ratschlagen, auch von einer Einigung reden<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Und achte dafür, eure Herren sollten, dahin zu kommen, angesprochen werden.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Wage nicht, würde man sie dennoch auf gedachtem Tag von Herzen gern sehen, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Herzog Heinrich liegt zu Ziegenheim<note target="fn40" type="footnote"/> und seine Sonne<note target="fn41" type="footnote"/> zwei <placeName ref="l537" cert="high">Kessel</placeName> gefangen<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Seien fürwahr rechte Wunder Gottes geschehen.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Der Tyrann hat bei 4000 Reuter und ob 700 Knecht durch Hilfe der Päpstler gehabt, ehe wir von seinem Vorhaben gewisst.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">So ist er darnach in alles stark geworden bis in zweizig Tausende<note target="fn43" type="footnote"/>.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Und als die Unsern noch nicht gefasst gewesen, hat sie Herzog Heinrich anfänglich Angriffen auf 18. Octobris und Schaden getan, dadurch etwas Furcht entstanden<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Darauf einen Anstand einen Tag lang erfolgt,<note target="fn45" type="footnote"/> welchen der Tyrann auch nicht gehalten, darab Landgraf erhitzt, und hats Thor und Tapfer hinein gesetzt<note target="fn46" type="footnote"/>.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Dem Gott der Herrscherin sei Lob, Preis und Herrlichkeit in Ewigkeit!</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Das Pfaffengeschwurm<note target="fn47" type="footnote"/> hat einen merklichen Schrecken darab empfangen.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Jetz wurden mit Herzog Heinrichs Helfern gehandelt;<note target="fn48" type="footnote"/> was und wie weit, geht<note target="fn49" type="footnote"/> die Zeit zu erkennen.<pb type="edition" next="639"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="manual">Gruesst mir Herr Burgermeister Lavatern<note target="fn50" type="footnote"/>, den Herrn Stadtschreiber<note target="fn51" type="footnote"/>, <foreign xml:lang="la">dominum Rodolphum Gvalterum, Geßnerum et totum domicilium Palladis</foreign><note target="fn52" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Ego, si quid rerum memorabilium audiero, semper ad te perscribam.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Vale, meum cor.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">12. novembris 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo G. Lętus, archigrammateus Augustę <placeName ref="l70" cert="high">Vindelicorum</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Incomparabili viro domino Henricho Bullingero, ecclesiastę Tigurino venerabili, amico et fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
