<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12344">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12344</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et innocentiam vitae a deo patre per Iesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi iam binas abs te literas<note target="fn1" type="footnote"/>, dilecte frater, quibus non respondi, fateor.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Reinboldus<pb type="edition" next="661"/> Funckius<note target="fn2" type="footnote"/> me inscio Tigurum abiit et sic forte per oblivionem fefellit me; nam ex animi sententia factum nequaquam puto.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Postea venit ad me frater Ioannes Hallerus una cum Huldricho Zwinglio<note target="fn3" type="footnote"/> atque quodam patritio Tigurino<note target="fn4" type="footnote"/>,<note target="fn5" type="footnote"/> quos tanquam mea viscera excepi una cum reliquis meis fratribus et symistis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tandem <placeName ref="l70" cert="high">Augustam</placeName> abituri pollicebantur se per <placeName ref="l1113" cert="high">Ulmam</placeName>, non per Memmingam Tigurum reversuros,<note target="fn6" type="footnote"/> unde et sic spe mea ad te scribendi frustrabar.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Porro decima<note target="fnb" type="footnote"/> quarta novembris<note target="fn7" type="footnote"/> nimis sero Memmingam me nihil tale sperante veniunt, postero die mane abituri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ego multis negotiis occupatus festinanter scribo et velut postliminio<note target="fn8" type="footnote"/> redeo.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Incusas me negligentię atque times mutuum inter nos amorem refriguisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quoad primum nolo tecum contendere, mi Bullingere, modo admisceas aliquot meorum negotiorum, quibus disturbor.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De secundo vellem apud te tales de me suspitiones penitus evanescere; nichil enim minus tibi persuadeas velim.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ioannem Hallerum <placeName ref="l70" cert="high">Augustam</placeName> ablegavi meis literis ad Musculum<note target="fn9" type="footnote"/>; is per me tuo nomine commendatum hominem<note target="fn10" type="footnote"/> christianice tractavit ac deinceps tractabit sine dubio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">De Catorum principis<note target="fn11" type="footnote"/> victoria<note target="fn12" type="footnote"/> audio vos supra modum gaudere neque id mirum puto, ut qui pro vestra prudentia heroicum illud factum ad propagandam latius gloriam evangelii a domino nobis concessum agnoscitis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Optas illum hac victoria bene uti, quod cum primis illi necessarium esse et nos fatemur atque paribus votis optamus omnes.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sensim apricantur pontificiorum technę, quibus nobis interitum minabantur simul et evangelii; sed dominus, cui soli accepta omnia sunt referenda, adfuit nobis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Post profligatum<pb type="edition" next="662"/> Brunzwicensis<note target="fn13" type="footnote"/> exercitum, simul et captos principes, colecto milite Catorum princeps comitem quendam a Rieperg<note target="fn14" type="footnote"/> adortus est, quem propria sede fugavit atque illius ditionem bellica vi obtinuit, eo quod partes Brunzwicensis contra nos adiuvit<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nunc convocat<note target="fn16" type="footnote"/> omnes protestantes Francfordiam ad diem Nicolai<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Illic consultabitur de inventis litteris quibusdam ducis Bruntzwicensis<note target="fn18" type="footnote"/> et de prorogando foeder[e]<note target="fnc" type="footnote"/><note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Balthazar Funckius a nostris ablegatus est.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Dominus det nobis hec, quę illi grat[a] sunt, meditari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Caesar<note target="fn20" type="footnote"/> colloquium indixit nostris <placeName ref="l880" cert="high">Ratispone</placeName><note target="fn21" type="footnote"/>; nostri vero glorię Chris[ti] parum vel nichil inde accessurum verentur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Pontificię imposturę sunt [...] respirationes inpię.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Inpius enim, cum in profundum ceciderit, contemnit<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nostri [...]<note target="fnd" type="footnote"/> detrectant.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Dominus est, cui uni causa universa committenda est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hisce [diebus] Nordlinge convenerant omnes status olim Suevici foederis<note target="fn23" type="footnote"/> pro com[ponenda] pace inter se et nobilem a Rosenberg<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sed re plane infecta discessum est;<note target="fn25" type="footnote"/> que res novos pariet tumultus in Germania.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vereor caesaris consilio factum esse, qui cupit Germanię vires sic debilitari sensim,<pb type="edition" next="663"/> donec ab eo penitus subigatur et in servitutem redigatur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Sed de his providebit omnibus dominus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p2122" cert="high">Caspar</persName> Svenckfeld 23. novembris per legatum Ioannem Wilhelmum a Laubenberg ad senatum nostrum misit conquestus de sibi per me illata iniuria pro publica contione Memminge<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Cupit causam seu potius errorem suum coram defendere.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Petit michi a senatu nostro silentium imponi.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quid super hęc illi respondendum, senatus meum consilium cupit audire, cui morem gerere non gravabor.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Tenorem Svenckfeldianę suplicationis misissem, nisi nunctius<note target="fn27" type="footnote"/> festinasset abitum, sed proximo nunctio mittam una cum responsione mea atque senatus nostri<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Undique profecto et clam turbat ecclesias versipellis hypochrita.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Lubricus est sicque omnia agit, ut adortus possit elabi.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Conqueritur se nullibi ad audientiam admissum.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Omnes dehortatur a contionibus nostris et nostrorum usu sacramentorum.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Dicit nostras ecclesias Christo carere simul et solida cognitione iustificationis.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Cuperem ex animo cum illo in publica aliqua synodo agi, ubi saltem superioris Germanię ecclesiarum ministri convenirent ad profligandam hanc, quam sparsim seminat, hęresim.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Sed de his proximis literis forte maiora dabimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">De lino uxori tue mittendo<note target="fn29" type="footnote"/> novit Zwinglius, ut res se habeat.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Paratum et compactum est vel ante duos menses.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Functius<note target="fn30" type="footnote"/> promiserat se curaturum, ut ad te deferretur<note target="fne" type="footnote"/>; sed unde factum sit, ut hactenus aliter<note target="fnf" type="footnote"/> evenerit, ipse fortassis coram me declarabit.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Proximis literis<note target="fn31" type="footnote"/> ad te omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Iam, dum hec scribo, ad senatum vocor in causa <persName ref="p2122" cert="high">Svenckfeldii</persName>.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Dominus det, ut<note target="fng" type="footnote"/> in sui gloriam tractentur omnia!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Uxor mea<note target="fn32" type="footnote"/> valde egrotat<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Ora dominum, ut, si e re glorie illius fuerit, vita superstitem suis liberis<note target="fn34" type="footnote"/> esse concedat.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Salutat te tuamque coniugem<note target="fn35" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="664"/></s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Vale, mi charissime frater, et me, ut soles, ama.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Date Memmingen, 25. novembris 1545.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Salutat<note target="fnh" type="footnote"/> te Funckius consul<note target="fn36" type="footnote"/>, Bartholomeus <persName ref="p10" cert="high">Bertlinus</persName> et fratres omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro Heinricho Bullingero, Tigurinę ecclesię antistiti vigilantissimo, domino et fratri atque veteri amico in Christo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
