<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12364">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12364</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Inclusas illas, ad Oporinum ferantur, oro, curare certo nuntio Basileam velis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Invitus te id genus curis gravo; verum cum non sint ad manum tabelliones, quibus concredam, et sane ipsas intercidere nollem, operae pretium esse duxi, fatigare te potius vel occupatissimum, quam ulli fide incerta committere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Allatus vero mihi est ex Italia per Huldrichum Slaperitium, mercatorem nostratem, Theodoretus, Cyri episcopus, qui De providentia libros a(li)quot (recenter excusos Romae) scripsit, quem tibi dono dare libuit, nimirum theologum theologo et sapienti sapientem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Fertur, Romae iam nunc Eustathium totum in Homerum excudi et Euripidis nondum editam usque fabulam aliosque nobiles auctores, quos Vaticana bibliotheca quibusdam nuper omnia diligentius perquirentibus exhibuit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed et Latine aiunt quosdam auctores satis pretiosos excudi, ut mirari equidem ceperim, quonam propitio Deo istaec morum et doctrinarum sentina bonarum literarum decori consulere in rerum cardine tam turbulento occeperit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed habent ubique suos fautores Musae, et in illa principi quondam literarum urbe forte non mirandum, si sint, qui bonas ad artes respiciant et avitae humanitati cupiant esse consultum.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">- Der Papst lässt sich wiederum auf sein Concilium hin und ist strenger daran, dann vor je, weil es aber auf seinem Mist halten und darin Herr und Meister sein; kath mit wilden Schwencken um.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das wird die Zeit zu erkennen geben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Von Frankfurt haben wir noch nichts, und will die Sage sein, sie werden noch in kurzem nicht von einandern kommen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle, dass man Guts finde!</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">- Abbates 12 legit Kesslerus, et ad Kalendas proximas Decembres istuc mittentur una cum meis meum in scribendo consilium explicantibus, quas et tu et Stumphius noster legant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Reclusisse mihi visus sum res nostrates ab annis nongentis, et ita quidem reclusisse, ut nihil ambigam, non exstare apud ullos, ne monachos quidem ipsos, partem potiorem rerum actarum gestarumve, quam illis passim inserui, nec est ab ullo in literas vel Latinas vel vernaculas relata sex postremorum abbatum historia, cognitu imprimis digna.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">S. Galli, III. Kalendas Ianuarias 1545.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vadianus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Pientissimo iuxta et doctissimo viro domino Heinricho Bullingero, clarissimae urbis Tigurinae episcopo, domino suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
