<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1236">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1236</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg, Grafen zu Württemberg und zu Mömpelgard etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, lieber besondere, euer Ehest an uns geschehene Schreiben haben wir mit gnädigem Willen entpfangen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Geben Euch gnädiglich hierauf zu vernehmen, erstlich das an dem Verlaufen der Mägdenburgischen Knechte, so verlangst geschehen, die Obristen und Hauptleute, wie wir berichten, unschuldig.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Versehen uns, die Sache nicht so gar bös geschaffen sein, auch in kurzem Besseren neue Zeitung zu erfahren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Am anderen ihr uns der Einigkeit des Glaubens in Engellandt zuschreiben; ist solches nicht allein gern zu hören, sondern viel mehr von ganzem Herzen zu freuen, dass das heilige Evangelium und heilsame Wort Gottes sich nicht gar untertrugen, sondern an andern Orten, da die Dankbarkeit vielleicht grösser dann bei uns Deutschen, Frucht bringen und angenommen werden will.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott der Wille uns bei seiner Erkenntnis und wahrem Glauben bis zu einem seligen und beständiglich erhalten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dass der Türk so gewaltigen Angriff in Siebenbürgen getan und viel gefänglich hinweg geführt haben soll, achten wir eine Welt etwas, doch nicht so greulich ausgerichtet haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Grafen von Arch ist mit etlichen Ventilen Knechten in das Ungerlandt zu ziehen abgefertigt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das aber der Kaiser samt dem Prinzen, seinem Sohn, des Conciliums zu Trient halber zu Augsburg verharren sollem, werden wir glaublichen Bericht, dass Gemälder Prinz sein Reisen in Hispanien vornehm und ihn kurzem zu Augsburg verringen soll.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wie ihr auch in euerm Schreiben anhängen, das Ferdinandus dem König von Frankreich Parma soll übergeben haben, ist einhin mehr Malen uns zugeschrieben worden, also, dass etwas daran sein werde, wohl zu glauben ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Welchermassen es um die von Constanz stand, auch wohin sie des Glaubens halber trunkentlich gewesen werden, haben wir vom Persion und andern vernommen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wahrlich, es ist wohl ein Mitleiden solchen ihres schweren Zwangs halben mit ihnen zu haben, für sie zu bitten, auch ein Exempel davon zu nehmen, und zu erbarmen ist, das die guten Leute so hilflos sollen nun eine lange Zeit sein und bleiben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Solches haben wir euch gnädiger Meinung nicht wollen bergen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datum Basel den 8ten Aprilis Anno etc. 51.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Georg Grafen zu Württemberg etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dem Wohlgelehrten unserm lieben besondern Heinrich Bullinger, Predigern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
