<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12365">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12365</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Habes tandem, amplissime vir, abbates meos, imo vero non meos, sed temporum, quae id genus primum patres magistrosque, deinde opum, quas fugerant, amore et affluentia dynastas et monarchas factos ecclesiis credentium ingesserunt, tanta animorum studiorumque varietate et obstinacia, ut et hos nosse vel malos et sceleratos (quando et malorum non minus quam bonorum historia meminit) operae praecium sit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Verum ego ordine illos et [quo]modo et quoto anno quisque abbas lectus sit ea sola causa censui, quo quaeque res gestae actęve suis annis tribui et enarrari hoc explicatius possint; quae quanta potuit fieri brevitate sunt annotata.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nihil tribuo religioni doctrinis hominum introductae, nisi quod passim ostendo, fidem se illis in obeunda illa professione non servasse, quibus sese sacramentis etiam obstrinxerunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Probos viros studiorumque et disciplinae honestae christianaeque magistros innuo eatenus tollerari atque etiam laudari et dignos liberalitate magnatum videri potuisse, si libero in coenobio, veterum more, omnem operam vitae exactius regendae, praeterea bonis artibus doctrinisque addiscendis impendissent nec ad opera illa redempti[bi]lia merita, quęstu sordidissimo et christiana charitate longe indignissimo defecissent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ea puto laus est monachismi in meis abbatibus, ea sola monachorum gloria.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nullum sane iota est, quod superstitioni vel hylum tribuat; quin potius exagito, quae ab illis suo more et gloriolae ex nugis captandae gratia conficta esse et de priorum scriptis desumpta esse videbantur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Multa in dubium vocata lectoris iudicio propono, ut, quod velit, sequatur et teneat; sed palam interim innuo, quid velim, sentiam, spectem et quid ipse tenere debeat, si me sit auditurus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Coactus enim sum, quanta potui diligentia praecavere, ne quid procacius liberiusve taxarem aut sursum deorsum ferrem, quam moderatum et doctrinae Christi deditum animum deceret.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Et quoniam non nostrae modo sententiae hominibus, sed diversae etiam religionis lectoribus laboravi, tenenda erat ratio, qua et illis probari quadamtenus<note target="fnb" type="footnote"/> possemus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ingenuae veritati nihil est detractum, nihil etiam eo modo vituperatum detractumve (utcunque nonnulla merebantur), ut nullum negotium mihi facile parere calumnia possit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Illud maximopere displicuit, quod illud inflatum et supinum hominum genus nido relicto sic evolavit in saeculum, nullo genere vitiorum non admisso, ut nec nominis nec professionis nec patrum regulae et disciplinae nec propositi iuramento confirmati et promissi ratio ulla habita esse videatur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quam perfidiam tamen ita mihi incessere insimulareque visus sum, ut bilem haud facile sim moturus ulli aequo lectori, qui iustis causis, cur inique admissa non probet, adducitur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Verum ut haec sinam: nihil magis spectavi, quam ut populari lectori quaedam de illo saeculorum decursu annotarem, quae et cognitu non indigna nec admodum passim per nostram Durgauiam<note target="fn9" type="footnote"/> nota sunt, certa tamen et vera sunt et origines complectuntur urbis nostrae et pagi Abtzellani<note target="fn10" type="footnote"/>, deinde monimenta pluscula, de veteribus chartis desumpta, ad communem temporum cognitionem attinentia; quae et Latine, quo maior eis fides haberetur, et Germanice interpretata posuimus, ne quid nostratium rerum cupidis deesset.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">In multis autem vocibus interpretandis ritibusque et iuribus et institutis aliquid operae posuimus et <foreign xml:lang="el">διδασκαλίαν</foreign> quandam sumus sequuti, velut de advocatiis illorum temporum deque aliis quibusdam mediorum temporum observationibus, quae lectori vel eruditulo viam sternent multa intelligendi apud chronographos, quae alioqui preobscura sunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Industria autem, non casu factum est, ut nomina quaedam Germanica varie scripserim, quia de etymo varie etiam deducantur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Uͦlricus vulgo scribitur, quem alii Huldrichum<note target="fnc" type="footnote"/>, id est gratiosum, alii Wolrichum sive Vuolrichum, hoc est bene divitem, exponunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Scito autem, in orthographia nihil esse me indiligentius.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ita enim scribentem et commentantem tenet rerum meditatio, ut ad ducendos apices raro respiciam et magna cura ille opus habeat, qui inde quicquam est descripturus; sed transferri forsan in alios hic labor sine culpa potuit et meretur excusationem festinatio perpetuis negociis intercepta.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Utcunque vero cadat alea de huius mei laboris indicatura, certum habeo (quod apud te iactare et Stumphium nostrum<note target="fn11" type="footnote"/> pro meo in utrunque amore facile possum), historiam Durgauiae Superioris, quae a Chuͦnrado abbate<note target="fn12" type="footnote"/> usque in Diethelmum<note target="fn13" type="footnote"/> deducta est, nusquam haberi tanta descriptam fide, quanta ego ipsam suis de fontibus conquisivi.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">De superioribus ab Ottomayro<note target="fn14" type="footnote"/> usque in obitum Chuͦnradi<note target="fn15" type="footnote"/> Latine scripsere alii quoque; sed qualis horum sit historia cum mea collata, vestrum erit iudicare.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Equidem hos solos imitatus non sum, sed bibliotheca monasterii et exemplis plusculis veterum tabularum, sed et libellorum trivialium coenobii lectione non parum sum adiutus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">In materia (fateor) propemodum ignobili, sed tamen, quod ad temporum historiam attinet, digna scitu, chronicon Germanice scriptum de Wilhelmo<note target="fn16" type="footnote"/>, Berchtoldo<note target="fn17" type="footnote"/>, Georgio<note target="fn18" type="footnote"/> etc. in archivo hospitalis repperi<note target="fn19" type="footnote"/>, nec dubito, quin d. Stumphius consimile viderit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Caeterum Chuͦno<note target="fn20" type="footnote"/> ferme totus et post eum Heinrichi<note target="fn21" type="footnote"/>, quos Constantiensis synodus abbates dedit, praeterea Eglolphus<note target="fn22" type="footnote"/>, Gaspar<note target="fn23" type="footnote"/>, Wolrichus<note target="fn24" type="footnote"/>, Gothardus<note target="fn25" type="footnote"/>, Franciscus<note target="fn26" type="footnote"/>, Kilianus,<note target="fn27" type="footnote"/> etc. et mei solius sunt quique omnium maxime cognitu sunt digni ob historiam proximorum annorum plus minus centum iam primum emergentem.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quos ego omnes vestro iudicio offero subiicioque, ut, si dignam luce materiam aedatur, sin minus, ad me ut redeat.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vestram enim in gratiam, quicquid hoc laboris fuit, insumptum est; sed veritatis tamen studium in causa fuit, quo magis libentiusque vobis sim gratificatus, et fateor patriae iuvandae studio ex aequo excitatum me, quo minus (quoniam occasio commodissima oblata esset), cessandum vel magnis in negotiis mihi utcunque occupatio videretur.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Mallem autem plebeios lectores et auditores quam Bullingerum et Stumphium, nec raro scribenti mihi incidit Cecilianum istud, quod apud Plinium legitur in Naturalis historiae praefatione: "Persium omnium doctissimum nolo, Laelium Decimum volo; proderit enim is labor mediocribus et parum alioqui gnaris temporum, qui, ni fallor, frugiferam lectionem indeptos esse fatebuntur".</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Patriam decripsi fusius paulo; sed vere descripsi nec ambitioni quicquam permisi.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vindicavi eam quoque et e servitute asserui.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ita enim iam aliquot annis quorundam monachorum artibus, consiliis calumniisque et conviciis passim delata obscurataque fuit, ut non sui iuris, sed abbatum prorsus serva famulaque videretur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nihil autem dubito, quin et tu patriae meae candidissime faveas nec alio in ipsam animo sit Stumphius, aequo etiam Froschouerus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">De consulibus enim et senatu Tigurino quis ambigat, tot modis amante fovetque nos nostraque?</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Quorum favor, arbitror, hoc erit proclivior, quo minus atra sunt, quae atris de monachis scripsimus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Wir hatten der Religion halber an viel Orten Schärpfer anhalten mögen; so haben wir uns keiner Unmasse wollen beziehen lassen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch an mir nicht gelegen noch meines Amts Pflicht, das ich ihr Irrsal habe zurecht zu legen; mit der Zeit wird ein Wasser mit dem andern wëgrünen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Die Äbte haben ihnen ihre Religion heiter vorbehalten, <foreign xml:lang="la">hoc est,</foreign> das ihre Gastvögt sich derselben nicht zu beladen hatten, sondern allein äusserlicher Gerechtigkeiten; dann mit dem Glauben hat er sich unter den Stuhl zu <placeName ref="l906" cert="high">Rom</placeName> gezogen und hat den selben excipiert mit ausgedruckten Worten im Burg- und Landrechten und in dem Hauptmannschaftsbrief, das man im Glaubens halben Nichts schuldig ist.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Es mag auch das Burgrecht keiner Ursache halb revociert oder aufgesagt werden, sondern muss ewig bleiben, und ist schuldig der Abt, den vier Orten gewärtig und gehorsam zu sein.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Haec enim expressis verbis in literis civitatis et iuris pagorum cauta sunt.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Ich habe aber alle Bescheidenheit gebracht, damit der Wahrheit nichts genommen und keiner Anfechtung neunzend zugelassen wurde.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Quod caesarum et regum annos et fortunas alicubi inserui, consulto factum est.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Quanquam enim certo sciebam, a domino Stumphio nihil esse suis locis praetermissum, in quibus regum nomenclaturam prosequitur, tamen horum meminisse necesse fuit, tum quia illis subiecti et iurati multis saeculis abbates fuere, tum etiam, quod lux quaedam ac veluti vita adhibetur gestis rebus, si paucis, quibus<note target="fnd" type="footnote"/> sub monarchis et quali in temporum casuumque statu quaeque acta, dicta et facta fuerint, demonstratur.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Nude et simpliciter narrata historia quaecunque semimortua est, si lucem ei publicorum temporum et ante omnia pri[n]cipum, qui fontes sunt actionum et negociorum, non admiscueris.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Regum vero et caesarum augustorum mentio me in episcoporum mentionem impulit, qui <placeName ref="l906" cert="high">Romae</placeName> primum amplecti recenter creatos a se imperatores cepere, reiectis nativis et veris, nempe orientalibus monarchis, mox eos ipsos, quos omni honore prosequuti sunt, intestinis odiis, gliscente ambitione, persequi ac demum tota ex Italia summovere ceperunt.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Praestat enim, et haec non omnino latere vulgum et plebem, etiamsi nollem omnia iis liquere.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Vererer enim futurum, ut in causa pontificum <placeName ref="l906" cert="high">Romanorum</placeName> vulgus, plene de illorum artibus instructum, non potius Tenedia (quod dicitur) bipenni quam ullo alio moderatiore medio iuvandae pietatis esset usura.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Consultum etiam mihi videretur, quo Stumphio daretur successor, tantisper dum absolvi opus illud suum summa manu posset.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Id fieri nullo labore et impensis prope nullis autumno.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Verum de ipso tu statues.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Keslerus anxie cupit privatim etiam aedi, quae de monachismo et statu monasteriorum scripsi; vellet enim a multis legi meas illas nugas.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Et fieri posset, ut in opere chronico inserta, demum velut inde desumpta, privatim aut (ut recte dicam) seorsim aederentur.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Sed et de illo ipso vestrum erit statuere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Bene aget d. Stumphius, si in epistola praeliminari aut dedicatoria accurata aliqua depraecatione cum captatione benevolentię uteretur:</s> 
					<s n="53" xml:lang="de" type="manual">Das es alles zu Ehre der Wahrheit geschrieben, niemand zu verletzen, sondern Menglichem das, so sich zutragen, zum treulichsten zu eröffnen und damit jedermann ansehen zu verschonen; und das Neuzeit in diesen Bücherin den Glauben zu recht zu legen vorgenommen sei, obschon hin und Herr anzeigt werden, was mit diesem oder jenem Glauben Stimme und was zu jeder Zeit der nächsten tausend Jahren nach einanderen in Bruch und Gang gewesen, tun und lassen seien; dazu uns was Ursachen die bewegt werden, die zu Besserung christliches Lebens und Stands einer gemeinen Reformation oder Verbesserung, besonders der Geistlichen (die anderer Leute Beispiel und Vorgänger sein sollen), begierig und gewärtig sind.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">In welcher Meldung ein jeder Leser das ihm gefallen lassen solle, das ihm seines Glaubens halben zum annehmlichsten sein will; das solle einem jeden frei sein.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Die ersten Sexternionen und die letzten hab ich zweimal geschrieben; aber die mittelsten hab ich nicht will gehabt, sauber auszuschreiben, nämlich von Konraden von Bosnang bis auf Abt Ulrichen den letzten<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Haben Sie aber übersehen, der Hoffnung: so es zu dem Truck geraten sollte, man wurde leichtlich wohl daraus kommen mögen.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Viel Kleinfügges wird gesehen, das ich verzeichnet habe; wie ihn Abt Casparn<note target="fn29" type="footnote"/>, wie Pfleger Ulrich<note target="fn30" type="footnote"/> mit ihme zu <placeName ref="l906" cert="high">Rom</placeName> transigiert.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Darab schickt man aber, mit was Anfechtung und Stempenein die Mönche umgangen und wie hold die einander gewesen sind.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">In abbate Francisco<note target="fn31" type="footnote"/> nova formula usus sum et annalem scripsi, quod non sine causa factum est.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Nollem enim illic quicquam mutari aut omitti, licet externa assuerim nonnulla; sed ne in Vuolricho<note target="fn32" type="footnote"/> quidem, quo monstro nescio an ullum insigne magis fuerit.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Sed facile tamen cessero iudicio vestro.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Acta temporum nostratium amplius non produxi, quam in annum Christi 1532, hoc est annum secundum Diethelmi<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Praestaret autem, et proxime habita bella, nempe illa ipsa, quae cum pagis urbes gesserunt, sine longa mora perscribi, dum recens memoria est et literis tabulisque confectis, ultro citroque missis, adiutari quispiam vestra opera posset; minime aut commitendum, ut eam provinciam ulli Immontano, qui nos praevertat, concedamus.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Posset autem, ni fallor, historia tota a suis causis originibusque deducta ita conscribi<note target="fne" type="footnote"/> et vere et libere, ut nil esset dubitatura posteritas, quin nostri causis iustissimis ad illa suscipienda fuerint commoti; et etiam styli adhiberi posset moderatio, quae et hostibus tum, olim autem (maxime si religio illis nostra placere ceperit) amicis et fratribus, non parva gratia probaretur.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Praestaret ea nunc scribi, longe autem postea aedi, primum privatim, deinde publice.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Stumphius ei rei mire foret accomodus.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Cui si ego possem, a nostris adiutus, gratificari, parato animo, sed in ocio et pedetentium (modo mihi vitam longiorem dominus dederit) id essem facturus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Ich mag nicht wissen, wie Ihr es mit diesen Äbten vernommen werden, denn sie ja ziemlich lang sind, und aber meines Bedenkens nicht ein unnützliches Lesen sein.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">So fern aber Herren <persName ref="p211" cert="high">stumpfen</persName> und ich zuvor gefallen wollte, daraus zu nehmen und hin und her zu versetzen, etc.: Dass Ihr es ausschreiben liest also, dass mir mein Exemplar super und ganz bleibe, bitte ich Euch umb.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Und so ihr den selben Weg vernehmen wollten, so tun doch so wohl und lassen die letzten Äbte um der Historie willen des Landes Appenzell und unser Staat zu S. <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName>, nämlich Abt können<note target="fn34" type="footnote"/> und alle Nachgänge bis auf Diethelmen<note target="fn35" type="footnote"/>, wies verschrieben sind, bleiben, damit die Geschichten unsere Landschaft auch mögen heiter erkennt und gelesen werden; ich wollte Abt Jörgen<note target="fn36" type="footnote"/> auch gern haben.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Trockt ihr aber den Blutmagen gar, so frag ich dem Exemplar nicht nach.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Was Ihr fürs Beste ansehen, las ich geschehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">S. Galli, anno 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse...:]</note>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro domino Heinricho Bullingero, clarae urbis Tigurinae episcopo, domino suo et amico imprimis colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
