<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12360">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12360</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Die 4. huius mensis respondisti<note target="fn2" type="footnote"/> ad proximas meas<note target="fn3" type="footnote"/> affatim, et ea quidem copia et diligentia, ut videam illud, quod in exordio prelibas, esse verissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nimirum te ob amorem in me tuum nullum scribendi finem invenire.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Gratia ergo deo optimo, qui tanto humanę vitę specimine voluit me esse decoratum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego vicissim dico me chariorem te habere neminem, atque adeo charum, ut nequeam animum meum erga te satis exprimere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dominus glutino hoc nos in vitam usque futuram<note target="fna" type="footnote"/> perpetuo consolidet atque conservet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Pro Halleri missione<note target="fn4" type="footnote"/> antea gratias egi<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero maximas ago non tantum meo, sed et senatus, imo et totius ecclesię <placeName ref="l70" cert="high">Augustanę</placeName> nomine, quia ipsius eruditio et facundia pietati iuncta universos bonos ei arctissime hic devincit, neque fructus doctrinę ipsius desunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Disseruit aliquot concionibus de vetustate et excellentia nostrę religionis et fidei, deinde ad sacramenta veteris et novę legis descendit nodumque cęnę domini dilucide<note target="fnb" type="footnote"/> explicavit;<note target="fn6" type="footnote"/> id quod ecclesię nostrę tam fuit gratum quam proficuum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sentio quoque primores senatus nostri magna cum gratulatione veritatis assertionem tam dilucidam audivisse eosque in defensionem ipsius fore promptissimos, quemadmodum etiam opere pretium erit factu.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nam quidam theologastri<note target="fn7" type="footnote"/>, quos tu ipse nuper partim perstrinxisti, acuerunt dentes suos in illum; sed nostrę ecclesię ministri omnes coram tredecemviris nostri magistratus cras sistentur illisque simultates et odia sine causa concepta interdicentur sub pęna privationis ministerii<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quo quidem instituto spero ulcus hoc sanari posse.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hallerus post duas hebdomadas forsan ad vos repedabit suas reticulas<pb type="edition" next="699"/><note target="fn9" type="footnote"/> et uxorem<note target="fn10" type="footnote"/> cum prole<note target="fn11" type="footnote"/> itineri ad nos accincturus se.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Antequam vero abierit, constituetur illi et functio ecclesiastica et laborum premium, sicuti percipies<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quę de mnemosino per me transmisso<note target="fn13" type="footnote"/> et a senatu<note target="fnc" type="footnote"/> nostro adhuc transmittendo<note target="fn14" type="footnote"/> scribis, profecto tristitia me affitiunt, et dant uberrimam occasionem execrandi eas leges, quibus indiscriminatim sanxitum est, ne quis bonus ab optimis, nil nisi de virtute cogitantibus, memorię ergo aliquid percipiat<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dico tibi, frater, me quęsiturum modum, quo honorarii nostrorum particeps fias, licet id futurum sit perexiguum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Colloquentes ex utraque parte, ut audio, <placeName ref="l880" cert="high">Ratisbonae</placeName> confluxerunt<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p28" cert="high">Butzerus</persName> et <persName ref="p64" cert="high">Frechtus</persName><note target="fn17" type="footnote"/>, licet rectius et succinctius iter eo carpere nequiverint nisi per <placeName ref="l70" cert="high">Augustam</placeName>, tamen declinaverunt longe a nobis, forsan Tigurinos aversantes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vaniloquium<note target="fn18" type="footnote"/>, non frugiloquium<note target="fn19" type="footnote"/> video esse futurum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Unicum tamen est, quod in colloquio laudabimus, nempe levitatem, cui nemo subscripturus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vadianum, illum optimum virum!</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Solare et scribe illi nondum in tantas nostram ecclesiam angustias arctatam esse,<note target="fn20" type="footnote"/> ut vel <persName ref="p64" cert="high">Frechtus</persName> vel felis<note target="fn21" type="footnote"/> vel mus<note target="fn22" type="footnote"/> aliquis eam facile expugnet sive perturbet.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Concordiam cum <placeName ref="l1205" cert="high">Witembergense</placeName><note target="fn23" type="footnote"/> inivimus super veritate tuenda et retinenda, non super somniis et opinionibus defendendis.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Pręterea ecclesia nostra, quantum ad puritatem cenę domini pertinet, iampridem ita est salubriter instituta, ut Lutheranismum<pb type="scan" next="194v"/> omnino ferre nequeat.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Imo nec Musculus cum asseclis suis posset idolatriam hanc nobis reingerere, quia et ipsi per multos annos nihil aliud concionati sunt re ipsa quam Hallerus, etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Spero igitur negotium hoc bene successurum.<pb type="edition" next="700"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Vale et nostros singulatim ex me salutate <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName>, Gvalterum, <persName ref="p188" cert="high">Fabritium</persName>,<note target="fn24" type="footnote"/> Bibliandrum, <persName ref="p251" cert="high">Wolfium</persName>,<note target="fn25" type="footnote"/> Gesnerum, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Die ipso natalis Christi anno 1546<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tuus Georgius Lętus, archigrammateus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Auguste <placeName ref="l70" cert="high">Vindelicorum</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 194a,v.:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Incomparabili viro domino Henricho Bullingero, anthistiti ecclesię Tigurino, domino et amico ut fratri.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="195r"/>Was er mir von dem frommen, wohlgetanen, festen jungen Gesellen Hans Wilpert Zoller geschrieben,<note target="fn27" type="footnote"/> hab ich herzlich gern gehört und in Sonderheit, das er geneigt ist, hier kundbar<note target="fn28" type="footnote"/> zu werden und seine ehrliche Freundschaft<note target="fn29" type="footnote"/> ihren Willen dazu gibt.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl er sich solcher Gestalt allein<note target="fn30" type="footnote"/> gegen mir erklärt hat, so ist es doch so Nacht<note target="fn31" type="footnote"/> vor seinem Abscheiden geschehen, dass ich seinen halb mit Herr Sebastian Schertlin (der auch schon verrieten<note target="fn32" type="footnote"/> gewusst) nichts reden können.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Ich bin auch eben des dritten Tags, als Zoller und Zwingli von hinnen geschaden,<note target="fn33" type="footnote"/> durch meinen Herrn ausgesandt worden und im selben geriet<note target="fn34" type="footnote"/> gegen <placeName ref="l565" cert="high">Konstanz</placeName> kommen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Wie mir aber Gott weder anheims<note target="fn35" type="footnote"/> geholfen, habe ich Herrn Sebastian Schertlin, welcher jetzt am hessischen Hofe ist,<note target="fn36" type="footnote"/> des Zollers halb geschrieben,<note target="fn37" type="footnote"/> aber noch keine Antwort empfangen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Bin guter Hoffnung, er sollte bald wieder zu Haus gelangen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">So will ich alsdann die Sache mündlich, wills gut, mit ihmen handeln und Euch bei<note target="fn38" type="footnote"/> dem Herrn Hallero allen Bescheid schreiben.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Das wollen Zollern mit Erbietung meiner ganz willigen Dienste, da ich Diets mals nicht schreiben können, anzeigen.<pb type="edition" next="701"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Hiemit übersende ich euch die wahrhaftige Geschichte des jüngsten braunschweigischen Kriegs, wiewohl das Exemplar aus Verlassung<note target="fn39" type="footnote"/> des Druckers<note target="fn40" type="footnote"/> etwas weniges mangelbar<note target="fn41" type="footnote"/> ist<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Ich bedanke mich Eures treuen Berichts in Sachen Euch bewisst<note target="fn43" type="footnote"/> ganz freundlich und achte dafür, es soll solches an gebürlichen Orten nicht übel erschiessen<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Unsere Einigungsverwandten<note target="fn45" type="footnote"/> seien (Gott lobe) alle einhellig und des Gemüts, die Buntnis zu bessern und zu erstrecken; <placeName ref="l100" cert="high">Wertemberg</placeName>, vor dem man sich besorgt hat, so wohl als andere<note target="fn46" type="footnote"/>.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Und ist die Besserung<note target="fn47" type="footnote"/> nunmehr gar nahend gefunden und Vergleichung geschehen<note target="fn48" type="footnote"/>.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Über das Begehren noch zwei Kurfürsten<note target="fn49" type="footnote"/> des Reichs darein<note target="fn50" type="footnote"/>.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Der Franzose<note target="fn51" type="footnote"/>(mag ich Euch mit Glauben, doch in Trauen sagen) wirbt auch darum,<note target="fn52" type="footnote"/> und, wiewohl man seine Eigenschaft weist und immer nicht mehr, als billlich ist, traut, so mag doch solche Suchen<note target="fn53" type="footnote"/> zu Gutem gebraucht werden.<pb type="scan" next="195v"/></s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Engelland steht auch in gleicher Handlung.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Der König aus <placeName ref="l27" cert="high">Schweden</placeName><note target="fn54" type="footnote"/> sucht auch unsere Einigung.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Denmarck ist vor<note target="fn55" type="footnote"/> darin und begehrt Erstreckung als andere<note target="fn56" type="footnote"/>.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Haben alle ihre Botschaft zu Frankfurt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Indem kayserliche Majestät<note target="fn57" type="footnote"/> hat auch ihre Botschaft<note target="fn58" type="footnote"/> daselbst und lässt für Herzog Heinrichs<note target="fn59" type="footnote"/> Beleidigung<note target="fn60" type="footnote"/> werben, wiewohl ich sorge, es sei dieselbe<pb type="edition" next="702"/> Legation mehr von Practic<note target="fn61" type="footnote"/> und Zertrennung<note target="fnd" type="footnote"/> wieder<note target="fn62" type="footnote"/> von Herzog Heinrichs wegen angesehen<note target="fn63" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Wie und durch wene die jüngste braunschweigische Empörung<note target="fn64" type="footnote"/> angerichtet und gefordert worden, erfindet sich aus Herzog Heinrichs Briefen und Schriften<note target="fn65" type="footnote"/> lauter<note target="fn66" type="footnote"/>.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Es mag fürwahr eine Weiterung<note target="fn67" type="footnote"/> geben.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Der Landgraf von Hessen<note target="fn68" type="footnote"/> hat zu Sant gewähren am Rhein<note target="fn69" type="footnote"/> der italienischen Munition und Boxen 1500 aufgehalten, und ist alle solche Russtung dem Papst<note target="fn70" type="footnote"/> und sonst niemand anderm zugehörig<note target="fn71" type="footnote"/>.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Das hat man gründliche und gewisse Erfahrung<note target="fn72" type="footnote"/>, und das Meer, das die nackenden<note target="fn73" type="footnote"/> Spanier und Wahlen<note target="fn74" type="footnote"/>, wann sie uns überzucken<note target="fn75" type="footnote"/> wollten, an Gewöhr<note target="fn76" type="footnote"/> und Unverdacht<note target="fn77" type="footnote"/> herauskommen und sich durch diese Munition wappnen möchten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Der Anschlag<note target="fn78" type="footnote"/> ist gemacht, dass die Eidgenossen<note target="fn79" type="footnote"/> wider die evangelischen Deutschen sollen gebraucht werden, und das hernach, wann das Reich zentrumiert ist, die Eidgenossen auch unter das Joch sollen gedrungen werden.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Des und anders nichts haben wir uns zu versehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Die deutschen Bischöfe und Pfaffen sitzen in grosser Furcht, und sieht jedermann auf den Tag zu Frankfurt.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Wir wollen aber unsere Augen auf den Herren richten und seinen Namen anrufen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir mein günstig gebietenden Herrn Bürgermeister<note target="fn80" type="footnote"/> mit Erbietung meiner willigen Dienste.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Magt eine dennoch Ursache geben, diesen schweren Sachen auch nachzudenken; denn es ist um das Höchste zu tun, nämlich um die Ehre Gottes, der Menschen Heil und um die Freiheit des Vaterlands.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Den Herrn Stadtschreiber<note target="fn81" type="footnote"/> und alle günstigen Herren begehre ich zu grüssen<note target="fne" type="footnote"/>.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Datum ut in literis<note target="fn82" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
