<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12398">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12398</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino per Christum, vindicem<note target="fn1" type="footnote"/> nostrum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod ad proximas tuas<note target="fn2" type="footnote"/> cum equite <placeName ref="l70" cert="high">Augustano</placeName><note target="fn3" type="footnote"/> mihi transmissas nondum responderim, Henriche colendissime, partim occupationes, partim vero corporis imbecillitas in causa fuerunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero, utcunque responsurus, primum dico nulla prorsus vel sollicitudine vel captatione tibi opus esse, quid et qualiter ad me (qui etiam quantumvis pręmeditatus plerumque exorbito)<note target="fna" type="footnote"/> scribas; contra vero tu reprehensibilia scribere nescias.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Est pręterea adeo efficax inter nos glutinum, fides nimirum et religio Christi, ut nonnisi sincere et candide omnia invicem interpretemur; quamquam ingenue fatear nihil me negligentię vel offensionis in tuis literis unquam deprehendisse.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Verum quam foede ego interdum labar, ipse mihi testis sum, cui neque industria neque tempus est exquisite scribendi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scribo itaque tibi, mi suavissime Henriche, tanquam proprio meo pectori in charitate et fide solida, quę in nobis auctibus suis locupletet Christus, dives ille rex regum<note target="fn4" type="footnote"/> in omnes.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Munusculi nostri repulsa<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn5" type="footnote"/> nonnihil tristicię mihi peperit, maxime eo nomine, quod alium tibi gratificandi modum nesciam, nisi propensum in te nostrorum animum tanti fęceris, qui certe vix propensior et maior esse queat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Uxor mea<note target="fn6" type="footnote"/> xenium<note target="fn7" type="footnote"/> coniugis tuę<note target="fn8" type="footnote"/> ornatissimę letissima fronte accepit testaturque Davidem<note target="fn9" type="footnote"/> illum perpetuum inter se et illam amicitię nexum futurum.<pb type="edition" next="148"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Disquirit non semel, sed iterum atque iterum, quomodo se gratam exhibeat; oro igitur, ut uxori tuę gratias agas ingentes salutemque ei ex costa<note target="fn10" type="footnote"/> mea dicas copiosissimam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Scribitur<note target="fn11" type="footnote"/> ex <placeName ref="l880" cert="high">Ratisbona</placeName> die Veneris proxime elapsa<note target="fn12" type="footnote"/> colloquium, vaniloquium<note target="fn13" type="footnote"/> potius, esse inchoatum<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quod autem dicunt et colloquuntur miseri homines, adeo arduum est, ut pro Eleusinis sacris<note target="fn15" type="footnote"/> habeatur; nam nihil eorum verborum aut eliminari aut divulgari licet, sed chartis mandari oportet, quę tandem <placeName ref="l880" cert="high">Ratisbonensi</placeName> senatui consignatę debent custodię tradi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">O stolidos et impios loquaculos, qui, si pro gloria dei et veritate decertarent, cur lucem fugerent<note target="fn16" type="footnote"/>?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p146" cert="high">Philippus Melanchton</persName> <placeName ref="l880" cert="high">Ratisbonam</placeName> non venit<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bucephalus<note target="fn18" type="footnote"/> ergo habiturus est primus; bucephalus dico, quoniam <persName ref="p28" cert="high">Butzerus</persName> scriptis suis<note target="fn19" type="footnote"/> me ridiculose taxans hippographum<note target="fn20" type="footnote"/> vocat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hallerus eo, quo dignus est, honore hic acceptus non est; manent autem ipsum digna offitia, nos vero messis<note target="fn21" type="footnote"/> suę agriculturę.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ringuntur et disperiunt adversarii ad vocationem hanc; hinc etiam Lętus, frater tuus, nonnihil tolerat et patitur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Mures<note target="fn22" type="footnote"/> enim et feles<note target="fn23" type="footnote"/> ad principem electorem Saxonię<note target="fn24" type="footnote"/> et ad landgravium<note target="fn25" type="footnote"/> usque me detulere<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ego autem fucos illos constanti animo floccipendo<note target="fn27" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Incredibile est dictu, quam vehementer mihi insidiantur homines isti.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> totus in hoc est, quomodo sibi vocationem ex <placeName ref="l880" cert="high">Ratisbona</placeName> in nostram civitatem paret.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Scribit quibusdam senatoribus et concionatoribus<note target="fn28" type="footnote"/> mentem suam tam aperte, ut nihil queat apertius, nisi diceret se libenter hanc nostram civitatem velle invisere.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ponit enim hęc verba:<pb type="scan" next="196v"/>„Audio simultates esse inter vos<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quare non consulitis et accersitis doctos, qui non longe absunt?“</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nos vero Ulisseos acturi sumus sotios<note target="fn30" type="footnote"/>, donec syrenę cantus cessaverit.<pb type="edition" next="149"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hallerum ardenti desyderio expectamus, nec dubito, quin adventum suum cum uxore<note target="fn31" type="footnote"/> et familia<note target="fn32" type="footnote"/> maturaturus sit<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Senatus porro noster sibi persuasum habet Hallerum neque literas neque aliam amplius vocationem expectare, sed sarcinis et reticulis suis curatis recta huc advolaturum.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">De impensis et sumptibus itineris ei hic respondebitur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nimium profecto est, quod senatus vester liberalissimus famulum <placeName ref="l70" cert="high">Augustanum</placeName><note target="fn34" type="footnote"/> 4 coronatis donarit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Qua enim fronte potuit is tantum a vobis accipere, qui in nostro, non vestro fuit tum offitio?</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">At ita oportuit nos liberalitate vinci et obrui.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quod <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> libello suo, flabello potius dixerim, in <placeName ref="l656" cert="high">Lovanienses</placeName> denigravit<note target="fn35" type="footnote"/>, videtur apud nonnullos libello adnexo<note target="fn36" type="footnote"/> parumper dealbicasse<note target="fn37" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Fęcit in hoc aliquid, non tamen sine more suo.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Nihil dum audivi, quod contra vos denuo ędiderit;<note target="fn38" type="footnote"/> docebunt tamen nundinę Franckofurdianę<note target="fn39" type="footnote"/> aliquid.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Malim autem crędere ipsum labra compressurum, quam ineptias plures effutiturum esse.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quomodo ego ipse casum et periculum meum inopinate perpessum interpretatus sim,<note target="fn40" type="footnote"/> Hallerus, ni fallor, novit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Scio equidem patrem illum cęlestem vitę meę ęmendationem hac ratione urgere, cuius gratiam et misericordiam tu mecum exnixe<note target="fn41" type="footnote"/> implorabis, ne in impietatem me labi sinat.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Enimvero non est, quod quęram, in quo peccem; imo, si fateor me esse peccatum ipsum,<note target="fn42" type="footnote"/> minime erro.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Deo autem misericordi oviculas suas ad caulas reducenti<note target="fn43" type="footnote"/> gloria imperpetuum!</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Amen.<pb type="edition" next="150"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Putabam mentem tibi<note target="fnc" type="footnote"/> meam iampridem significatam esse, <persName ref="p69" cert="high">Ioanni</persName> Welsero ne soli, an Iacobo Herproto consulibus coniunctim, Lucam tuum<note target="fn44" type="footnote"/> dedicare consultum sit.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">In quo consulere nescio.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Hoc autem scio, institutum tuum plus arrisurum, si alteri quam utrique opus tuum inscripseris, idque hoc unico argumento, quod fere universę hominum naturę quędam zelotipia<note target="fn45" type="footnote"/>, pręsertim in rebus ad gloriam et honorem spectantibus, insit.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Welserus patritii ordinis et generis vetustissimi consul est, cuius abathavorum<note target="fn46" type="footnote"/> consulum in hac urbe literas ante 400 annos ęditas, illesas et fide dignas, oculis meis vidi; alter vero ex plębe et novellus est.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Welserus humanitate, pietate et fervore in evangelium Christi antecellit et iam pluribus annis in administratione reipublicae versatur; alter vir est satis perspicax, facundus et plausibilis, qui, si modestiam pro fastu commutaverit,<note target="fn47" type="footnote"/> pręcipuas partes olim hic habiturus est.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Neuter callet literas.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Welserus tamen Gallicę et <placeName ref="l16" cert="high">Italicę</placeName> linguę peritissimus earumque atque aliarum regionum perlustrator, et per hoc civilior est.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Summa consules et antesignani nostri sunt, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Increbuit hodie hic rumor, utinam vanus, <placeName ref="l97" cert="high">Basilienses</placeName> de quodam precipuo ecclesię ibidem ministro<note target="fn48" type="footnote"/> propter<note target="fnd" type="footnote"/> homicidium et huic pręcedens capitale crimen<note target="fn49" type="footnote"/> suplicium sumpsisse.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Quod tibi de hoc constiterit, olim mihi significabis.<pb type="scan" next="199r"/></s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Vale, decus meum, et salutem ex me dicito primum domui tuę pientissime, deinde Gvalthero, corculo meo, <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName>, Gesnero, Frisio, Wolfio,<note target="fn50" type="footnote"/> Bibliandro et toti denique musarum domicilio Tiguri non minus quam olim <placeName ref="l1284" cert="high">Athenis</placeName> florenti.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">D. Nicolaus Maier,<note target="fn51" type="footnote"/> Michael Cellarius,<note target="fn52" type="footnote"/> Bernhardinus Ochinus, qui iam scholia in epistolam ad Rhomanos edidit,<note target="fn53" type="footnote"/> et <persName ref="p17" cert="high">Betuleius</persName><note target="fn54" type="footnote"/> te amicissime salutant.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum atque iterum.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">12. februarii 1546.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
					<note type="PS">[P.S.:]</note>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto"><pb type="edition" next="151"/>Colloquium <placeName ref="l880" cert="high">Ratisbonense</placeName> suspensum est ob eam causam, ut Buzeriani dicunt, quod adversarii non satis instructi adsint (nullum habeant in linguis peritum, <persName ref="p28" cert="high">Buzerus</persName> autem Grecis et Hebreis literis papistarum ora obstruat)<note target="fne" type="footnote"/>, quod, si hostes inarmati sunt, victoria sequetur ingloriosior.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Sunt lemures utrinque.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Princeps Ernestus a Brunschvig et Lunenburg<note target="fn55" type="footnote"/>, vir pius et fortissimus, in domino obdormivit non sine ingenti nostrorum merore, quia post landgravium secunda hominum spes erat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 199v.:]</note>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro domino Henricho Bullingero, Tigurinę ecclesiae anthistiti augustissimo, domino et fratri optimo.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Zürich<note target="fnf" type="footnote"/>.<pb type="scan" next="197r"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Ich vernimme, dass ein löblicher Magistrat Zürich habe dem, das Herr Johann Haller hier wohl angesehen und aufgenommen worden, ein besonderes Wohlgefallen trage und dahero auch zu vertreulicher, guter Freundschaft zwischen ihnen und meinen Herren fruchtbarliche Erneuerung geschehen.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Demselben nach sollt er wissen und gewiss sein, dass der Staat <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> kaum mehr hat zu dieser Zeit gedient werden dann eben mit Willfahrung und Zulassung Gemäldes Herrn Hallers; und können meine Herren, auch manniglich verständiger, solche gewesene Gottheit wohl erwägen und erkennen.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Dann über, das ernannter Herr Haller, ein geborener Zürcher, mit viel Kosten bis dahero zu seinen nutzbaren Jahren erzogen und unterhalten worden, sind die Kirchen an manchen Orten an gotseligen<note target="fn56" type="footnote"/> gelehrten Leuten ganz blass, und mögen dieselben mit keinem Gelde bekommen werden, darum eine<note target="fn57" type="footnote"/> meine Herren, hierin hoch und wohl gedient zu sein, billlich erkennen.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Ich will auch, so lange mir Gott diesen Staat<note target="fn58" type="footnote"/> vergönnt, darab sein, dass es in keine Vergessenheit gestellt werden solle.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Das mögt ihr meinen Herrn von Zürich wohl vermelden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Euren ratsamen, treuen und vernünftigen Bericht<note target="fn59" type="footnote"/>, mir in deutscher Sprache übersendet<note target="fng" type="footnote"/>, hab ich an gebührliche Art gelangen lassen guter Zuversicht,<pb type="edition" next="152"/> die verhoffte Frucht soll daraus ihn kurz erscheinen.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Sag Euch deshalb hohen, freundlichen und brüderlichen Dank.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Es will ja von Nöten sein, das jedermann, wer Horn habe, höre,<note target="fn60" type="footnote"/> wir Augen haben, sehen,<note target="fn61" type="footnote"/> wache und nicht in Tag schlafe<note target="fn62" type="footnote"/>; denn die Sache ist unser.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="regest19">
				<p>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Alle evangelischen Stände haben sich wieder in den Bunden<note target="fn63" type="footnote"/> zu kommen bewilligt.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Ist auch schon ein neues Einigungsnatul<note target="fn64" type="footnote"/> begriffen, darin auch der zeitliche Frieden und Recht (weil das Kammergericht jetzt aufgehoben ist)<note target="fn65" type="footnote"/> verleibt<note target="fn66" type="footnote"/>.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Und ist zu endlichem Beschluss berührter Bündnis auf den ersten Aprilis gegen <placeName ref="l1214" cert="high">Wormbs</placeName> Tag angesetzt,<note target="fn67" type="footnote"/> dahin Pfalzgraf Friederich, Kurfürst<note target="fn68" type="footnote"/>, und etliche viele Stände, die vor nicht in dieser Einigung gewesen,<note target="fn69" type="footnote"/> auch kommen und endlichen schliessen<note target="fn70" type="footnote"/> werden.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">So erzeigt sich der neue Bischof zu Menz<note target="fn71" type="footnote"/> auch freundlich und leidlich.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Die Gegenpraktik<note target="fn72" type="footnote"/><pb type="scan" next="197v"/> sind wohl gross, werden aber nicht helfen.</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Insonderheit wird nicht hindern, was sondern Personen von Städten und Höfen ganz eigennutzige Dinge hierin suchen; das ist der Feder nicht zu vertrauen.</s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Wenn wir Deutschen unsere alte Herzen und Hand hervor suchten<note target="fn73" type="footnote"/> und die Mittel, die uns von Gott jetzt in die Hand wachsen, brauchten, so wurde Gott grosse Dinge durch uns tun.</s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Sein Wille geschehe<note target="fn74" type="footnote"/> nach seiner Ehre.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div20" corresp="regest20">
				<p>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Die Kay. Mt.<note target="fn75" type="footnote"/> nimmt 6000 Knecht an, und sollen etliche tausend <placeName ref="l16" cert="high">Italianer</placeName> von Mailand heraus kommen unter dem Schein, solche Volke dem König von Engelland<note target="fn76" type="footnote"/> zuzusenden.</s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Ich kann aber derselben Rechnung nicht machen<note target="fn77" type="footnote"/><pb type="edition" next="153"/> noch viel minder trauen.</s>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Die Unsern werden hier oben in <placeName ref="l78" cert="high">Schwaben</placeName> mit Reuteren, etc., eine kleine Vorsehung<note target="fn78" type="footnote"/> tun, ob<note target="fn79" type="footnote"/> sich der Scherz<note target="fn80" type="footnote"/> anfähen wollte, dass man dennoch dagegen gefasst wäre.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div21" corresp="regest21">
				<p>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, ist aber bei mir ganz ungewiss, die Kay. Mt. wird ihren Wegen auf <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName>, <placeName ref="l1113" cert="high">Ulme</placeName> und <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> nach <placeName ref="l880" cert="high">Regensburg</placeName> nehmen.</s>
					<s n="80" xml:lang="de" type="auto">Das musste durch besondere Vorbereitung<note target="fn81" type="footnote"/>, ich sage nicht Verterei, zugehen; denn der Wege ist weit um.</s>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">So zeucht man aus besonder Gnade und Gunst nicht gern in die lutherischen Städte.</s>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Solange uns aber Gott der Vater also unter seiner Ruthen und Furcht hält, hat er uns lieb und ist uns heilsam<note target="fn82" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">Wollend meine gebietenden, günstigen Herren Burgermeistern<note target="fn83" type="footnote"/>, dem Herren Stadtschreiber<note target="fn84" type="footnote"/> und allen mir Wohlwollenden mein ganz willig Dienst ansagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">Herr Sebastian Schertlin ist vor wenig Tagen von meinem genötigen Herren Landgrafen zu Hessen<note target="fn85" type="footnote"/> wieder hiehere gekommen.</s>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Den habe ich von wegen Hans Hilbert Zollers angesprochen<note target="fn86" type="footnote"/> und so viel bei ihm erlangt: wiewohl er an das mit viel Dienern, Pferden und Rossen beladen, das er doch ernannten Zoller mit Futter und Mal<note target="fn87" type="footnote"/> auf ein Pferd und ein Leib<note target="fn88" type="footnote"/> der ehrlichen Freundschaft und mir zu Gefallen ein Jahre ungefährlich unterhalten will.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Kleidung, Harnisch, Rose und andern Kosten werde er ihme selbst schaffen<note target="fn89" type="footnote"/>.</s>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">Trugen sich dann Krieg zu, wolle er, Herr Schertlin, immer veröffentlich befehlen, Dienst und Besoldung auch erlangen.</s>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">Da aber Friede blieb, hat er sich dennoch hie und in dieser Art umzusehen und Kundschaft zu machen.</s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Metuuntur hic sumptus et expensę; ego autem prospitiam, ne Schertlerus etiam multum gravetur.</s>
					<s n="90" xml:lang="de" type="auto">Darauf mag nun mein guter Freund Zoller seine Gelegenheit bedenken.</s>
					<s n="91" xml:lang="de" type="auto">Da ich der ehrlichen<pb type="scan" next="198r"/> Freundschaft, immer und allen Zürchern könnte dienen, wollte ichs tun, ob es mich gleich gelten und Muhe kostet.</s>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto">Sagt Ihme, Hilbertin, mein willig Dienst.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
