<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12393">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12393</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Non tam fortunarum mearum tenuitas quam authoritatis tuae maiestas in causa fuit, quo minus ad te literarum dederim hactenus, vir doctissime.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Fateor enim, quam par fuerit, negligentius me meis olim invigilasse studiis, ut et favorem tuum erga me patrisque benevolentiam et fovendi studium viderer amisisse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Illud autem, quidquid admittebatur, adolescentiae retuli acceptum, siquidem abhinc domino sic prosperante satis foeliciter, absit invidia verbo,<note target="fn2" type="footnote"/> profeci.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quocirca primum, quod oro, ut audias vehementer, velim, ut vel propter parentem meum<note target="fn3" type="footnote"/> me tibi commendatum habere digneris, quoniam me haud praeterit, quam nihil unquam facere potuerim, ut merito meo in clientelam tuam reciperer.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quodsi hactenus minime tibi me licuit adprobare, in postero tamen id enitar sedulo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed ne longius obtundendo seriis occupatum rebus animum diutius, quid velim, sileam, scias, domine venerande, circa festum celebre natalis domini nostri Iesu Christi visendorum parentum gratiam <placeName ref="l121" cert="high">Bernam</placeName> migrasse, cumque apud patrem aliquot diebus manerem, allatae sunt illi per Andream <persName ref="p1898" cert="high">Rappenstein</persName>, civem <placeName ref="l121" cert="high">Bernensem</placeName>, abs te literę satis liberales<note target="fn4" type="footnote"/>, quibus tuam de parentis apologia<note target="fn5" type="footnote"/> sententiam aperis exquisitam interim missa quadam Ioannis a Lasco de coena domini epistola<note target="fn6" type="footnote"/> et capitibus summariis in librum de sacramentis Christi et ecclesiae nuper a te conscriptum<note target="fn7" type="footnote"/>, simul ultro pollicens curaturum te, qui rescribatur patri hic liber, si putarit sibi eum usui fore.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Commendavit igitur pater abeunti mihi, ut ad te literas hac ipsa de re darem suoque plurimum rogarem nomine, ut tuum de sacramentis librum aut Tiguri describi curare digneris aut ad a me perferri, ut raptim ego describam, nisi commodius intermitti posse putes, si videlicet animus fuerit breviter eum sub praelum dare.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Magnam te apud bonos gratiam initurum novi, si excudi<pb type="edition" next="136"/> eum curaveris.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Fatescant<note target="fn8" type="footnote"/> mali calumniatores, quos nihil moramur!</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nam sicut avis ad alta transvolans et passer quolibet vadens<note target="fn9" type="footnote"/>, sic maledictum frustra prolatum in quempiam superveniet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Reliquum est, Bullingere colende, ut esse, qui coepisti, pergas in domino convincens contradicentes sano et syncero dei verbo.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hanc gratiam largiatur dominus omnium, dives in omnes invocantes se<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Datae in Sur, septimo idus februarii anno a nativitate domini nostri Iesu Christi supra millesimum 546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">David Weberus, diaconus Aroensis, tui semper studiosissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo atque integerrimo viro domino, magistro Heinricho Bullingero, ecclesiae Tigurinae pastori vigilantissimo, domino suo et patrono plurimum observando.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Meister Heinrichen Bullinger, Predikanten zum grossen Münster zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
