<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12400">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12400</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non habeo, vir omnibus modis colendissime, quod ad tua respondeam, nisi quod omnem nostram diligentiam, operam, fidem in aedendis libris illis, quantum mea quidem conficere poterit tenuitas, pollicemur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scio, scio, mi colendissime Vadiane, Antichristum nos ornaturos, si monachorum vires et perniciosissimum vitae genus vel modice fucare pergeremus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Absit, absit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Utinam nostra in potestate sit, de monachismo decernere et, quae decreta fuerant, exequi!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed domini est ea victoria.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De cognitoribus aliud nihil dico, quam quod proximis significavi; curabo tamen, ne quid hic per me negligatur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Perpetuo mihi pugnandum est, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung habe ich heute von <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> diese Meinung von <persName ref="p74" cert="high">Gastio</persName> empfangen, und wie ichs habe, also mitteilen ichs euch:</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Schmalkaldische Bundt soll vollstreckt sein in die 20 Jahre.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darin sollte von neuem aufgenommen sein der Pfahlensgraf<note target="fn4" type="footnote"/>, wie er wüsste, der Graf von Nassow und der Graf von Hennenberg, auch andere mehr.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die Sage ist, der Kaiser sei gar ungeduldig mit Deutschenland, welches so heftig abfalle, und sie fast unlustig.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Etliche vermeinen, er werde etwas angehoben werden; etliche, er werde Not anheben, sondern lügen, wie er in <placeName ref="l29" cert="high">Hispanien</placeName> komme, viel Geld darin bringe und den weissen Mooren wäre.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Die Pfaffen und München weichen mit Ungeduld aus der Pfalz und fliehen zu Ferdinanden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Da sollen sie willkommen sein; denn man eine Zeit solches Unfasels gemangelt hat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">In Saxen soll sich ein Sekt erhebt haben deren, die den Judaismum wieder bringen: Beschneidung, Sabbat und anderes.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Darwider soll <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> schreiben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Achten etliche, er werde unsere Kirchen auch mit den Judenleuten verknüpfen und stäuben, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Von Regensburg vernehmen wir Not; achtend, es werde Not aus der Sache.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Haec habui, quae communicare volui.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Dominus servet te in aeternum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 13. februarii, anno 1546.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Salutant te Gvaltherus, <persName ref="p165" cert="high">Pellicanus</persName>, Bibliander, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. doctori Ioachimo Vadiano, consuli Sangallensi spectatissimo, domino suo semper colendo.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sangallen.<pb type="scan" next="Ms_40_(VBS_XI)202"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Summa der Geschrift:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">"wir sind wahrhaft Bericht, das Pfalzgraf Friedrich, der Kurfürst, in der Pfalz allenthalb Prediger aufstellen, das heilige Evangelium heiter und klar zu predigen, die Sakramenten des Leibs und Bluts Christi christlich zu reichen, und den Predigern ewig lasse; das auch auf Sonntag, 10. Januari, in der Pfarrer <placeName ref="l465" cert="high">Heidelberg</placeName> zu St. Peter und in der ganzen Pfalz die päpstische muss abgetan und des Herren Nachtmahl in deutsch eingesetzt sie, auch gebraucht worden, das auch die beiden Fürsten Pfalz<note target="fn5" type="footnote"/> und Hessen<note target="fn6" type="footnote"/> werden in kurzem zu Frankfurt zahmen kommen, da wir achtend, das der Pfalzgraf wie auch Köln in die christliche Vereinigung genommen werden, etc., dadurch ohne Zweifel viel böser predigen gebrochen werden, und ist wunderbar Wirkung Gottes, der inmitten der Verfolgung des Kaisers und Königs<note target="fn7" type="footnote"/> sein Wort erbreitert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Datum 30. ianuarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Burgemeister und Rat der Stadt <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName>, den Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Überantwort Zürich auf dem Rataus, Mittwoch nach Purificationis<note target="fn8" type="footnote"/> zu den 9 Uhr".</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse...:]</note>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">An seinen vorgeliebten, ehrenden Herren Bürgermeistern von Watt zu Sangallen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
