<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12408">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12408</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Sex istas tuas, Gervasi dilecte, quaestiones<note target="fn3" type="footnote"/> legi et expendi pro mea quidem tenuitate non indiligenter, ac re ipsa experior te genus universum dicendi<note target="fna" type="footnote"/> de coena domini mutasse ab eo, quo aliquando utebaris, dum eiusdem gregis<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn4" type="footnote"/> essemus pastores et unius ecclesię doctores.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Valde id me turbat, ac cuperem te rem expendisse diligentius.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Non nescio sic doceri fere a Luthero, non nescio verba sic usurpari et torqueri, figi et refigi ab illis, qui videntur sibi mediam tenere sententiam inter Lutheranam et nostram.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego vero existimo pastores ecclesię doctrinę genus petere debere ab archipastore<note target="fn5" type="footnote"/>, non ex hominibus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quid ergo me in tuis illis quaestionibus offendat, paucis indicabo non iuste de his disputando sed quaedam duntaxat indicando.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Deffinitionem coenę legens cogitavi, num animum habueris praesentem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">„Coena“, ais, „est corpus Christi et sanguis eiusdem“, etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Alienissima est hęc finitio a re ipsa<note target="fnc" type="footnote"/>, adeoque et absurda plane!</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Coena est e genere actionum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Actio ergo sacra est a Christo instituta, qua sumpto sacro pane et vino memoriam domini celebramus, gratias ipsi agentes, quod morte innoxia nos liberarit a morte.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sic enim ait dominus: „Hoc facite in mei memoriam.“<note target="fn6" type="footnote"/></s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Et apostolus: „Quoties panem hunc ederitis et poculum biberitis, mortem domini<pb type="edition" next="173"/> annuntiate.“<note target="fn7" type="footnote"/></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sic usum coenę et finem indicans hominum traditiones sequeris, non simplicem evangelii doctrinam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ex ea discimus finem coenę esse memoriam celebrare traditi corporis, gratias agere, sicuti modo dictum est, coalescere in unum corpus (1. Cor. 10 [16f]), exercere fidem in Christum, qui sacramentis institutis testificatur visibiliter et obsignat promissiones evangelii sui (Rom. 4).</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Evangelio autem docemur fide in Christum remitti peccata,<note target="fn8" type="footnote"/> heredes nos fieri vitę ęternę,<note target="fn9" type="footnote"/> adeoque et Christi et omnium bonorum participes fieri<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Non tunc demum participamus Christo, cum coena participamus, sed quia participes Christi facti sumus<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ideo accedimus<note target="fn12" type="footnote"/> apostolo dicente, probet se homo et deinde edat<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Neque aliter tua possunt intelligi, quam quod in coena et per coenam exhibeantur nobis illa omnia, quae fidelis, priusquam accedat, possidet, et, nisi possideat, ad iudicium accedat (1. Cor. 11 [29]).</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ex tua doctrina recte sequitur sacramentis conferri sumentibus et non ponentibus obicem gratiam.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sic aedificamus rursum cum papistis, quod olim destruximus cum apostolis.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ubi nunc generale illud dogma: Fide iustificatur homo absque operibus<note target="fn14" type="footnote"/>?</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Iam secundum nostram doctrinam in participatum admittetur et sumptio sacramentorum,<note target="fn15" type="footnote"/> quae revera pertinet sub spetiem operum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vellem itaque nunc sicuti quondam pure et simpliciter diceres, quod scripturis probare posses, quod nullam ansam adversariis papistis suos errores statuendi praeberet: Remissio peccatorum et vita ęterna datur gratuito per Christum credentibus; at Christus testificatur, significat, repraesentat, invocat et obsignat in coena nobis redemptionem suam, ac dona nobis collata, quae per fidem possidemus, non in coena demum percipimus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Acceptabulum<note target="fn16" type="footnote"/> salutis fides est, non signum; <ptr target="fnd" type="footnote"/>coena domini signum est<note target="fnd" type="footnote"/> et in genere signi manet.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Signum testificatur ac obsignat ac, nisi fides prius adsit et Christus in cordibus habitet, non dat signum quicquam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">At tu dicis:</foreign> „In diesem hochwertigen Sakrament finde man den Hunger der Seelen zu büssen.“</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Aliter Christus Ioannis 4. 6. 7.!</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Dicis: „At coenę tanta non propter coenam et quia opus externum est, sed quia cum fide coniuncta est adeoque et propter fidem, tribuo.“<ptr target="fne" type="footnote"/></s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Sic papistę operibus propter fidem tribuunt iustitiam impure<note target="fne" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Cur ergo non rite distinguis et iuste agis?</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Iustitia<pb type="edition" next="174"/> suum cuique tribuit<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ita loquere, ne qua sit confusio.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Dic: Fidem iustificare nos, sacramenta testari.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Sic Paulus: Abrahamne ante circumcisionem<note target="fnf" type="footnote"/>, an post circumcisionem, an per circumcisionem iustificatus est?</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Respondet: Non per circumcisionem, sed ante accepisse autem circumcisionem signaculum, etc<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Scis eandem esse rationem sacramentorum.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Ante ergo iustificati sumus, quam coenaremus.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Additur, coena signum adeoque et signaculum iustitię fidei, quae est in coenantibus, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Unde, obsecro, probabis neganti aut dubitanti, quod dicis:</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="manual">Die Worte bringen alles mit ihnen?</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Sic <persName ref="p138" cert="high">Lutherus</persName> dicit<note target="fn19" type="footnote"/>!</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Ab eo hoc accepisti et proposuisti ecclesię tuę.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">At certum est verba nihil posse quam significare et significando docere, monere, etc.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Nulla verba in ęternum secum ferent, quod significant, nisi placeat incantationi<note target="fng" type="footnote"/> aliquid tribuere.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Valde offendit me hoc dictum tuum temerarium, sed nolo de eo amplius disputare.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Uteris cum aliis verbo exhibendi, cui nisi adiicias aliam expositionem<note target="fnh" type="footnote"/>, nunquam probabis signa exhibere, quod significant.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">At exhibendi vox adhibetur ut expositio.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Quorsum pertinet expositiones aliis expositionibus illustrare?</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Nisi enim dicas „exhibet“, id est „renovat“ aut simile quippiam, quomodo probabis sacramentum exhibere rem significatam, corpus et sanguinem!</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Ergo instrumentum et organum est sacramentum, per quod se dominus infundit, aut habent sacramenta, quod significant!</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Non enim exhibeo, quod non habeo; exhibeo, quae habeo!</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">An vero dicemus ministrum exhibere?</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Vide, quid de huiusmodi doctoribus dicat <persName ref="p371" cert="high">Augustinus</persName> tractatu in Ioannem 5.<note target="fn20" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Cetera nolo excutere diligentius.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Ex his intelligis iuditium meum de tuis 6 quaestionibus, quas ęditas nollem.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Ac hortor te, ut apud te cogites, quomodo errori medearis.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Mitto hic libellum<note target="fn21" type="footnote"/> viri undequaque doctissimi d. Ioannis a Lasco, baronis Polonię, quondam d. Erasmi Roterodami moecenatis, qui iam docet in Frisia Orientali et Inferiori Germania magno cum fructu et accessu fidelium; non quod hominum scriptis nitar, sed ut videas et alios doctiores nobis puritatem doctrinę servare et propugnare, utcunque nonnulli<note target="fni" type="footnote"/>, nescio quibus artibus, novum doctrinę genus inculcare multis satagant.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Lectum autem remitte, nam mutuo duntaxat offero.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Scripsit idem a Lasco de incarnatione<pb type="edition" next="175"/> domini,<note target="fn22" type="footnote"/> quae tibi utilissima forent contra <persName ref="p2122" cert="high">Schvenkfeldium</persName>, de qua re dicet tibi et Hallerus<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Is nescit, quod scripsi de causa sacramentaria quicquam ad te.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Soli enim mihi retinui, ac putavi hoc me tibi debere, nec tu cogitabis aliud, quam quod ex charitate hęc omnia proficiscantur.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Amo enim te ex animo ac optime tibi volo, idque hactenus ab annis 14 multis ostendi argumentis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse als Überschrift von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Gervasio suo Bullingerus.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">20. Febr. 1546.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
