<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1241">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1241</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nudiustertius tuas, venerande compater, per Gallos illos nobiles accepi et habeo tibi gratias pro tuo in me studio.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod Musculum convenit, nuncio tibi laeta, quae scio tibi non minus quam mihi gaudio futura esse; heri enim senatui librum suorum in Ps[almos] commentariorum obtuli et commendavi, prius quoque privatim singulis ferme senatoribus ea de re instructis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Susceperunt gratulanter eique pro honorario munere dedere 100 libras, praeterea suo stipendio auctionem fecerunt 40 libras et dolium vini Ripensis; videbatur enim illis bono seni optimum id vini genus competere; nulli enim alias hactenus contigit, ut huius generis vinum ei daretur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Continet dolium 4 urnas nostrates; urna 100 mensuris, ut vocamus, constat, ita ut dolium tale communiter ematur 10, 12 aut etiam 20 aliquando coronatis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">In summa: res cecidit ex animi sententia, atque ipse quoque optime est contentus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Haec tibi per hunc nuncium significare volui, qui quoniam iamiam abit, plura non possum, nisi quod Blaureri illa, quae scribis tibi a me non missa, inter omnia mea inquirens invenire non potui ut proinde omnino me misisse puto, quomodocunque tandem exciderint; quaeram tamen amplius.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ex Gallia nihil habeo interea certi; ubi habuero, scribam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Bernae 11. aprilis 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">T[uus] I[oannes] Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Musiculus hat an [Pfennig] 120 Gulden, an Dinckel 40 Mut, an Haber 10 Mut, an Landwein 10 Soum, an Ryffwein 4 Soum: Macht des Jahr auf 220 Gulden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae fidelissimo antistiti, domino et compatri suo colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
