<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1242">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1242</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam tibi habeo maximam, quod securum me de datis ad te literis reddideris.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quam verum sit malos esse hosce dies, res ipsa nos docet; sed imponet dominus his quoque omnibus finem, ut merito gratulamur clarissimis illis et optimis viris, quos dominus hinc antequam prorsus mala ingravescant, eripit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Incertum est, quur ad suos reditum maturet Philippus; urget illum fortassis iudicium domini.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De Gallo quidam constanter affirmant missurum ad concilium, si papa concilii authoritati subiicere se velit, deinde si de nullo prophano negocio quicquam illic statuendum sit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego nullo fructu, sed magno ludibrio missum iri video Germanorum pauculos doctos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nos domini Zebaoth aures sanctissimis assiduisque precibus pulsemus, ut sic omnia moderetur, quo impiorum impiissimi conatus, ut plane digni sunt, frustrentur, nos vero sibi fidentes nunquam pudefiamus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Man schreibt mir gar nichts Neues von Augsburg, denn das etliche meinen Willen, der Kaiser komme nicht mehr von Augsburg, das auch das Concilium aller Dinge solle verlängert werden, bis man sehe, ob kaiserliche Majestät alles der rechte Executor wohl wiederum auf sein wolle; dann sollte Durante Concilio ein Interregnum einfallen und der Kaiser die Augen zutage, hätten sich die geistlichen grosser Dinge zu befahren, und sorgt man sich grosser Unruhe, zudem das der Turk seine Sache macht.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Allmächtige, trau Gott komme uns gnädiglich zu Hilfe, Amen.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Commenda nos domino et vale.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">12. aprilis 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">T[uus]Ambr[osius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
