<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12425">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12425</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott unserm Vater und unserm Herren Jesu Christo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vorgeliebter, lieber Herr Gevatter<note target="fn1" type="footnote"/>, wie <persName ref="p2177" cert="high">Josias</persName><note target="fn2" type="footnote"/> mit Zwinglio<note target="fn3" type="footnote"/> durch Herren Rudolffen Gwalthern verdingt<note target="fn4" type="footnote"/>(darin ich und mein Hausfrau<note target="fn5" type="footnote"/> vor<note target="fn6" type="footnote"/> Bewillgut)<note target="fna" type="footnote"/>, also gefällt uns der Handel wohl, und sagt Euch und Herren Rudolfen hohen Dank mit geneigtem Willen, das zu verdienen, wo wir könnten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und das, darum ich euch billlich mit ernstlicher Bitte sollte ansuchen, nämlich für ihn<note target="fn7" type="footnote"/> zu schreiben, das sind ihr selbst urbündig<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darum ich den Josiam euch gänzlich befehle, in seiner Sache zu handeln, dass ihr Vermeinen<note target="fn9" type="footnote"/> Gottes eher und seiner Kirchen Nutz seien.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe Gnade dazu.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Mit Geld will ich ihn abfernigen<note target="fn10" type="footnote"/>, wie er schreibt<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Euers Heinrichen<note target="fn12" type="footnote"/> halb sollt Ihr Euch zu mir<note target="fn13" type="footnote"/> keines anderen versehen<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wenn Ihr ihn jetzt von mir nähmt, wird es mich übel beschwächen<note target="fn15" type="footnote"/> und gedenken<note target="fn16" type="footnote"/>, Ihr wolltend grad von mir teilen<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darum ist mein Bett, Dweil<note target="fn18" type="footnote"/> mich Gott aufrecht lasten, Ihr wollt ihn bei mir lassen, so lange es sein Nutz ist.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wenn ich dann vermeine, es seie nicht mehr Euer und sein Nutz, will ichs Euch wohl anzeigen; dann mit meinem Willen wollte ich ihn nicht gern versummen<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss auch wohl, wenn <persName ref="p2177" cert="high">Josias</persName> wiederum mit Freuden (das Gott verlichen wolle) heim kommt, Euer Haus zum ersten suchen<note target="fn20" type="footnote"/> wird.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch mein<note target="fnb" type="footnote"/> Bett, er wollen ernstlich mit ihm reden, dass er sein Studieren nicht auf lange<pb type="edition" next="220"/> wandeln spannen<note target="fn21" type="footnote"/> will, sondern ernstlich anhalten, dass er bald wieder gelehrter heimkomme, dieweil<note target="fn22" type="footnote"/> er den Vater findet.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich wäre ihm wohl Wäger lebend den Tod<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Aber die 60 Jahre meines Alters sind hier.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">So befinde<note target="fn24" type="footnote"/> ich so viel Abgangs<note target="fn25" type="footnote"/>, dass ich mich hier keines langen Lebens tröste.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott will uns das ewig<note target="fn26" type="footnote"/> verleihen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben Herren und Vettern, Herren Bürgermeister,<note target="fn27" type="footnote"/> und seiner Tochter<note target="fn28" type="footnote"/> wünscht von mir und meiner Hausfrauen viel Glücks und entschuldigen uns, dass wir nicht auf das Hochzeit kommen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ich füge<note target="fn29" type="footnote"/> jetzt noch nicht zu der Welt; so wird meine Frau nicht eine fröhliche Hochzeitfrau sein, dieweil<note target="fn30" type="footnote"/> der schon hinweg züchtet<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aber eine kleine Gabe, so ich hiemit schicke, wollen ihr durch euer Hausfrauen<note target="fn32" type="footnote"/> der Tochter lassen geben, und bitten für gut anzunehmen, oder, ob<note target="fn33" type="footnote"/> es euch gefällt, so lassens den Josiam ihren geben, dieweil er doch dem Herren<note target="fn34" type="footnote"/> Gnaden<note target="fn35" type="footnote"/> wird.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Dass ich viel zu der Haushalt und Abstellung kostens zu Kappel raten solle, wär ich geneigt, wenn ich wüsste, was das Beste wäre.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich muss aber dennoch<pb type="edition" next="221"/> ich (wiewohl er mit viel anderem beladen sind) mit meinen Anfechtungen bemögen<note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ihr wissen, mit was fliessen und treuen Ich vor und nach dem Krieg<note target="fn37" type="footnote"/> gehandelt.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dennoch ward mir zugesetzt<note target="fn38" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="168v"/>Und da meine Herren von Räten und Burgern im 39. Jahre hinüber gegen Kappel schickten m. <persName ref="p1709" cert="high">Müller</persName><note target="fn39" type="footnote"/>, Junker <persName ref="p53" cert="high">Hans Edlibach</persName><note target="fn40" type="footnote"/> und Ammann Köchli<note target="fn41" type="footnote"/>, und ich ihnen die Ordnung meiner Diensten und der ganzen Haushalt anzeugte, hatten sie ein Gut vernügen<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dennoch fand man immerdar Leute, die vermeinten, ich herschallte den Äbten nach<note target="fn43" type="footnote"/>; wenn man ein Amtmann darsetzte<note target="fn44" type="footnote"/>, wurde mit geringeren Kosten Haushalten.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Da nun der Amtmann<note target="fn45" type="footnote"/> erwählt und von m. <persName ref="p1709" cert="high">Müller</persName>, <persName ref="p53" cert="high">Edlibach</persName> und Junker <persName ref="p790" cert="high">Hansen</persName>Äscher<note target="fn46" type="footnote"/> eingesetzt ward, da was ich so treu oder schier so daracht<note target="fn47" type="footnote"/>, dass ich angefragt Ihnen und dem Amtmann alles anzeugt, was im Nutzen und Schaden möchte sein.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Und was<note target="fn48" type="footnote"/> mir das selbe so ernstlich angelegen, dass ich meiner eigenen Dingen nicht gedacht, bis das mein Herr Lavater<note target="fn49" type="footnote"/>(der mir zu Gutem<note target="fn50" type="footnote"/> hinaus geritten was) sagt<note target="fn51" type="footnote"/>: „wenn meldest dein Ding<note target="fn52" type="footnote"/>?</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ich sage dir wohl, was du jetzt nicht schaffest, wird hernach langsam gehen,“ wie mir dann grade dazumal<note target="fn53" type="footnote"/> an die Hand stiess<note target="fn54" type="footnote"/>, dass ich des Bauens<note target="fn55" type="footnote"/> halb der Hausung<note target="fn56" type="footnote"/>, so von Räten und Burgern erkennt<note target="fn57" type="footnote"/> was, gern gehindert worden wäre.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Danach sind von meinen Herren gegen <placeName ref="l534" cert="high">Kappel</placeName> geordnet im 43.<pb type="edition" next="222"/> Jahr Herr Lavater, m. <persName ref="p1709" cert="high">Müller</persName>, Kummer<note target="fn58" type="footnote"/> und Funk<note target="fn59" type="footnote"/>.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Und mochten der Ratschlägen nicht eins werden, das es aber also ersass<note target="fn60" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">So kommt es jetzt aber wieder.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Nun muss ich frei heraus sagen (wenn gut zu der Sache zu reden wäre, nämlich wenn jedermann der gemeine Nutz so viel angelegen wäre als der eigene)<note target="fnc" type="footnote"/>, wo am selben<note target="fn61" type="footnote"/> Mangel ist, so verfällt<note target="fn62" type="footnote"/> alle Ratschläge, und wird dann die Schuld auf die gelegt, so ratschlag gemacht haben.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Aber wie dem allem seien, so wolle Gott, dass hierin das Beste zu Lob Gottes und des nächsten Nutzen erraten werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Zürnt nicht, dass ich euch so viel bemühige.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Sind Gott befohlen mit allem Hausgesind.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Datum 12. martii 1546.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="manual">Euer allzeit williger <persName ref="p200" cert="high">Petrus Simler</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 173v.:]</note>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrenwertigen, wohlgelehrten Herren Meister Heinrichen Bullinger, Predikanten Zürich, meinem lieben Herren und Gevattern.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
