<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12439">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12439</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, Hochgelehrter, was ich ehren, lieb und gutes vermag, ist Euer Würde jeder Zeit von mir bevor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Insonder, günstiger Herr und Freint, Euer Schreiben, mir durch meinen geliebten Herrn Johann Haller getan,<note target="fn1" type="footnote"/> habe ich empfangen (in welchem Ihr melden, dass sich gedachter Herr Haller meiner Guthauten, so ich Ihme erzeigt sollte haben, bereimt<note target="fn2" type="footnote"/>, dass<note target="fn3" type="footnote"/> Ihr Euch gegen mir den Gedanken mit Begehr, dass ich in Furan<note target="fn4" type="footnote"/> wie bisher in günstigem Befehle haben wolle)<note target="fnb" type="footnote"/>, habe ich alles Inhalt erlesen<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darauf ich Euch, meinem günstigen Herrn,<note target="fn6" type="footnote"/> freientlich zu vernehmen, dass ich bis an Herr gedachtem Herrn Haller nicht viel<note target="fn7" type="footnote"/> besonderer Freundschaft erzeigt; ist auch keines Dankes wert.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Er soll mir aber voran und sonderlich eurthalben in gutem Gefallen sein.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Daran wollen ihr, mein Herr, nicht zweifeln.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ein gesunder, günstiger Herr, ich hab mich Eures getan schreiben hoch erfreut, dass Ihr unverdienter Sachen dermassen Kundschaft<note target="fn8" type="footnote"/> mit mir zu machen gedenken.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Thu mich dessen freundlich bedanken und bin dagegen nicht minder geneigt, voran guten Willen bei euch, meinem Herrn, zu erhalten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und demnach ein Zeit her zwischen unsern Kirchen<note target="fn9" type="footnote"/> fürwahr allerlei Missverstand erfolgt, welcher nicht allein bei den Widerwärtigen<note target="fn10" type="footnote"/>, sondern auch bei den unsern zu grosser Ärgernis gereicht, dieweil aber Martino <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> von Gut aus Düsem Zeit erfordert<note target="fn11" type="footnote"/>, hoffe ich zu gut, die Sachen sollen<pb type="edition" next="261"/> sich zu friedlichem Ton richten.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Demselben ein Anfang zu machen, wäre ich auf Euer, meines Herrn, Verbesserung<note target="fn12" type="footnote"/> darauf bedacht.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Demnach Herr Füllepo <persName ref="p146" cert="high">Melanchthon</persName> ein teurer und friedsamer Mann ist, der sich Fülle mit Martino leiden missen, und wahrlich der Kirchen Wohlfahrt zu fordern geneigt, ob nicht gut war, dass Ihr samt dem Herren <persName ref="p19" cert="high">Ambrosio</persName> Blarer ihn mit einem breiterlichen Schreiben ersuchten, wie Ihr bete, meinen Herrn, zu tun wissen,<note target="fn13" type="footnote"/> zweifelt mir nicht.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es wurde der gemeine Sache zu gutem Kommen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich tue auch solches hiemit meinem Herrn und Freindt, dem Blarer, vermelden<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="207v"/>Hoff auch, er werde sich, solches neben und mit euch, meinem Herren, vorzunehmen, nicht beschweren, denn ich endlich dafür achte, dass durch ein solches Mittel viel Missverstand hingelegt<note target="fn15" type="footnote"/> und der Kirchen Gottes zu gutem Reichen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Da sich nun ihr, bete meine Herrnen, dessen Vergleichen<note target="fn16" type="footnote"/>(welches auf den oder andern Weg Gott mit seinen Gnaden verleihen wolle)<note target="fnc" type="footnote"/>, so mögen ihr mir die Schreiben übersenden; so will ichs an ihr gehörig Ort<note target="fn17" type="footnote"/> verschaffen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Das habe ich Euer Würde, meinem günstigen Herren, zum Anfang unserer Freundschaft in gutem nicht verhalten<note target="fn18" type="footnote"/> sollen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dann was ich in Gottes Sachen zu befördern wüsste, sollte mich nichts verhindern.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und thu mich zu Euer, meines Herren, Diensten ganz freientlich erbieten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die Genade des Herren sei mit uns allen<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aktum <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName>, den 24. Tag Merzo, im 1546. Jahr.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Euer würden Dienstwilliger</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Jacob Herbrot, alter Bürgermeister<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 209c,v.:]</note>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen hochgelehrten Herren Heinrich Bullinger, etc., meinem sondern vertrauten lieben Herrn und Freund.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Zürich<note target="fnd" type="footnote"/>.<note target="fn21" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
