<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12431">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12431</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Causę comitiorum Francofordiensium<note target="fn1" type="footnote"/> precipuę fuerunt de conservando Coloniensi<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Coloniensis enim archiepiscopus et imperii elector, cum uno die citatus bis (a papa<note target="fn3" type="footnote"/> semel, semel a caesare<note target="fn4" type="footnote"/>)<note target="fna" type="footnote"/>, cum esset in periculo, ne christianum propositum<note target="fn5" type="footnote"/> illi<note target="fn6" type="footnote"/> extorquerent vel minę vel species iuris vel aperta vis, venit in tutelam non modo foederatorum evangelii<note target="fn7" type="footnote"/> obtinendi nomine, sed eorum etiam, quos nominant asseclas confessionis Augustanę<note target="fn8" type="footnote"/>.<note target="fn9" type="footnote"/></s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="manual">Fuitque consensus omnium summus in eo conservando, si ita usuveniat, ut vis vi sit propulsanda.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Provisae etiam sunt eius rei suppetię<note target="fn10" type="footnote"/> satis amplae et commodae, in quo tamen, ne maiestas caesareę autoritatis dissimularetur, <ptr target="zzlzl2384-5A" type="zzl"/>convenit, ut fieret legatio ad Carolum impetrandae cessationis<note target="fn11" type="footnote"/> caussa et revocandae rei ad concilium vel generale vel nationale christianum et Germanicum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Id nisi indulserit, exhiberetur illi instrumentum eius<note target="fn12" type="footnote"/> adhaesionis,<note target="fn13" type="footnote"/> quo certa forma conglutinati sunt evangelici status conformationi et negocio Coloniensis episcopi, quem consilio et ope non sint frustraturi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Eadem legatio data est ad civitatem Coloniam, ut meminerint se cives esse fundatę civitatis, quorum sit patria et liberi non ita exponendi periculo (ut cogitant canonici, hęredum expertes et securi exiliorum)<note target="fnb" type="footnote"/>, ut quibus nullum sit certum et natale solum.<note target="fn14" type="footnote"/></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="manual">Sed ad ipsos etiam, subdecanum<note target="fn15" type="footnote"/> et pseudocanonicos<note target="fn16" type="footnote"/>, qui se obiecerunt sano episcopi instituto, pertingit legatio; quę, quid egerit et an a caesare sit audita, nondum percepimus.<note target="fn17" type="footnote"/><ptr target="zzlzl2384-5E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Constat tamen caesareo nomine (quanquam nostros Granvella<note target="fn18" type="footnote"/> securos esse iubet<note target="fn19" type="footnote"/>) conduci in Germania Inferiore equitum et peditum ductores ampliore numero,<note target="fn20" type="footnote"/> quam par sit, si pacificus sit venturus ad Ratisbonense comitium<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Palatinus elector<note target="fn22" type="footnote"/> cum fratre Wolfgango<note target="fn23" type="footnote"/> et cognatis, Othone Henricho<note target="fn24" type="footnote"/> et Philippo<note target="fn25" type="footnote"/>, diu iam expectantes, quo consilio aut voluntate caesar exhibiturus sit, quae toties et tantopere visus est polliceri de relligionis controversia componenda (iussitque, ordines imperii eam rem ut haberent cogitatam atque deliberatam)<note target="fnc" type="footnote"/><note target="fn26" type="footnote"/>, frustra, inquam, expectantes, cum viderent cęsarem nihil agere serio, ut ędificaretur christianis digna concordia, et senior<note target="fn27" type="footnote"/> iam a subditis suis <pb type="scan" next="165"/> sollicitaretur, evangelicam synceritatem eaque condignos ritus ut maturaret, totus se dedit ad amplexandum evangelii negocium.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">In ea autem sententia priores et iam adulti Ottho Henrichus<note target="fn28" type="footnote"/> et Philippus<note target="fn29" type="footnote"/> urserunt propositum senis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quam amice autem se mutuo susceperint Palatinus atque Hessus<note target="fn30" type="footnote"/>, cum Francofordiae convenissent sub finem comitiorum<note target="fn31" type="footnote"/>, quam utrique legatis principum et civitatum evangelicarum ibi se dederint, iucundum fuit audire et cernere.<note target="fn32" type="footnote"/> <ptr target="zzlzl2384-3A" type="zzl"/>Nemo iam dubitat de Palatinis, quin se sociaturi sint intimis et foederatissimis quibusque nostrarum partium, recte ut Coloniensis propositum<note target="fn33" type="footnote"/> nemo bonorum, qui illum novere, aliter iudicat.<ptr target="zzlzl2384-3E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zzlzl2384-2A" type="zzl"/>Decedens Francofordia princeps Catorum, Philippus, Moguntinum episcopum<note target="fn34" type="footnote"/> Höstam<note target="fn35" type="footnote"/> ad se ut veniret, rogarat, ibique cum eo familiariter longum diem sermocinatus est pręsentibus utrorumque consiliariis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Inde est, ut spes sit quibusdam nata et illum posse ad resipiscentiam adduci<note target="fnd" type="footnote"/>, cum pręsertim non indigne tulerit hanc principis ambitionem; sed, de eo dominus quid statuerit, aetas declarabit.<note target="fn36" type="footnote"/><ptr target="zzlzl2384-2E" type="zzl"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">De liberando duce Brunsvicensi<note target="fn37" type="footnote"/> legatum misit Francofordiam dux Saxonum Mauricius<note target="fn38" type="footnote"/>, Christophorum a Carlobizo<note target="fn39" type="footnote"/>, veterem contironem meum; sed suspendebatur responsum.<note target="fn40" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Gallus<note target="fn41" type="footnote"/> atque Anglus<note target="fn42" type="footnote"/> gracias fęderatis nostris<note target="fn43" type="footnote"/> ingentes egerunt pro se uterque, quod nostri tanta opera et tamdiu per legationem conati fuerunt pacificare illorum inimicicias,<note target="fn44" type="footnote"/> quę ne submoverentur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Alter alterum vicissim insimulant culpae.<note target="fn45" type="footnote"/> <ptr target="zzlzl2384-4A" type="zzl"/>Legati fuerunt Christophorus a Pheninga,<note target="fn46" type="footnote"/> Wurtembergensis aulę, qui in eo negocio vitam terminavit, non reversus, d.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Metensis,<note target="fn47" type="footnote"/> Ioannes Sturmius Argentinensis et Sledanus,<ptr target="zzlzl2384-4E" type="zzl"/> quos post trimestre tempus nihil conficientes munerarunt regiis donis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Causam dissilientis concordię arbitrantur<note target="fn48" type="footnote"/> fuisse novum foedus, quod cęsarem cum Anglo pepigisse<note target="fne" type="footnote"/> adfirmant.<note target="fn49" type="footnote"/></s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="manual">Sed Scotię regnum etiam impedimento fuit, quodque noluerit regię heredis<note target="fn50" type="footnote"/> tutelam Gallus deserere.<note target="fn51" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Itaque nunc ęstuat Scotia valde, dissecta subnato odio inter reginam viduam<note target="fn52" type="footnote"/> et regni gubernatorem<note target="fn53" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Id animadvertens Anglus iampridem ferebatur exercitum mittere in Scotiam, quo desponsatam superiore anno <pb type="scan" next="166"/> infantulam<note target="fn54" type="footnote"/> suo filio<note target="fn55" type="footnote"/> per conventionem<note target="fn56" type="footnote"/>, quam postea Scotię optimates et plebs resciderunt,<note target="fn57" type="footnote"/> obtinere possit.<note target="fn58" type="footnote"/></s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nam eandem<note target="fn59" type="footnote"/> procant et gubernatoris filiolus<note target="fn60" type="footnote"/> et Galli.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Funestissimum bellum Galli et Angli tamen procedebat,<note target="fn61" type="footnote"/> utque primum e Galliis abissent legati nostri<note target="fn62" type="footnote"/>, Galli Anglos non pauco numero ante urbem<note target="fn63" type="footnote"/> trucidarunt.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quę sit vastitas et paganorum internicies<note target="fn64" type="footnote"/> in finibus Boloniae, miserum est relatu; qui non ense ceciderunt, inedia extincti iacent per compita inhumatis cadaveribus.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Et si pergat bellum, multa millia insuper hominum autumant fame interituros esse.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Sed haec frustra commemoro, cum extent istarum rerum apud vos certioris famę testimonia.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Gallus apperuit legatis<note target="fn65" type="footnote"/> inter alia spem se non fore crudelem in subditos suos evangelii nomine.<note target="fn66" type="footnote"/></s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="manual">Et conatus est, licet frustra, persuadere illis<note target="fnf" type="footnote"/> Waldenses supplicium non relligionis, sed seditionis dedisse.<note target="fn67" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Haec ad te, clarissime Bullingere, iampridem exigente fratre meo <persName ref="p19" cert="high">Ambrosio</persName><note target="fn68" type="footnote"/> volui perscribere; fecissemque, utprimum Francofordia legatus redii<note target="fn69" type="footnote"/>, sed valetudine partim, partim succedentibus aliis curis sum prępeditus.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Quare te meumque Theodorum<note target="fn70" type="footnote"/> obtestor, ne vel desyderatam operam, quod sera sit, culpetis, vel quod pręstita magis sit quam condita et perfecta.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zzlzl2384-1A" type="zzl"/>Subiungam, quę in ipsis comitiis notabam Francofordiensi evangelistę<note target="fn71" type="footnote"/>, antiquo fratris<note target="fn72" type="footnote"/> mei meoque<note target="fn73" type="footnote"/> contubernali; rogoque, ne meo nomine talia divulgentur,<ptr target="zzlzl2384-1E" type="zzl"/> tametsi enim non pando, nisi manifesta.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Tamen sunt morosi passim, qui sinistre interpretantur litteratorum iusta commertia, qui se rebus gestis, si bonę sint, oblectant officiosa consuetudine scribendi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Volebam aliquid de obitu sanctissimi <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName>,<note target="fn74" type="footnote"/> sed non est nunc locus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo nostro, cui me nostramque rempublicam Constantiensem commendate.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Constantię, 18. martii 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p20" cert="high">Thomas Blaurerus</persName> tuus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Saluta meis verbis Gvaltherum, cuius versiculos legi apud Francofordiam insertos epistolę, quam ad Goblerum<note target="fn75" type="footnote"/>, episcopi Monasteriensis<note target="fn76" type="footnote"/> legatum, dederat de victoria in Brunsvicensem.<note target="fn77" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="167-167ar"/><persName ref="p20" cert="high">Thomas Blarer</persName> an <persName ref="p1510" cert="high">Mathias Limberger</persName>, Frankfurt, 25. Januar 1546.<note target="fn78" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 167a,v.:]</note>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ornamento summo ecclesię Tigurinę d. Henricho Bullingero, d. et amico suo observando.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Zürich.<note target="fn79" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Haec ad te, clarissime Bullingere, iampridem exigente fratre meo <persName ref="p19" cert="high">Ambrosio</persName> volui perscribere; fecissemque, utprimum Francofordia legatus redii, sed valetudine partim, partim succedentibus aliis curis sum prępeditus.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Quare te meumque Theodorum obtestor, ne vel desyderatam operam, quod sera sit, culpetis, vel quod pręstita magis sit quam condita et perfecta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zzlzl2384-1A" type="zzl"/>Subiungam, quę in ipsis comitiis notabam Francofordiensi evangelistę, antiquo fratris mei meoque contubernali; rogoque, ne meo nomine talia divulgentur,<ptr target="zzlzl2384-1E" type="zzl"/> tametsi enim non pando, nisi manifesta.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Tamen sunt morosi passim, qui sinistre interpretantur litteratorum iusta commertia, qui se rebus gestis, si bonę sint, oblectant officiosa consuetudine scribendi.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Volebam aliquid de obitu sanctissimi <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName>, sed non est nunc locus.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo nostro, cui me nostramque rempublicam Constantiensem commendate.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Constantię, 18. martii 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p20" cert="high">Thomas Blaurerus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Saluta meis verbis Gvaltherum, cuius versiculos legi apud Francofordiam insertos epistolę, quam ad Goblerum, episcopi Monasteriensis legatum, dederat de victoria in Brunsvicensem.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="167-167ar"/><persName ref="p20" cert="high">Thomas Blarer</persName> an <persName ref="p1510" cert="high">Mathias Limberger</persName>, Frankfurt, 25. Januar 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="f167av"/>Ornamento summo ecclesię Tigurinę d. Henricho Bullingero, d. et amico suo observando.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="167-167ar"/>Domino Mathię Lympergo suo T. B.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">S. Non est mihi in promptu, quod petis, de rebus et consiliis legatorum excipere, et quantum quidem satis sit ad declarandum discessum nostrum, nemo dum habet sententias compertas.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Immaturum negocium causarum lento gradu peragitur et ad haec suspenso propter congressum Palatini et Hessorum principis in 29. ianuarii diem productum, quem legati expectamus.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">De annis foederis defensivi protelandis, aut restaurandum foedus qui sint inituri, vani sunt hominum rumores, cum nec hi, quorum interest, id habeant.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Sed progressus causarum non videtur mihi admodum inauspicatus.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Plerique ordines totius relligionis legatos huc dederunt, pios, literatos et prudentes viros, ut vides, ut videatur appropinquare mihi vaticinium, quod hospes meus Sorgelochus ex veterum dictis observavit, qui prędixerunt fore, ut Francofordia exeat boni aliquid in male affectam Germaniam, eamque spem mihi ędificat non vita nostrorum hominum, quę profecto impertinens est ad nomen professionis suę, sed ipsa magis ingenuę pietatis commendatio, quę plerisque nostrorum valde est integra.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Et poscit principum nobis adversariorum crudelitas atque immanitas cęteręque virtutes aliquod divinum consilium, ne totus mundus corruat ante tempus redemptionis nostrae malicia et desperatione sublatis videlicet, qui servent relliquias domini, magistratibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">De Brunsvicensi non habeo, quod revelem; sed <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> ad duces foederis nostri salubris et idonea submonitio vitabit ludibrium, uti spero.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Coloniense atque item Palatini negocium ita hactenus agitur, ut nihil plane desyderem vel animi vel diligentię.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">In eo enim, quoties adtingitur, relucet splendor paternę bonitatis, quę sibi proposuit ornare et conservare nobis hoc decus.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Quod adtinet ad concilii Tridentini expectationem, ea nulla est aut non magni discriminis, si velimus, quod sapimus, sapere.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Laboratur tamen a nostris, quo legitimo et iusto modo recusetur, aut illius executio, si fiat, qua vi et armis debeat repelli, ne videlicet gigantes illi, terrę onera, iudicem de<pb type="scan" next="167ar"/> coelo pręcipitent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Saluta meis verbis Bucerum, Brentium, Schnepum, Pistorium et Frechtum, suppetias nostras apud Ratisbonam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Francofordię, 25. ianuarii 1546.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
