<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12467">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12467</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mittit per bibliopolam nostrum<note target="fn1" type="footnote"/>, colende domine, m. Gabriel<note target="fna" type="footnote"/> <persName ref="p1643" cert="high">Meyer</persName> quaedam breviter de castro uno atque altero consignata, ut petiisti<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Negotiis occupatus plura nunc non potuit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod si hęc videris et placuerint, et in caeteris suam pollicetur operam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Haec dat, ut percurras, placeant nec ne, aut si qua desideres in his, signes et ad nos remittas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Si ita volueris, habebis simili brevitate et de caeteris, quorum nomina in fine his adiunxit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sin aliter vis tractari, itidem literis significabis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Caeterum tempore opus erit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Novit ipse pleraque, sed obiter neque literis ea commendare audet; sed diligentius singula, si volueris, a possessoribus hodiernis inquiret.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Er will selbst, so es auch gefällt, auf die Schlösser gehn und alle Dinge, so viel möglich ist, eigentlich erfahren.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Scribes ergo, quod fieri volueris.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Scripsisset ipse ad te, sed se negociis impediri dicebat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Rogabat, ut in hanc sententiam ad te scriberem; quod non gravatim praestiti.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quae dedisti in Genesim,<note target="fn3" type="footnote"/> intra biduum aut triduum, si certus datus fuerit nuncius, tibi restituam<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Restant pauca quaedam adhuc excerpenda.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Porro, ut nuper scripsi,<note target="fn4" type="footnote"/> de sermone ad probrum et ignominiam non solum civitatis nostrae<note target="fn5" type="footnote"/>, sed etiam religionis per <persName ref="p1520" cert="high">Heinrychum</persName> Lochman ioco, ut ipse ait, temere nimis (cum multis certo persuasum esset) effuso puto te satis intellexisse.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nec est, quod putes me tibi retulisse, quae nullius fuerint momenti.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nimis enim constanter affirmarat additis etiam quibusdam utilitatibus iam inde enatis, licet nunc ioco dictum velit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sciunt nunc nostri<note target="fn6" type="footnote"/> futilem fuisse calumniam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen, quantum ego iudicare possum, permultum utilitatis haberet, si senatus vester ad nostros scriberet seque literis excusaret.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Credunt nunc mihi, cum et ipse revocarit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sed literis senatus testaretur zelum suum non solum in flagitiis et sceleratis puniendis, sed in<note target="fnc" type="footnote"/> falsis etiam rumoribus in huiusmodi rebus de se sparsis redarguendis; praeterea homines huiusmodi nihili posthac non quidvis in buccam effutirent, etsi cogitarent de legum omnisque honestatis destructione, tamen desideria animi non iam quasi factum evulgarent.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Insuper alii admoniti minus huiusmodi rumoribus fidem adhiberent.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ad alios iam per nostros pro certissimo sparsum tam scio quam qui certissime.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Haec non eo scribo, quod vel te vel consulem<note target="fn7" type="footnote"/> prudentissimum et honestissimum haec non cogitare putem, sed quod et me patrię famam tueri, ignominiam et opprobrium pro virili avertere decet, et quod nonnullorum hominum, filiorum Belial<note target="fn8" type="footnote"/>, ingenium sciam, quibus volupe<note target="fn9" type="footnote"/> est huiusmodi spargere.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quare rogo, eo, quo ego hęc scribo, animo<pb type="edition" next="347"/> haec accipias et, quod tibi consultissimum fore visum fuerit, facias meque tibi commendatum habeas.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ex <placeName ref="l121" cert="high">Berna</placeName> hodie allata est ad nos cantilena per studiosum quendam <placeName ref="l121" cert="high">Bernensem</placeName><note target="fn10" type="footnote"/> Bernę sub disciplina Grynei<note target="fn11" type="footnote"/> composita, quę, ut solent isti nugivendę<note target="fn12" type="footnote"/>, tractat negotium eucharistię.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Svermeros et diabolicos vocat omnes, qui negant corpus Christi sumi in coena domini, ac Tigurinorum apologiam vel responsionem<note target="fn13" type="footnote"/> citat, licet non nominet, ita tamen, ut quivis intelligat.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Svermeros et insanos eos vocat, qui affirmare audeant articulos fidei omnes se credere, cum ne primum<note target="fn14" type="footnote"/> quidem credant, etc.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tanta est excaecatio senatus<note target="fn15" type="footnote"/>, ut hęc ferat!</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Vide queso, quo tandem deventum sit, ut non peregrini, non exteri, sed nostri, et contemptissimi homines, hęc impune faciant.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tandem eo res cadat, ut fiat persequutio ingens alterutrius partis.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Diu enim hęc ferri non possunt, imo deus non feret.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Misissem eam<note target="fn16" type="footnote"/>, non quod novi aliquid, sed ut <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> ipsum <placeName ref="l121" cert="high">Bernę</placeName> nunc in vilissimis hominibus vivere videres; sed non potui tam cito rescribere.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Dominus tandem repurgabit aream suam<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Is nobiscum agat pro sua larga misericordia!</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Salutat totum domum tuam uxor mea<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Aarovię, 13. aprilis 1546.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Tuę humanitati deditissimus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p104" cert="high">Christianus Hochholzer</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, ecclesię Christi Tiguri ministro primario et fidelissimo, domino suo tanquam patri colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
