<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12479">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12479</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade Gottes mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, recht und wohlgelehrter Meister Heinrich, damit und ich nicht gar als ein undankbarer gegen Euch (um die entpfangene Gabe des Büchleins, inhaltend die Erklärung des alten Glaubens<note target="fn2" type="footnote"/>, dergleichen viel freundlicher und christähnlicher Grüsse mir zumpoten) geachtet werde, hab ich, Euch je ein Mal mit dieser Geschrift Dank zu sagen, für Gütgiiet? angesehen, mit Erbietung, wo ich Euch oder den Euren könnte willfahren, wollte ich ganz geneigt und gietwillig sein, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Weiter langt an Euch mein ganz willig bitte, wollt Euch diesen Knaben, Zeiger Dietz Briefs, lassen befohlen sein.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dann er ist, wie es unsere Schülerin und Schülermeister achtendt, würdig, dass man im Hilfe und ihn zur leeren Vordere in Hoffnung, er werde unserem vornehmen Mittler Zeit wohl erschiessen; darum ich mich scheinen nicht ungern beladen, zu andren, dass ich sein rechtgebener Vogt bin, zum dritten das mir sein Vater nun lang her mit rechter christenlicher Liebe verwandt ist, etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Nun begehre ich auch nichts anderes, denn dass der Knabe etwan bei einem Gelehrten, der ihn täglich übte, mit Euer Hilfe möchte verdingt werden, und was hierum billlich, wird der Vater für ihn verheissen und bezahlen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sämliches in allem Giieten, um euch zu vergelten, schon ihr mich allzeit geneigt und willig finden, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott dem Herren treulich mit ganzer Haushabe befohlen; der wolle ich seiner Kirchen lang mit seiner Gnade erhalten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Zu <placeName ref="l243" cert="high">Cur</placeName>, am 26. aprilis anno 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Luci <persName ref="p1137" cert="high">Heim</persName>, Bürgermeister, Euer allzeit ganz williger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen, recht und wohlgelehrten Meister Heinrichen Bullinger, der christähnlichen Kirchen Zürich im Worten des Herren Forstender, gehörten der Brief zwei Händen<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
