<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12477">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12477</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwürdigen, Wohlgelehrten, Frommen und Ersamen, liebe Herren, euch seien zu voran bereit unser freundlich und willig Dienst, samt was wir ehren, liebes und gutes Vermögen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstig, lieb Herrn, nachdem und<note target="fn1" type="footnote"/> unsere Herren und oberen auch von euch und anderen ehrlichen Stetten mehr ein gut abnehmen<note target="fn2" type="footnote"/>, ein notwendig und loblich Einsehen<note target="fn3" type="footnote"/> gemerkt<note target="fn4" type="footnote"/>, und nämlich<note target="fn5" type="footnote"/> der Klostergüter halb<note target="fn6" type="footnote"/>, die vorhin<note target="fn7" type="footnote"/> auf die Jugend in guten Kunsten der Sprachen auf zu erziehen und zu unterrichten<note target="fn8" type="footnote"/> anzuwenden vorgenommen,<note target="fn9" type="footnote"/> und also<note target="fn10" type="footnote"/> jetz drei Jahr lange etliche<pb type="edition" next="373"/> der unsern Landen jungen Knaben mit dem verordneten Stipendien zu lernen angerichtet<note target="fn11" type="footnote"/>, versucht<note target="fn12" type="footnote"/> und erhalten<note target="fn13" type="footnote"/>, das<note target="fn14" type="footnote"/> uns auch bisher gefällig<note target="fn15" type="footnote"/> und anmutig<note target="fn16" type="footnote"/> worden, vorher<note target="fn17" type="footnote"/> also zu vollfuhren gesinnet, gut gab Gnade.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Unter welchen stipendiatischen Jünglingen auch einer gewesen ist, Paulus Blasius<note target="fn18" type="footnote"/>, Zeiger des Briefs, des würdigen und wohlgelehrten Johannes Blasii, Pfarrer und im Wort des Herren der Kirchen Sant Regulen zu <placeName ref="l243" cert="high">Cur</placeName> verstandern, ehelicher Sonne, den wir jetzt und mehr malen seines Lernens nach Einsetzung<note target="fn19" type="footnote"/> fleissig examiniert und nach Gestalt<note target="fn20" type="footnote"/> seiner Jugend in der Lehre gefunden, das uns gefallen und wir uns besonders guter Hoffnung zu ihm vertrosten<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">weil und aber<note target="fn22" type="footnote"/> die Jahr seines versprochenes Stipendiums er vollendet<note target="fn23" type="footnote"/> und ein andrer<note target="fn24" type="footnote"/> in sein statt angenommen, haben wir des Knaben lieben und ehrlichen Vater beredt<note target="fn25" type="footnote"/>, damit dieser an seinem schon bisher angewendeter Kosten nicht vergeblich, das er uns zu gefallen<note target="fn26" type="footnote"/>, auch im und seinen schon selbst zu Ehren und Nutz (als wir auch Bas<note target="fn27" type="footnote"/>, sein Fug sein,<note target="fn28" type="footnote"/><note target="fn29" type="footnote"/> bedacht haben), seinen genannten schon weiter in guten Kunsten und sprachen will lassen anhalten, lernen soll,<note target="fn30" type="footnote"/> und in weiter<note target="fn31" type="footnote"/> verschicken will, besonders<note target="fn32" type="footnote"/> mit unserm Rat in eure statt und Schulen sich zu verfügen und vor euch, unsern günstigen Herren, erstlich sich zu erzeigen Vornehmens<note target="fn33" type="footnote"/> ist.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So bitten wir euch ganz ernstlich<pb type="scan" next="51"/> hoch fleissig, ihr wollen diesen Jüngling nicht allein von unsertwegen (als wir besondere Gott vertrauen zu euch tragen) oder von seines Vaters wegen (der dann uns ganz angenehm, auch der sich hierin diese Schulen an und auf zu richten viel Gemüt und grosses Forderung<note target="fna" type="footnote"/> getan), besonders<note target="fn34" type="footnote"/> des Knaben Geschichtlichkeit halber Fordern, im behilflich Sinn, ihn befohlen haben und, soviel möglich, ihnen freundlich, gutwillig und gnädiglich aufnehmen und euch gegen ihm erzeigen, als den sein Vater auch<note target="fn35" type="footnote"/> selbst mit euch reden wird<note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das stand<pb type="edition" next="374"/> uns, als Euer besondere gute Freunde ganz dienstlich geneigtes Willens, in der gleich und mehrerem gegen Euch und den Euren zu vergleichen<note target="fn37" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum zu <placeName ref="l243" cert="high">Cur</placeName> und mit Gemeines Gotzhaus<note target="fn38" type="footnote"/> <placeName ref="l243" cert="high">Cur</placeName> eigene Insel beschliesslich<note target="fn39" type="footnote"/> verwahrt<note target="fn40" type="footnote"/>, auf 24. Tag April des 46. jahrs.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Euer Willige der Klöster und Schulen zu <placeName ref="l243" cert="high">Cur</placeName> verordnete Verwalter, Commissarii und besonders Aufseher der Schulen, Luzi Haym<note target="fn41" type="footnote"/>, Bürgermeister zu Cur, Johannes Travers, Ammann zu Zutz<note target="fn42" type="footnote"/>, Wilhelm Mugli<note target="fn43" type="footnote"/>, Ammann zu Trimis, Johannes Comander, Pfarrer bei der Kirchen zu Sant Marti, Johannes Brüning, alter Stadtschreiber zu <placeName ref="l243" cert="high">Cur</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 46a,v.:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Den ehrwürdigen, wohlgelehrten frommen und ehrsamen N. der Schulen zu Zürich verordneten<note target="fnb" type="footnote"/> Aufsehern und Schulherren, unsern günstigen, besonders lieben Herren und guten Freunden.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
