<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12484">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12484</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Satis vero feliciter cum Sch[wenckfeldiano]<note target="fna" type="footnote"/> illo<note target="fn3" type="footnote"/> versatus sum, quando ille multo expectatione citius hinc discessit, etiam me insalutato, nisi quod<note target="fnb" type="footnote"/> hospiti<note target="fn4" type="footnote"/> demandaverat, ut me suis verbis salvere et valere diligenter iuberet adderetque animum sibi me conveniendi fuisse multaque mecum conferendi, sed maturandum abitum, quod spe tardius.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Propter iniectas nescio quas remoras domum nunc redire cogeretur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Feliciter igitur versatum me cum illo puto, quo cum non poteram felicius versari, quam si prorsus non versarer; adeo est omnibus modis in hominis istius<note target="fn5" type="footnote"/> dogmata iuratus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dominus ecclesiam suam ab id genus pervicacissimis ingeniis quamprimum vindicet<note target="fn6" type="footnote"/>!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Curionem<note target="fn7" type="footnote"/> cupio mente et corpore belle valere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Febricitantem facile intellexi, postquam palato ipsius adeo non sapuerunt (quod merito debebant)<note target="fnc" type="footnote"/> meę literę, quas ad te<note target="fn8" type="footnote"/>, Theodorum et illum scripsi,<note target="fn9" type="footnote"/> in quibus nihil talium rerum inesse scio, quarum nomine tam libere, ne dicam procaciter, mecum expostulat affirmans me sibi apud vos omnem authoritatem ademisse seque a me vanissimi nebulonis loco habere, ains nuittsollenden buben<note target="fn10" type="footnote"/>, etc.; quę<pb type="edition" next="385"/> omnia vix alii quam febricitanti facile condonarentur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sanetur igitur miser sanctis vestris et christianissimis exhortationibus, quamquam valde impudens sum, qui perpetuum vobis hac in re negocium facesso.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Iudicium meum de libro tuo<note target="fn11" type="footnote"/>, ita me Christus servet, ut non gravatim ad te perscripsissem, si ullum in pectore meo conceptum esset.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tam enim tumultuant[er]<note target="fnd" type="footnote"/> et velut in transcursu legere sum coactus, ut talem cognitionem, qualis ad integre iudicandum requiritur, habere haudquaquam potuerim, ac proinde pronunciare de eo minime debuerim.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tam autem abest, ut quicquam tibi succenseam, quod extorquere hic meam sententiam voluisti, ut nunc maximi beneficii loco duco, quod pro singulari tuo candore et modestia ab urgendo destiteris<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hoc interim habe: Vix unquam fieri posse, ut tua mihi displiceant, quę semper mihi nonnihil divini spiritus redolere multis argumentis videntur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Curioni iam antea facile ignovi, modo non pergat hunc in modum me - de se non male, puto, meritum - acerbis literis lacessere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Precor uxori<note target="fn13" type="footnote"/> illius felix puerperium ac dominum precor, ut filiola<note target="fn14" type="footnote"/> cum parentibus servatori Christo ęternum sanctificentur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ego nunc nec possum nec, si possem, scribere volo homini certas ob caussas.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Si opus isti sit pecunia, rogo, ut tantisper illi mutuo des, dum certus hinc ad vos nuncius abeat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Habet reliquos adhuc septem aureos nummos in huius anni<note target="fn15" type="footnote"/> usum (qui proximo sesquimense finietur)<note target="fne" type="footnote"/> impendendos.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Illos a me rursus et quamprimum accipiet, quisquis<note target="fn16" type="footnote"/> eos ipsi istic<note target="fn17" type="footnote"/> numeraverit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p146" cert="high">Philippo</persName> scribere vestręque ecclesię,<note target="fn18" type="footnote"/> quam merito omnes boni amant!</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Imprimis vero huius ministris testimonium ferre, quando ita tibi videtur, haudquaquam gravabor<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Valde placent tuę ad illum literę, quas scio pro suo candore et modestia displicere illi minime posse.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Herbroto nostro<note target="fn20" type="footnote"/>, satius mihi videtur, ut ipse significes,<note target="fn21" type="footnote"/> quid Ph[ilippo]<note target="fnf" type="footnote"/> scripser[is]<note target="fng" type="footnote"/>.<pb type="scan" next="174"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Caesar<note target="fn22" type="footnote"/> miras secures iniicit<note target="fn23" type="footnote"/>, quo nostrorum foedus<note target="fn24" type="footnote"/> dissecetur, et nonnulli propemodum adducti sunt, ut satius esse putent caesarem retinere<pb type="edition" next="386"/> propicium quam ea<note target="fn25" type="footnote"/> rursus ab integro tentare, quibus illa maiestas vehementius irritetur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l70" cert="high">Augustani</placeName> satis mihi hac in re cordati ac fortes videntur.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Argentinenses quoque spei nonnihil reliquum faciunt.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1113" cert="high">Ulmenses</placeName> mire se torquent et ad caesaris partes inclinare putantur, quemadmodum etiam ex aliis aliqui<note target="fn26" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quę res animos addet, supra quam credere possis, caesari ac reliquis adversariis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Constanter affirmant quidam minime vani homines comitem Frederichum a Furstenberg<note target="fn27" type="footnote"/> <placeName ref="l667" cert="high">Mediolanensem</placeName> a caesare marchionem designatum;<note target="fn28" type="footnote"/> id, si verum est, ut esse valde timeo, novę vobis turbę excitabuntur, tam est comes iste omnibus <placeName ref="l196" cert="high">Helvetiis</placeName> iniquus et infensissimus, quamquam nihil plane hoc referet, ubi fortem domini manum a vobis stantem habueritis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ego me tuis sacris precationibus diligentissime commendo.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuam domum cum omnibus amicis et fratribus, praecipue Theodoro<note target="fn29" type="footnote"/> et Gvalthero, quibus scriberem, nisi temporis spatio excluderer.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes valde quam reverenter.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Dominus te nobis diutissime conservet!</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">In quo bene vale, mi venerande et charissime frater.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l565" cert="high">Constantiae</placeName>, 28. aprilis 154[6]<note target="fnh" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Literas <persName ref="p146" cert="high">Philippi</persName> proxime ad te remittam<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Nondum descripsi.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Securus tamen esto de illarum divulgatione.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Non ignoras meam fidem, quę nunquam te, nisi ipse plane fallar, fefellit.<pb type="scan" next="168r"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Ob dies war sie?</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Es ist einem Rat zu <placeName ref="l652" cert="high">Lucern</placeName> zugeschrieben, das von einem, genannten Hans Greber<note target="fn31" type="footnote"/> von Nebecken aus Willisower<note target="fn32" type="footnote"/> Piet<note target="fn33" type="footnote"/> und denen von <placeName ref="l652" cert="high">Lucern</placeName> zugehörig, nachts, alles er heimwärts zu ziehen willens, ein Comet und Sternen gesehen sind, nämlich 2 Sternen, da einer grösser dann der andern und beiden Blutfarben<note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Und nach einer halben Stunde, alles er bis in Strampfel<note target="fn35" type="footnote"/>(ist ein Weg)<note target="fni" type="footnote"/> gekommen, kehrte er wieder hinter sich<note target="fn36" type="footnote"/>, zu sehen, ob die Sternen noch<pb type="edition" next="387"/> vorhanden.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Die aber nochmals vorhanden und bei 16 Männern, unter denen 6 mit scheinbaren<note target="fn37" type="footnote"/>, breiten, weissen Schweizerkreuzen bezeichnet<note target="fn38" type="footnote"/>, jedliches<note target="fn39" type="footnote"/> Kreuz bei einer Hand breit, und unter denen Sachsen einer, der fast<note target="fn40" type="footnote"/> dunkel Bleichfarbe<note target="fn41" type="footnote"/> und nicht so scheinbar alles diese fünf.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Die übrigen Zeichen<note target="fn42" type="footnote"/> waren alle mit heiteren<note target="fn43" type="footnote"/>, roten Burgundischen, das ist Landknechtischen Andreskreuzen verzeichnet,<note target="fn44" type="footnote"/> auch etwas schmaler dann diese Schwitzerkreuz.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Und alles er dies eben gesehen, habe er einen solchen Grausen empfunden, dass er übel<note target="fn45" type="footnote"/> besorgte heimzukommen.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Solch sein Gesicht<note target="fn46" type="footnote"/> hat er vor einem Rat zu <placeName ref="l652" cert="high">Lucern</placeName> mit dem Eid bestätigt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Geschehen auf den 23. marcii 1546.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">N.,<note target="fn47" type="footnote"/> Winzern zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> im Ärgau, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Auf dem Kapelberg<note target="fnj" type="footnote"/><note target="fn48" type="footnote"/>:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Indem man soll zwei frisch Leichnam gefunden haben, deren, die im Züricher Krieg<note target="fn49" type="footnote"/> erschlagen worden, deren Haar, Nägel, Gewand und alles noch aller Dinge unverwesen blieben sei.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl sie mit andern vergraben gewesen, seien sie doch von einem Hund aufgeratzet, sagt man ganz glaublich zu Frauenfeld.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Der Wirt Caspar Engel<note target="fn50" type="footnote"/> solls von Aim Züricher<note target="fn51" type="footnote"/> gehört haben, der die Liebe selbst gesehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Rescribe, si quid habes<note target="fn52" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 168v.:]</note>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Egregio Iesu Christi servo d. Heinricho Bullingero, T[igu]ricensis<note target="fnk" type="footnote"/> ecclesiae antistiti pri[mario], venerando suo longeque c[harissimo fratri]<note target="fn53" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
