<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization125">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #125</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der liebe Gott sei mit Gnaden bei uns hie und ewiglich.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben ist mir voll zukommen, wart, was Ihr mir anzögt von Euern Boten, ob mit dem Krieg Frankreich, England und Schottland<note target="fn1" type="footnote"/> etwas dran sei.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das ganze Interim hab ich nie gesehen, wollts Euch sonst selbst geschickt haben; man wirds vielleicht bald publicieren; wirds dann jedermann werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ach Herr, trauer Gott, was will noch daraus werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Diesen Brief schicke ich bei Marcell Dietrichs Frauen, die jetzt hier ist, auf Rohr und damit auch dem Marcell das Bedenken Philippi auf das Interim, welches doch ganz schwach gestellt ist.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das soll Euch Marcell gleich mit diesem Brief zu schicken.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Welz aber samt Euerm Schreiben an mich wiederum auf Mittwoch nächst gen Rohr schicken; da wird der Marcell wiederum Botschaft zu uns haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die zwo antworten aufs Interim, davon er schreibt, haben wir hier auch gesehen; es ist nichts dann Angst und Not allenthalb.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Was der alte Kurfürst und andere Fürsten, auch Strassburg, Ulm und Augsburg etc. dazu sagen, mögen wir nochmals gar nicht wissen, denn dass ich vernimm, es solle den Fürnehmen in Augsburg nicht übel gefallen, und besorgt man, Musculus, der sich hierin ganz tapfer hält, werde nicht lange mehr Platz da haben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Unsers Zusatzes halber etc. hören wir noch nicht ein Wort.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott will uns zeitlich seellich und lieblich auch ewiglich in Gnaden bewahren.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Habt für gut und bittend samt euer Kirchen mit allen Treuen für uns, das unser Glaube nicht erwähnte und wir wider allen Anstoss der Welt und ihres Fürsten bestehen mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datum in Eil auf Pfingstauben 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">A[mbrosius] Bl[aurer].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
