<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12500">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12500</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tarditatem atque socordiam in respondendo ad tuas amicissimas literas<note target="fn1" type="footnote"/>, Bullingere, magna vitę meę pars, fateor atque culpam meam deprecor.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Facile crędo circa enarrandam dominicam passionem ante festa Paschę et in celebranda domini cena te<note target="fna" type="footnote"/> fuisse occupatissimum, nec mirum, si etiam corpusculum tuum exhaurias atque debilites laboribus<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Consulo igitur atque hortor, ne perscribendis tot et tam copiosis ad me et mei similes literis te molestes et emaceres nimium.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Verum, si omnino placuerit Lętum salutare, ut id quam brevissimis adeoque per laconismum<note target="fn3" type="footnote"/> facias.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Stabit, ut scribis, immobilis et perpetua semel inita nostra amicitia.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Stabit utique, nec mors ipsa dissociabit nos.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Imo mors hęc naturalis supernaturale nobis amititię vinculum exhibitura est in celesti patria!</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quam magnificam spem et consolationem antea parum mihi cognitam iam demum ex tuo de resurrectione Christi ac vita ęterna precioso libello<note target="fn4" type="footnote"/> hausi atque plęne percepi!</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hinc adeo animus mihi erectus est, ut mortem minus extimescam non<pb type="edition" next="67"/> solum, sed etiam cum Christo atque electis suis esse, quandocunque vocor, iucundissimum erit, ubi alter alterum de facie visurus est.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Amplissimi senatus nostri propensus in te animus nunquam decrescet, sed in dies magis atque magis augetur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Habemus enim exemplar atque imaginem tuam, <persName ref="p1546" cert="high">Ioannem</persName> Hallerum, quottidie ob oculos; egregium nempe virum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Is atque divina tua in nos collata offitia nunquam sinent nos oblivisci Bullingeri nostri.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Scripsit ad me his diebus Thomas Naogeorgus<note target="fn5" type="footnote"/>, author Pamachii, vir Gręce et Latine doctus, theologus perspicax et facundus, sibi cum Lutheranis, inter quos Calę<note target="fn6" type="footnote"/> nunc episcopum agit, nihil convenire; propterea migrationem hinc<note target="fn7" type="footnote"/> ad nos omnino instituisse.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quo audito mox ei locum a magistratu nostro impetravi; quem si nacti fuerimus, papatui et Lutheranismo facilius resistemus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Musculus<note target="fn8" type="footnote"/> incipit paulum redire in viam.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Fatetur enim <persName ref="p640" cert="high">Cochleum</persName> atque reliquos sua de eucharistia in Matheum scripta<note target="fn9" type="footnote"/> perperam approbasse et papistice intellexisse; id quod hominem male habet, nec crędo multum abesse, quin ipsum scripti istius pęniteat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Alphonsus Diasius<note target="fn10" type="footnote"/> cum famulo suo<note target="fn11" type="footnote"/>, fratricidę, <placeName ref="l515" cert="high">Oeniponti</placeName><note target="fn12" type="footnote"/> adhuc captivi tenentur, sed ex mandatis cęsaris<note target="fn13" type="footnote"/> et regis<note target="fn14" type="footnote"/> omne ius et iustitia contra istos sublatum est.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Deliramus nimirum, imo talpa cetiores<note target="fn15" type="footnote"/> sumus, si adversariorum maliciam in nos tam apertis argumentis non videmus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Atqui non videamus?</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Iam iam colliguntur exercitus apud Celtas<note target="fn16" type="footnote"/> et in Inferiori Germania, nec aliud quam rem armis expediendam hoc etiam adhuc anno censemus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dominus fortunet!</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quodsi eo afflictionum pervenerimus, <placeName ref="l97" cert="high">Helvetiorum</placeName> auxilia et implorabimus et expectabimus, nam alioqui haud satis instructi in atiem progrediemur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sunt adhuc principes et theologi, qui colloquium<note target="fn17" type="footnote"/> (vaniloquium<note target="fn18" type="footnote"/> dixerim potius)<note target="fnb" type="footnote"/> urgent.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">O miseros theologastros<note target="fn19" type="footnote"/>!</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Metuo certe plurimum, ne isti<pb type="edition" next="68"/> libenter proderent veritatem, tantummodo non desit emptor.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">O Iscariotas<note target="fn20" type="footnote"/> pessimos!</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Dominus visitet illos, ut digni sunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="347v"/>Uxor<note target="fn21" type="footnote"/> et domus mea honestissimam tuam costam<note target="fn22" type="footnote"/> atque liberos<note target="fn23" type="footnote"/> ex animo diligit; id quod olim clarius testabitur uxor mea.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Adversa mea valetudo paululum desiit,<note target="fn24" type="footnote"/> et incepi melius habere per medicum illum cęlestem<note target="fn25" type="footnote"/> atque unicum.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Erat mihi mens termas<note target="fn26" type="footnote"/> adeundi, sed reipublicę negotia atque calor estivus iam ingruens me domi nunc detinent.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Percuperem te atque Rodolphum Gvaltherum meum<note target="fnc" type="footnote"/> hic videre.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Posset sane fieri, ut per me domum deduceremini.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Ineatis ergo rationem super hoc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Quę Phillippo scripsisti olim<note target="fn27" type="footnote"/>, per exemplar spero me visurum.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ego paucos ante dies etiam illi scripsi nonnihil, ipsum de componendis dissidiis admonens.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Si rescripserit<note target="fn28" type="footnote"/>, tibi eius mentem communicabo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Virum quendam optimum<note target="fn29" type="footnote"/> consilium de peregrinatione periculosa mutasse libentissime intellexi.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Fac, ut et illas cogitationes sepeliat.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Cur enim velimus tantum ingenii thesaurum in agro inaccessibili abscondere?</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Vom Reichstag zwei Regensburg<note target="fn30" type="footnote"/> kann ich nichts Gutes schreiben.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Der Fürsten Ratschlag, da<note target="fn31" type="footnote"/> Sie willens gewesen, diesen Reichstag gar nicht zu besuchen,<note target="fn32" type="footnote"/> hat ich mir gefallen lassen und zweifle nicht, wo<note target="fn33" type="footnote"/> Sie steif darauf verharret, wir wollten mehr Frieden und Wohlfahrt dem Vaterland geschafft haben.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Aber die Praktik<note target="fn34" type="footnote"/> und Finanz<note target="fn35" type="footnote"/>, auch die Unbeständigkeit ist so gross, dass sich etliche Fürsten aufbringen<note target="fn36" type="footnote"/> lassen.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Herzog Moritz von Saxen, des Landgrafen<note target="fn37" type="footnote"/> Tochtermann<note target="fn38" type="footnote"/>, ist schon zwei <placeName ref="l880" cert="high">Regensburg</placeName><note target="fn39" type="footnote"/> und lässt sich dahin<pb type="edition" next="69"/> führen, dass er zu Erledigung<note target="fn40" type="footnote"/> des gefangenen Tyrannen von Braunschweig<note target="fn41" type="footnote"/> allen Fleiss angehört<note target="fn42" type="footnote"/>; welches im Grunde durch die Widerwärtigen<note target="fn43" type="footnote"/> allein dahin prakticiert ist, den Landgrafen und Herzog Moritzen uneinig zu machen und ihn einander zu hetzen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Herzog Wilhelm von Bairn, Herzog Erich von Braunschweig,<note target="fn44" type="footnote"/> die Bischöfe von Wirzburg<note target="fn45" type="footnote"/>, Bamberg<note target="fn46" type="footnote"/>, Eistet<note target="fn47" type="footnote"/>, <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName><note target="fn48" type="footnote"/> und des Geschwurms<note target="fn49" type="footnote"/> viel ist auch da angekommen,<note target="fn50" type="footnote"/> das Gleichen der Könige Ferdinandus.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Aber der Reichttag und Handlung ist noch nicht angefangen.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Ich kann nicht anders erachten, denn das aller Unfriede daraus werde.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Meines Verhoffens wurden sich der Landgraf und Kurfürst von Saxen<note target="fn51" type="footnote"/> auf bemalten Tag nicht bewegen lassen<note target="fn52" type="footnote"/>.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Geschieht es aber, so ists nicht gut.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Zwei <placeName ref="l1214" cert="high">Worms</placeName><note target="fn53" type="footnote"/> jüngst sind der Stunde so wenig erschienen, dass man die Erstreckung des Bundes nicht tun können<note target="fn54" type="footnote"/>.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Jedermann hat aber zugeschrieben<note target="fn55" type="footnote"/>, und ist<note target="fn56" type="footnote"/> bei mir nicht weniger, dann wenn alle Dinge vollzogen.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Und ob gleich keine weitere Einigung sollte geschehen, so vermögen doch die alten Briefe und Sigl, das ein jeder Stand bei seinen Ehren und Eiden soll schuldig sein, die angefangenen Sachen helfen zum Ende zu bringen, nicht minder noch anders, dann als ob der Bundt noch werde<note target="fn57" type="footnote"/>.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">So haben wir den braunschweigischen Krieg,<note target="fn58" type="footnote"/> die Recusation des Kammergerichts,<note target="fn59" type="footnote"/> der Concilien und die ganze Religion,<note target="fn60" type="footnote"/> deren Kains erörtert ist.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Ergo so können wir einander nicht lassen.<pb type="scan" next="348r"/></s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Wir werden auf diesem Reichstag von Erstreckung der Bündnis aus beweglichen<note target="fn61" type="footnote"/> Ursachen nicht handeln, sondern bald hernach einen besondern Tag darum halten<note target="fn62" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="70"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Herr Sebastian Schertlin<note target="fn63" type="footnote"/> hat einen Pfarrer überkommen<note target="fn64" type="footnote"/> und greift die Sache<note target="fn65" type="footnote"/> tapfer an.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Es folgen ihme auch etliche vom Adel in der Markgrafschaft<note target="fnd" type="footnote"/> Burkau nach.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Ist fürwahr in Gegenwart Kaiser und Königs sorglich<note target="fn66" type="footnote"/>, aber man muss Gott mehr als den Menschen gehorsamen<note target="fn67" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Hans Hilbert Zoller halten sich bescheiden, ehrlich, zuchtig und wohl.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Hat das<note target="fn68" type="footnote"/> bei Herrn Schertlin und Menglich<note target="fn69" type="footnote"/> Ehre und Lob<note target="fn70" type="footnote"/>.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Sag fürwahr, dass ich ein besonder Herz mit allen Freuden zwei Imen habe, und wann ich Ihme zu Ehren und Gefallen dienen konnte, sollte mich daran nichts irren<note target="fn71" type="footnote"/>.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Wollend mir die Herren Bürgermeister<note target="fn72" type="footnote"/>, Herrn Stadtschreiber<note target="fn73" type="footnote"/> und alle Gelehrten, deren er den allerzierlichsten Gewalten<note target="fn74" type="footnote"/> habt, zum freundlichsten grüssen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Euer Büchlein<note target="fn75" type="footnote"/>, das Ihr mir zu sondern erbieten, schon<note target="fn76" type="footnote"/> eingebunden, verehrt, hat Herr Hans Jacob Fugger von mir empfangen.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Darfs nicht wieder von ihmen fordern, denn es wird Nutz bringen.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Bitt Euch aber, Ihr wollt mir die drei Materien<note target="fn77" type="footnote"/> wieder lassen zusammen kaufen und herschicken.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Ich kanns hier nicht also bekommen.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Will ichs treulich zahlen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Datum 3. iunii anno 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Euer treuer williger Bruder Georg Frölich, Lòtus genannt, Stadtschreiber zwei <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName><note target="fne" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Incomparabili viro domino Henricho Bullingero, ecclesię Tigurinę anthistiti vigilantissimo, domino et fratri longe colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
