<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12502">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12502</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Philipps von Gottes Gnaden Landgrafen zu heissen, Grafen zu Katzenelnbogen, etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Hochgelehrter, lieber besondere, es gelangt uns an<note target="fn4" type="footnote"/>, das Doktor <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> seliger<note target="fn5" type="footnote"/> bei euch sollte beschwerlich als ein abgotischer öffentlich geschmähet und von Imme Ausgeben werden, das er ab<note target="fn6" type="footnote"/> eurem Büchlein<note target="fn7" type="footnote"/>, weil er dem zu antworten nicht vermocht, vor Leiden gestorben wäre (so uns<pb type="edition" next="75"/> doch etliche berichtet, das er solch Buch nie nicht<note target="fn8" type="footnote"/> gesehen, sondern immer von gutherzigen Leuten verhalten<note target="fn9" type="footnote"/> sei, auf das dadurch nicht neuer Zank erfolgte),<note target="fn10" type="footnote"/> das auch die, so sich Eurer selbe zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> gestellter und damals Doktor <persName ref="p138" cert="high">Luthern</persName> zugesandter Confession<note target="fn11" type="footnote"/> gern halten wollten, bei euch nicht sollen geduldet werden<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dagegen dann etliche vom andern Teil<note target="fn13" type="footnote"/> sich zu ätzlichen scharpfen Schriften begeben mochten, welche wir dann vermittelst göttlicher Gnade mehrmals verhindert;<pb type="scan" next="164v"/> dann ohne das, so wir den Fleiss nicht getan, war ungezweifelt der Zank des Sakraments<note target="fn14" type="footnote"/> halben aufs Neue wieder erregt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darwegen wir dann mit treuer Warnung gnädiglich gesinnen, er wollet bedenken, wie Gott vor allem treue, Liebe und Demut von uns erfordere,<note target="fn15" type="footnote"/> das auch dem Evangelio nichts solche Hindernisse und den Feinden wider uns solchen Trotz<note target="fn16" type="footnote"/> und Behelf<note target="fn17" type="footnote"/> bei den Einfaltigen bringt, als dieser Zank vom Sakrament.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wie wir Euch dann auch nicht verhalten mögen, als wir jüngstlich bei der kaiserlichen Majestät<note target="fn18" type="footnote"/> zu <placeName ref="l1001" cert="high">speieren</placeName> gewesen,<note target="fn19" type="footnote"/> dass die Kaiserischen selbst angeregt und hervorgebracht haben, dass wir in unsere Religion als des Sakraments halben nicht einig waren; denn einer predigt dies, der andere das, so hils einer mit den Widertäufern, und einer war dieser und der andere jener Sekt, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darum solches zu verkommen<note target="fn20" type="footnote"/>, und dass<pb type="scan" next="165r"/> die Dinge nicht wieder zu neuem Zank erregt werden, auch weil das Concilium<note target="fn21" type="footnote"/> und Papst<note target="fn22" type="footnote"/> also in geschwinden Praktiken wider uns scheint, ihr, soviel möglich, solche Rede abschaffen und daran sein wollet, damit er, der <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> seliger (durch welchen uns doch Gott so viel Gutes getan), nicht also von den euern veronet und mit der Unwahrheit geschmähet werde.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann ob er schon gegen euch viel zu scharpf geschrieben (welches nicht allein uns, sondern allen frommen Gelehrten<pb type="edition" next="76"/> seines Teils allwegen<note target="fn23" type="footnote"/> herzlich leid gewesen und noch ist), so will doch euch nicht geboren, immer mit gleicher Masse zu messen und ihme vergelten, was ihr Arges von ihme Haupt erlitten, auch nicht selbe eignen Sieg zu suchen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Zu dem so wisset ihr, dass die christliche Concordia<note target="fn24" type="footnote"/> der Kirchen (bei deren doch eueren Nachbarn <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName>, <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName>, S. <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName> und andere Orte<pb type="scan" next="165v"/> gern bleiben) auf rechten Verstanden der Heiligen Schrift gesetzt<note target="fn25" type="footnote"/>, dass wir nicht allein Brod und Wein, sondern damit auch den Leib und Blut des Herren empfehen, doch nicht auf einige Weise oder Massen dieser Welt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und wo man sich beiderseits auf Gott allein und der Kirchen Einigkeit und Aufbauungen<note target="fn26" type="footnote"/>(alle private Affecte hintangesetzt<note target="fn27" type="footnote"/>) wollte sehen und in Worten einander (unübergeben den rechten verstanden<note target="fn28" type="footnote"/>) etwas weichen, nachgeben, dulden und je näher kommen, waren wir guter Hoffnungen, das Schisma wurde durch Gottes Hilfe aufhören und die Kirchen je näher sich zusammen tun und vereinigen, damit wir ja desto Baas<note target="fn29" type="footnote"/>, vereinigt in unserm Haupt<note target="fn30" type="footnote"/> Christo Jesu, unsern Feinden (deren so viel, gross und mächtig sein) durch Gottes Beistande mochten widerstehen und auch durch solche unsere Einigkeit viel mehr zu uns bringen<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="166r"/>Dieses alles zu befördern (versehen wir uns<note target="fn32" type="footnote"/> gänzlich) werdet ihr nach den Tugenden, so uns von euch oft geruhmet, nichts an euch erwinden lassen<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und scheint Euch mit Gnaden geneigt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Datum Friedwaldt, den 5ten Junii Anna, etc., 46.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Philips landgrafe zu<note target="fna" type="footnote"/> Hessen subscripsit<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelehrten, unserm Liebem besondern Henrico Bullingero, der Heiligen Schrift Lehrern zu Zürich<note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
