<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12501">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12501</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem in Christo Iesu, salvatore nostro.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas in proximis Francfordiensibus nundinis<note target="fn2" type="footnote"/> ad communem nostrum confratrem Dionysium<note target="fn3" type="footnote"/>, meum peculiarem compatrem, datas et vidi et legi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ipsius diutinum silentium<pb type="edition" next="72"/><note target="fn4" type="footnote"/> boni consulis certas ob causas, <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> obitum<note target="fn5" type="footnote"/> deploras, eius constantiam agnoscis, eius in vos severitatem condonas, principi nostro<note target="fn6" type="footnote"/> nuperam victoriam congratularis,<note target="fn7" type="footnote"/> <persName ref="p265" cert="high">Zwinglii</persName> de nostro principe vaticinium<note target="fn8" type="footnote"/> rememoras - in quibus omnibus me habes consentientem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Retulimus Dionysius et ego omnia ad principem, dum una ipsius prandio essemus adhibiti, qui omnia benevole accepit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quę autem ipse vicissim sacramentarii dissidii ergo in vobis desideret, ex ipsius ad vos literis<note target="fn9" type="footnote"/> cognosces.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">O, mi charissime Bullingere, nemo est omnium, qui sub Lutheranis degunt, qui a 15 annis retro vestrę sententię cum ingenti periculo multorumque odio magis adheserit in dissidio sacramentario atque <persName ref="p1499" cert="high">Lenyngus</persName> iste qualisqualis; qui etiam <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName>, <persName ref="p40" cert="high">Capitoni</persName>, Bonifacio<note target="fn10" type="footnote"/> e <placeName ref="l1205" cert="high">Wittemberga</placeName> reversis<note target="fn11" type="footnote"/> Homberge<note target="fn12" type="footnote"/> Hessię presente Dionisio persancte protestatus est nullam se concordiam<note target="fn13" type="footnote"/> recepturum atque agniturum, quę non cum <persName ref="p160" cert="high">Oecolampadii</persName> Dialogo<note target="fn14" type="footnote"/> per omnia consentiret.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen propter multorum offendicula declinanda, propter publicam<note target="fna" type="footnote"/> ecclesiarum pacem omnia, quę salva conscientia fieri poterant, boni usque in hodiernum diem consuluit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Pessime me habuit illud acerbissimum scriptum <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName><note target="fn15" type="footnote"/>, quo vulnera propemodum obducta renovavit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed quid facerem?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Privatim nusquam dissimulavi<note target="fnb" type="footnote"/> erga quosvis familiares <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> addictos animum meum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Prodiit vestra apologia<note target="fn16" type="footnote"/>, quę mihi ita arridet, ut optem non in alia fide mori.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tamen, ut non possum <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> subscribere, vos vestramque sententiam anathematizanti, ita non temere me patiar eo insanię adigi, ut <persName ref="p138" cert="high">Lutheri</persName> sententiam tanquam impiam damnem<note target="fnc" type="footnote"/>, quum penes me nihil aliud inveniam quam utrosque idem sentire, licet verbis variatis<note target="fnd" type="footnote"/>, tametsi vos propius ad scopum putem verbis accedere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vidi etiam elenchum<note target="fn17" type="footnote"/> libri vestri De sacramentis<note target="fn18" type="footnote"/>, quem vobis<pb type="edition" next="73"/> preparastis in armaturam,<note target="fn19" type="footnote"/> sicubi quispiam denuo vobiscum velit congredi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vidi ordinem, quem ego olim in meo libello tibi semel misso<note target="fn20" type="footnote"/> secutus sum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vidi eadem argumenta et scopum, nihilque est, quod malim publice edi quam talem libellum, si essemus a metu aliorum tam potentium et multiplicium hostium extra<note target="fne" type="footnote"/> aleę iactum<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Pauci sunt in Hessia, multo pauciores in aliis dicionibus, qui libere, quantum hanc tragediam attinet, ausint, quod sentiunt, fateri et <persName ref="p265" cert="high">Zwinglii</persName> nomen atque libros iactare.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed nemo unquam <persName ref="p1499" cert="high">Lenyngo</persName> potuit os obturare, nemo <persName ref="p265" cert="high">Zvinglii</persName> libros apud eum proscribere - quod eum in finem refero, uti intelligas me non minus vestri nominis et sententię <persName ref="p265" cert="high">Zvinglii</persName> quam concordię ecclesiarum esse studiosum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ad tuum responsum in re digamię<note target="fn22" type="footnote"/> nolui rescribere ob causas, quas meis in literis<note target="fn23" type="footnote"/> indicavi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Non tamen interim, quamvis in hac re dissentiamus, minus tui studiosus et amans fui.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Hęc, ut ad te scriberem, dedit mihi ansam meus princeps, cuius iussu literas, quas ab eo accipis,<note target="fn24" type="footnote"/> concepi.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Et hęc impremeditate citissime simul ad te effudi, potius quam scripsi.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quare omnia boni consules et omnes confratres mihi notos et ignotos meo nomine plurimum salvere iubebis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">4. junii, in <placeName ref="l1690" cert="high">Spangenberg</placeName>, Anno 1546.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Io. <persName ref="p1499" cert="high">Leningus</persName> tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Charissimo in Christo fratri meo<note target="fnf" type="footnote"/> Henrico Bullingero, Tigurinę ecclesię episcopo, mihi plurimum dilecto et observando<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
