<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12523">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12523</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Durchlüchtiger, hochgeborner Fürst, gnädiger Herr, Euer fürstlich Gnade sind unser untertänig, willig Dienst alle Zeit bevor.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gnädiger Herr, Euer fürstliche Gnaden geschrieben haben wir<note target="fne" type="footnote"/> des 5. Juni aus Friedwaldt an unsern lieben besonderen Heinrichen Bullingern ausgegangen<note target="fnf" type="footnote"/>, etliche Schmachreden, unter uns (als von uns ausgegeben) wieder Doktor Luthern seliger Gedächtnis öffentlich ausgestossen<note target="fng" type="footnote"/>, gelangt, empfangen und seines Inhalts wohl verstanden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dankt Gott, unserm himmlischen Vater, das er Euer fürstlich Gnade einen solchen Eifer, die er Gottes, auch der Kirchen Einigkeit und Wohlstand zu fördern, eingegeben hat.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sagt auch Euer fürstlich Gnade mit hohem Fleiss und Ernst grossen Dank des freundlichen Zuschreibens und treuen Warnung, auch der Liebe und des Gunsts, den Euer fürstlich Gnade gegen uns unverdienten und Kleinfügen vielfältig erzeigt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott wollte, wir könnten Euer fürstlich Gnade auch Liebe und Guts beweisen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Bitten Gott den Herren, dass er Euer fürstliche Gnade in allem Guten starken und seine herrlichen Gaben alle Zeit mehren wolle.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Demnach bitten wir um ein gnädig Verhören unsere Unschuld, die wir unser Notdurft nach Jetzt kurz und mit Wahrheit auf Euer fürstliche Gnade schreiben gerichtsweise anzeigen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das wir je haben Doktor Luthern seliger Gedächtnis an den Kanzeln oder in den Letzungen oder anderswo öffentlich der Kirchen, deren Diener wir sind, alles ein Abgöttischen eingebildet und ausgeben, ist euer fürstlichen Gnaden unbillig vorgetragen; denn wir solches vormals nicht getan haben noch jetzt tun.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und was spanns wir Joch je mit Doktor Luthern gehabt, der uns abgöttisch, Unchristen, vertöffelte, verstockte Leute, schwermer, Kätzer, sakramentischender und ärger denn Türken und Juden gescholten hatte, haben wir doch weder seinen Namen noch der seinen an den Kanzeln nie mit inneren oder Schmach angezogen, sondern die christlichen leer zu Besserung des Volkes ohne Zange einfällt geführt, dabei auch angezeigt<note target="fnh" type="footnote"/>, was solcher unser leer aus dem Wort Gottes genommen nicht ähnlich<note target="fni" type="footnote"/> oder gleichförmig, sie irrig und nicht anzunehmen, wer Joch die einführe und Schirme; dann Gottes Wort bleiben allein in Ewigkeit.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dess mögen wir uns frei lassen auf die Kundtschaft der ganzen Kirchen, deren wir dienen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das wird aber Euer fürstlich Gnade gründlich, so sie Nachfrage hatte, erfahren, dass wir übel von vielen in Saxen und Hessen öffentlich geschmecht werden, wie man Euer fürstliche Gnade uns einbildet, das wir Doktor Luther getan haben sollten; dann viel Prediger den mehreren Teil ihrer Predigen zum Volke wider die zwinglischen Götzenstürmer<note target="fnj" type="footnote"/> und Sakramentschender, Rottengeister und Gottlesterer richten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Herr Theobald Damerus zu Marburg in euer fürstlich Gnade statt hatte es auch in gemeinem Bruch, das er uns und den unsern in offen seinen letzigen mit Anziehen unsers ausgetrockten Namens nicht viel Guts vergichtet, doch unserthalb unverschuldet und unverdient, da an Euer fürstlichen Gnaden unser demütig bittet gelangt<note target="fnk" type="footnote"/>, solchen Unbill, so viel möglich, gnädiglich abzustellen; dann wir je auch niemand verunbillend, dazu unbündig sind, wo<note target="fnl" type="footnote"/> wir schreiben oder handelt, das jemand Unrecht sein Gedichte und uns des mit Gottes Wort berichtet, dem besseren zu folgen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="42v"/>Gleich so wenig haben wir von Doktor Luther ausgegeben, dass er allendiglich und vor Leiden, darum<note target="fnm" type="footnote"/> er über unser Bekanntnis nicht können antworten, gestorben sei, und bedurrt uns herzlich, dass Euer fürstliche Gnade von unsern halb mit sömmlichen Unbegründen reden, uns zu Nachteil und Ungnade, soll beunruhigt werden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wir haben alle Zeit ein grosse Abschehen gehabt ab dem Schmähen und Schaden abgestorbener Leiden, auch deren, die nicht besonders verdient sind; so gar fuer ist es, das wir Doktor Luthern, der seine Dienst dem Herren Christo und der Kirchen nicht wenig noch untreulich bewiesen hatte, ein Nachrede auftrechen wollten; dann vorbedingt und ausgeschlossen den Handel des Herren Nachtmals, der Bilder und das er etwa unsauber (welches wir im doch auch nicht so höchlich<note target="fnn" type="footnote"/> vorziehen), geschrieben hatte, geben wir ihm sein gebührliche er und würden nicht gestatten, so fuer unser Vermögen reichte, das er von anderen Geschmacht wurde.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und so er jetzund vom Herren gerüft ist, lassen wir auch die spännigen Punkten gern beruhen, wir werden dann von andern angezogen und verursachten zu sagen, was uns widerfahren und zu dem Span und unsere letzten Schrift gedrungen habe.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Doch gebrauchen wir auch dann gleichwohl gebührliche Bescheidenheit, hofft das alles gute Kundschaft zu finden bei aller Ehrbarkeit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So geschicht uns auch darin gar ungütlich, dass Euer fürstlich Gnade vergeben wird, die, so sich Gestalter zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> und Doktor Luthern zugesandter Confession gern halten wollten, sollen bei uns nicht geduldet werden; denn je bisher niemands von unsern gnädigen Herren verwiesen oder aufgetrieben worden ist von dieser Handlung wegen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es hat sie auch von den Gnaden Gottes unter uns bisher nicht bedürfen, dieweil die Oberkeit, Diener der Kirchen und ganze Gemeinde in dem Handel des Herren Nachtmal eines Verstandes und wohl eins und mit ein andren zufrieden sind.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wir hatten uns hier viel billiger zu beklagen, dass die unser Bekanntnuss, wie die zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> gestellt<note target="fn5" type="footnote"/>, und der leer sind, wie wir die führen, nicht allenthalben, da Doktor Luthers seligen Bücher gelten, Platz und Sicherung haben, ja nicht geduldet werden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Bittet Euer fürstliches Gnaden, das selbe gnädiglich zu bedenken.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">So widergehen wir uns der Confession, zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> gestellt und Doktor Luther überschickt, gar nicht, so für man etwelche Worte darin gesetzt, uns nicht anders ziehen und auslegen will, dann sie von uns mit gesundem Verstand gestellt sind.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Und so fern Doktor Luther selig und die Sinnen uns dabei bleiben lassen und uns zum Ersten mit Schmachgeschriften nicht angefallen und dermassen getrunken, dass wir Ehren und Pflichten halben nicht vergehen können<note target="fno" type="footnote"/>, wäre der Unrat allen vermieden.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ist uns von Herzen leid, das Euer fürstlich Gnade an keierlicher Majestät Hoff solche Zweitracht vorgeworfen worden, deren wir keine Schuld tragen und viel lieber Fred gehabt hätten.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wir wollen uns auch Euer fürstlich Gnade begehren nach uns<note target="fnp" type="footnote"/> vorneher aber gebührlich und<pb type="scan" next="43r"/> friedlich halten, dass wir, ob Gott will, keine Ursache zu neuem Zankge geben wollen, können aber davor nicht sein, wenn ihn andere Leute mit uns anheben; wir können auch dann die Wahrheit, die Kirchen und die Unsern, Todten und Lebenden, nicht ungertet verlassen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Doktor Luther ist bisher von uns nicht geschmeckt, als Euer fürstliche Gnaden angegeben, soll auch mit Unwahrheit nicht geschmecht werden, bedarf desshalb keines Abschaffens unwahrhafter Schmachreden.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">So sind wir nicht begierig, böse mit bösem, Schmach mit Schmach zu vergelten, viel weniger eignen Sieg zu suchen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Wir sind auch urbündig, willig, gern und redlich bei christlicher Lehre, wie die in der Confession zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> gestellt und von uns hernach in unsern Letzten an Doktor Luthern Bekanntnuss oder Antwort gar heiter gemeldet ist, nicht minder dann andre christliche Stadt in gemeiner Eidgenossenschaft zu bleiben und mit Gottes Gnade zu verharren.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Dann, wie Euer fürstlich Gnade meldet, so bekennen wir in dem heiligen Nachtmahl unsers Herren Christi nicht allein Brot und Wien, sondern das auch die Gläubigen den waren Leib und das waren Blut Christi essen und trinkt, doch nicht lieblich, sondern Geistlich durch den Glauben, also das der Liebe Christi zu der gerechten Gottes bleibt und nicht herab kommt, wir aber Nichtsminder mit und durch den Herren Christum und sonst durch kein andre Speise gespeist, genährt und erhalten werden, also auch das er in uns lebt und wir in ihm Leben, wie wir in unsern Geschriften vollkommener verjehen und erklärt haben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Dabei hat man uns aber bisher nicht wollen bleiben lassen, schmeckt uns noch als Sakramentschender und die allein leere Zeichen haben, ja die als Schwärmer nichts Rechts vom Glauben lehrt noch lehren können.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Daneben wird von uns Tür gefordert, das wir der Geistlichen Niessung, alles die zu gering sie, geschwiegt und ein liebliche Gegenwärtigkeit Christi bekennt, etc., das wir aber mit Gott und der Wahrheit nicht tun können, noch viel minder halten, wie Doktor Luther gelehrt hatte, dass Herren Brot sie sein rechter natürlicher Leib, welchen der gottlose oder Judas eben so wohl mündlich empfacht alles S. Petrus und alle Heiligen; dann also, wie jetzund gehört, laut Sinne Wort<note target="fnq" type="footnote"/> wir geschwiegen jetzund des, das er und etliche der seinen hoffentlich haben in Truck auskommen lassen, sie halten vom Sakrament in alle Weise und Weg (ausgeschlossen die Transsubstantiation) wie die römische Kirche.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Das beschwert uns nicht unbillig, können solches nicht annehmen noch für gut geben und auch also reden oder solchen<note target="fnr" type="footnote"/> unterschreiben.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Und bedingt uns gänzlich, der Span sie nicht in allein in Worten, sondern auch in der Sache selbst; dann lieblich da sein und nicht lieblich da sein, mit dem Mund lieblich essen und mit dem Glauben Geistlich essen, das Geistliche essen des Fleischs<note target="fns" type="footnote"/> Christi nichts sein, und das selbe Fleisch Christi lieblich essen nicht nichts sein<note target="fnt" type="footnote"/>, das der Liebe Christi im Nachtmahl allenthalb sie und der selbe Leib nun an einem Ort zumal zur gerechten Gottes sie, das das Herren Brot und trank ein Gedächtnis und Sakrament sie und dieselben<note target="fnu" type="footnote"/> nicht nun<pb type="scan" next="43v"/> ein Gedächtnis und Sakrament, sondern das selbst wahrlich sein, des Gedächtnis und Sakrament sie sind, sind je widerstreitend Sachen, die zumal mit ein andern nicht bestand; liegen desshalb nicht ohne Ursache und aus Anfechtung in dem Widerspiel und Streit der Worten.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Die Not und helle Wahrheit<note target="fnv" type="footnote"/> trinkt uns.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Unser Herz und Gemüt stand treulich zu christähnlicher Einigkeit und haben uns allwegen<note target="fn6" type="footnote"/> erboten, alles das zu tun, das Christenleuten und getreuen Kirchendienern gebürt, so für das man uns nicht trinke (als auch ungezweifelt Euer fürstliche Gnade nicht begehrt), das zu reden oder zuzulassen, das wir nicht verstand, auch andern nicht können zu verstande geben.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Wir sollen je vor Gott in seiner Kirchen alles heiter und verständlich nach seinem Wort handeln, nicht widerwärtige Dinge einführen, den Verstand der Einfalten verwirren und mit unsern unbeständigen Reden Ärgernis anrichten; säht deshalb in dieser Sache nicht auf<note target="fnw" type="footnote"/> unsere eignen Anfechtungen, sondern auf Gott, auf heitere, verständliche Wahrheit und auf Aufbauung, auch Erhaltung der Kirchen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Hiemit erbieten wir uns aller Treue, Liebe und Einigkeit gegen allen denen, sie sind in Hessen, Saxen oder an andren Orten, die keinen Unwillen ab uns tragen und mit uns den Herren Jesum Christum, unsern einigen Heiland predigen und das Heil der Menschen durch den einigen Glauben an ihn, und nicht durch andre Mittel, verkündigen und sich hiemit dem Antichristen widersetzen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Bittet Euer fürstliches Gnade um Gottes willen, wolle dies unser Entschuldigen in Gnaden aufnehmen<note target="fnx" type="footnote"/>, auch gegen kurfürstlicher Gnade<note target="fn7" type="footnote"/> und andern, da wir verklagt, gnädiglich entschuldigen, nicht bald glauben, so wir beschuldigt werden, uns doch gnädiglich, wie jetzt auch geschehen, verhören.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Denn wir uns erbieten, alle Zeit, so viel mit der Wahrheit (deren die Menschen nichts zu begeben haben, deren Nachteil auch Euer fürstlich Gnade ohne Zweifel nicht begehrt)<note target="fny" type="footnote"/> gebührlich antwortet, um das wir angezogen werden, zu geben.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Ja wir sind alle bereit, gutwillig alles, das wir mit Gott können und in unserm Vermögen ist, Euer fürstliche Gnade zu ehren, Dienst und Liebe zu tun, dazu alle Zeit helfen Fred, Gunst und Liebe zwischen<note target="fnz" type="footnote"/> den Herrschaften oder Oberkeiten allenthalben<note target="fnaa" type="footnote"/> zu pflanzen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Desshalb wir auch Euer fürstlich Gnade christlich, gutherzig zuschreiben unsern gnädigen Herren vorgetragen haben mit treffentlicher<note target="fnab" type="footnote"/> Bitte, Euer fürstliche Gnade wiederum freundlich zuzuschreiben.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Befällt Euer fürstlich Gnade hiemit in Gottes allmächtigen Schutz und Schirm, mit demütiger Bitte, Euer fürstliche Gnade wolle uns alle Zeit in Gnaden befallen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, 27. iunii anno 1546<note target="fnac" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">I [Wer] Fürstlichen Gnade ganz willige Diener Pfarrer, Leser, Diener der Kirchen Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 45v.<note target="fnad" type="footnote"/>:]</note>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Dem durchlüchtigen, hochgebornen, christlichen Fürsten und Herren, h. Philippen, Landtgrafen zu hessen, Grafen zu! Katzenelnbogen, zu Dietz, zu Ziegenhain und Nidda, etc., ihrem gnädigen Fürsten und Herren<note target="fnae" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
