<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12536">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Alles Guts zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Eure<note target="fna" type="footnote"/> getreue, sorgfältige Schreiben<note target="fn2" type="footnote"/> meinem lieben Bruder<note target="fn3" type="footnote"/> und Vettern<note target="fn4" type="footnote"/> zu lesen geben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sagt euch fleissigen Dank.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wollt der Gebühr nach handeln, was möglich, so viel an ihnen ist.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich habe dies beigelegte Schreiben von Lòton<note target="fn5" type="footnote"/> empfangen, Euch aber nicht eh<note target="fn6" type="footnote"/> schicken können.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Achten, nichts dadurch versummt sein, dieweil er nicht begehrt, euch solches bei eigenem Boden zuzuschicken.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So achten ich, euch lôtum dasjenige auch Jetz, das er mir geschrieben,<note target="fn7" type="footnote"/> wie die Unsern<note target="fn8" type="footnote"/> des Tages sich etwas untersuchen werden, wie der Pfalzgraf<note target="fn9" type="footnote"/> gesinnet, und das er sich gegen dem Kaiser<note target="fn10" type="footnote"/> einen Unterhändler<note target="fn11" type="footnote"/> habe angeworfen<note target="fn12" type="footnote"/>; sonst im Fall der Not wolle er uns zuzüchen und beiständig sein.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott bewahre die Unsern vor fauler Dedinge<note target="fn13" type="footnote"/>, und dass sie keine böse Richtung<note target="fn14" type="footnote"/> annehmen und also dester grosser Kost<note target="fn15" type="footnote"/> verloren sei!<pb type="edition" next="154"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So zeucht der Landtgraf<note target="fn16" type="footnote"/> denechsten herauf<note target="fn17" type="footnote"/>, den Feind zu suchen<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l74" cert="high">Sachsen</placeName> und die niederländischen<note target="fn19" type="footnote"/> Städte haben ein grosses Volk bei einander, sondern<note target="fn20" type="footnote"/> auch einen trefflichen reisigen Zeug<note target="fn21" type="footnote"/>, dann viel von dem Kaiser Urlaub genommen, ja von ihm gefallen,<note target="fn22" type="footnote"/> nachdem sie, was sein Vornehmen ist, berichtet, und den unsern Zugefallen sind.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der Navis<note target="fn23" type="footnote"/> hat sich zu <placeName ref="l880" cert="high">Regensburg</placeName> gegen den Unsern entschuldigt und angezeigt, dass der Granvelle<note target="fn24" type="footnote"/> und die Pfaffen den Kaiser in dies Spiel geführt haben<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es sind jetzt viel päpstischer und kaiserischer übel zufrieden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sagen, der Kaiser habe die Sache nicht recht angefangen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Facht<note target="fn26" type="footnote"/> ihnen an, hinter<note target="fn27" type="footnote"/> dem Handel ungeheuer sein.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott will seinen Schrecken je mehr und mehr in sie stossen, damit einen Herz und Mut empfahl<note target="fn28" type="footnote"/> und in eignen Anschlägen gefangen und zu Schanden werden<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der Eidgenossen<note target="fn30" type="footnote"/> lauft nun zu viel zuwider<note target="fn31" type="footnote"/> ihre Oberkeit.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Sorgen viel, es werde nicht wohl ausschlachen<note target="fn32" type="footnote"/> aus viel Ursachen<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So wollen sie grosse Schuld haben, so doch wahrlich viel Elends Gefasels<note target="fn34" type="footnote"/> unter ihnen ist und viel junger Knaben von 16 und 17 Jahren, die auch ein Monat nun<note target="fn35" type="footnote"/>6 fl. haben wollen!<pb type="edition" next="155"/></s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Die anderen schlechten und nackenden Knechte<note target="fn36" type="footnote"/>8 fl.!</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Darnach andere viel mehr.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Sind auch etliche gar liederliche<note target="fn37" type="footnote"/> Hauptleute unter ihnen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Besorgt man sich allerlei und sonderlich, wenn man ihr am besten<note target="fn38" type="footnote"/> dürfte<note target="fn39" type="footnote"/>, dass sie dann von den Ihren<note target="fn40" type="footnote"/> abgefordert werden, wie etwa mehr<note target="fn41" type="footnote"/> geschehen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wann sie aber mit ihrer Oberkeit willen gezogen werden und noch zugeben, wäre es dest besser.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Aber<note target="fnb" type="footnote"/> der Herr Gott wirds wohl mit Gnaden fügen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Bin wohl getrost und ungezweifelt, wann unser gleich Nina<note target="fn42" type="footnote"/> soviel wären, wir wollten danach<note target="fn43" type="footnote"/> in dieser guten Sache nicht durchnieder liegen<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Helft uns aber, wie er tat<note target="fn45" type="footnote"/>, bitten und beten,<note target="fn46" type="footnote"/> dass der starke Gott selbst den Handel führen und zu Bestem und bringen will.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Tat allweg<note target="fn47" type="footnote"/> wie Euer Bruch<note target="fn48" type="footnote"/>.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Wollen wir auch deinen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wir werden die wunderbarlichen Gottes Macht mit Freuden sehen<note target="fn49" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Der Verlieh, das wir uns von ganzem Herzen zu ihm<ptr target="fnc" type="footnote"/> engeren<note target="fn50" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst auch die unseren, [insondere mein lieber Bruder und Vetter <persName ref="p264" cert="high">Conrad Zwick</persName>].</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">[Den 7. Julii 1546]<note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]<note target="fnd" type="footnote"/></note>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto"><ptr target="fne" type="footnote"/> Auf Nacht ist mir erst Euer Schreiben<note target="fn51" type="footnote"/> durch den Jungen des Herrlibergers schon<note target="fn52" type="footnote"/>überantwortet, des Mutter<note target="fn53" type="footnote"/> bei Euch gewesen, das Datum den 2. Julii.<pb type="edition" next="156"/></s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Darf<note target="fn54" type="footnote"/> Kains verantwortens<note target="fn55" type="footnote"/>, dann die Gesandten der Unseren<note target="fn56" type="footnote"/> werden jetzt auf den Tag zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> genugsam und mit Wahrheit verantworten<note target="fn57" type="footnote"/>, das vom Kayser<note target="fnf" type="footnote"/> mit Unwahrheit Wort vorgeben<note target="fn58" type="footnote"/>.<note target="fne" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="179v"/><note target="fng" type="footnote"/> De Curione<note target="fn59" type="footnote"/> lubenter recipio testimonium tuum,<note target="fn60" type="footnote"/> et spero illum lubenter emendaturum vitia illa, quibus per hanc ętatem obnoxius est.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Propemodum in eo sum, ut huc revocem, quando valde quaeritur de annonę caritate apud vos, quę apud nos quoque gravis est, sed tolerabilior tamen non paulo, quam istic esse affirmat<ptr target="fnh" type="footnote"/>.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">[Ego nunquam] committerem, [ut superior esses officio literarum], si tanta se mihi quanta tibi offerret [tabelliorum]<note target="fnh" type="footnote"/> commoditas; quę tamen fieri potest, ut propediem maior mihi quam tibi contigat.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Id si erit, plane intelliges, quam sis frustra adversum me gloriatus<note target="fn61" type="footnote"/>!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Observando suo amico ac plusquam charissimo fratri d. Heinricho Bullingero.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Tiguri<note target="fn62" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="EII_357a_685"/>So wisst, dass die von Lindau weder Hauptleute noch Knecht wieder aus den Eidgenossen annehmen.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Aber diejenigen, so schon verruckter Tagen angenommen und auf <placeName ref="l544" cert="high">Kempten</placeName> bescheiden<note target="fn63" type="footnote"/> sind, halten sich ganz wohl.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Tat alles Jenige, dazu Sie bescheiden werden.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Deren sind bei 800.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="manual">Sonst ist man aller Dinge wohl verfasst<note target="fn64" type="footnote"/>, und zuchte<note target="fn65" type="footnote"/> man zu Haufen<note target="fn66" type="footnote"/> <placeName ref="l544" cert="high">Kempten</placeName> zu<note target="fn67" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Die von Neurenberg<note target="fn68" type="footnote"/> sind auch auf den Tag gegen <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName><note target="fn69" type="footnote"/> erfordert.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Haben aber den zu Besuchen abgeschlagen und viel Ursachen ihrer Geschäfte vorgewendet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Und alles man sei gefragt, wie Sie es meinen, dass Sie dem Kaiser Munition und dergleichen zuschickt, haben Sie geantwortet, dass Sie dem Kaiser gar nichts des Ihren, sondern allein, was er selbst für Pulver und anders bei Ihnen haben machen lassen, haben Sie ihm nicht willen vorbehalten.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Sie haben aber daneben auch unseren Stunden die Hilfe abgeschlagen mit Anzügen, sie wollen<pb type="edition" next="157"/> mit Gottes Hilfe danecht bei ihre Religion beharrlich bleiben<note target="fn70" type="footnote"/>.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Staat drauf<note target="fn71" type="footnote"/>, diese Handlung werde ihnen zu grossem Nachteil reichen, denn ihr Regiment<note target="fn72" type="footnote"/> steht an das<note target="fn73" type="footnote"/> gar und ganz sorglich.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Ist ein lauter<note target="fn74" type="footnote"/> Tyrannis und muss an das bald brechen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">So wisst auch im Vertrauen, dass ein kaiserischer Rat<note target="fn75" type="footnote"/> zu <placeName ref="l880" cert="high">Regensburg</placeName> sich zu Herzog Ulrichs<note target="fn76" type="footnote"/> Gesandten<note target="fn77" type="footnote"/> verfügt<note target="fn78" type="footnote"/> und ihnen in gar grossem Geheim eröffnet hat: Nachdem<note target="fn79" type="footnote"/> er Herzog Ulrichen alles Gutes begonnen und sein Schaden gern verhüten, will er ihnen nicht verhalten, dass der Kaiser und die Stadt eine heimliche Praktik<note target="fn80" type="footnote"/> und Verstand mit einander haben.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Derhalb soll Herzog Ulrich den Städten nicht trauen.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Dann so es an ein Treffen gehn<note target="fn81" type="footnote"/>, werde er kein Beistand von ihnen haben, sondern müssen also samt etliche anderen in der Suppen<note target="fn82" type="footnote"/> bleiben Stecken und grosses Unfalls gewarten<note target="fn83" type="footnote"/>, mit viel anderen dergleichen werden.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Solches haben die Gesandten von Stunden an auf der Post hinter sich ihrem Fürsten zugeschrieben.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Der hat eilends eine Botschaft gegen <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName><note target="fn84" type="footnote"/> verordnet und die Gesandten der Stadt zusammen berufen und ihnen solches<note target="fni" type="footnote"/> lassen fürhalten mit grossem Ernst und Begehr, das sie sich einmal<note target="fn85" type="footnote"/> vernehmen lassen, was sie gesinnet seien, damit er wisse und nicht wähne<note target="fn86" type="footnote"/>, was er sich zu ihnen versehen solle<note target="fn87" type="footnote"/>.<pb type="scan" next="686"/></s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Darauf die Gesandten der Stadt geantwortet, dass ihn solches mit Unwahrheit werde aufgelegt, und er soll sich gewiss und wahrlich nichts anderes zu ihnen versehen, denn dass sie Leib und Leben, Gut und Blut auf das Getraulicheste zu ihm und andern ihren einungsverwandten Fürsten setzen wollen, mit Bitten, er wolle fürohin solchen ungegründeten, nichtigen Reden kein Glauben geben, dann einmal gedenkt sie bei ihrem Vorhaben standmütiglich zu beleiben; anderst werde er keineswegs erfahren<note target="fn88" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="158"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Also wird keine Arglistigkeit unterlassen, wie die unseren trennt<note target="fn89" type="footnote"/> oder dahin gebracht mochten werden, dass sie ein Missvertrauen in einander setzten.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Aber Gott habe Lob, ders alles umgekehrt, das dadurch dem Kaiser und den Seinen nichts traut und unser Bart verursacht wird, dest ernstlicher zusammen zu setzen.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Gott verlieh uns, dass wir unser Beste hilfen und starken auf ihn setzen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Mein herzlich lieber Vetter achtet noch nicht, die rechten Zeiten sein, dass er seine Rüstung an den Tag gab,<note target="fn90" type="footnote"/> dieweil man sonst dermassen und so ganz wohl und stark verfasset sei, also dass auch menschlich davon zu reden<note target="fn91" type="footnote"/> die unseren nicht geringer dann der Widerteil sind oder vielleicht auch stärker.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Will Gott nun nicht sein geben, so wurde das andere alles auch nicht helfen.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Will er dann sein geben, auch durch gewöhnliche Mittel der Leute, so sind derselbigen auch genug.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Es wird an Zweifel noch etwan<note target="fn92" type="footnote"/> in anderen Wegen<note target="fn93" type="footnote"/> die Not erheischen<note target="fn94" type="footnote"/>, dass diese Kriegsrüstung ihren Brauch forderen wird, da<note target="fn95" type="footnote"/> Gottes Lob und Preis bass<note target="fn96" type="footnote"/> Gespurt mag werden.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Möchte sich vielleicht auch in dieser Kriegsübung noch die Sache dermassen zutragen, dass man, was möglich und menschlich, neben göttlichem Beistand suchen müsse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Es haben etliche von <placeName ref="l93" cert="high">Uri</placeName> auch ihren Dienst angeboten und gesagt von viel Knechten, die sie wissen,<note target="fn97" type="footnote"/> aber es will Aufsehens brauchen<note target="fn98" type="footnote"/>.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Es kommt täglich jetzt von <placeName ref="l93" cert="high">euren</placeName> Leuten zu unserm Bischof<note target="fn99" type="footnote"/> mit Gempsen<note target="fn100" type="footnote"/>, etc.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Weisst man nicht, was die Anschläge<note target="fn101" type="footnote"/> sind.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Sollten so viel Knecht aus den Ländern<note target="fn102" type="footnote"/> etwan hin übernacht<note target="fn103" type="footnote"/> sein, wie dies nächstvergangen nicht gewesen der anderen<note target="fn104" type="footnote"/> und sollten die Hauptleute args im Sinn haben und mit dem Bischof leichen<note target="fn105" type="footnote"/>, möchte er auch leicht<note target="fn106" type="footnote"/> etwar<note target="fnj" type="footnote"/><note target="fn107" type="footnote"/> haben und ein Lärmen<pb type="edition" next="159"/> machen<note target="fn108" type="footnote"/>, das unser statt in Leiden komme.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Das Menschenkind kann viel,<note target="fn109" type="footnote"/> und ist dem Feind keines Wegs zu trauen<note target="fn110" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
