<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12558">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12558</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus et pax per dominum Iesum, etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepit d. archigrammataeus<note target="fn1" type="footnote"/> hac septimana a te literas<note target="fn2" type="footnote"/>, in quibus inter caetera significas etiam ad me te misisse literas<note target="fn3" type="footnote"/> per Rapersvilensem<note target="fn4" type="footnote"/>, qui tibi etiam meas calendis iunii datas<note target="fn5" type="footnote"/> 9. demum iulii reddiderit<note target="fn6" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Miraris, an has acceperim.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed sicut ille tibi meas sero tradidit, ita forsan etiam mihi tuas<note target="fna" type="footnote"/>; nam nondum vidi nec ipsum<pb type="edition" next="228"/> nec literas.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Credo eum recta secutum esse castra.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Metuo, ne aperiant, si quae scripsisti decreta.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed non puto nobis harum tantum noceri posse apertione (quamvis libenter vellem esse servatas) nec talia ullos hostes posse ex eis invenire, qualia nostri invenerunt ex literis nuper circiter 800 una cum posta interceptis caesarea apud clausulas Fuͤßenses<note target="fn7" type="footnote"/>, quas nostri occupatas adhuc obtinent.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Omnia enim adversariorum secreta revelata sunt, sicuti ex d. Laeto<note target="fn8" type="footnote"/> forsan intellexisti.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Caesar<note target="fn9" type="footnote"/> inventus talis esse, qualis tamen hactenus videri noluit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ita dominus benignus non cessat revelare cogitationes hominum<note target="fn10" type="footnote"/> et dissipare consilia hostium suorum<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De Helvetiorum<note target="fn12" type="footnote"/>, quod timui, ope accidit, quamvis, quid illis fidendum, dudum compererim.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Estote vos modo fortes et infracti!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quid, si et vobis aliquando daretur occasio caesos ulcisci parentes<note target="fn13" type="footnote"/>?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Domino tamen committo, qui eorum<note target="fn14" type="footnote"/> venalem fidem<note target="fn15" type="footnote"/> inultam non feret.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Habemus eum a partibus nostris,<note target="fn16" type="footnote"/> qui et Helvetiorum et pontificis antichristi<note target="fn17" type="footnote"/> et totius mundi dominus est<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Eum autem nobiscum stare religionis indicat puritas, fidei veritas et, quod maximum, ea, qua nunc se populus ad deum nostrum convertit, ex animo poenitentia<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quae argumenta me unice consolantur et de divina certum et indubitatum reddunt ope.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nec, quod ad humana attinet media, quicquam nobis deest.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Habent nostri cum duce <placeName ref="l100" cert="high">Wirtenbergensi</placeName><note target="fn20" type="footnote"/> 60 et ultra vexilla, <placeName ref="l100" cert="high">Wirtenberg</placeName> equites 1000, Palatinus<note target="fn21" type="footnote"/> 1000, landtgrafius<note target="fn22" type="footnote"/> adducit exercitum numerosissimum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">In itinere multos offendit apud Merggido<note target="fn23" type="footnote"/> in Franconia (potentissimum collegium Teutonicum)<note target="fn24" type="footnote"/> tam equites quam pedites, quos omnes sibi iurare fecit secumque ducit contra hos, quibus erant servituri prius<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Herbrotus<note target="fn26" type="footnote"/> heri mihi dixit, quod non infra 5000 equitum et 20000 peditum<pb type="edition" next="229"/> habeat.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Talem exercitum caesar habuit nunquam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Duces <placeName ref="l177" cert="high">Saxoniae</placeName><note target="fn27" type="footnote"/> cum episcopo Coloniensi<note target="fn28" type="footnote"/> habent etiam suas copias, quibus interim fines tuebuntur suos et lantgrafii et prohibebunt, si quae imperatori ex Inferiori Germania<note target="fn29" type="footnote"/> venirent auxilia.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Civitates <placeName ref="l177" cert="high">Saxonicae</placeName> liberae, quas Confoederatas vocant et Maritimas,<note target="fn30" type="footnote"/> fortissime se gerunt prohibituri copiis, quas iam habent non paucis, vicinos, quos habent malevolos.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Item <foreign xml:lang="de">Der Hochmeister<note target="fnb" type="footnote"/> aus Preussen,</foreign> marchio Brandenburgensis<note target="fn31" type="footnote"/>, faceret multum, si posset.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Rex <placeName ref="l8" cert="high">Daniae</placeName><note target="fn32" type="footnote"/> (hoc certissimum est: Ita ex <placeName ref="l53" cert="high">Antwerpia</placeName> Herbroto hac nocte literae advenerunt) occupavit 400 navibus Oceanum Germanicum<note target="fn33" type="footnote"/>, ita ut Flandris, <placeName ref="l8" cert="high">Brabantis</placeName>, <placeName ref="l13" cert="high">Hollandis</placeName> et Selandis nihil admittant commeatus; unde tanta est caritas annonae <placeName ref="l53" cert="high">Antwerpiae</placeName> et in omni Inferiori Germania, ut ipsis intollerandum sit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Gallus<note target="fn34" type="footnote"/>, nescio quo dolo, landgrafio misit summum suum ducem<note target="fn35" type="footnote"/> (nomen mihi excidit), qui Schertlio scripsit, <foreign xml:lang="de">Sein Spiess<pb type="scan" next="39v"/> müsse in kurzen Tagen nebenten Sim<note target="fn36" type="footnote"/> stecken</foreign> seque suos milites, scilicet a Gallo missos, <placeName ref="l1049" cert="high">Argentoratum</placeName> proficisci iussisse ab illis<note target="fn37" type="footnote"/> expectantes, quid ultra agendum.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Haec omnia ex Herbroto habeo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quod ad caesarem, haec habeo: Ferdinandus filiam<note target="fn38" type="footnote"/> dedit nuptui Alberto<note target="fn39" type="footnote"/>, iuveni duci Bavariae.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nuptiae factae <placeName ref="l880" cert="high">Ratisponae</placeName><note target="fn40" type="footnote"/>, in quibus et alteram<pb type="edition" next="230"/> filiam<note target="fn41" type="footnote"/> Guilhelmo, Clivensi duci,<note target="fn42" type="footnote"/> dedit <foreign xml:lang="de">Zlen, dass sie ihm vor so redlich gebürstet haben<note target="fn43" type="footnote"/>.</foreign></s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Is etiam <placeName ref="l880" cert="high">Ratisponae</placeName> celebravit nuptias<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Moguntinus episcopus<note target="fn45" type="footnote"/> proposuit caesari,<note target="fn46" type="footnote"/> quae habuit in mandatis a reliquis electoribus.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Imperator respondit se nullas posse pacis invenire conditiones, cum nos ita seditiose contra illum agamus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Hinc discessit iterum<note target="fn47" type="footnote"/>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Ferdinandus etiam <placeName ref="l880" cert="high">Ratispona</placeName> discessit<note target="fn48" type="footnote"/>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Caesar, ubi maneat, nescit<note target="fn49" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Secum habet non ultra 1300 milites, sicut mihi dixit hospes<note target="fn50" type="footnote"/>, qui mecum easdem inhabitat aedes.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Is enim ante biduum demum ex <placeName ref="l880" cert="high">Ratispona</placeName> venit.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Illos<note target="fn51" type="footnote"/> ait petulantissimos esse:</s> 
					<s n="40" xml:lang="de" type="manual">Sie werft Mommschanz<note target="fn52" type="footnote"/> um des Welsers, herwärts, Herbrots, etc., Schuppen<note target="fn53" type="footnote"/>, teilt dhut,<note target="fn54" type="footnote"/> ob sie den Bären gestochen<note target="fn55" type="footnote"/>.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Globus ille et examen dissipatum a nostris apud Fuͤßen colligitur iterum apud Frysingen<note target="fn56" type="footnote"/>.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Apud Eichstett circiter 6000 habet.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Praeterea nihil.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l16" cert="high">Italien</placeName> auf 200000 Seelen 15. Julii erst zu <placeName ref="l158" cert="high">Bononia</placeName> gemustert sein<note target="fn57" type="footnote"/>.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Könnten vor mitten Augst nicht ankommen zu uns.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Interea nostri non different usque ad eorum adventum.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Speere, wir wollen vor Bischof oder Bader werden<note target="fn58" type="footnote"/>.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Unus expectatur landgrafius; alioqui recta aggrederentur<note target="fn59" type="footnote"/> caesarem.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Nostri episcopatum<note target="fn60" type="footnote"/> fere omnem iam subegerunt.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Aurum illud Tolosanum<note target="fn61" type="footnote"/> diripitur, sicut collectum est.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Ego fideliter moneo publice, ne eo abutantur.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Propono illis Achan<note target="fn62" type="footnote"/> et regem Balthaßar<note target="fn63" type="footnote"/>, etc<note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Ego omnia reiicio munera,<note target="fn64" type="footnote"/> ne adulari cogor.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Nolo<pb type="edition" next="231"/> me participem facere horum, <foreign xml:lang="de">Wills Gott.</foreign></s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Illi,<note target="fn65" type="footnote"/> quia os eis obstructum, tacent magna caeterorum symmistarum<note target="fn66" type="footnote"/> indignatione.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Haec omnia ad te scribo, observande pater, non ut fidam ullis humanis auxiliis (scio, quis sit ille<note target="fn67" type="footnote"/>, qui in manu habet victoriam; scio, quomodo ad illum converti debeamus, si volumus bene sperare)<note target="fnd" type="footnote"/>, sed ut te de singulis redderem certiorem.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Ignosce ergo, quod te his nugis occupo, quamvis, si tibi hoc meum studium ingratum esse intellexissem unquam, parcius ad te ita singula scriberem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Hoc unum adiiciam, ut videas, quam mirabilibus artibus urbs nostra ad defectionem sit sollicitata, quomodo tamen divino afflante spiritu nostri<note target="fn68" type="footnote"/> has tentationes gravissimas superarint.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Primo<note target="fne" type="footnote"/> scripsit nostris caesar<note target="fn69" type="footnote"/> petens, ut securi domi se contineant sibique in hoc suo non adversentur instituto.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Se enim immorigeros quosdam imperii principes puniturum.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Ex animo autem se bene velle civitatibus.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Hoc nostri intelligentes et olfacientes monstrum, quod suberat, simul qui deberent principibus ex foedere<note target="fn70" type="footnote"/>, et quod sua etiam hic ageretur res, responderunt<note target="fn71" type="footnote"/><pb type="scan" next="40r"/> caesari se hoc nullo pacto posse facere citra honestatis et veritatis adeoque totius imperii iacturam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Hac ubi nil potuit, alia aggressus est via.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Vocavit ad se Fuggeros, Welseros, etc., cum quibus conspiravit<note target="fn72" type="footnote"/>.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Illi literas gravissimas passim in urbem<note target="fn73" type="footnote"/> ad suos miserunt amicos et cognatos sollicitantes, ut fugiant ex urbe.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Intra paucos enim dies urbem miserabiliter diripiendam esse.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Hoc ideo fecerunt, ut metum incuterent civibus reliquis, quo in pace quieti consisterent<note target="fnf" type="footnote"/> nec opem ferrent landtgrafio, sed caesaris niterentur clementiae (sicut perfidi <placeName ref="l795" cert="high">Norinbergenses</placeName>)<note target="fn74" type="footnote"/>.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Et profecto hac arte effecissent aliquid, nisi dominus praevenisset.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Tantus enim tremor occuparat urbem ut nihil supra ita diffugientibus ditioribus<note target="fn75" type="footnote"/>.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Erat et hoc artis, quod instillabant plebeis: Diffugientibus<pb type="edition" next="232"/> divitibus illos non habere, unde viverent; omnem eorum quaestum et negotiationem atque officinas sisti; inde sequi perniciem pauperum etiam et totius urbi.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Et profecto apud plebem hoc argumentum multum valuisset, nisi dominus aliud dedisset consilium.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Omnes enim plebei publice (privatim a magistratu)<note target="fng" type="footnote"/> tribunis<note target="fn76" type="footnote"/> a nobis etiam pro concionibus animati sunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Tertium aggressi modum, cum non omnes divites elicere possent, suggerunt illis, nisi fugiant, omnia eorum bona direpturam esse plebem iam in illos commotam.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Sed nec hic multum effecerunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Quarto, quoniam caesar videat eos ita contra ipsius maiestatem esse praefractos, eum velle occupare omnia mercatorum<note target="fn77" type="footnote"/> bona, quae passim habeant in <placeName ref="l16" cert="high">Italia</placeName>, <placeName ref="l29" cert="high">Hispania</placeName>, <placeName ref="l53" cert="high">Antverpia</placeName>, etc.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Quod si faciat, iam omnes cives amisisse, quicquid habeant, et pessum isse, quia omnes suas pecunias habeant in his sodalitiis.</s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">So ist dann der Kaiser allthalb<note target="fn78" type="footnote"/> Aristier<note target="fn79" type="footnote"/> und die Gesellschaften verderben, so möge der gemeine Bürger darnach nicht besaltet<note target="fn80" type="footnote"/> werden; müsse also jedermann das Sein verlieren.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Dicit enim d. Laetus, quod habeant in ditione caesaris ultra 4000'000 fl.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Vides, Bullingere clarissime, quantae hae fuerint tent[ationes]<note target="fnh" type="footnote"/>!</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Hic profecto oportuit aut deo adhaerere aut mammoni<note target="fn81" type="footnote"/>.</s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Sed ne[c hic] nostri fracti sunt.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Imo hoc argumentum in ipsos converterunt:</s> 
					<s n="83" xml:lang="de" type="manual">Sie achten kaiserliche Majestät für ehrbarer, denn dass sie solchen Bubenstück<note target="fn82" type="footnote"/> tun, Bitterblüten<note target="fn83" type="footnote"/> das Ihren mit Gewalt nehmen, dieweil er das Recht und die Billigkeit schirmen soll.</s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Ita egregie eluserunt<note target="fn84" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Unten hatte sich hierauf ein ganzer grosser Rat entschlossen,<note target="fn85" type="footnote"/> dass sie bei diesem vornehmen<note target="fn86" type="footnote"/>, dieweil sie sehen, was man such, lassen wollen lieb, er, gut, Mut unten Blut, ihr eigen Geld darstrecken, so lang sie habt.</s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Hanc videntes illi nebulones constantiam apertum bellum indixerunt.</s>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">Darauf sich die unseren auch grüssten.</s>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">Unten statt also der Handel, <foreign xml:lang="la">sicut supra dixi.</foreign></s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Vides, quam deus fuerit in medio nostri!</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Certe opus fuit precibus, hortationibus publicis et privatis.</s>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">Dominus conservet hunc nobis animum perpetuo!</s>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto">Bei Gott und der Wahrheit begehrt jedermann zusterben und zugenesen<note target="fn87" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Utinam omnes Helvetii tales<note target="fn88" type="footnote"/> essent!</s>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">Pudet me nunc illorum, cum ita male respondent tantae, quae de eis fuit, expectationi<note target="fn89" type="footnote"/>.</s>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">Allocutus sum multos hic, qui aegre revertentur in patriam.</s>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto">Sunt plaerique Toggici et Turgavi.<pb type="edition" next="233"/></s>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto">Bene se gerunt, sed cum landtskechtis illis non bene convenit.</s>
					<s n="98" xml:lang="de" type="auto">Sie geben<note target="fn90" type="footnote"/> einander gute Kappen<note target="fn91" type="footnote"/>, wiewohl man streng droben hält<note target="fn92" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="99" xml:lang="la" type="auto">Haec omnia ad te seria mixta ridiculis scribo tanquam ad eum, cuius mihi ita cognita est humanitas, ut certe sciam tibi molesta non esse.</s>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">Ignosce autem,<pb type="scan" next="40v"/> obsecro, quod ita Germanice, barbare, vix tertiam partem Latine scribo<note target="fn93" type="footnote"/>.</s>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Partim enim negotiorum me festinare facit numerus, partim quod animus meus iam sit vagus et laetus propter filium<note target="fn94" type="footnote"/>, qui mihi hac nocte natus est.</s>
					<s n="102" xml:lang="la" type="auto">Ignosce ergo et vale.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">Saluta familiam et fratres omnes.</s>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">Orate, obsecro, indesinenter<note target="fn95" type="footnote"/>.</s>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto">Videmus fructum et intra 14 dies videbimus aut victores nos aut victos!</s>
					<s n="106" xml:lang="la" type="auto">Instemus<note target="fn96" type="footnote"/> ergo!</s>
					<s n="107" xml:lang="la" type="auto">Dominus pugnabit pro nobis<note target="fn97" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="108" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l70" cert="high">Augustae Vindelicorum</placeName>, 24. iulii anno 1546.</s>
					<s n="109" xml:lang="la" type="auto">Tui ex animo studiosissimus Ioannes Hallerus.</s>
					<s n="110" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="fni" type="footnote"/>Genesim eram incepturus, sed ingruentibus his turbis librum Iudicum sumpsi, in quo exponendo et applicando plurimum me iuvat ea diligentia, qua olim ex ore tuo tuos descripsi in hunc librum sermones<note target="fn98" type="footnote"/>.</s>
					<s n="111" xml:lang="la" type="auto">Ionam, ut suades, sumpsissem, ni paucos ante menses alius ex ministris eum enarrasset<note target="fn99" type="footnote"/>.<note target="fni" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="112" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino ac patri suo unice colendo.</s>
					<s n="113" xml:lang="de" type="auto">Zürich an m. Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
