<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12550">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Vorgeliebter Herr und Bruder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer langer Brief, das Datum den 12. Julii zu 9 Uhr vormittag,<note target="fn2" type="footnote"/> ist mir durch einen<note target="fn3" type="footnote"/> von Sant <placeName ref="l1011" cert="high">Gallen</placeName> auf 15. Julii nach drei Uhren abends überantwortet.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darauf in kurzem ein grosser Eil.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Erstlich wisst, dass dieser Junge<note target="fn4" type="footnote"/>, von dem Ihr schreibt,<note target="fn5" type="footnote"/> nicht bei mir gewesen, auch kein Brief des Inhalts, davon Ihr schreibt,<note target="fn6" type="footnote"/> mir von Jemand überantwortet worden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darum wollte Nachfrage halten, was Bett und Brief hinkommen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es ist aller falsch und untreu in der Welt, und gilt wahrlich Aufsehens, denn es ist alles voller Verräterei.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Vielleicht ist dem Gesellen sonst etwas begegnet.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich will mich auf <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> auch erkundigen, ob ich in Erfahrung kommen möchte, was er für ein Mensch sei.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sonst darf<note target="fn7" type="footnote"/> es diesmals nicht Schreibens.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hab Euch aller erst geschrieben,<note target="fn8" type="footnote"/> und Ihr wisst nunmehr, wie sich alle Sachen bis anher verloffen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe Glück und Gnade, das gutem Anfang besser Fürgang und der aller beste Ausgang widerfahre, und mit Gottes Furcht und Eifer alles gehandelt werde.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich will Euch gern schreiben, Alles oft ich mit fügen kann<note target="fn9" type="footnote"/>; aber mit unserm Stadtschreiber<note target="fn10" type="footnote"/> kann ich des Orts nichts den graden Weg ausrichten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich<pb type="edition" next="204"/> muss selten kommen und die Sache einen krommen Weg hinher bringen, dass ich durch eine Botschaft hinein<note target="fn11" type="footnote"/> haben und Euch bei derselbigen schreiben möge.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Denn er ist wahrlich ein sehr frommer, redlicher Mann.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Aber in etlichen Dingen hat er seine eigenen Rechnungen<note target="fn12" type="footnote"/>, darab er sich nicht bringen lässt; unter welchen auch dies eins ist, das er glatt nicht zu gut halten kann, wenn er nun argwohnet, dass die Prädikanten sich solcher Handel auch annehmen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Derhalb ich Euch bis anher auch gar selten hinein geschrieben bei denen Boten, die der Stadtschreiber von meiner Herren wegen hinein fertiget.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Item, wenn Ihr mir etwas von solchen Sachen schreibt, das meinen Herren anzuzügen ist, verhüte ich zum Besten, das der Stadtschreiber nicht gedenke, das solches von Euch komme, dann sonst war es ihm gar zuwider.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Hat sonst die Prediger sehr lieb, aber er mag nicht, dass sie sich in einchen<note target="fn13" type="footnote"/> Weg dieser Dinge annehmen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="181"/>Das Ihr gern sehen,<note target="fn14" type="footnote"/> dass die Euren alle an einem sondern Haufen wären unter unserer Hauptleute einem und das eine gute Ordnanz<note target="fn15" type="footnote"/> gehalten wurde zu Baden teilen,<note target="fn16" type="footnote"/> sehen wir alle auch gern.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Welten gern helfen und raten, wo etwas zu uns stände<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Aber wir achten, es werde also alles auf ziemlich und leidliche Wege gebracht.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dies Volk alles will sich nicht recht bedienen noch meisteren lassen<note target="fn18" type="footnote"/>, wie er wisst.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Man will an denen Orten mit Zucht schleppen<note target="fn19" type="footnote"/>, wie mans anfacht<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Vetter<note target="fn21" type="footnote"/> empiet euch viel Guts und Gruss<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Achtet, es werde ihm an der Zahlung an Euch nichts mangeln<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Will Dero erwarten und sich beflissen, dass er euch dabei auch nichts schuldig beliebe.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Wohlan!</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Extra iocum,</foreign> Lasst uns bitten, flehen und von Herzen schreien, dass der Herr Gott diese Sache führen und ausführen wolle zu seinem ewigen Lob!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ich überschicke Euch hiemit eine Schrift<note target="fn24" type="footnote"/>, deren unser frommer Doktor <persName ref="p263" cert="high">Hans Zwick</persName> selig und ich ein Bruch gehabt, so ich etwa nicht hier gewesen bin, und wir einander etwas Vertrauliches geschrieben haben.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Wäre gut, in denen Läfen behutsam zu sein, wann Briefe veruntreuet wurden, dass es Jedermann an Nachteil wäre.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Mir ist soviel mit Briefen begegnet, dass ich billlich behutsam sein und gewahrsam handeln sollte, alles ich auch in viel Weg könnte des Schreibens halber, so es von Nöten sein wollte.<pb type="edition" next="205"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Was jetzt die Zeitung<note target="fn25" type="footnote"/> seien und wie sich alle Dinge schickt und zutragen, schreibt hiemit<note target="fn26" type="footnote"/> ganz fleissig meine Herren Euern geheimen Reden.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Bei denen wollt Euch deren Ding erkundigen, wie ich dann angezweifelt bin, sei Euch des Nichts verhalten, dieweil gut, das Ihrs wisst.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Es schickt sich doch alles noch wohl und besser, denn wir werden sind.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Dem Herren sei Lob und Preis in Ewigkeit.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Den lasst uns mit allem Ernst anrufen, dass er für und für<note target="fn27" type="footnote"/> der besser<note target="fn28" type="footnote"/> sein, keinen alten Schaden an uns rechen, sondern mit uns nach seiner väterlichen Güte und Treue zu Heiligung seines grossen Namens handeln wolle.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="182"/>Ab dem Tag zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName><note target="fn29" type="footnote"/> vernimm ich wohl, dass Ihr Prediger zu Zürich geschuldiget werdet, Ihr macht den Lauf der Knechte und predigt trunklich<note target="fn30" type="footnote"/>, Sie sollt jetzt laufen und sein das schuldig, etc.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Aber ich gibst für ein Calumniam.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Weiss Euch viel Baas<note target="fn31" type="footnote"/> gesinnt, dann dass Ihr also die gemeinen Knechte aufstiefelt<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Gedenk aber, ihr tünn getreue Meldung, was einer Oberkeit hierin geboren, wie ich dann aus einem euerm Schreiben vernommen, das ihr ernstlich an der Sache seien und predigen, etc.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Solches wird Euch dann von den Böswilligen dahin bedeuten, alles ob Ihr die Knechte selbst zu laufen bewegt und reizt.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Hab ich Euch danach<note target="fn33" type="footnote"/> nicht unterlassen wollen, anzuzügen, Euch dest bass wissen in die Sachen zurichten, sonderlich die weil es auch dieser Zeit nicht von nöten, dass Euch Euer Oberen dahin gewesen werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Dann mir ist ein Vertrauen angezögt, das meine Herren bis anher viel lieber gesehen haben, das Thurgewerbe, Deckenburger, Apozeller und andere gelaufen sein, dann Züricher,<note target="fn34" type="footnote"/> aus Ursachen, dass sie lieber wollen, dass die Züricher ihr Volk behalten, damit, wo sich etwa bei uns unrührige, das wir entweders<note target="fn35" type="footnote"/> Leut zu einer Besatzung bedurften, oder wir vielleicht etwa dem Feind<note target="fna" type="footnote"/> ein Einfall deine<note target="fn36" type="footnote"/> Welten, das wir Euch dann gehabt<note target="fn37" type="footnote"/> möchten, die wir dann viel lieber dann andere haben wollten uns nicht geringen Ursachen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Dann Torgewerbe, etc., sind ein Volk an ein einiges Haupt, und desshalb aus viel, viel Ursachen schwerlich mit ihnen etwas auszurichten, etc.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Sonst die euern Worten allweg<note target="fn38" type="footnote"/> neben den unseren auch von euch einen zugegebenen Hauptmann<pb type="edition" next="206"/> haben und oberen, den sie entsitzen<note target="fn39" type="footnote"/> müssen, etc.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Andere Ursachen merkt er selbst wohl.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Gans nicht erschreiben<note target="fn40" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Sollte sich dann unter den Eidgenossen selbst etwas Unruhes erregen (wie man dann vernimmt, das man übel zusammen sticht<note target="fn41" type="footnote"/> zu <placeName ref="l85" cert="high">baden</placeName>) und ihr alles dann viel Knecht und vielleicht die besten Düsen<note target="fn42" type="footnote"/> hätten (wie wir dann vernehmen,<note target="fn43" type="footnote"/> das ihren viel weidlicheren<note target="fn44" type="footnote"/> Leuten und ein Kern der euern Kern gezogen<note target="fn45" type="footnote"/> und ganz bewegig seien), so wäre es nicht gut.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Dann sollten sie in solchem Fall wiederum heim ziehen und euch, wie billlich, beiständig sein, das mochte alles dann den unsern vielleicht ein grosser Nachteil sein.<pb type="scan" next="183"/></s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Sollten sie dann bei den unsern bleiben wollen oder alles dann vielleicht die Sachen dermassen auf unser Seiten geschaffen sein, das sie nicht könnten abziehen, so wäre dasselbige euch ein grosser Nachteil, so ihr ihren mangeln sollen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">In Summa: dieweil die unseren dies Mal mit Leuten nach aller Notdurft allenthalb versehen und der Knecht ehe zu viel dann zu wenig sein, so ist das Beste, er ratet ihn allweg und helft dahin bei besonderen Personen der Euern und sonst in Gemeinen, das sie anheim bleibt.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Aber so sich mit der Zeit die abgemeldeten Fälle zutrügen, wie dann vermutlich das eine werde doch geschehen, alles dann sind handlich und wenden allen möglichen Fleiss an, wie wir uns dann gänzlich zu euch versehen<note target="fn46" type="footnote"/>, damit wir von den eueren Hilfen und Beistand haben zu der selbigen Zeit.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Dann diese Sache sicht ihm gleich<note target="fn47" type="footnote"/>, dass sie ganz weitläufig werde, schafft des Kaisers<note target="fn48" type="footnote"/> grosse Macht und der Pfaffen schwerer Seckel.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Werden alle ihre Heil versuchen und wohl wissen, dass es gilt seien oder gar verderben, und, wie man sagt, Bischof oder Bader werden<note target="fn49" type="footnote"/>.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Derhalb vermutlich dieser Brei werde nicht bei einem Führer gesotten<note target="fn50" type="footnote"/>.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Aber wir schon im Herren getröstet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Grüsst Euer Hausgeist samt allen guten Herren und Freunden.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Wir begehren ihrer und der ganzen Kirchen bei euch getreue Fürbitte.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Bruder<note target="fn51" type="footnote"/> und Vetter Konrad <persName ref="p264" cert="high">Zwick</persName> empieten euch alles Liebes und Gutes.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Ich habst diesmal aber gewagt, dieweil ich vernommen, dass meine Herren Euern geheimen Räten schreiben wollen,<note target="fn52" type="footnote"/> dass ich unsern Stadtschreiber gebeten, Euch dies meinen Brief Euch zuzuschaffen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Datum den 16. Julii 1546.<pb type="edition" next="207"/></s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Ich liege jetzt drei Wochen ihn an einem Brüchlein<note target="fn53" type="footnote"/>, das mir vor einem Jahr widerfahren.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Hofft man, mir zu helfen, dass ich mich nicht muss schneiden lassen.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Und schickt sich die Sache wohl!</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Betend Gott, das wohl konnte<note target="fn54" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
