<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1256">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1256</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nudiustertius tuas per Eliam Mörik[of]erum missas accepi et gratias ago tibi magnas non illius modo, sed nostro omnium nomine pro benevolentia illi exhibita, quam ille praeclare de vobis omnibus praedicat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, quod attinet concilium, ut scribis, so blipt die red bestendig, das Franckrych nieman wirt schicken.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Mit Herren haben Botschaft beim König gehen, den Venner Tilger, welcher dieser Tagen wieder kommen; der bestätigts, sagt auch, dass der König persönlich mit ihm hievon Rede gehalten und schmücke des Kaisers Predigen wohl.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dass aber Frankreich ein besonderes Concilium haben werde, höre ich nichts von; er hat sein auch denen nicht hören denken.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das sagt man wohl für gewiss, es wird auch von Augsburg geschrieben: Der Papst habe einen Legaten gegen Augsburg zum Kaiser abgefertiget, ihm anzuzeigen, dass ihm die Zeit zum Concilio zu kurz, derhalb er es gegen zu strecken a calendis mai ad calendas graecas<note type="margin">Zusatz a.R.: a - Graecas</note>, sc. das nichts drus werde.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sonst hab ich jetzt nichts des Concilij halb.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wir wollen uns hier der Disputats behelfen; weil uns Neise war hier eines anderen mit [der] heiligen Geschrift berichten, der komme; man wird im guten Bescheid gehen; dann also vermag es das Ausschreiben und Beschluss der Disputation.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott erhalt uns dabei mit Gnaden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Musculum ist ein Glück angegangen; Bals aber ein Unglück drauf kann.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Seine Hausfrau Schwanger ist gar nach auf dem halben Gesinn, die Stegen, als sie gilt, abgefallen; dadur ihr ein Fluss kommen, welches bei 4 Tagen gewährt; das Kind bei ihr gestorben, mit viel Eingebens kümmerlich, nachdem sie 2 Tagen und Nacht in schweren Kindsweinen gelegen, von ihr trieben; ist ein schönes Gesinn, auf gestern gestattet.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sie ist, Gott habe Lob, wieder stark und frisch.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ihm ist auch ein Kind krank, der David; acht, es sei das Feber.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich mit meinem Hausgesinn bin, Gott sei Lob, in guter Gesundheit.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Auf Hütte haben wir hier eine grosse Hochzeit, Junker Wilhelm von Diesbach der Junge mit Junker Hans Rudolffs von Erlach Tochter; ist viel Adels hier.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Gegen Baden ist Landvogt worden Herr Ambrosi im Hof, ein feiner, freundlicher, evangelischer, tapfer Mann, den ich vor allem dahin gewünscht; Frau mich sein wolle.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zu Lausannen sind aber etlicher gestorben, derhalben den Wahlen das Loch aber zugefallen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Corderius und Jacobus Valerius sind eingeschlossen nach ihrem Bruch.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Man achtet, die Lectiones werden bald suspendiert; so sind Zoller und Bindschädler wieder her zu ziehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Florianus Susliga Polonus ist diß tagen har kan, mirus impostor.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Stupenda de illo nobis retulit Antonius Schorus Antverpiensis, vir doctissimus, qui nunc Lausannae agit eique fuit familiaris Heidelbergę et Argentinae.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Er hat mich auch willen ansetzen um Geld; da ich ihm nichts wollen leihen, Abiet Hospita insalutato interia auri mondes praedicans.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Cave ab illo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hoc anno totam Italiam, ipsam Romam post Galliam et Hispaniam pervagatus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Herr Jacob Zorn was abermals von meinen Herren abgewiesen; da hatte er andere Lehenherren gefunden, die Junkerin von Diesbach, die ihn angnen auf die Pfarrer warb.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren habens auf den Abscheid hin, den er von Zürich hat, an alles Examen bestätiget.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Haec nunc habui; tu boni consules omnia.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Bernae 27. aprilis 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">I[oannes] Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Antiquam clauderem hasse, condigit, ut venirem in colloquium d. tilgeri detrarchae; is omnia illa sic se habere affirmavit, sicut scripsi, und so viel weiter, dass ihm der König selbe mündlich gesagt, er wisse wohl, dass der Kaiser mit dem Mittel des Concilij unterstande die Eidgenossen zu trennen; dann ers auf keine andere Weise möge Zwecken bringen dann der Religion halb.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">So er dann die Eidgenossen an einander brachte, wurde er mit ihm nicht vereint.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Deshalb wolle er das Concilij nichts überall und habe sich dessen mit Engelland vereinbart, niemand dahin zu schicken.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">So standen auch Schotten in seiner Hand, das werde an ihn nichts tun.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Der Papst habe ihm auch solches nicht nun zu gelassen, sondern ihn auch dazu vermahnt; denn auch der Papst des Kaisers Pratik schmücke<note type="margin">a.R.: "der bapst - schmöcke" Zusatz a. Rand.</note>.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Sagt auch, dass er ihn darauf habe ermahnt, dass die Eidgenossen unangesehen die Religion einander nicht lassen, eins seien; so will er nicht nun sein gut, sondern auch seine eigene Person zu ihnen setzen.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Haec ille, quae hic subiicere libuit.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori vigilantissimo, domino et compatri suo venerando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
