<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12561">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12561</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Fürgeliebter Herr und hochvertrauter Bruder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dieweil von eueren lieben Eidgenossen<note target="fn2" type="footnote"/> fuhr und fuhr<note target="fn3" type="footnote"/> durch die unseren<note target="fn4" type="footnote"/>, unter denen sie liegen, geschrieben<pb type="edition" next="241"/> wird, dass sie sich trefflich wohl halten,<note target="fn5" type="footnote"/> hat mein lieber Vetter Konrad <persName ref="p264" cert="high">Zwick</persName> einen guten Einfall gehabt, das zu Erhaltung und Mehrung ihres ehrbaren Wesens dienstlich sein mochte, wann in Namen etlicher Eidgenossen, deren Namen doch nicht ausgedruckt müssen sein, ein Schreiben an sie gestellt wurde, ungefährlich<note target="fn6" type="footnote"/> auf Meinung, wie ihr hiemit ein Verzeichnis<note target="fn7" type="footnote"/> auf das Kurzest empfachen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und wo Euch solches auch gefällig, möchten Ihrs dann Euers Gefallens anderen und besseren oder wieder ausziehen<note target="fn8" type="footnote"/>, doch dass es nicht zu lang wurde.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wir hatten Euch damit nicht bemühet, etc., aber Ihr könnt das Schreiben viel Base<note target="fn9" type="footnote"/> und Landlicher<note target="fn10" type="footnote"/> dann wir stellen, auch sonst Baas ausstrichen<note target="fn11" type="footnote"/>, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Exemplaria müssen viere sein: eins auf Ravensburg, eins auf <placeName ref="l544" cert="high">Kempten</placeName>, eins auf <placeName ref="l697" cert="high">Memmingen</placeName>, eins an die Hauptleute und eidgenössischen Knechte, so unter dem Hauptmann, Herr Sebastian Schertlin, gelegen sein oder noch liegt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Möchte die Überschrift lauten: den Hauptleuten und eidgenössischen Knechten, so zu Ravensburg liegen, unsern getreuen, lieben Eidgenossen, etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Also auch an die andere Treue Ort.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ihr werdendes Bass zu stellen wissen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darnach müsste über einen jeden Brief noch ein Brief oder Coopert<note target="fn12" type="footnote"/> gemacht sein an jedes Ort Oberkeit alles<note target="fn13" type="footnote"/> Burgermeister und Rat zu Ravensburg<note target="fn14" type="footnote"/>, <placeName ref="l697" cert="high">Memmingen</placeName><note target="fn15" type="footnote"/>, indem auch <placeName ref="l544" cert="high">Kempten</placeName><note target="fn16" type="footnote"/>, etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und müsste in jedem Coopert auf das Kurzest nicht mehr dann ungefährlich also stehn: vorsichtig, ehrsam weiss, etc., es gelangt an euch unser ganz freundliches Bagger, wollte beigelegt schreiben den eidgenössischen Hauptleuten, <ptr target="fna" type="footnote"/> so bei euch liegen<note target="fna" type="footnote"/>, überantworten und sie<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn17" type="footnote"/> verlesen lassen, guter Hoffnung, so ihr den Inhalt des Schreibens von den Hauptleuten vernehmen, werden alsdann unbeschwert sein, solches auch den Knechten verlesen zu lassen, etc.<pb type="scan" next="189"/></s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die Unterschrift dieser vier Schreiben müsste auch nun Stone wie im anderen Schreiben an die Knechte, nämlich: Etliche gutherzig Eidgenossen, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So dann diesen Brief an die Gemälden treu<note target="fnc" type="footnote"/> Orte abgefertiget, müssten ihr die Briefe alle zusammen in ein Brief schliessen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der müsste an die von Ravensburg stehen, auch in Mass wie die anderen, und sie darin gebeten werden, dass sie die anderen treu schreiben jedes an sein Ort fertigen wollten, und also den Brief gegen Ravensburg schiffen.<pb type="edition" next="242"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Was Ihr aber das nicht Gelegenheit hätten, so schickends nun her an mich.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wollen wirs wohl versehen bei eigner Botschaft gegen Ravensburg, dass sie dem Bürgermeister überantwortet werden und dann wieder kommen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wir achten ja, es wurde nichts und gut sein und viel Frucht daraus kommen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es schreibt hiemit unsre Herren den Euren alles, was neuer Zeitung<note target="fn18" type="footnote"/> vorhanden<note target="fn19" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Derhalb an Not, mit zweifacher Arbeit ein Werk ausrichten.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Weiss wohl, dass Euch Alles nicht verhalten beliebt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Dennmark hat die See beschlossen, dass kein Propheten<note target="fnd" type="footnote"/><note target="fn20" type="footnote"/> noch anderes Datanen in das Niederland kommen mag<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Derhalb grosse Theorie eingebrochen, die unleidlich, also das, was für Trait<note target="fne" type="footnote"/><note target="fn22" type="footnote"/>12/14 fl. galten, jetzt 67 fl. gilt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Schreibt mir der Bürgermeister Herbrot<note target="fn23" type="footnote"/> von Augsburg, das Diener<note target="fn24" type="footnote"/> auf Sonntag<note target="fn25" type="footnote"/> bei mir gewesen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Und mir angezeigt, wie er jetzt (Verstand, der Diener) auf der Hochzeit Ferdinandi<note target="fn26" type="footnote"/> Tochter,<note target="fn27" type="footnote"/> etc., gewesen mit etlichen Kleinadern<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Haben ihm allein der König und Königin<note target="fn29" type="footnote"/> für zwölftausend Gulden abgekauft.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Und hatte er die rechten Kleinheiten dagehabt, er wollte hunderttausend Gulden gelöst haben.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Aber man hat nicht gewisst, dass die Kleinheit des Herbrots gewesen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Wären vielleicht sonst Thorhinter gelegen<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">O execrandum luxum impiissimorum principum, qui tantam vim auri in lapides impendunt!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="190"/>Jetz zu 2 Uhren bringt mir der Knabe<note target="fn31" type="footnote"/> Euer ander Schreiben<note target="fn32" type="footnote"/>, darauf in Eile diese Antwort:</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Erstens mein lieber Vetter<note target="fn33" type="footnote"/> sagt all Ehre von Euch mit Anzügung Euer vieler Geschäfte<note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Er sind ihm nicht minder lieb.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l20" cert="high">Hatte</placeName> gern gesehen, dass er länger bei euch hätte belieben können.<pb type="edition" next="243"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">So wisst, dass mir Euer Schreiben<note target="fn35" type="footnote"/> worden ist das Datum 10. Julii.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Habst euerm Boten<note target="fn36" type="footnote"/> nochermal<note target="fn37" type="footnote"/> angezeigt, er sollts euch mündlich sagen, denn es ward mir erst, nachdem ich in meinen Brief<note target="fn38" type="footnote"/> zugestellt hatte.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Haben dem Hallero seinen Brief<note target="fn39" type="footnote"/> auch schon zugeschickt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Das Welsche<note target="fn40" type="footnote"/> ist gut.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Herzog Ulrich<note target="fn41" type="footnote"/> hat ein Post niedergeworfen<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Hat man auch nicht alle Sachen verstehen können, von wegen das etliche verborgene Zeichen und Charakter darin gewesen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Doch hat man genug verstanden, dass man im Niederlande trefflich unwillig ist.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Die Klus<note target="fn43" type="footnote"/> ist wohl besetzt und genugsam versehen, dass die Drauf<note target="fn44" type="footnote"/> sie hoffend zu erhalten, alles sie schreiben.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Sonst ist ihm<note target="fn45" type="footnote"/>, wie er schreibt<note target="fn46" type="footnote"/>: man ist viel, viel zu langsam, und klagt sich das viel, viel verständiger.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Aber wir können ihm nicht tun<note target="fn47" type="footnote"/>.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Es tut im Herzen weh, solchen unmässigen Kosten tragen und nichts ausrichten!</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Die unsern nehmen die Klöster in hin und wieder,<note target="fn48" type="footnote"/> wie es dann zu <placeName ref="l1458" cert="high">Gunzburg</placeName> in des Bischofs zu <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName><note target="fn49" type="footnote"/> statt ergangen sie,<note target="fn50" type="footnote"/> indem was zu Donauerden gehandelt, indem wie der Bischof von <placeName ref="l1222" cert="high">Wirzburg</placeName><note target="fn51" type="footnote"/> die Thurn abgebrochen und sich zur Wehr geschickt,<pb type="edition" next="244"/> indem wie die Königin mit alle ihren Kinden<note target="fn52" type="footnote"/> samt etlichen Bischöfen dem Kaiser<note target="fn53" type="footnote"/> zu Füssen gefallen sein und in gebeten, die Kriegsrüstung abzuschaffen, etc., wie der Kaiser die Königin wohl empfangen, aber mit den Bischöfen etwas ernstlich gerettet und gesagt, sie sein ihm doch um solche sah lang angelegen<note target="fn54" type="footnote"/>, warum sie in dann jetzt dafür bittend, etc.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Dies alles und anders wird eueren Herren zugeschrieben<note target="fn55" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Ach bitt Gott getreulich für uns und die unseren.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Es darf sein wohl,</foreign> ut omnia melius cadant quam vel pro nostris meritis vel ratione nostrorum consiliorum.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">27. iulii 1546.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="191"/>Lieber Herr und Bruder, Euer Schreiben<note target="fn56" type="footnote"/> samt des Landtgrafen<note target="fn57" type="footnote"/> Briefes<note target="fn58" type="footnote"/> ist mir wohl zugekommen.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Hab solches meinem lieben Bruder<note target="fn59" type="footnote"/> und Vetter angezeigt.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Werden solches wohl wieder Anzügen an Meldung des Secretarii<note target="fn60" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Die Carmina<note target="fn61" type="footnote"/> gefallen uns trefflich wohl!</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Wills dem Lton forderlich zuschaffen<note target="fn62" type="footnote"/>.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Der Wirts ja gewisslich dem Landtgrafen nicht verhalten.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe im Herz und Tapferkeit mit viel Seibe.<pb type="edition" next="245"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="regest19">
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Des Briefs von Mailand<note target="fn63" type="footnote"/> dürfen<note target="fn64" type="footnote"/> wir nicht<note target="fnf" type="footnote"/>.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Glaubt Euch um dies und noch viel Grosseres.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Sagt euch euer fleissigen Treu und des treuen Fleiss möglichen<note target="fn65" type="footnote"/> Dank.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Wissen wohl, dass Ihrs Alles gut und aufs Aller trüglichest meint.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div20" corresp="regest20">
				<p>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">So gefällt uns euere Antwort an den Landtgrafen<note target="fn66" type="footnote"/> sehr wohl.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Gott will, dass man der Tag eins<note target="fn67" type="footnote"/> zu Einigkeit des Geistes kommen und dieselbigen erhalten möge im Band des Friedens.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Amen, Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div21" corresp="regest21">
				<p>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Die Überschrift an die eidgenössischen Knechte unter dem Hauptmann Schertlin<note target="fng" type="footnote"/> müsste also stehen ungefährlich: den eidgenössischen Knechten, so unter Herr Sebastian Schertlin von Burtenbach zu Burtenbach <ptr target="fnh" type="footnote"/>(ist ein Reiter)<note target="fnh" type="footnote"/> gelegen sind oder noch liegen.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Haben dies hier oben<note target="fn68" type="footnote"/> vergessen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div22" corresp="regest22">
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage (Auszug):]</note>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="MsS_199_57"/>Die von Frankfurt haben dem Kaiser niedergelegt etliche und tausend Haken, auch Harnasch für tausend Mann, und etliche hundert Tonnen<note target="fn69" type="footnote"/> Pulver<note target="fn70" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Datum ut in literis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]<note target="fn71" type="footnote"/></note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
