<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1257">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1257</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Adhibui omnem diligentiam in quęrenda conditione Italo a te mihi et Cęlio commendato, sed frustra cucurri ad omnes mercatores, qui uno ore responderunt se non indigere servitio, se domi habere uxores et liberos, qui galeros optime scirent absolvere, et sarctores nostri sedulo instant, ne peregrinus, qui fortassis melius nosset exercere hanc artem, apud nos hereat, iuxta proverbium vetus "Figulus odit figulum."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Proficiscitur bonus vir Argentinam; illic fortassis melius sibi consultum erit quam apud nos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vadiani obitus omnibus piis dolet; verum quis pugnabit contra deum, qui illum ad se post multos labores absolutos vocavit ad quietem et ad gaudia aeterna.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ecclesiae suae dabit simili dignitate et doctrina excellentem, qui adflictos consolaturus est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Plaga domini prę foribus est; Turca imminet cervicibus nostris.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hungari timore magno sunt perculsi, Bavari nesciunt, quo se vertant, et non mirum, quia sentiunt dominum contra se pugnaturos ob sanguinem innocentem, quem effuderunt iam a multis annis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Budae est ingens Turcicus exercitus, equitatus magnus, qui incursiones faciant in proximas civitates.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Desunt Ferdinando regi pecuniae, principes cum populo habet alienatos.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quid faciet invito exercitu, qui mallent Turcam vincere et regem perire, quam regem victorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Pestilentialis lues parum nos vexat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Internę sunt inflammationes, quibus incenduntur homines, ut delirent ad dies aliquot et tandem recuperata parum sanitate mox efflant animam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hocque malum venit propter nostram ingratitudinem erga verbum dei et eius ministros.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Arg[ent]inensis ecclesia se adhuc bene habet et constans est in asserenda Christi veritate.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Papistae etsi sunt feroces et impudentes, tamen nihil audent ob timorem populi, latitant domi varia cogitantes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Swikerus a Sickingen optimum virum ad se vocavit, quem apud se retinere vult reclamantibus episcopis, ut concionetur sibi et domesticis evangelii doctrinam, iuxta Eberburg arcem dedit illi ecclesiam, in qua concionatur constantissime.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Basileę 28. aprilis 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Gastius ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Myconius iterum concionatur, senex optimus et valetudinarius.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Pestis hodie absumpsit 8.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">An den eherwürdigen Herren Meister Heinrich Bullinger, Lutpriester zu Zürich, meinem günstigen Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
