<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12570">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12570</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Pręter id, quod me efflictim diligis literisque tuis suavissimis atque elegantissimis frequenter exornas, Bullingere, amicorum precipue, muneribus etiam me donas (muneribus inquam omni metallo preciosioribus, sacrosanctis nimirum foetibus tuis, quos pro conservando veri matrimonii nexu<note target="fn1" type="footnote"/>, pro defensione antiquissimae nostrae fidei<note target="fn2" type="footnote"/> et immorientium iam hominum consolatione et resuscitatione<note target="fn3" type="footnote"/> felicissime olim enixus es)<note target="fna" type="footnote"/>, neque satis esse ducis me semel<note target="fn4" type="footnote"/> tam largiter tibi esse donatum, nisi cognito priori tuo munere mihi pie sublato<note target="fn5" type="footnote"/> donarium iteres, o liberalissimum datorem, o perpetuum amicitię pignus, quomodo et quibus modis ego aut remunerem aut saltem gratificer (cui nec animi nec fortunę bona ad hoc suppetunt)?</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Et nisi tuus erga me amor et tua munificentia tibipsi respondeant, perpetuo ingratus existam oportet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quantum putas, obsecro, insuper ornamenti accessisse muneri<pb type="edition" next="267"/> tuo ex gerulo et exhibitore illius<note target="fn6" type="footnote"/>, nempe d. <persName ref="p87" cert="high">Ioanne</persName> Voglero<note target="fn7" type="footnote"/>, Tigurino viro facundo et pio, qui libellum hunc tuum non tam elegantibus verbis quam fronte expurgatissima mihi obtulit, quo cum ego et Hallerus, communis amicus et frater, aliquot dies familiarissime viximus, licet frequentiam colloquendi turbidum hoc sęculum armis undique circumstrepentibus plurimum interruperit<note target="fn8" type="footnote"/>?</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Non tamen sine amicitię vinculo arctissime contexto nobis discessum est<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego tibi, frater coniunctissime, immortales gratias habeo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De Welssero<note target="fn10" type="footnote"/> et aliis nostris primoribus non est, quod scribam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Posset mihi quidem veritas etiam vitio verti<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Olim autem domino duce coram expositurus tibi sum incredibilia et auditu stupenda.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Matheum tuum<note target="fn12" type="footnote"/> nulli privato hic, sed magistratui meo iuditio dedicaturus es, si omnino de nobis tam habundanter<note target="fn13" type="footnote"/> vis demereri.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De expeditione nostra seu potius coacta defensione nihil est, quod nunc scribam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Lustratur iam exercitus et recensentur milites Werdee ad Istrum<note target="fn14" type="footnote"/>, ubi landgravius<note target="fn15" type="footnote"/> quottidie expectatur<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego vero certus sum ipsum perendie adventurum multis copiis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Habet enim secum 24 millia peditum et 6 mille equites selectissimos, principes vero novem, quorum nomina tibi proxime singulatim significabo<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Princeps elector Saxonię<note target="fn18" type="footnote"/> quantumvis corpulentus et ad pręlia inhabilis, una aderit<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Res agetur serio et viriliter cunctatione et socordia semotis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hostis<note target="fn19" type="footnote"/> ad nos nondum properavit, eo quod nondum satis instructus esse videatur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Is avide desyderat suos pedicarios<note target="fn20" type="footnote"/> <placeName ref="l16" cert="high">Italos</placeName>, etc., qui sunt spes ipsius.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nos vero habitis equitibus, sine quibus hactenus minus tutum fuit hosti obviam ire, nullam amplius moram nectemus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Dominus fortunet institutum nostrum!</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p19" cert="high">Blaurerus</persName> noster transmisit mihi pasquillum in Carolum <placeName ref="l400" cert="high">Gandavum</placeName><note target="fn21" type="footnote"/> mirum in modum elegantem et veridicum, preterea etiam landgravii sacramentum<pb type="edition" next="268"/> in hac tam pia expeditione authore optimo R[odolpho] Gvalthero nostro<note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quę omnia additis addendis<note target="fn23" type="footnote"/> principem landgravium ego neutiquam celabo ipsumque, si opus fuerit, extimulabo, quamquam calcaribus minime egeat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ego tibi et illi, Gvalthero nempe<note target="fnc" type="footnote"/>, gratias habeo immortales.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="203v"/>Nos adhuc retinemus occupata nempe civitatem et castrum Fuessen, arcem et clusiam Erenberg,<note target="fn24" type="footnote"/> Dilingam, episcopi<note target="fn25" type="footnote"/> sedem,<note target="fn26" type="footnote"/> totam Algoiam<note target="fn27" type="footnote"/> et marchionatum Burgoviensem<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Misimus quoque legionem episcopi Constantiensis ditiones Merßburgum, Marckdorpium<note target="fn29" type="footnote"/>, etc., in deditionem recepturam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Omnes adversariorum doli sunt patefacti, pręsertim quid et quantus unusquisque sacrificulorum cęsari in nostram pernitiem contribuat - inter quos etiam abbas Sangallensis<note target="fn30" type="footnote"/> nomen habet.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Mira pectorum revelatio fit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nos hic inconsternati.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Utinam ne nimium audaces simus!</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Dominus temperet nostros affectus et fragilitati humanę aliquid concedat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Plura nunc nequeo.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Salutem ex me dicito dominis consulibus<note target="fn31" type="footnote"/>, prothoscribę<note target="fn32" type="footnote"/>, Gvalthero singulisque tuis symmistis, confratribus in domino.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Valeat honestissima tua uxor<note target="fn33" type="footnote"/> et tota domus.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">2. augusti 1546, properanter et oscitanter.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Tuus G. Laetus, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Fac sis Moses orans pro nobis<note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 203a,v.:]</note>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Domino Henricho Bullingero, anthistiti Tigurino, incomparabili amico et fratri.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
