<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12585">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12585</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade unsers lieben Herren Jesu Christi mehren sich und Sie ewiglichen mit euch, Vergiliebter, freundlicher und ehrender Herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Auf nicht zunacht<note target="fn2" type="footnote"/> ist Junker Hartmann von Hallwyl<note target="fn3" type="footnote"/> aussen reiches länger<note target="fn4" type="footnote"/> heimgekommen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Alles er aber dem Landgrafen von Hessen<note target="fn5" type="footnote"/> zugesagt, immer an euch seine hohen freundlichen Grüsse mit etwas Befehl<note target="fn6" type="footnote"/> aufs Bildeste zu tun, da er doch heilig<note target="fn7" type="footnote"/> und müde, die Nacht vorhanden<note target="fn8" type="footnote"/> und die Zeit zu kurz, das ich keines Schreibens hätte mögen erwarten, und er hüte wiederum gen <placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName> verreiten müssen,<note target="fn9" type="footnote"/> hatte er mich gebeten, ihme die Sachen mit Schreiben gegen euch auszurichten; welches ich auch Arbeit halb<note target="fn10" type="footnote"/>, wann mirs die Gedächtnis wie der Wille gäbe, mit Freuden zu tun, wohl geneigte.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So viel ich aber behalten, halten sich die Sachen also.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Erstlich begehrt er Euch zu berichten, alles Ehre auf gestern zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> vorgeritten und da ausgesetzt<note target="fn11" type="footnote"/>, habe er mit der burgunischen Botschaft<note target="fn12" type="footnote"/>, die sich<pb type="edition" next="319"/> merken lassen, gegen Zürich zu reiten, Rede gehalten, da ihn ansähe<note target="fn13" type="footnote"/>, sie<note target="fn14" type="footnote"/> gangen mit der Unwahrheit umb.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Begehrte<note target="fn15" type="footnote"/>, dass ihres eueren Herren anzeigen und sie warnen, ein gut Aufsehen und Fürsorge auf sie zu haben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sagt, Sie stossen allenthalben in die Lütte, da nichts an sie<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und damit die warnige<note target="fn17" type="footnote"/> guter Zeit geschehe, hat ihn und mich für gut angesehen, dessen Briefe ich bei Eueren Herren<note target="fn18" type="footnote"/> Post zuzuschicken, in Hoffnung, Ihres wohl verantworten<note target="fn19" type="footnote"/> und u. h. das nicht zu Undank aufnehmen werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Auf heute 8 Tage, den 10. Auguste, ist das Lager zu Donauwerden aufgebrochen<note target="fn20" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Züchte auf die rechte Hand<note target="fn21" type="footnote"/> den nächsten in Bayernen dem Kaiser<note target="fn22" type="footnote"/> nach, den er <placeName ref="l880" cert="high">Regensburg</placeName> verlassen,<note target="fn23" type="footnote"/> da schändliche Hause gehen<note target="fn24" type="footnote"/> und zuletzt im Abziehen etliche besondere Hüsser geplündert.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Auf gemelden 10. Tag hat sich alsbald ungewidert<note target="fn25" type="footnote"/> die Stadt rein, so bayern ist, aufgeben und des Reichs Zug<note target="fn26" type="footnote"/> dadurch passieren lassen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Bayern<note target="fn27" type="footnote"/> hat zweimal zweifache<note target="fn28" type="footnote"/> Antwort gegeben<note target="fn29" type="footnote"/> und Auszüge<note target="fn30" type="footnote"/> gesuchtet, daran die christähnlichen Religionsverwandten<note target="fn31" type="footnote"/> nicht wollen kommen<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hat auf vergangenen 10. Tag des Monats endlich<note target="fn33" type="footnote"/> und heitere<note target="fn34" type="footnote"/> Antwort sollen geben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wo das nicht, ist er schon ihr öffentlicher findet declariert.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Junker ist auf diesen Tag<note target="fn35" type="footnote"/> verritten.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Weisst<note target="fn36" type="footnote"/> deshalb um die Antworten nicht weiter.<pb type="scan" next="400"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Auf 5. Tag Augustin ist von Donnenwerden ausgeschicket ein Drometer<note target="fn37" type="footnote"/> mit einem Edelmann<note target="fn38" type="footnote"/>, dem Kaiser abzusagen<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Er aber hatte ihnen nach<note target="fn40" type="footnote"/> nicht abgesagt.<pb type="edition" next="320"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ehe man von Donnenwerden verrucket,<note target="fn41" type="footnote"/> hat man verordnet etliche Vennile Knecht mit 100 Pferden, die herauf<note target="fn42" type="footnote"/> in <placeName ref="l78" cert="high">schweben</placeName> Zeichen, die Klöster einnehmen<note target="fn43" type="footnote"/> und reistrieren<note target="fn44" type="footnote"/>, auch allenthalben die Messe diesmal stillstellen und denen tun<note target="fn45" type="footnote"/> sollen<note target="fn46" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Welche man wartet<note target="fn47" type="footnote"/> anheimisch findet, wird man bleiben lassen und gnädiglich aufnehmen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Wer aber gewichen, wird kummerlich mehr<note target="fn48" type="footnote"/> zu dem Seinen<note target="fn49" type="footnote"/> kommen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott der Herr wolle ihnen<note target="fn50" type="footnote"/> sein geben, dass sie<note target="fn51" type="footnote"/> solches Mengen erhalten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Er zeigte mir an von einer verwunderlicher<note target="fn52" type="footnote"/> Rüstung und Versammlung an grossen und kleinen Stück auf Rederen<note target="fn53" type="footnote"/> auf 120, der oberländische<note target="fn54" type="footnote"/> Hof 63 Fähnlein, des Kurfürsten<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn55" type="footnote"/> und Landtgrafen 52 oder 53 Fähnlein wohlgerüster Knechte.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Vom riesigen Zeug<note target="fn56" type="footnote"/> wüsste er hievor wohl.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Nach hat ihm der Landtgraf selbst gesagt, das ihme Nachfolge nach 1000 Pferden und 4000 niederländischer<note target="fn57" type="footnote"/> Knechte, also dass er des Volkes nun zu viel sein achte.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Der Pfalzgraf<note target="fn58" type="footnote"/> Schickett Wirtenberg<note target="fn59" type="footnote"/>800 Wolgerüster Pferd.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Und, wiewohl Wirtenberg nicht wandeln mag zu Fuss, ist er doch hinauf geritten bis gegen <placeName ref="l274" cert="high">Dillingen</placeName>.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Da will er bleiben liegen<note target="fn60" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Der Landtgraf hatte genannten von Hallwyl die Gnade bewiesen und ihm sein Sohn<note target="fn61" type="footnote"/>, auf ihn zu warten, angentz da aus<note target="fn62" type="footnote"/> angenommen<note target="fnc" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="321"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Alles her, von Hallwyl, zuletzt, heute 8 Tage,<note target="fn63" type="footnote"/> mit ihm, Landtgrafen, in seinem Zeltlin und der Züge schon hinweg gesehen<note target="fn64" type="footnote"/>, geessen, hatte er, Landtgraf, mündlich gerettet<note target="fn65" type="footnote"/>, er habe gar nichts an diesem Krieg zu verlieren.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Und wieder auf das von Hallwyls Frage, warum, geantwortet: deshalb, so er seie, so seie er allein dem Herren und seiner Kirchen; seie er aber nicht, so sei der Krieg des Herren, und sterbe er dem Herren;<note target="fn66" type="footnote"/> und sei deshalb allwegen Gewinns halber<note target="fn67" type="footnote"/>.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Solche Gewissene<note target="fn68" type="footnote"/> aber haben sein Feind<note target="fn69" type="footnote"/> und der Kaiser nicht.<pb type="scan" next="401"/></s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Vorher<note target="fn70" type="footnote"/> gerettet, man sage ihm einster<note target="fn71" type="footnote"/>, der Kaiser sei nicht verfasset<note target="fn72" type="footnote"/>; er höre es ungern; ihm wäre lieber, er wäre verfasset nach seinem Willen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Doch halte er<note target="fn73" type="footnote"/> nichts auf diese sagen, denn der Kaiser sei ein Kriegsmann; werde an<note target="fn74" type="footnote"/> Zweifel nicht unverfasset sich finden lassen, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Demnach ist er angekommen zu reden Euer und auch Meister Urichen Zwingli seligen halb<note target="fnd" type="footnote"/>, und in<note target="fn75" type="footnote"/> Fonds selbigen Krieges<note target="fn76" type="footnote"/> wegen gefragt, unter andrem gesagte, wie in derselben man so sehr übel geruhen; er sei ein frommes Mann gesein (vermeint Zwinglium)<note target="fne" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Zuletzt, alles er, von Hallwyl, von im Abschieden wollen, hatte er, Landgraf, in umb Gottes Willen gebeten, ich zu schreiben und sagen lassen, das ihr alle Herren und Brüder<note target="fn77" type="footnote"/> und das gemein Volk Gottes, zu ernstlichem Bett<note target="fn78" type="footnote"/> anwenden, und vermeint, Gott treulichen für sie<note target="fn79" type="footnote"/> zu bitten, das er ihnen Welle macht, starke und Kräfte, auch sei gegen ihren und unser finden verliehen, sie zu überwinden, und das Volk Gottes von dem Trank des Endtchristen<note target="fn80" type="footnote"/> zu entledigen, auch u. h. und Menglichen<note target="fn81" type="footnote"/> zu berichten, das dieser Krieg nicht allein ihr, sondern auch unser und aller deren sei, so die gesunde leer Christi angenommen, den Endchristen uns Achtung geschlagen<note target="fn82" type="footnote"/> und deiner<note target="fn83" type="footnote"/> anderen ihrer ungehorsame halber vorgenommen werden,<note target="fn84" type="footnote"/> etc.<pb type="edition" next="322"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Er, von Hallwyl, vermeint auch, dass der Kaiser ihnen<note target="fn85" type="footnote"/> keine Schlacht liefern, sondern sich in einen grossen Vorteil längeren<note target="fn86" type="footnote"/> werde der Meinung, sie unterstanden mit der Länge abzutreiben<note target="fn87" type="footnote"/>, die Seckel zu erösen<note target="fn88" type="footnote"/> und Kriegens matt<note target="fn89" type="footnote"/> zu machen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Wo das<note target="fn90" type="footnote"/>, sind sie<note target="fn91" type="footnote"/> vorhabens, sich stark genug gegen ihm zu längeren<note target="fn92" type="footnote"/>, und mit andrem Volke hinum zufahren und ihm all sein und ihr findenden Land einzunehmen, und lügen<note target="fn93" type="footnote"/>, ob ihnen dieselbigen<note target="fn94" type="footnote"/> auch Geld zugeben zu ihrem<note target="fn95" type="footnote"/> Vornehmen, die im<note target="fn96" type="footnote"/> Bisher wider sie Geld gegeben haben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Sonst sagte er, dass es ganz wohl umb sie allein statt, ein züchtig, christähnlich und ernsthaftig Regiment führen, mit ernstlichem Predigen und Betten zu Gott, das er ihnen gnädige und sei verleihe<note target="fn97" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Habe auch mit dem Kurfürsten gegessen, aber weder zu schufen nach schweren bei keinem Fürsten gespürt.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Desgleichen sagen auch seine<note target="fn98" type="footnote"/> Knechte, dass ihn niemands keins (weder an Wirtenbergs nach andren Höfen) gebracht habe<note target="fn99" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="402"/>Von 10 Fürsten wird gesagt, die im Lager jetzmal bei einanderhin seien,<note target="fn100" type="footnote"/> er, von Hallwyl, Weist 9, der Kurfürst Selbdrit<note target="fn101" type="footnote"/> mit Sim Bruder<note target="fn102" type="footnote"/> und Sohn<note target="fn103" type="footnote"/>, Landtgraf, Wirtenberg, einer von Braunschweig<note target="fn104" type="footnote"/>, der hievor mit ihnen wieder Herzog <persName ref="p1140" cert="high">Heinrichen</persName><note target="fn105" type="footnote"/> und sein Sohn<note target="fn106" type="footnote"/> gesehen, einer von Lünenburg<note target="fn107" type="footnote"/>, und nach innen mir genimmt (ist mir vergessen, ob er von Anhalten<note target="fn108" type="footnote"/> oder wie er hieset); den 9. hat er nicht können nehmen<note target="fn109" type="footnote"/>, aber wohl gesehen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Solches Wollen von mir alles dem Euern bester Meinung aufnehmen.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Dann wo ich Euch Liebes und Dienst beweisen, Wollt ich mich freuen und nicht sparen<note target="fn110" type="footnote"/>.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir Euer Hausgst, alle guten Herren und Brüder, besonders Herren R.<pb type="edition" next="323"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Waldherrnen, da Ihr das wollt auch öffnen und ihm sagen, ich habe ihm vergangener Wochen zugleich etwas geschrieben, da mich wundre, ob ihm der Brief<note target="fn111" type="footnote"/> sie geworden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Gottes Gnade sei mit euch allen ewiglichen!</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Datum zinstag<note target="fn112" type="footnote"/>, 17. augusti 1546.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="manual">I [Wer] erwürden zu allen Zeiten gutwilliger Diener</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Hemann <persName ref="p88" cert="high">Haberer</persName>, Landschreiber zu Lenzburg.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
