<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12581">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12581</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred, besonders vertrauter, lieber Herr und Bruder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Zöger<note target="fn2" type="footnote"/> ist gar ein guter, frommer Mann, eines guten ehrlichen Herkommens und Geschlechts zu <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName><note target="fn3" type="footnote"/>, dem aber verruckter Jahr gar unbilliges Alte begegnet aus Aufsatz<note target="fn4" type="footnote"/> etlicher seiner Schwäger<note target="fn5" type="footnote"/>, die aber damals ganz gewaltig<note target="fn6" type="footnote"/> in <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> gewesen, auch etliche noch sind, etc., wie er euch seiner Handlung<note target="fn7" type="footnote"/>, so ihr Zeit haben mögt, wohl berichten wird.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Bittet Euch ganz freundlich, ihn günstiglich und christlich für befohlen zu haben, ob er bei Euch etwan zu einem Wirt oder sonst unterkommen möchte, da<note target="fn8" type="footnote"/> er nicht köstlich<note target="fn9" type="footnote"/> zehren müsste.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Er hat je nicht übriges.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ist durch diesen Handel um etliche tausend Gulden gekommen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hat allerlei versucht, aber nichts bis anher ausrichten mögen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich habe selbe von seinen Wegen gegen <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> den Bürgermeistern<note target="fn10" type="footnote"/> und etliche andern des Rates geschrieben<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die haben sich viel gegen mir empoten, auch demnach gegen ihm, aber es will kein Nachdruck sein<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hab ich jetzt ein anderes Vornehmen<note target="fn13" type="footnote"/> seinen halb, wo<note target="fn14" type="footnote"/> es Gott fügte, das dieser Doppel glücklich hinüber<pb type="edition" next="308"/> käme, wie er Euch wohl anzügen wird.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Mittler Zeit hält er sich nicht gern in den Reichstätten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sorgt immer, ihm möchte etwas Beschwerliches durch seine missgünstigen<note target="fn15" type="footnote"/> zugerichtet werden.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hat gedacht, ihm am leidlichsten und scheinlichsten zu sein<note target="fn16" type="footnote"/> mit meinem Rat, so er sich etliche Wochen bei euch hielt, bis sich die Kriegsübung<note target="fn17" type="footnote"/> wohl und glücklich endete.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Derhalb wollte ein Werk christlicher Liebe an ihm beweisen und ihm beholfen sein allein mit Unterbringen an ein kommelche Herberge<note target="fn18" type="footnote"/>, denn es ja ein besonder gut Werk und grossen Almosen ist, solchen alten betrübten Leuten hilflich und tröstlich zu sein.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Er hat gar ein ehrliches Weib<note target="fn19" type="footnote"/> und Liebe Kindle<note target="fn20" type="footnote"/> zu <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ist alles ein gutes gottseliges Volk.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darum tat<note target="fn21" type="footnote"/> das Beste.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wann er mit der Zeit seine Sachen recht erlernen, werden er von seinen Wegen dem Welser<note target="fn22" type="footnote"/>, Herbrot<note target="fn23" type="footnote"/>, Lôte<note target="fn24" type="footnote"/>, etc., auch schreiben mögen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Sie wollen ihm wohl nicht gerne glimpfen,<note target="fn25" type="footnote"/> wiewohl es durch sie nicht geschehen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aber sein offenes Ausschreiben<note target="fn26" type="footnote"/> hat sie etwas übel verdrossen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wollen ihm in etlichem nicht wahr lassen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Aber in Summa ich weiss fast<note target="fn27" type="footnote"/> wohl, dass ihm in der Hauptsache ungütlich geschehen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Die aber daran am schuldigsten gewesen, sind eines Teils nicht mehr zu <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName>, alles<note target="fn28" type="footnote"/> der Wolff <persName ref="p1907" cert="high">Rehlinger</persName><note target="fn29" type="footnote"/>, welcher damals Burgermeister gewesen, danach aber aus Furcht und Sorge etlicher Sachen, davon nicht zu schreiben, hinweg kommen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gott wirds sie alle noch zu seiner Zeit finden und ihnen ihre Untreue und Misshandlung wiedergelten.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Amen, Amen!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="635"/>Ich schick Euch hiemit ein Schreiben<note target="fn30" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ist mir vergangens Sonntags<note target="fn31" type="footnote"/> zukommen von dem Welser<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ich kann ihn wahrlich nicht für falsch oder ungerecht<pb type="edition" next="309"/> urteilen, wiewohl Ledu<note target="fna" type="footnote"/> sie meint, der Grund sei kein Nutz<note target="fn33" type="footnote"/>.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Er hat sich im ersten Jahr seines Amts<note target="fn34" type="footnote"/> sehr und trefflich wohl gehalten, grosse Mühe und Arbeit gehabt, sich dermassen tapfer beweisen, dass ihm alle Frommen, alles ich zu <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> gewesen,<note target="fn35" type="footnote"/> ihm Rat und ausserhalb, gut Lob verjochen<note target="fn36" type="footnote"/> haben.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Dann damals sind die Pfaffen noch in der Stadt gewesen, und ist unter ihm Mass, Götzen und anders abgeschaffen worden,<note target="fn37" type="footnote"/> also das etliche mit Aufsatz<note target="fn38" type="footnote"/> das Amt ab ihnen auf ihn geschoben haben.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">So schreibt er mir gar viel für und für ganz christliche Briefe,<note target="fn39" type="footnote"/> da ich nicht gedenken könnte, warum Herr tat, so ihm nicht ernst wäre.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Denn er hat ja nichts von mir, weder Ehren noch Gutes, zugewarten.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Wurde solche Arbeit wohl sparen und nach dem Bruch<note target="fn40" type="footnote"/> der Reichen dieser Welt eh müssig gehen, dann vergeblich arbeiten.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Hab ich Euch Alles nicht verhalten können uns Ursachen<note target="fn41" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung haben wir gar nichts besonders.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Wartet alle Stunden, wie sich die Sache angehebt<note target="fn42" type="footnote"/> habe, und was der Herzog von Bayern<note target="fn43" type="footnote"/> zu Antwort geben<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Soll er den Pass haben abgeschlagen, wurde es Mühe und Arbeit, denn Ingolstadt ist ganz fest von ihm jetzt viel Jahr her gemacht<note target="fn45" type="footnote"/> wider den Türken<note target="fn46" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Müssten sie ein Weil zu schaffen haben.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Mittler Zeit wurde sich der Kaiser<note target="fn47" type="footnote"/> auch Baas<note target="fn48" type="footnote"/> verfasst machen<note target="fn49" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="310"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">In dieser Stunde schreibt man mir von <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName>,<note target="fn50" type="footnote"/> dass der Kaiser von <placeName ref="l880" cert="high">Regensburg</placeName> verrucht und gegen <placeName ref="l594" cert="high">Landshut</placeName> gezogen sei<note target="fn51" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Da wolle er das Lager schlachen<note target="fn52" type="footnote"/>.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Hat doch <placeName ref="l880" cert="high">Regensburg</placeName> stark besetzt.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Des Papstes<note target="fn53" type="footnote"/> Volk soll er auch bescheiden<note target="fn54" type="footnote"/> auf <placeName ref="l594" cert="high">Landshut</placeName>.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Man achte, er sei jetzt in 40000 stark an das, so ihm noch zuziehen soll.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Aus ganzem Österreich und Bekam<note target="fn55" type="footnote"/> hat er noch nicht 1000 Mann, denn niemand will sich bestellen lassen<note target="fn56" type="footnote"/>.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Und sagt man, das Land ergebe sich gern<note target="fn57" type="footnote"/>, wann nun Gott Gnade gebe, dass Sie es mit Fugen tun<note target="fn58" type="footnote"/> könnten.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Das Bayerland ist verderbt mit des Kaisers Volck,<note target="fn59" type="footnote"/> gang welchen Weg es wolle.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Soviel schreibt mir der Zankmeister<note target="fn60" type="footnote"/>.<ptr target="fnb" type="footnote"/></s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Dies schreibt mir Hans Zankmeister, ein Ratsherr zu <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> und ganz frommer Mann.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Aber Lotus schreibt nichts von des Kaisers Verrücken<note target="fn61" type="footnote"/>.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Sein Brief ist aber ein Tags älter dann des Zankmeisters.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Ob vielleicht diese Zeitung erst hernach kommen und durch den Zankmeister gekommen sei<note target="fnb" type="footnote"/>?</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Lâtus schreibt gar nichts Neues, denn das sei alle Stunden warten zu vernehmen des Bayerns Antwort.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Hat mir auch billigen Carmina geschickt<note target="fn62" type="footnote"/>.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Wollte ich Euch auch mitteilen.<pb type="edition" next="311"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="55" xml:lang="de" type="manual">Ach, mein Bullingere!</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Supplices domino esse non cessemus tantisper, dum nostri misereatur.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Anceps etiamnum bellum est, si, utrinque quod fit, humanis rationibus ęstimes.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Sed scio capilli capitis nostri non periturum absque celestis et optimi patris voluntate,<note target="fn63" type="footnote"/> qui etiam, quod sua causa perit, olim cum magni foenoris gloria restituet in resurrectione iustorum<note target="fn64" type="footnote"/>.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Caducum, fluxum et plusquam evanidum est, quod hic vivitur, ut non magnopere dolendum, imo vero gaudendum sit, si hanc plenam quotidiana morte vitam cum perpetua solidaque vita commutemus<note target="fn65" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="636"/>Der König<note target="fn66" type="footnote"/> sitzt noch allenthalb still, dass er aus seinen Landen niemand aufmahnet<note target="fn67" type="footnote"/>, also auch die Bekam und Österreicher nicht, dann was selbst lauft<note target="fn68" type="footnote"/>; deren nicht fiel<note target="fn69" type="footnote"/>.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Dann die unsern Tat noch nicht dergleichen, alles ob sie den König auch für ein Feind haben, damit er auch still sitze und uns hier oben<note target="fn70" type="footnote"/> niemen kein Gegenführ<note target="fn71" type="footnote"/> mache in der Landtvogte <placeName ref="l78" cert="high">schweben</placeName>, indem im Singgau, Breisgau, Elses,<note target="fn72" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Derhalb auch die Unsern der Klus<note target="fn73" type="footnote"/> halb Antwort geben dem König, sie haben sie eingenommen, nicht dass sie die behalten wollten, sondern allein aus unvermeidlicher Not, damit der Feind dadurchhin nicht passen möge haben, etc., so<note target="fn74" type="footnote"/> sei doch Ursach genug wieder ihn<note target="fn75" type="footnote"/> haben.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Aber sie gedenkt alle Dinge zu richten, damit der König nicht etwa auch eine Unruhmach, und man unsern Haufen<note target="fn76" type="footnote"/> teilen müsse.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Gibt aber Gott Glück auf unsere Seiten, wird man darnach jedermann wohl um seinen Pfennig finden<note target="fn77" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Es lauft auf unsere Seiten ein ungeschwunglicher Kost<note target="fn78" type="footnote"/> auf, den Niemand erdulden möchte<note target="fn79" type="footnote"/>, sollte es ein Weil wären.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren haben jetzt erlegt sechzehntausend<note target="fnc" type="footnote"/> Gulden und jetz mussen sie noch so viel.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Verum ista cave cuiquam alii.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Commenda nos domino diligenter.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">13. augusti.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="312"/>Lasst Euch zögern<note target="fn80" type="footnote"/> um Gottes und christlicher Liebe, auch meinen Willen ganz und getreulich befohlen sein, ob er etwa bei einem Völkle<note target="fn81" type="footnote"/> aufs Geringeste zehren<note target="fn82" type="footnote"/> möchte.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Es ist doch, hoff ich, um ein Kurzes zu tun<note target="fn83" type="footnote"/>, das wir sehen werden, ob wir Bischof oder Bader<note target="fn84" type="footnote"/> werden müssen.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Allstan, hoff ich zu Gott, soll seine Sache besser werden.</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Will jedermann anrufen, damit er<note target="fnd" type="footnote"/> doch nicht alles gar verschulden werde, der gute alte Ehrenmann.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Incomparabili Iesu Christi servo, d. Heinricho Bullingero, venerando et charissimo fratri.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
