<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12615">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12615</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem in Christo Iesu, salvatore nostro.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Faciunt bellici tumultus, charissime Bullingere, ut tibi in tempore nequiverim rescribere; quin etiam dum incertus sum, quando tandem heę literę ad te perferentur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Itaque nihil certi de bello possum scribere, quod non longe antea ad te aliis nunciis perlatum iri putem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Omnium evangelicorum res agitur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Facietis itaque vos, Helvetici concionatores, quantum in vobis fuerit, uti tot lupis in nos furientibus vires iungamus cum deo inter nos.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nos nostros ad id ipsum cohortando et instigando non deerimus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas<note target="fn2" type="footnote"/> multis amicis, iisque magnis, communicavi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Grata fuit omnibus vestrorum propensio erga nos.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Speramus adhuc meliora successura.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cęterum dum tui libri De sacramentis<note target="fn3" type="footnote"/> capita et marginales indices ad Dionysium<note target="fn4" type="footnote"/> transmissos accuratius relego et expendo, ita mihi arrident, ut cupiam vehementer ipsum librum invulgari.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quur enim hunc cunctaretis emittere, posteaquam <persName ref="p265" cert="high">Zvinglii</persName> opera<note target="fn5" type="footnote"/> prodierunt, qui ignem sopitum denuo incenderunt?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ut vero videatis, quam prope <persName ref="p1499" cert="high">Lenyngus</persName> vobis hactenus accesserit,<pb type="edition" next="407"/> en habes eius Aphorismos<note target="fn6" type="footnote"/>, quos ante annos fere 14 in hunc usum sibi congessit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Qui si tibi fratribus usui fore videbuntur, nihil moror, quominus edantur etiam tuo libro iuncti.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sin aliud videbitur, tamen habebitis testimonium meę fidei et indicem libelli mei olim ad te missi<note target="fn7" type="footnote"/>, qui mihi interim periit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Multi apud nos, qui olim <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> fuere addictissimi, nunc<note target="fn8" type="footnote"/> mitiores reddentur et propius in viam redeunt<note target="fn9" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed Mysnenses, Saxones et <placeName ref="l88" cert="high">Thuringi</placeName> satis etiamdum gnaviter a suo Pythagora<note target="fn10" type="footnote"/> pendent, tametsi etiam multos Nicodemos<note target="fn11" type="footnote"/> inter eos liceat invenire.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Summa: Nihil hactenus tam obstitit veritatis cognitioni, quam quod non fuere libera iudicia nec liberum vestra scripta ęque ac aliorum legere.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quod ipse puto re ipsa utrosque idem sentire, id facio cum <persName ref="p28" cert="high">Bucero</persName> in suo Dialogo Arbogasti et Seboldi<note target="fn12" type="footnote"/>, in Apologia adversum Abrincensem episcopum<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Alioqui vobiscum et cum <persName ref="p371" cert="high">Augustino</persName> nego Iudam corpus Christi oretenus<note target="fn14" type="footnote"/> manducasse;<note target="fn15" type="footnote"/> non agnosco aliam Christi pręsentiam in terris quam spiritualem cum Athanasio, <persName ref="p371" cert="high">Augustino</persName>, Fulgentio et cęteris.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Certe, dum olim<note target="fn16" type="footnote"/> <persName ref="p40" cert="high">Capito</persName>, <persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> et Bonifacius<note target="fn17" type="footnote"/> a <persName ref="p138" cert="high">Luthero</persName> redeuntes Dionysio et mihi Hombergę Hessię<note target="fn18" type="footnote"/> iussu nostri principis<note target="fn19" type="footnote"/> fucatam illam concordiam<note target="fn20" type="footnote"/> (quę tamen hactenus semper lucem fugit)<note target="fn21" type="footnote"/> referrent, ego liberrime omnibus audientibus dixi me nullam concordiam agniturum nec recepturum, quę non conveniret cum Dialogo <persName ref="p160" cert="high">Oecolampadii</persName><pb type="edition" next="408"/><note target="fn22" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quem dialogum dispeream si mille et mille Lutherani bis terque legentes queant sane intelligere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Et demiror, quum is dialogus ex professo <persName ref="p146" cert="high">Philippi</persName> opinionem et libellum<note target="fn23" type="footnote"/> impugnet, neminem hactenus fuisse repertum ex omnibus Lutheranis, qui ausus fuerit eum solidis scripturis et iustis rationibus confutare.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quod tamen ipsis omnino faciendum erit, si velint suam opinionem apud posteritatem (cuius semper melius solet esse iudicium) salvam fore.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tu si librum tuum es editurus, cura, ut is Dialogus ei denuo adiungatur; a multis enim desideratur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Latina vestra Biblia cupio in enchiridii forma minutissimis literis, quę istic habentur, imprimi, ut queant circumferri<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Bene vale in Christo, charissime frater.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Saluta Gwalterum omnesque fratres meo nomine.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Salutat te Dionysius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Datò Milsungen, 5<ptr target="fna" type="footnote"/> Septembris Anno 1546.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1499" cert="high">Ioannes Leningus</persName>, verbi minister in Milsungen Hessię.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Eximię eruditionis ac pietatis viro Henrico Bullingero, Tigurinę ecclesię episcopo, suo in Christo charissimo fratri.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ad [manus prop]rias<note target="fna" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
