<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12628">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12628</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Philipps, von Gottes Gnaden Landgrafen zu hessen, Grafen zu Cazenelnbogen, etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern gnädigen Gruss zuvor.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ehrbar und hochgelehrter, lieber, besondere, wir haben Euer Schreiben<note target="fn4" type="footnote"/>, so Ihr an uns getan, von Heinrichen Thoman entpfangen und dasselbige von Euch gnädiglich verstanden<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Haben Verordnung getan, dass derselbe Heinrich Thoman seinen Enthalt<note target="fn6" type="footnote"/> bei unser Kanzlei haben soll.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Soviel aber die Kriegssachen betrifft, schicken wir euch hiebei<note target="fn7" type="footnote"/> verwahrt<note target="fn8" type="footnote"/> zu, was sich zwischen uns und den Feinden zugetragen (was auch Gott weiter verleihen und sich zutragen, wird die Zeit zu erkennen geben)<note target="fne" type="footnote"/>, welches<note target="fn9" type="footnote"/> wir euch also gnädiger Meinung hinwider<note target="fn10" type="footnote"/> nicht wollten verhalten.<pb type="edition" next="450"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dann, wo wir Euch Gnade und Gutes zu erzeigen wissen<note target="fnf" type="footnote"/>, scheint wir geneigt<note target="fn11" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum in unserm Feldlager vor Wachingen<note target="fn12" type="footnote"/>, am 12. septembris anno, etc., 46.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Philips l[andgrave] z[u] <placeName ref="l26" cert="high">Hessen</placeName> s[ub]scr[ipsit].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">P[ro] c[ancella]r[io]<note target="fn13" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">S. Bing s[ecretarius] s[ub]scr[ipsit].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 32v.<note target="fng" type="footnote"/>:]</note>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dem Erbarnen und Hochgelehrten, unserm lieben besondern Heinrika Bullingero, der Heiligen Schrift Lehrern zu Zürich<note target="fn14" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage 1: Ms A 51, 35f<note target="fnh" type="footnote"/>, Nr. 24]</note>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="36v"/>Was sich zugetragen am 29. Auguste 1546<note target="fni" type="footnote"/><pb type="scan" next="35r"/> es scheint heutet<note target="fn15" type="footnote"/> in der Nacht bis in tausend <placeName ref="l29" cert="high">Hispanier</placeName> in das Churfürsten<note target="fn16" type="footnote"/> Knecht Lager (unter des Herren von Heidecks<note target="fn17" type="footnote"/> Knecht)<note target="fnj" type="footnote"/> gefallen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Seinten mit weissen Hemdern, auf das einer den andern konnte, angetan<note target="fn18" type="footnote"/> gewesen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und ist auf unsere Seiten ein Knecht oder vierzig<note target="fn19" type="footnote"/> beschädigt und zum Teil erschossen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Glaube, dass es<note target="fn20" type="footnote"/> mir von unsern eigenen Leuten, theweil es finster war, dann von den Feinden geschehen seien.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Aber unser Fussknecht haben sich trefflich wohl gehalten, die Spanier wieder hinweg gestochen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hatten ihnen (wo der von Heydeck aus habenden<note target="fn21" type="footnote"/> Bedenken es<pb type="edition" next="451"/> nicht so empsig gewährte) nachgefolget<note target="fnk" type="footnote"/> und fast aller erlegt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es wäre aber nicht geraten gewesen, bei Nacht sich zu weit vom Lager zutun.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aber ohne allen Zweifel scheint die Spanier so schlecht<note target="fn22" type="footnote"/> von den Unsern nicht hinweg kommen, sondern werden auch grossen Schaden erlitten haben, wie man auch Dero ätzlich<note target="fn23" type="footnote"/> auf der Malstadt<note target="fn24" type="footnote"/> gefunden hat<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="manual">Actum im Feldlager vor Bettenhofen<note target="fn26" type="footnote"/>, am 29. Augustin Anno 1546.<pb type="scan" next="35v"/></s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Postscripta: Heutet nachmittag<note target="fn27" type="footnote"/> haben wir ätzlich Dinge gegen den Feinden besichtigen<note target="fn28" type="footnote"/> lassen wollen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Hat sich zugetragen, dass wir mit den Feinden zu scharmunzeln kommen, und scheint er wohl bis in Achzig erschossen, erstochen und zum Teil gefangen worden<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Auf unsere Seiten aber scheinten nicht mehr den zwei vom Adel geschossen, einer Melchior Rau und der andere Georg Bruch,<note target="fn30" type="footnote"/> und etwa sonst ätzlich gemein gesellig.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Hoffen, es soll Ihnen nicht schaden, sondern sollen wieder aufkommen<note target="fn31" type="footnote"/>.<note target="fn32" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Datum ut s[upra].</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage 2: Ms A 51, 37r.-38v., Nr. 25<note target="fnl" type="footnote"/>]</note>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="38v"/>Was sich 31. Auguste zugetragen, 1546<note target="fnm" type="footnote"/><pb type="scan" next="37r"/> auf den 31. Auguste Anna, etc., 46 ist unser Anschlag und Gemüt gestanden, eine Höhe vor der Feinde Lager einzubekommen<note target="fn33" type="footnote"/> und es dem Feinde so nahe zubringen<note target="fn34" type="footnote"/>, dass er schlagen musste<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Darwegen wir es also verordnet, dass unsere Vorwarten<note target="fn36" type="footnote"/> des Morgens mit dem Tage an die Höhe kommen, die kaiserische Wacht Todanen<note target="fn37" type="footnote"/> abgetrunken.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Sobald sein unsere<pb type="edition" next="452"/> Reuter und Knechte der Vorwarten<note target="fn38" type="footnote"/> nachgezogen, ein Geschwader<note target="fn39" type="footnote"/> und Haufen<note target="fn40" type="footnote"/> dem andern gefolgt, haben unser Geschoss auf die Höhe gebracht, einen Haufen neben den andern geordnet.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">In Gleichnis<note target="fn41" type="footnote"/> ist der Kurfürst zu Sachsen mit seinen Reuternen, Knechten und Geschoss auf der andern Seiten hergekommen, das Geschoss und Haufen auch gegen den Feinden angeordnet.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Aber zuvor und eher der Kurfürst ankommen,<pb type="scan" next="37v"/> sobald die Feinde der Unsernen innenworden, sind gewaltig mit sehr grossen Haufen hervor gezogen und sich gestellt, als wollten sie schlagen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Da liessen wir drei Schlangen<note target="fn42" type="footnote"/> in sie gehen<note target="fn43" type="footnote"/> und ward eigentlich<note target="fn44" type="footnote"/> gesehen, dass der dritte Schoss in ihre Ordnung ging.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Sobald stutzten sie<note target="fn45" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Als nun das Geschoss je länger je mehr in sie ging, taten sie sich bald wieder zurück nach <placeName ref="l513" cert="high">Ingolstadt</placeName> in ein Vorteil, da sie die Stadt und ihre aufgeworfenen Schanzen zum Besten haben, also das ihnen daselbst nichts abzubrechen<note target="fn46" type="footnote"/>.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Also hat der Scharmunzel mit dem grossen Feldgeschoss den ganzen Tag auf beiden Seiten heftig gewertet.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Haltens dafür<note target="fn47" type="footnote"/>, unser Geschoss werde<note target="fn48" type="footnote"/> den Feinden grossen Schaden getan, da aber wir auf unsere Seiten, dem Allmächtigen sie lob, wenig Schadens empfangen haben<note target="fn49" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="38r"/>Nota: Am ersten Septembris haben wir von den Feinden, so gefangen worden, die Kundschaft bekommen, dass das Geschoss einen sehr grossen Schaden getan, sonderlich aber unter dem welschen<note target="fn50" type="footnote"/> Kriegsvolk.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Haben auch weiter die Anzeige<note target="fn51" type="footnote"/>, wenn<note target="fn52" type="footnote"/> wir gestern fortgedruckt<note target="fn53" type="footnote"/>, wer den Feinden grosser Abbruch<note target="fn54" type="footnote"/> beschien, dann<note target="fn55" type="footnote"/> die Spanier und <placeName ref="l16" cert="high">Italiener</placeName> in der Flucht gewesen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Welche<note target="fn56" type="footnote"/> Nachdrucken aber darum verblieben<note target="fn57" type="footnote"/>, dass wir der Stadt Ingolstadt nicht dürfen vertrauen, dann der Kaiser ganz hart an der Stadt gelegen, die hinter sich und vor sich, sich<note target="fnn" type="footnote"/> zum Besten vergraben<note target="fn58" type="footnote"/> hat.<pb type="edition" next="453"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Und ist herüber<note target="fn59" type="footnote"/> zu wissen, dass von der Gnaden Gottes wir noch bisher auf allen Scharmuzeln mit wenigerm und die Feinde mit grösserem Schaden davon gekommen sein.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe Hinfurter mit Gnaden auf unsere Seiten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Datum ut in literis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage 3: Ms A 51, 39f, Nr. 26<note target="fno" type="footnote"/> ]</note>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="40v"/>Den 2., 3., 4., 5., 6.<note target="fnp" type="footnote"/> Septembris<note target="fnq" type="footnote"/><pb type="scan" next="39r"/> und desweilen wir gestern<note target="fn60" type="footnote"/> den Feinden über allen angekehrten<note target="fn61" type="footnote"/> Fleiss dahin nicht bringen noch mit dem Geschoss nötigen Konten, das er schlagen musste, so haben wir nach andern Wegen gedacht.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Und derselben heute, den andern Septembris<note target="fn62" type="footnote"/>, ein Schanz ungefährlich<note target="fn63" type="footnote"/> einen tausend Schritt von des Feindes Schanz aufwerfen und unser Geschoss darin fuhren lassen, der endlichen Meinung<note target="fn64" type="footnote"/>, den Feinden abermalen<note target="fn65" type="footnote"/> aus seinem Vorteil und dahin zu nötigen, dadurch<note target="fn66" type="footnote"/> wir mit ihme zur Handlung<note target="fn67" type="footnote"/> kommen möchten.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Und haben demnach mit unserm Geschoss also sehr gearbeitet, dass wir dem Feinde das Lager auf einer Seiten einen guten Teil aufgeschossen, also dass sie mit den Vendeln, die daselbst heraus gestanden, von denen weichen mussten<note target="fnr" type="footnote"/>.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Zu dem, das wir auch dem Feinde ihre aufgereichten Ganzen<note target="fn68" type="footnote"/> hinweg geschossen.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Und ist dem Feinde durch das heftige Schiessen grosser Schaden geschehen, aber auf unserm Teil sein allein etliche wenig beschädigt worden.<pb type="scan" next="39v"/></s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Wir haben auch heute unter solchem zu beiden Teilen jeher<note target="fn69" type="footnote"/> gescharmunzelt; in welchem Scharmunzeln sich unser Volk wohl gehalten, auch sonderlich unsere Hakenschutzen auf des Feindes Schanze gelaufen.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Und haben auch ziemlichen Schaden getan.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Uns aber scheint ätzliche Pferde auf unserm Teil beschädigt worden<note target="fn70" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Freitags, den 3. septembris, blieben wir vor dem Feinde still liegen.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Da scharmunzelten<note target="fns" type="footnote"/> unsere Knechte den ganzen Tag mit einander, doch an Befehl, aber nichts besonders.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Da wir nun bedachten, dass der Kaiser in solchem grossem Vorteil lag<note target="fn71" type="footnote"/>, und wir ihm da nicht abbrechen möchten, ward ihn Rat gefunden, abzuziehen<note target="fn72" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="454"/></s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Welches dann am Sonnabend, den 4ten Septembris, geschah mit guter Ordnung.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Sie<note target="fn73" type="footnote"/> uns auch gar nicht nachgezogen, ausgescheiden<note target="fn74" type="footnote"/> etliche wenig leichte Pferde.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Der werden auch etlich erschossen und erstochen.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Wir zogen den Tag ein Meil und lagerten uns da.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="40r"/>Sonntags, den 5ten Septembris, wie wir noch Neuburgk<note target="fn75" type="footnote"/> zogen und der Lager geschlagen was und wir schier<note target="fn76" type="footnote"/> auch im Lager waren und noch fünf Fähnlein Reuter hinter uns waren, da zogen die Feinde herauf uns noch<note target="fn77" type="footnote"/> mit 20000 allerlei Pferden und zwei Schutzen zu Fuss<note target="fn78" type="footnote"/>.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Hatten den Unsern eine Hohe<note target="fn79" type="footnote"/> abgetrunken.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Die Unsern wandten sich und dringen sie wieder ab.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Darüber werden der Feinde etlich erschossen und erstochen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Und da Sie sahen, dass wir mit etliche Geschwader Reutern zu Ihnen drückten, da wichen Sie wieder nach Ingolstadt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Was sich nun weiter zutragen wird, das stehet bei Gott.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<note type="attachment">[Ms A 51, 41, Nr. 27<note target="fnt" type="footnote"/>]</note>
					<note type="PS">[Nachschrift zum Brief<note target="fnu" type="footnote"/>:]</note>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="41r"/>Auch lieber, besondere, als wir am 2. Tag Septembris den Feind, wie er das aus unsern euch hierneben überschickten Verzeichnissen<note target="fn80" type="footnote"/> zu sehen habt, so weidlich<note target="fn81" type="footnote"/> beschossen, ist uns seither des die gewisse Grundschaft zukommen, da wir<note target="fn82" type="footnote"/> desselben Tags fortgedruckt<note target="fn83" type="footnote"/>, das wir was treffliches gegen dem Feind ausgerichtet, und demselben grossen Abbruch getan hatten; welches aber an unser Person nicht gemangelt hat, sondern ist aus der Ursachen geschehen, dieweil der Kaiser an der State Ingelstadt gelegen, und die zu seinem Vorteil gehabt, haben ässlich dies Bedenken getragen, das immer da nicht viel Abbruch, aber unserm Volk wohl grosser Schaden vom Geschoss hat mögen geschehen, wiewohl dasselbe Bedenken nicht von ungutherzigen, sondern denen geschehen, welches eine<note target="fn84" type="footnote"/> Zweifel auch treulich und Gott gemeint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Das haben wir Euch, also das auch ein Wissens zu haben, gnädiger Meinung nicht wollen verhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Datum u[t] s[upra].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
