<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12621">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12621</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas 4. septembris datas<note target="fn2" type="footnote"/> et Lucam tuum<note target="fn3" type="footnote"/>, omnium charissime atque observandissime frater, hodie accepi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Pro codice hoc sacrosancto ago tibi gratias, quas possum, maximas, donec vicem rependere licebit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Domino consuli Welsero<note target="fn4" type="footnote"/> librum tuum ipse ego offeram vel d. Hallero id faciendum committam<note target="fn5" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ipse haud dubie tam liberale munus gratissima mente amplexurus est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Mihi cum illo nihil simultatis unquam fuit nec est; quod autem scripsi,<note target="fn6" type="footnote"/> veritas et necessitas coegit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non potui autem non acerbissime dolere eum, qui tantę reipublicę preesse debet,<note target="fn7" type="footnote"/> tam fęde impingere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Utinam dominus<pb type="edition" next="420"/> reducat ipsum in viam, quod etiam fieri poterit!</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vir per se est satis humanus et tractabilis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod, si gravitas et constantia istis etiam<note target="fna" type="footnote"/> virtutibus accederet, nobis esset vir<note target="fnb" type="footnote"/> venerabilis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Uxorem<note target="fn8" type="footnote"/> autem habet Isabele ipsa molestiorem<note target="fn9" type="footnote"/>, quę iureiurando affirmavit se eo in diversorio non mansuram, in quo ego sim.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hinc est, quod ipse Welserus me non audet ad sese vocare neque aliquid commune mecum habere, tantum eam ob causam, quod ei pręsente Hallero suas ineptias et peccata in bonos viros, Michaelem nempe<note target="fnc" type="footnote"/> Cellarium<note target="fn10" type="footnote"/> atque alios, exprobrarim.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hęc tibi sint dicta.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euch seit 17. Auguste dreimal geschrieben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zweimal sind die Briefe<note target="fn11" type="footnote"/> auf <placeName ref="l565" cert="high">Constanz</placeName> und das ein Mal auf Linda<note target="fn12" type="footnote"/> gesandt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">So wird unser Stadtboot<note target="fn13" type="footnote"/> seit Eures Schreibens<note target="fn14" type="footnote"/> meinen vierten Brief<note target="fn15" type="footnote"/> gar gegen Zürich gebracht haben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">De abbatis Sangallensis<note target="fn16" type="footnote"/> contributione adversum nostros<note target="fn17" type="footnote"/> non possum certa significare, quantum pecunię, cui et quando dederit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed nostri legati,<note target="fn18" type="footnote"/> cum adhuc <placeName ref="l1113" cert="high">Ulmę</placeName> essent, istum abbatem et episcopum Constantiensem<note target="fn19" type="footnote"/> inter eos recensebant, qui cęsari<note target="fn20" type="footnote"/> pecunias ad hoc bellum suscipiendum erogassent.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Aiebant etiam abbatem a Vineto sive Wingarten<note target="fn21" type="footnote"/> percepisse Sangallensis presidium, nempe 6000 aureorum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Unde autem legatis nostris hęc nuntiata sint, nec ipsi satis explicare possunt, nisi quod dicunt per quasdam papistarum literas interceptas<note target="fn22" type="footnote"/> hoc proditum esse.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euch kürzlich in einer Summe bei unserm Stadtboten geschrieben,<note target="fn23" type="footnote"/> dass der Kaiser bisherige keinen Stand tun<note target="fn24" type="footnote"/> wollen, unangesehen, dass<pb type="edition" next="421"/> die Unsern bis an den 4 Tag hart an<note target="fn25" type="footnote"/> ihme vor seiner Schanze<note target="fn26" type="footnote"/> gelegen, hinein zu ihmen geschossen und ob<note target="fn27" type="footnote"/>800 Mann erlegt haben<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Nun kommt der Herr von Burn<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Bringt ab 400 Pferd und 1200 Knecht.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Die sind durch Hilfe des Bischofs von Menz<note target="fn30" type="footnote"/> und andere Pfaffen<note target="fn31" type="footnote"/> zu <placeName ref="l139" cert="high">bingen</placeName>über rein kommen<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Und wenn<note target="fn33" type="footnote"/> sie zum Kaiser stossen, so wird er sich alsdann stark genug düncken und vielleicht schlehen<note target="fn34" type="footnote"/> wollen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Die Unsern sind wieder 5 Meilen von Ingolstadt herauf gen werden<note target="fn35" type="footnote"/> gerückt, damit sie mustern und die Knechte bezahlen mögen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Gewahrten nun und sehen, was der Feind gegen eine oder sie gegen dem Feind anfähen mögen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Dann einen gemalten<note target="fn36" type="footnote"/> Vorteil, der harte an der Stadt Ingolstadt und dem Wasser<note target="fn37" type="footnote"/> liegt, ist eine<note target="fn38" type="footnote"/> nicht abzubrechen gewesen<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">So hat auch an Proviant gross mangeln wollen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="322v"/>Wir auf unserm Teil haben ein treffentlich grosses Volk.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Und mag euchs wohl vertrauen, wann es alles zusammen stösst, das streitbarer Mann zu Ross und zu Fuss gern und wohl achtzigtausend seien.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Darum und damit auch am Gelde nicht mangle, muss man an sich halten<note target="fn40" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ist zu besorgen, dieser Krieg werde dies Jahrs schwerdlich zum Ende laufen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Ich sage Euch, dass die Eidgenossen<note target="fn41" type="footnote"/> uns werden, liebe Leute sind.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Und wird ihr guter Eifer wohl gespuert.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Gleichwohl will man ihrer Hauptleute nicht für viel achten<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Deswegen mussten Hinfuhren<note target="fn43" type="footnote"/> andere und geübter vorhanden sein.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Die <placeName ref="l89" cert="high">Tiroler</placeName> haben uns das Schloss und die Klause Ehrenberg <foreign xml:lang="la">per quorundam nostrorum oscitantiam</foreign> wieder abgewonnen<note target="fn44" type="footnote"/>.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Ist aber nicht hoch daran gelegen, wann wir nur mögen Füssen erhalten<note target="fn45" type="footnote"/>, welches wohl besetzt ist<note target="fn46" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="422"/></s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">In Summa, es stand alles auf einer Hauptschlacht; wer dieselbe erobert<note target="fn47" type="footnote"/>, der hat Land und Leut.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Der Allmächtige, einige, starke Gott gebe und verleihe uns, die auf ihnen sehen und warten, seinen Sieg, stark und gnade.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 325v.:]</note>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Incomparabili viro domino Henricho Bullingero, anthistiti Tigurino vigilantissimo, domino et fratri coniunctissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
