<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12631">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12631</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber M. Heinrich, um kürzen Willen bleibt es bei dem Gottloben und euch zu ermahnen aller Gestalt<note target="fn2" type="footnote"/>, wie <persName ref="p1898" cert="high">Rappenstein</persName> zugeschrieben<note target="fn3" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der Beruf<note target="fn4" type="footnote"/> von Gott<pb type="edition" next="460"/> sein, muss von Menglichem<note target="fn5" type="footnote"/> erkannt werden, so<note target="fn6" type="footnote"/> mit wunderbarem Ernst<note target="fn7" type="footnote"/> und Geschwindigkeit<note target="fn8" type="footnote"/> ist vom Gegenteil<note target="fn9" type="footnote"/> um diese sechs Wochen gehandelt worden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darum helft gegen<note target="fn10" type="footnote"/> Eurem ehrsamen Rat, gegen Herrn Josen<note target="fn11" type="footnote"/> und allenthalb, das solcher Beruf nicht gehindert werde (Ihr wollt denn<note target="fn12" type="footnote"/> der Kirchen zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> eines Ursach sein Ihres Verderbens)<note target="fnb" type="footnote"/>, das<note target="fn13" type="footnote"/> h. Jos auch unverzogentlich sich hieher verfüge.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Trosts<note target="fn14" type="footnote"/> findet er genug: die Wahrheit an ihr selbst, ein einfaltes aufrechtes Volk in der Oberkeit und bei den Untertanen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Allein seien<note target="fn15" type="footnote"/> offenbar und heiter<note target="fn16" type="footnote"/> Einfalt mit der Leere und nicht büchig<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Verkomme sich<note target="fn18" type="footnote"/> auch vor süssen, glatten Worten<note target="fn19" type="footnote"/>, damit man ihn möchte anzupfen<note target="fn20" type="footnote"/>, dass er da nichts verjachzige<note target="fn21" type="footnote"/>, bis er alles und wohl erfahre.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Denn man<note target="fn22" type="footnote"/> ist geschwind, wie wir ihm das wohl wieder wenden<note target="fn23" type="footnote"/>, was uns begegnet, unterrichten, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So viel die beiden, Betten<note target="fn24" type="footnote"/> und <persName ref="p213" cert="high">Sulzer</persName>, anhangs Hand, ist allein aus Einfalten der Zuhörer, die sie stets bereden, sie lehren doch nichts Neues und begehren nichts den<note target="fn25" type="footnote"/> Friedens der Kirchen zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName>, beschelten darüber unruhig und unfriedlich, die ihnen nicht folgen, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hierauf tüchte mich<note target="fn26" type="footnote"/> nun folgender Bericht h. Josen kämmlich<note target="fn27" type="footnote"/> sein (ich bitten euch, wollen jetzmal das Proverbii vergessen <foreign xml:lang="la">„sus Minervam“<note target="fn28" type="footnote"/>;</foreign> ich tuns aus gutem Eifer).</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So er allein oder mit den andren<note target="fn29" type="footnote"/> von unseren gnädigen Herren<note target="fn30" type="footnote"/> anzogen<note target="fn31" type="footnote"/>, sie wetten<note target="fn32" type="footnote"/> vorhin des langwierigen Spans<note target="fn33" type="footnote"/> und Zwietracht des Predigens, bei zähen Jahren gewährt, enthebt<note target="fn34" type="footnote"/> sein in ihr Staat<pb type="edition" next="461"/> und Land, etc., damit sich die zwei<note target="fn35" type="footnote"/> nicht möchten Wellen in die Possesz setzen<note target="fn36" type="footnote"/>, als ob, der nun ihnen nicht gleich predigte, für spännig<note target="fn37" type="footnote"/> und zweiträchtig geachtet sollte werden, ja das Heer jas sich also möchte in der Possesz behalten<note target="fn38" type="footnote"/> und antworten, nämlich<note target="fnc" type="footnote"/>:</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">1. Ungleicher Verstand der Geschrift hatte je und je Span und Zwietracht, auch allerlei Irrtum in die Kirchen gebracht.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">2. Deshalb die erste apostolische Kirche das Symbolum<note target="fn39" type="footnote"/> gesetzt und hernach in den synodischen<note target="fn40" type="footnote"/> nach demselben allwegen die Spen und<pb type="scan" next="394"/> falsche leer abgekleinet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">3. Solches Heigen<note target="fn41" type="footnote"/> auch unsere gnädigen Herren zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> erfahren und nach bestem Vermögen abgeleinet beide Späne und Irrtum.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Denn nach gedrucktem und erstem ausgegangenen Mandat<note target="fn42" type="footnote"/>, das in jeder predigen sollte, was er treute zu erhalten mit neu und altem Testament,<note target="fn43" type="footnote"/> ward der Span grösser in Stadt und Land wieder<note target="fn44" type="footnote"/> vorhin.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ursachen, dass ein jeder die Geschrift verstund und auslegt, wie es ihm gefiel, nicht nach dem rechten Richtscheiden<note target="fn45" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">4. Deshalb Einigkeit zu pflanzen, so hegen unsere GN. h. mit grosser Gefahr des Aufsatzes<note target="fn46" type="footnote"/> und Kostens<note target="fnd" type="footnote"/> eine Disputation<note target="fn47" type="footnote"/> beschrieben und gehalten, auch nach der Weise erster apostolischer Kirchen<note target="fn48" type="footnote"/> und nachgehenden Synodis in verfassten Schlussreden<note target="fn49" type="footnote"/> mit h. Geschrift lassen ertüren<note target="fn50" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">An welchen Orten<pb type="edition" next="462"/> die gemeine Regel der Christen<note target="fn51" type="footnote"/>, die 12 Artikel unsers Glaubens, verletzt seien worden, hegen sich also erfunden in der ersten und andren Schlussrede, dass der Papst den 9. Artikel<note target="fn52" type="footnote"/> von der h. christenlichen Kirchen gefälzt<note target="fn53" type="footnote"/> und seine Gewalt<note target="fn54" type="footnote"/> daraus erzwungen mit Gewaltsamen<note target="fn55" type="footnote"/> der h. Geschrift.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">5. Also hegen sich auch erfunden in der 4. schlossred, dass der Papst ein Nebenartikel zu den 12 gesetzt habe,<note target="fn56" type="footnote"/> den ihm auch <persName ref="p138" cert="high">Luther</persName> willen helfen schirmen<note target="fn57" type="footnote"/>, etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Denn in diesen zweien Stücken stand unser Span noch, das sie<note target="fn58" type="footnote"/> vermeinen, was die Justification anträfe und das <foreign xml:lang="la">ministerium ecclesię,</foreign> da solle man glatt<note target="fn59" type="footnote"/> den Worten glauben, nicht weiter fragen, keine verwende reden<note target="fn60" type="footnote"/> zulassen<note target="fn61" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">6. Darum sich auch in der Ausschreibung der Disputation<note target="fn62" type="footnote"/> in Oberkeit Zemen<note target="fn63" type="footnote"/> verbunden<note target="fn64" type="footnote"/> auf Kind und Kindts Kind, unter allen Nachkommen Irrtum und Span<note target="fne" type="footnote"/> in künftigem Zuge verkommen, bei dem zu bleiben,<note target="fn65" type="footnote"/> das also mit h. Geschrift erfunden, anno 27.<pb type="edition" next="463"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="395"/>7. Nach gehaltener Disputation eine Reformation gestellt, die zu Staat und Land mit dem Eid befestnet,<note target="fn66" type="footnote"/> wie etwan Ezechias und Josias,<note target="fn67" type="footnote"/> Anno 28.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">8. Im Vertrag der Concordie mit <persName ref="p138" cert="high">Luthern</persName><note target="fn68" type="footnote"/> in beiden Synodis 36.<note target="fn69" type="footnote"/> Und 37. Jahres<note target="fn70" type="footnote"/> heiter vorbehalten<note target="fn71" type="footnote"/>, in unseren Kirchen nicht anders zu leeren denn wie bisher, und solches von Reden und Burgern bestattet<note target="fn72" type="footnote"/> dazumal.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch mit der Producenten ein bestattet worden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">9. In nachgehenden Spänen des 42.<note target="fn73" type="footnote"/> und 44. Jahres<note target="fn74" type="footnote"/> haben unsere gen. h. Rede und Bürger zu beiden Malen verseilte Erkenntnissen darum aufgerichtet, beiden Parteien dieselbigen zugestellt, auch allen Decanis und Capiteln zuletzt Zugschicht, unverrückt<note target="fn75" type="footnote"/> bei löblicher Disputation zu bleiben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">10. Wer nun also (spricht hier Jos), Fred, Ruh und Einigkeit zu erhalten, bei erhaltener Wahrheit und Auslegung der h. Geschrift bleiben, keine überlustigen Gewalten<note target="fn76" type="footnote"/> der Geistlichen noch Nebenartikel des Glaubens einführen will, aller Gestalt wie es sich mit h. Geschrift erfunden und von einer christähnlichen Gemeinde zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> angenommen und noch erhalten ist und wird, mit dem selben will auch ich einen Städten<note target="fn77" type="footnote"/> Frieden, Ruhe und Einigkeit halten, kein Spann noch Zwietracht neineinen<note target="fn78" type="footnote"/> anrichten.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Wo<note target="fn79" type="footnote"/> aber jemands dawider Unterstünde<pb type="edition" next="464"/> zu handeln mit Leer oder Ton, Prediger, Schulmeister, Oberer<note target="fn80" type="footnote"/> oder Untertanen, mit dem und denselben könne ich keine Frieden annehmen, sondern ich müsste die Unwahrheit und Unwahrhaften, auch also die Unfriedlichen und Unruhigen, die eine Einigkeit der allgemeinen Kirchen zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> in Stadt und Land zerbrechen, mit h. Geschrift widerfechten und Abtreiben mit Gottes Hilfe<note target="fnf" type="footnote"/> bis in mein Ende, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="396"/>Und damit (dass ich meine Thorheit<note target="fn81" type="footnote"/> beschliesse) bleiben wir mit sambt unser Kirchen in der Bosses<note target="fn82" type="footnote"/>.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Und müssen Sie<note target="fn83" type="footnote"/> bewähren, dass von Anfang<note target="fn84" type="footnote"/> her nicht wahrlich geleert und gehandelt sei, ehe Sie mit Ihrem Vornehmen verfahren (und müssen nicht wir bewähren, dass Ihr leeren Letz<note target="fn85" type="footnote"/> seie, denn Sie das selbe so wunderbarlich verquanten<note target="fn86" type="footnote"/>, genommen im Rossstreck<note target="fn87" type="footnote"/>)<note target="fng" type="footnote"/>, dass<note target="fn88" type="footnote"/> Sie jedermann wenn genug tun<note target="fn89" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Sie haben ein Hinterlapper Mönch<note target="fn90" type="footnote"/> in Wolle gestellt<note target="fn91" type="footnote"/>(und er seele zum Pfand gestellt, auch sich auf das letzte Gericht berüft, er seie geleert, geschickt, etc.), mit dem ein Kirch zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> versorget<note target="fn92" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Und ist aber derselbe soviel ein grösserer Idiota denn ich, das, wie ihn <persName ref="p126" cert="high">Peter</persName> Cons<note target="fn93" type="footnote"/>, mit ihm hergebracht, Helfer zu sein,<note target="fn94" type="footnote"/> hat er in Jahres Frist (Engford) wieder auf ein Dorf<note target="fn95" type="footnote"/> gemessen, das<note target="fn96" type="footnote"/> er das Diaconat nicht macht versehen; das auch gute Herren und Burger wohl gewüsst.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Und damit die Predikanten denselben unseren g. h. Mächten aufreden<note target="fn97" type="footnote"/>, haben sie sich aufs höchste bezeugt, sie wollen wider ihre Reformation, etc., ganz und gar nicht handeln.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Aber grad auf heute hat<note target="fnh" type="footnote"/> <persName ref="p213" cert="high">Sulzer</persName> in der Predige (semen abraò sumus, Ioann. 8, [33]) von fleischlichem Ruhm abgewiesen<note target="fn98" type="footnote"/> und grad: „Rüm dich des Herren (Ihrem. 9, [23f]) und des Kreuzes Christi (Gal. 6, [14]); ja das rühm dich tun, das du in heiliger Taufe besprenzt bist mit dem Blut Jesu Christi.“</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Und redt das ohne alle Erläuterung, über das<note target="fn99" type="footnote"/> er weist, das sich ein Gemeinde ob solchen Reden unerlütreten übel verletzt.<pb type="edition" next="465"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Summa, darum<note target="fn100" type="footnote"/> ich dies Letzte angezogen<note target="fn101" type="footnote"/>, Sie gegen sich vor und für zu bleiben,<note target="fn102" type="footnote"/> damit Sie eine Oberkeit blenden.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Haltens nicht<note target="fn103" type="footnote"/>, ist so viel düster<note target="fn104" type="footnote"/> besser, mit standhaften<note target="fn105" type="footnote"/> Wider sie zu handeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l121" cert="high">Bernę</placeName>, 13. septembris 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]<note target="fn106" type="footnote"/></note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
