<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12643">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12643</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus et pax a deo patre per dominum nostrum Iesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">18. huius mensis duae mihi abs te allatae sunt epistolae, quarum altera 7.<note target="fn2" type="footnote"/> septembris, altera 8.<note target="fn3" type="footnote"/> data erat, in quibus quod promittis,<note target="fn4" type="footnote"/> hodie praestitum est.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Advenere enim hodie, cum iamiam accinctus essem ad scribendum tibi, dilecti fratres nostri Agricola<note target="fn5" type="footnote"/>, Svittzerus<note target="fn6" type="footnote"/> et Romanus<note target="fn7" type="footnote"/>, quorum praesentia plurimum exhilaratus sum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Literas, quas habuerunt ad senatum,<note target="fn8" type="footnote"/> quoniam ipsi ambulando nimium erant defessi, mihi tradiderunt<note target="fna" type="footnote"/>, ut consuli<note target="fn9" type="footnote"/> offerrem; id quod et archigrammatei<note target="fn10" type="footnote"/> consilio factum est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cum ergo ad consulem venirem, forte fortuna apud ipsum invenio d. Musculum, cui hactenus ignoranti hanc vocationem (sicut et meam ignoravit)<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn11" type="footnote"/> omne negotium exponit consul me praesente maxime Tigurinae urbis extollens diligentiam et benevolentiam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Musculus, cui negotium parum placere videbatur, cogebatur tamen me praesente tacere et consuli commendanti assentire.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Commisit ergo consul, ut eos convenirent, etiam alii ministri<note target="fn12" type="footnote"/>, et ut cum fratribus<note target="fn13" type="footnote"/> familiariter colloquerentur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">In crastinum enim demum literas senatui se propositurum, unde debeamus expectare responsum, quid amplius cum iis agendum<pb type="edition" next="493"/> sit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Recta ergo d. Musculus a consule mecum ad aedes meas, ubi expectabant illi, ibat et humaniter eos excepit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">In crastinum vocavi <ptr target="fnc" type="footnote"/>ad prandium<note target="fnc" type="footnote"/> eum, Cellarium<note target="fn14" type="footnote"/>, Bernardinum<note target="fn15" type="footnote"/> et archigrammateum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tunc amplius colloquemur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quid futurum sit cum eis, ignoro adhuc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dum bellum adhuc in procinctu est<note target="fn16" type="footnote"/> et certe dubium sit adhuc, quamvis aliam eius<note target="fn17" type="footnote"/> faciem speremus nos mox visuros, reservabuntur in urbe omnes, nobis collaboraturi, donec deus his malis finem dederit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Qualiter enim negotium se habeat, diligentissime, ut mihi dixit, perscripsit<note target="fn18" type="footnote"/> dominus archigrammateus, eorum etiam gnarus consiliorum, quae non nisi raro secreto ad me perveniunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ad illum ergo te relego.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hoc unum volo addere, quod ipse in suis forte non habet,<note target="fn19" type="footnote"/> quia ante biduum scripsit, nempe quod 19. septembris<note target="fn20" type="footnote"/> hora pomeridiana 4. caesaris exercitus (licet non omnis, maior tamen pars) oppidum Neoburgum<note target="fn21" type="footnote"/> aperientibus ei civibus et proditione quadam facta ingressus est nullo resistente.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">3 vexilla sive cohortes nostrorum in oppido fuerunt, quibus liberum promisere cum omnibus facultatibus discessum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Superiores tamen ipsis facti omnes diripuerunt et nudos captis tamen capitaneis<note target="fn22" type="footnote"/> dimiserunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Inde miserabiliter in cives grassantes paucos quidem occiderunt, sed, longe crudelius cum ipsis agentes, matronas,<note target="fn23" type="footnote"/> virgines (da veniam turpi dicto, de qua re honeste nemo loqui potest) continuis successibus constuprarunt, ut mortuae nonnullae sint inventae<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Idem postea fecerunt erumpentes in agrum ditionis Ottonis Heinrychi: Virgines et mulieres rusticas exuentes, quotquot eis placuerunt, ad nephanda secum abripuerunt opera.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">O deus, quam diu haec pateris et aspicis<note target="fn25" type="footnote"/>?<pb type="edition" next="494"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nostri interim ventres<note target="fn26" type="footnote"/> (ne quid gravius dicam) vix tribus abfuere miliaribus<note target="fn27" type="footnote"/> et haec omnia praevenire potuissent, sed nihil fit!</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vereor, ne mora haec magnum malum nobis datura sit et harum turpitudinum nos poenas, qui non prohibuimus, persoluturos.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Praetexunt illi hanc causam:</foreign> Der Kaiser<note target="fn28" type="footnote"/> liege in im<pb type="scan" next="528v"/> solchen Vorteil, dass er weder anzugriffen noch zugewinnen sei<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Darum das<note target="fn30" type="footnote"/> man ihn freidig<note target="fn31" type="footnote"/> machen und hervor läge, so lass man ihm solches<note target="fn32" type="footnote"/> zu, das man ihn aus dem Nest bringe.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">So<note target="fn33" type="footnote"/> wird man ihm den Lohn gehn.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quod consilium mihi non videtur ex spiritu proficisci divino.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Schon<note target="fn34" type="footnote"/> wir uns selbe mit der Schand helfen, so erbarmes Gott!</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Man hat ihn wohl in seinem Loch ausgehungert, hat man willen das Bayerland angriffen<note target="fn35" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Aber der Säuferst<note target="fn36" type="footnote"/> ist uns zulieb.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Jetz gibt ihm der Kaiser selbe den Lohn, dann ihm all sein Land ausgesetzt<note target="fn37" type="footnote"/>, erhöhst<note target="fn38" type="footnote"/>, die armen Leute von den Weltschen<note target="fn39" type="footnote"/> gleich als wohl<note target="fn40" type="footnote"/> beraubt werdenden Weib und Kinden, als wären sie unser Religionsverwandten<note target="fn41" type="footnote"/>.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ita, quicquid delirant reges, plectuntur Achivi<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Die Weltschen streifen im Bayerland bis auf 2 Messe Wegs<note target="fn43" type="footnote"/> auf <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> zu.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren haben alle Brücken am <placeName ref="l28" cert="high">Lech</placeName>, so dass Peyerland beschlüsst<note target="fn44" type="footnote"/>, abgeworfen,<note target="fn45" type="footnote"/> alle fort verführt<note target="fn46" type="footnote"/>.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Und flücht das arme Volk im Bayerland zuhin<note target="fn47" type="footnote"/>, treibt ihr Vieh, wollten gern gegen <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName>, so könnens nicht über das Wasser kann<note target="fn48" type="footnote"/>.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Viel schwimmt darin.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Videres miram miseriam!</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">So schlagen als auf<note target="fn49" type="footnote"/>, so<note target="fn50" type="footnote"/> aus dem Bayerland nichts mehr zu geht: Holtz, Saltz, Überaus Tür, etc.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Werdens dienen<note target="fn51" type="footnote"/><pb type="edition" next="495"/> auch Engelten<note target="fn52" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Venerunt hac nocte ad Cellarium quidam cognati ipsius, transfugae ex <placeName ref="l7" cert="high">Bavaria</placeName>, incerti, ubi sint vel uxores vel liberi.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Confugit populus</foreign> In die Möser<note target="fn53" type="footnote"/>, deren das Bayerland voll ist.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">In Summa: Peyerland wird wohl gestraft, auch von ihren Freunden, den Spangieren<note target="fn54" type="footnote"/>!</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Ihn geschah recht, wenn nun das arme unschuldige Volk nicht wäre!</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Gott will sich ihr und unser aller erbarmen.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe, es werde nach<note target="fn55" type="footnote"/> den Weiberschindern gehen wie den Beniaminitern,<note target="fn56" type="footnote"/> obschon wir vorhin auch etwas einnehmen<note target="fn57" type="footnote"/> müssen wie <placeName ref="l45" cert="high">Israel</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Unser Hof liegt bei Wert<note target="fn58" type="footnote"/>.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Glauben, dass Sie kaufen spitzen<note target="fn59" type="footnote"/>, denn ich höre nichts von Ihnen.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Der Vater von Sachsen<note target="fn60" type="footnote"/> hat den Ritten<note target="fn61" type="footnote"/>; man kann nichts vor ihm schaffen<note target="fn62" type="footnote"/>.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Der Landtgraf<note target="fn63" type="footnote"/> ist empsig, desgleich der Schertlin<note target="fn64" type="footnote"/>über die Masse.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">So man ihm gefolgt, stünden wir schon in Ruh.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Dann sein Rat nicht ist gesehen, dass man gegen <placeName ref="l880" cert="high">Regensburg</placeName> Zeichen und <placeName ref="l513" cert="high">Ingolstadt</placeName> liegen lass unbesetzt, das sich doch schon ergeben hat<note target="fn65" type="footnote"/>.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">So war der Sache schon geholfen.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Aber was er rat, mag der Sachs nicht leiden.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Clamabimus ad dominum,</foreign> Sonst acht ich nicht, dass wir viel Glücks werden haben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Accedit enim aliud argumentum, quod mihi hoc persuadet et me (non tam perturbatum quam de omni totius belli eventu)<note target="fnd" type="footnote"/> sollicitum reddit, scilicet doctissimi piissimique viri d. Thomae Naogeorgi negotium, de quo nuper tibi scripsi<note target="fn66" type="footnote"/>.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Is ante biennium a nostris vocatus veniam tamen ab electore<note target="fn67" type="footnote"/>, sub quo egit, impetrare non potuit.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Interim a theologis illis <placeName ref="l1205" cert="high">Wittenbergensibus</placeName> mirum in modum vexatus et pro haeretico et schwermero proclamatus est.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Nunc itaque absente principe ad nos profectus est, si forte ex hoc possit liberari pistrino.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l70" cert="high">Augustam</placeName> ubi venit, concionatus est.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Placuit populo.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Scripsit senatus electori<note target="fn68" type="footnote"/> rogans, ut eum concedat ipsis.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Diu responsum expectatum tandem tale venit: Quia non credat verum domini corpus esse in sacramento altaris, adhaec non omnes infantes baptizatos accipere spiritum sanctum,<note target="fn69" type="footnote"/> ideo in vincula coniiciendum.<pb type="scan" next="529r"/></s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Voluit procul dubio extorquere<pb type="edition" next="496"/> ab eo chirographum et obtestationem, ne contra ipsorum nugas vel doceat vel scribat.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Senatus data opera moram fecit, donec abire posset<note target="fn70" type="footnote"/>.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Noluerunt enim in his turbis maiores excitare turbas.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Itaque clam dimisimus eum, et nostris sumptibus conservamus eum in loco quodam nobis vicino,<note target="fn71" type="footnote"/> ubi satis tutus est.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Interim nuncium misimus ad uxorem<note target="fn72" type="footnote"/> eius, ut ocius omnibus rebus divenditis ex ditione electoris secedat et tandem huc se conferat.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Interim te rogatum volo, venerande pater, prospice illi in superioribus partibus de aliqua conditione.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Est syncerus, doctus, pius.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Et profecto tuum est hoc facere; libere enim fatetur ex tuis se conversum scriptis, qui prius etiam haereticos censuerit, qui contra sentirent.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">A nostris hoc tempore vix recipietur, ne in<note target="fne" type="footnote"/> electoris incidant offensam.</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">So der Strudel überhin war, achte ich, wird er wieder berüft<note target="fn73" type="footnote"/> werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Superioribus diebus venit huc quidam<note target="fn74" type="footnote"/> ex primatibus Galliae nostro accessurus et serviturus exercitui.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Hunc ad duo milliaria ab urbe egressum observarunt quidam Lotharingienses comites et nobiles et in hospitio quodam circumvenientes trucidarunt<note target="fn75" type="footnote"/>.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Duo ex ipsis ab exercitu capti.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Cadaver eius huc vectum et honorifice sepultum est.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">16. septembris factum, 18. sepultus est.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Venit praeterea ad nos constans rumor Tigurum aliquot veneno plena pervenire dolia ibique a magistratu aperta et conservata<note target="fn76" type="footnote"/>.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Tuae autem nihil de his aiunt literae, neque fratres 3<note target="fn77" type="footnote"/> quicquam de his dicunt, nisi quod transierit Tigurum, non tamen interceptum sit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Ich schicke Euch hier ein Bogen<note target="fn78" type="footnote"/> aus dem Luca<note target="fn79" type="footnote"/>, so Ihr mir geschickt<ptr target="fnf" type="footnote"/>.</s>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Ist zu viel<note target="fnf" type="footnote"/>.</s>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">Dagegen habe ich einen Zweig, nämlich der nächste, so in den gehört: Z2.</s>
					<s n="84" xml:lang="de" type="manual">Hebt an: „Nambe“, hört auf ab<note target="fn80" type="footnote"/> <foreign xml:lang="la">8. libri commentariorum<note target="fn81" type="footnote"/>.</foreign></s>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Den wollt mir Zwecken bringen<note target="fn82" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="497"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Ich hab Euch auch zunächst<note target="fn83" type="footnote"/> ein Bündelei geschickt in dem Leder<note target="fn84" type="footnote"/> bei<note target="fn85" type="footnote"/> dem Grossmann<note target="fn86" type="footnote"/>.</s>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">Gehört dem Heinrich Schöner.</s>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">Und den Brief, so dazu gehört, aus Eile vergessen.</s>
					<s n="89" xml:lang="de" type="auto">Den schick ich auch hiemit, dass er ihm werde.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="90" xml:lang="de" type="auto">Michel Hedinger, Euer Vetter, war bei uns angenommen<note target="fn87" type="footnote"/>.</s>
					<s n="91" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber so viel redlicher Eidgenossen nahen gelaufen<note target="fn88" type="footnote"/>, die noch kein Dienst gehabt, haben meine Herren bei den Obersten erworben, dass man noch ein Fähnlein Eidgenossen auf Hand geworfen<note target="fn89" type="footnote"/>.</s>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto">Darüber ist Jakob <persName ref="p1912" cert="high">Reinhart</persName><note target="fn90" type="footnote"/> als ein Züricher Hauptmann.</s>
					<s n="93" xml:lang="de" type="auto">Bei demselben ist jetzt Michael.</s>
					<s n="94" xml:lang="de" type="auto">Gat ihm wohl.</s>
					<s n="95" xml:lang="de" type="auto">Ist heute Harkon von der Klus<note target="fn91" type="footnote"/>, etwas auszurichten.</s>
					<s n="96" xml:lang="de" type="auto">Lasst Euch alle fast grüssen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="97" xml:lang="de" type="auto">Bei der Klus, sagte er mir, stands also: die <placeName ref="l89" cert="high">Tiroler</placeName> haben ihn.</s>
					<s n="98" xml:lang="de" type="auto">Sind aber 13 fähnliche Eidgenossen und etliche Landknechte, die liegen ihnen vor dem Loch, das sie nicht kennen ausharren können.</s>
					<s n="99" xml:lang="de" type="auto">Die Hauptleute der Eidgenossen sind nichts wert<note target="fn92" type="footnote"/>.</s>
					<s n="100" xml:lang="de" type="auto">Ihr keiner nie kein Hauptmann gesehen.</s>
					<s n="101" xml:lang="de" type="auto">Die unseren Spotten irren: können und wissen nichts<note target="fng" type="footnote"/>.</s>
					<s n="102" xml:lang="de" type="auto">Das macht sie bin Kriegsleuten verachtet.</s>
					<s n="103" xml:lang="de" type="auto">Der gemeine Mann ist gutwillig, halt sich wohl, hat bin jedermann gross Lob der Zucht und Freundlichkeit halb.</s>
					<s n="104" xml:lang="de" type="auto">Aber an Hauptleuten fehlt es.</s>
					<s n="105" xml:lang="de" type="auto">Sie wenden<note target="fn93" type="footnote"/> alle reich werden, schinden die Knechte jämmerlich.</s>
					<s n="106" xml:lang="de" type="auto">Nun git man ihnen herrliche Bestallungen, aber sie meinen, wenn sie nicht alle Monate 10000 gl. verschlahen<note target="fn94" type="footnote"/>, so sei es nichts.</s>
					<s n="107" xml:lang="la" type="auto">Interim negligunt, quae ad bellum.</s>
					<s n="108" xml:lang="la" type="auto">Cavent sibi post principia; <foreign xml:lang="de">Darum redet man ihn übel.</foreign></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="109" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="529v"/>Graf Wilhelm von Fürstenberg ist jetzt auch bei unserem Hoffen<note target="fn95" type="footnote"/>.</s>
					<s n="110" xml:lang="la" type="auto">D. Gvaltherus suum mihi misit Antichristum<note target="fn96" type="footnote"/> et bis iam scripsit<note target="fn97" type="footnote"/>.</s>
					<s n="111" xml:lang="la" type="auto">Agito ipsi gratias.</s>
					<s n="112" xml:lang="la" type="auto">Nunquam profecto ita antichristum cognovi, sicut ex hoc libello!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="113" xml:lang="la" type="auto">Scribam ipsi, quamprimum propter negotia potero<note target="fn98" type="footnote"/>.</s>
					<s n="114" xml:lang="la" type="auto">Velles, ut d. Laurentium<note target="fn99" type="footnote"/> in urbe conservaremus, qua in re dabo operam, si non hic <ptr target="fnh" type="footnote"/>maneat, ut<note target="fnh" type="footnote"/> tamen Kaufbüram veniat<note target="fn100" type="footnote"/>.</s>
					<s n="115" xml:lang="la" type="auto">Hoc unum in eo desydero,<pb type="edition" next="498"/> quominus putem eum urbi nostrae convenire: incompositos videlicet mores et temeritatem.</s>
					<s n="116" xml:lang="la" type="auto">Est enim apud nos populus civilitatis supra modum studiosus.</s>
					<s n="117" xml:lang="la" type="auto">Unde vereor, ne exigua ipsius futura sit authoritas.</s>
					<s n="118" xml:lang="la" type="auto">Sed videbimus, quomodo huic rei consulatur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="119" xml:lang="la" type="auto">Tu interim vale cum familia et fratribus atque ecclesia omni.</s>
					<s n="120" xml:lang="la" type="auto">Haec raptim.</s>
					<s n="121" xml:lang="la" type="auto">Propediem plura dabo.</s>
					<s n="122" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l70" cert="high">Augustae Vindelicorum</placeName>, 22. septembris noctu instante iam 11.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="123" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="124" xml:lang="la" type="auto">D. Bullingero, venerando suo patri.</s>
					<s n="125" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
