<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12641">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12641</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quas 7. septembris scripsisti,<note target="fn1" type="footnote"/> reliquę etiam omnes tuę literę, vir clarissime atque amicorum pręcipue, mihi allatę sunt, ad quas etiam singulatim, ni fallor, semper respondi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Qui autem fiat, ut meę<note target="fna" type="footnote"/> aliquando tardius, partim vero omnino non offerantur,<note target="fn2" type="footnote"/> haud satis scio.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tabellarii sunt incidentales<note target="fn3" type="footnote"/> et per hoc incerti, quorum incuria facile peccatur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tu autem fratri tuo nihil imputabis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Gratię pro mea scripsione non sunt agendę, nam oscitanter et negligenter scribo, prout porro negotia et tempus sinunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Te autem plurimum oro, ne mea graveris et offendaris rusticitate.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">D. Ioachimus Vadianus, vir optimus, amicissimam et doctissimam ad me dedit epistolam<note target="fn4" type="footnote"/> argumento a Hieronimo Sailer, affine suo,<note target="fn5" type="footnote"/> sumpto.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quamquam oratio ipsa honestum quendam instigatorem referat, nimium profecto illi predicor et fio.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Utinam dimidium praestare queam!</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed viderint illi, qui plus de me sentiunt et spargunt, quam par sit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ego certe maximi facio tanti viri cognitionem et qualecunque sodalitium.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Zollerenus<note target="fn6" type="footnote"/> optime convaluit,<note target="fn7" type="footnote"/> cuius inditium infallibile est manus sive chirographus sua, quam heri accepi, qua etiam fęlices ipsius successus mihi significavit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Er sollend mir glauben, das gemeine Eidgenossenschaft nicht allein bei meinen Herren, sondern auch bei dem Landgrafen<note target="fn8" type="footnote"/> und andern Fürsten zum höchsten entschuldigt<note target="fn9" type="footnote"/> sind und wir uns alle aller Ehren, treu und Beistands bei ihnen versehen<note target="fn10" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich verhoffe auch zu verursachen, dass weiter Verstand und Freundschaft beiderseits soll gesucht und gefunden werden.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wir sparen wahrlich des Geldes nicht, und will Euch ein Vertrauen nicht bergen, das wir schon ob<note target="fn11" type="footnote"/>15 mal hundert tausend Gulden verkriegten<note target="fn12" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Haben auch weit ob hundert tausend Kriegsleute zu besoldnen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Und, da<note target="fn13" type="footnote"/> nicht der Winter so nahend vor der Türe, wurden die Eidgenossen in mehrere Anzahl angenommen und nach innen gestellt<note target="fn14" type="footnote"/>, wiewohl wir mehr Leute haben, als schier<note target="fn15" type="footnote"/> gut ist.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich vernimme von keinem Kriegsmann, der diesgleichen Haufen<note target="fn16" type="footnote"/> je beisammen<pb type="edition" next="486"/> gesehen hat.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und ist mir glaublich, dass die übermässige Anzahl gegen Gott, und sonst zurechnen, nicht gut sei<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dann wiewohl der Feinde<note target="fn18" type="footnote"/> das niederländische Volk<note target="fn19" type="footnote"/> und Reuter alles zusammen gebracht, so legt er doch noch vergraben<note target="fn20" type="footnote"/> und will nicht schlehen<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Man wird Ihnen aber dennoch suchen!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der Feinden hat durch der unsern Schiessen vor 14 Tagen ob 2000 Mann verloren,<note target="fn22" type="footnote"/> und ist so verzagt worden, dass er sich in die Flucht gegeben hat, wo<note target="fn23" type="footnote"/> die Unsern noch einen einigen Tag desselben Orts verharrt.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wir haben aber solche Gelegenheit nicht wissen mögen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Die Sache wird in die Haare gezogen<note target="fn24" type="footnote"/>, und vermeint der Feinde, uns auszumatten<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Wir wollen aber darstrecken<note target="fn26" type="footnote"/>, weil<note target="fn27" type="footnote"/> wir haben und vermögen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Dann es gelten Seele, Leib, Weib, Kind, Freiheit, Ehre und Gut.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="333v"/>Auf des Feindes Seiten wurden Friede gesucht und von Mitteln Gedicht<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Aber ich kann keinen ehrlichen göttlichen und nützlichen Frieden nicht sehen noch erkennen, Gott schicke Ihnen dann wunderbarlich<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich kann Euch nicht verhalten, dass ein treffentlicher, gelehrter, frommer Theologus, Thomas Naogeorgus genannt, <foreign xml:lang="la">qui scripsit Pamachium tragediam doctissimam,<note target="fn30" type="footnote"/></foreign> von den lutherischen vertrieben und hieheren gegen <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> geflohen<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ist zu mir eingekehrt und uns allen Gottwillkommen und angenehmen Gewesten.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Als nun der Kurfürst von Saxen<note target="fn32" type="footnote"/> solches erfahren, hat er an meinen Herrn durch ein Schreiben begehrt, den ehrbaren Frommen Mann fänglich annehmen<note target="fn33" type="footnote"/> zu lassen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Und ist die einige Ursache, dass er des Herrn nachtmals halb nicht lutherisch sein will, sondern mit uns halten.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Darum ich den frommen Mann von mir <ptr target="fnb" type="footnote"/> tun und<note target="fnb" type="footnote"/> auf einen Dorf<note target="fn34" type="footnote"/> in hohen Geheim verbergen müssen.<note target="fn35" type="footnote"/><pb type="edition" next="487"/></s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Besorge, ob schon dieser Krieg hinüber käme, meine Herren wurden ihnen dennoch vor dem neuen Papstum<note target="fn36" type="footnote"/> nicht erhalten mögen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Darum denkt ihme<note target="fn37" type="footnote"/> nach, wo<note target="fn38" type="footnote"/> wir doch den lieben Mann mit sein Weib<note target="fn39" type="footnote"/> und 2 jungen Kinden<note target="fn40" type="footnote"/> mögen unterbringen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Lasst mich Euer Bedenken wieder wissen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Nach<note target="fnc" type="footnote"/> diesem kommt Zeitung, das sich der Feinden aus seinem Beleger vor Ingolstadt herauf Bas gegen Neuburg betont.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Und ist zu besorgen, nachdem es ein Ring<note target="fn41" type="footnote"/>, unbefasstnete Städtlein, er werde erobern, ehe man Rettung bringt<note target="fn42" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Die Unsern werden dem Feinde, der mit aller Macht über eine kleine Tagreise<note target="fn43" type="footnote"/> nicht mehr von <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> ist, entgegenkommen oder sich vor <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName><pb type="edition" next="488"/> längeren, also dass noch vor Winters die Sache dieses grossen Werks zum Ende laufen mag.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Der Allmächtige stehe uns bei.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Im höchsten Vertrauen übersende ich Euch hiemit die Artikel<note target="fn44" type="footnote"/>, darum Thomas Naogeorgus verfolgt wurden.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Isti articuli per me sunt descripti ex literis principis Saxonię, quamvis ignorem, an ipse ita vel secus sentiat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Was ihr meinem lieben Herrn und Bruder Hallero geschrieben<note target="fn45" type="footnote"/> von wegen der Predikanten, habe ich gern gehört.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Sobald unser Bett<note target="fn46" type="footnote"/> wider kommt, soll Euch wieder geschrieben werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Valeant omnes et singuli nostri fratres Tigurini!</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">20. septembrische 1546.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Tuus Georgius Laetus, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 336v.:]</note>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Dem christähnlichen, hochgelehrten Herrn Heinrichen Bullinger, Vorkehren<note target="fn47" type="footnote"/> der Kirchen Zürich, meinem günstigen Herrn zu handen<note target="fnd" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
