<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1264">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1264</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Es haben meine Herren von Biel ein Pfarrer, welche die Grösste in ihrem Land ist, mit Namen Gorsament<note type="margin">a.R.: Corge ́mont.</note>, welche Pfarrer itz viel Jahr her ist versehen worden durch einen sonst frommen und treuen, aber doch ungelehrten und ungeschickten Mann, dass nahm Philippus an.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Nun haben aber die Buren itz bei 3 oder mehr dann 4 Jahren her einen treffentlichen grossen Unwillen auf diesen ihren Pfarrer geworfen von wegen seines liederlichen ungeschickten Predigens und desshalb für und für begehrt, meine Herren wollen sie doch mit einem geschickten Mann versehen, weder der seien, sich auch erboten, welchen ihnen meine Herren geben unter all ihren Predigern im Land, mit dem wollen sie sich vernügen lassen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sind also im e. Rat an Unterlass nach gelaufen, also dass der Rat verursacht, mit uns davon zu reden; hats uns manche Mal angezeigt, uns gebeten, dazu zu tun, dass doch der Kirchen geholfen möge werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wir aber beide Prediger haben nichts dazu tun.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich habe darum nichts wollen dazu reden, dieweil ich gemerkt, das mein lieber Mitbruder Herr Michel ihn eben da wollen haben, desshalb ich hätte müssen mit ihm uneinig werden, hätte ich mich wollen darwider setzen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ist derwegen also immerdar aufgezogen und angehängt worden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Herr Michels Ursachen, die er vergewendet hat Herr Philippen halb, sind gesehen, so viel ich von ihm verstanden, sei er schon nicht gelehrt, so sei er doch fromm und desshalb nicht denen zu stossen, indem er habe viel kleiner Kind, und seien die anderen Pfarrer, darauf in meinen Herren verordnet, ihm zu gering zu seiner Unterhaltung; item wann mans itzen zulasse mit dem, so kommen die puren Morgen an einen anderen, wollten ihn auch denen haben, letztlich komme es an uns Prediger in der Stadt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hintennach, als meine Herren nichts wollen zur Sache tun und wir Prediger auch nicht, haben sich die Buren erboten, man solle ihren Prediger in'statt beschicken, ihn hören predigen, und wann ein Rat dann erkenn, dass er gut sei für ihr Kirchen, so wollt sie ihn behalten, wo nicht, dass sie dann ihrem Begehren statt tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Solche Meinung ward und von einem e. Rat angezeigt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich redete auch besonders davon mit h. Micheln und Vermeinten, es wäre gut, dass mans thete; aber er wolltes nicht, antwortete mir, es wäre ohne Not; man hätte ihn längst gehört.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es traut auch neben zu die Buren, für den Bischof zu gern, wo sie je sehen wurden, dass ihnen meine Herren nicht des Mannes abhelfen wollten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Nachdem nun meine Herren den Überlauf mehr nicht erlitten und aber doch wohl sehen mochten, dass wir beide Prediger nicht wollten dazu tun, haben meinem Herr Meier gefallen, dieweil er eben sonst ins Thal hinein reiten wollte, dass er Herr Philippen sollte anzeigen, es wäre eines Rates Befehl, das er auf die nächst billigen Pfarrer genannten Sumpen<note type="margin">a.R.: Sombeval.</note> ziehen sollte und der andere Pfarrer genannte Firmianus<note target="fn1" type="footnote"/>, ein frommer und gelehrter Mann, der sich lange da gelitten bei schlechtem Einkommen, an sein Staat sollte kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Auf solches haben die Prediger all in meiner Herren Gebiet auf des obgenannten Herr Philipps Anstiftung einen Conventum angesehen an mein vorwissen und auch an Herr Michels, als ich von ihm verstanden, sind gegen Biel kommen, haben uns zu einen berüft, anzeigt ihr Beschwerde, das man den nicht will auf seiner alten Pfarrer bleiben Lohn, und Hilfe und Rat von uns beiden Predigern begehrt, auch hat Herr Philipp gesagt, es sie ihm nun um das, die Buren zu Sumpoa wollen seinen nicht und sagen, sie er diesen zu Gorsamont nicht gut genug gesinn, so seien hat einen auch nicht gut, das aber die Unwahrheit gesinn, wie sich hernach gefunden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dann wiewohl die Buren zu Sumpoa Herr Philippen anfangs nicht gar willig sind gesinn, dann sie sein Ungeschicklichkeit wohl gewüsst haben, nichts dieser weniger haben sie wollen tun als Gehorsam Untertönen und sich willig erkennen in anzunehmen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Als wir nun im Convento von Sachen reden, werden sie all eins, für Rat Zukern und zu bitten, das man her Philippen liess länger da bleiben; wo mans nicht wollte tun, das man Rat anderswo suchte, und wo es alles nichts Hilfe, das sie alle zusammen stünden und in gemein auch Urlob nehmen und das uns denen Ursachen: Herr Michel las einen Artikel, der State in den Synodelibus constitutionibus; der laut also, das weder Bischof, habt noch Propst an eines e. Rates und unser der Prediger wissen und willen einem Pfarrer sollen Urlob gen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zum anderen haben sie einen Artikel in der Ordnung der Colloquien, wenn ein Rat ein Prediger an billliche Ursache Urlaube, so sollen die anderen alle in Stadt und Land ehe mit im Willen Urlaub haben, ehe sie das zugeben.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Nun dieweil sie all des entschlossen, wollte ich mich nicht Sünderin und trennen, liess mirs gefallen, das man für Rat komme und mit meinen Herren von Sachen retten: Urlob wurde ich aber nicht haben helfen nehmen uns nachfolgenden Ursachen, damit sich ein Rat auch hat entschuldigt, also das der Philipp ungeschickt und gar nichts kann und aber das die grösste Pfarrer ist, indem das mans uns oft anzeigt hat, ob man uns schon zuletzt nicht geschickt für Rat, als man in geändert hat, indem das der Artikel oben gemeldet nun auf den Bischof, Propst und Abt statt, nicht auf meine Herren, indem das der Artikel vom Urlaubnen unser aller, so man einen Welle erleben, nicht ist von im Rat bestätigt, statt auch nicht in den Synodelibus Statutis; sie habens unter einanderen selben vor Jahren also gemacht, diente nun zu Unruhe der Kirchen und Einbörung etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Indem Dieweil sich durch gute Kundschaft gefunden hat, dass Herr Philipp Glocken in dem, das er sagt, die Buren wollen scheinen nicht, denn er hat die Buren ob 6 Malen auf höchst beten, dass sie ihn nicht annehmen, denn er wolle nicht zu ihnen, dabei man wohl spürt, was er für ein Gesell ist.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Also nun die Prediger all eins, für Rat zu gern, begehren wir einen Tag vom Rat, auf den es ihm gelegen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Den kund man uns die selben Wochen nicht geben, ursach mein Herr Meier was nicht anheimsch.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Die anderen Wochen ordnet man uns einen Tag, den Samstag, und zeigt uns solchen gesetzten Tag der Meier an, darauf h. Michel anwartet, er dürfte keines Tags, dieweil meine Herren doch Herr Philippen verändert; für damit dahin.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ein Rat aber entschloss sich, dieweil in der Stadt Reden umgingen, man wollte Deprediger nicht verlangen, mir müssten erschienen auf den Tag, dieweil wirs doch einmal begehrt hätten, und liessen also allen Predigern den Tag ansagen und ihnen bieten zu kommen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Am Freitag, als wir am Samstag allein für Rat sollten, empot h. Michel dem Meier oder sagts im selben, er begehrte, dass man ihn Mordes allein für Rat beschicken wollte; er habe etwas besonders zu handeln.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Also Morndes am Samstag kamen alle Prediger zu Herr Michel und wollten mit ihm für Rat gehn; denn ich was krank, macht nicht hinauf gehn.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Da sagt er zu Ihnen: "Ich würde nicht mit Euch für Rat; ich habe etwas besonders vor den Herren zugeschaffen."</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Also kamen sie zu mir, fragten, wie sie ihren Sachen tun sollten.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ich riet, Sie sollten hin gehn für Rat und hören, was man Ihnen verhielte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Das taten sie.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Also liess der Rat h. Michel allein vor.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Da zeigt er ihnen an, wie sich vor Jahren begeben, da sie auch etwas hätten eines anderen Predigers halb auf die Weise gehandelt, wie itz auch mit h. Philippen; da habe er da zumal vor Ehrenleuten ein Gott geschworen, wanns mir geschehe, so wolle er nicht mehr bei ihnen sein.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Dieweil sei nun itz das getan und den Prediger also geändert, so wolle er sein Maul nicht zu einer Taschen machen, sondern Urlaub haben.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Dabei West das auch neben Ursachen: es sagten viel Leut, er predigte nun, was im hin und wieder alte Weiber sagten, indem er Rede viel Ding, das er nicht Kind war machen; zu dem so waren er anfangs nicht gern gegen Biel kommen, als er von Zürich hinein gesehnt worden; dann er vor nie in keiner State predigt habe; aber jedoch, dieweil er viel kleiner Kind da habe gehabt, habe er die weit an Halse genommen und sie gegen Biel zogen; nun aber, so seine Kinder aufkommen seien und fast alle hin und wieder zu Handwerkern verdingt, sie im Namen gelegen also zu predigen; er befinde sich also, das er nicht mehr erzeugen könnte.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Hierauf hatte ihn ein Rat zum 3. oder 4. mal aufs ernstlichste gebeten, das er bliebe, mit viel Worten, an Not zu erzählen, auch dabei gesagt: habe im Neismeer etwas gezögert, wie er gemeldet, er solls anzeigen, wer sie seien, so müsse er sehen, dass ein Rat strafen werde, wie billlich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Aber er ist beharret, diesmal wieder ihnen nicht zu dienen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">So haben auch ausserhalb dem Rat mit im Grat, gut Leut ihn gebeten, der alte Herr Jakob selbe Morgens, ehe er Urlaub genommen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Aber es ist als vergebenes Gesinn, und wie er am Samstag Urlaub genommen, also ist er gleich am Montag davon Gefahren gegen Bern, hat weder mir noch einigem meiner Herren kein Wort gesagt, wiewohl er mir zu gesagt hat, am Zinstag für mich zu predigen, dieweil ich noch nicht vermöglich was.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Hatte ichs nicht angefernt erfahren, dass er davon wäre, so wäre die Kirche am Zinstag ledig gestanden.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Auf das hat man am Zinstag grossen Rat gehabt; denn es schier ein Aufruhr hatte gegen ihn der Stadt, dieweil etliche Burger viel böser Reden trieben widern Rat, und als der Grosse Rat ordentlich aller Dinge Bericht ist worden, hat er einhellig beschlossen, dass man Herr Micheln solle sein Urlaub lassen und an Verzug nach im anderen trachten.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Also beschickt mich ein e. Rat am Mittwoch und zeigt mir an (wahrlich an mein Angeben und Vertragen, wie dann der ganze Rat weist), das ein Rat wurde versuchen, ob ihnen m. Ambrosius möchte werden, und mich dazu samt dem anderen Ratsboten zu ihm schicken.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Mussten desshalb am Dienstag gleich verreiten.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Als wir aber hinweg ritten, was h. Michel noch nicht wiederkenne.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Das ist der ganze Handel, und ist hierin nichts gemeldet, denn was ein Rat gewählt, das wirs euch hier anzeigen, desgleichen was sich mitts ganzen Rats Kundschaft wahrhaftig sein in allen Stücken endlich erfinden wird.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Gott wollte, man hätte das alles mögen über Sinn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Hier ist zu merken: die Klage Herr Michels, die er tun, dass man ihn ziehe, er rede viel auf der Kanztel aus alter Weiber vorgehen, kommt daher: vor anderthalbem Jahr stellt man ihn im Synode auch aus, wie der Bruch, und als er wieder hinein kam, sagten ihm meine Herren freundlich, ihnen gefiel sein Leeres und Leben; allein einst beten sie ihn, das er wollte etwan wollte ein Ding Baas erfahren, ehe ers auf der Kanzel meldete; denn es kommt etwan alte Weiber zu ihm, sagten ihm viel, da etwan Ninen so viel an wäre, wenn man eigentlich nahe fragte.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Das sagt man ihm im besten.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="date">[Datum, Unterschrift und Adressen fehlen.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
