<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12644">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12644</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Durchlüchtiger, hochgeborner Fürst, gnädiger Herr, Uwaren fürstlichen Gnaden sind mein untertänig, willig Dienst alle Zeit bevor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gnädiger Herr, Euer fürstlichen Gnaden gnädiges Zuschreiben<note target="fn1" type="footnote"/>, das Datum zu Wachtingen<note target="fn2" type="footnote"/> im Feldlager des 12. septembrische Stadt<note target="fn3" type="footnote"/>, habe ich des 20. septembris mit höchsten Freuden empfangen, denn ich daraus verstanden, das Euer Fürstliche gnade mich Kleinfügen<note target="fn4" type="footnote"/> meiner Bitte, Heinrichen Thoman in u. f. g. Canzly zu nehmen,<note target="fn5" type="footnote"/> gewährt hat.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darum u. f. g. ich zum höchsten Gedanken mit Erbietung u. f. g. in allem dem, das mir möglich ist, zu willfahren.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So<note target="fnb" type="footnote"/> hat mich <ptr target="fnc" type="footnote"/> nicht minder<note target="fnc" type="footnote"/> erfreut die fleissige Verzeichnung der Kriegshandlung zwischen u. f. g. an einem und dem Kaiser<note target="fn6" type="footnote"/> am anderen Teil glücklich von dem 29. Auguste bis auf den 6. septembrischen Vollführt,<note target="fn7" type="footnote"/> welche u. f. g. mir unverdienten gnädiglich mitgeteilt und zugestellt hat.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle vorohin u. f. g. <ptr target="fnd" type="footnote"/> Weisheit, Gunst<note target="fnd" type="footnote"/>, Stärke, Geduld und sei wider unsere Feinde verliehen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darum wir ihn dann auch ernstlich bitten und um das Gut und um die Gnade, so er u. f. g. bisher verleihen, dankt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">U. f. g. tun ich auch zu wissen, dass u. f. g. gnädiges Zuschreiben ich meinen gnädigen Herren<note target="fn8" type="footnote"/> angezeigt und verbracht habe, welche grosse Freude darab empfangen haben, alles<note target="fn9" type="footnote"/> Sie dann u. f. g. Wohlfahrt von Herzen begierig sind, solche auch Ihrem besten Vermögen nach fordert.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann ob sie gleich wohl u. f. g. mit ihrem offnen Zeichen<note target="fn10" type="footnote"/> nochmals nicht<note target="fn11" type="footnote"/> <ptr target="fne" type="footnote"/> zugezogen sind<note target="fne" type="footnote"/>, tun<pb type="edition" next="500"/> sie doch samt den andren 3 Orten (<placeName ref="l121" cert="high">Bernen</placeName>, Basel und Schaffhausen)<note target="fnf" type="footnote"/>, das u. f. g. und deren Verwandten nichtser und besser ist.<pb type="scan" next="50v"/></s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dieweil u. f. g. wohl wissen mag, was treffentlichen Werbens von Kaiser und Papst<note target="fn12" type="footnote"/> täglich an die anderen Eidgenossen der 9 Orten<note target="fn13" type="footnote"/> Geschichte, auch was Gemüts gedachte<note target="fng" type="footnote"/> Eidgenossen gewesen und noch sind, nämlich bei dem päpstischen Glauben zu verharren, etc., so nun die unsern Schulden mit ihren offnen Zeichen aus dem Land ziehen, wurde ungezweifelt die Widerpartei<note target="fnh" type="footnote"/>, deren Macht nicht klein noch zu verachten ist, auf die anderen Seiten, ja wohl so bald auf uns selbst ziehen<ptr target="fni" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Derhalben durch der unsern Unterhandlung und Stillsitzen (damit<note target="fn14" type="footnote"/> die Widerpartei auch <ptr target="fnj" type="footnote"/> still gestellt<note target="fnj" type="footnote"/>)<note target="fnk" type="footnote"/><note target="fni" type="footnote"/> nicht eine kleine Behelfe und Verdernis u. f. g. und ihren Verwandten<note target="fn15" type="footnote"/> bewiesen wird<note target="fnl" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">O. f. g. mag ich auch das nicht bergen, das mir dieses tags ein ehrlicher, vortrefflicher man<note target="fn16" type="footnote"/> guter Meinung vertraut hat, das der fünf Orten Boten<note target="fn17" type="footnote"/> auf dieser Wochen gehaltenem Tag zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName><note target="fn18" type="footnote"/> gegen der französischen Botschaft<note target="fn19" type="footnote"/> sich heiter<note target="fnm" type="footnote"/><note target="fn20" type="footnote"/> merken lassen, so vor sich gänglich Majestät zu Frankreich<note target="fn21" type="footnote"/>, oder ihre Eidgenossen von den 4 Orten sich in diesen Krieg mischen und dahin trachten und helfen wollten, damit sie von ihrem Glauben<note target="fn22" type="footnote"/> getränkt, etc., wurden<note target="fnn" type="footnote"/> sie der könglichen Majestät <ptr target="fno" type="footnote"/> zu Frankreich<note target="fno" type="footnote"/> die Vereinigung<note target="fn23" type="footnote"/>, und ihren Eidgenossen die Bünde heraus geben<note target="fn24" type="footnote"/> und weiter geschehen, wie sie ihrem Glauben auch Beistand und Hilfe hätten<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl sie hierüber gebührliche<note target="fn26" type="footnote"/> Antwort empfangen, dass<note target="fnp" type="footnote"/> sie wohl verstanden haben, dass man an sie nicht will gebunden seien, etc., jedoch Gesicht und erlernt u. f. g. hieraus, wie es u. f. g. nicht geraden noch der ganzen Sache gut und<pb type="scan" next="51r"/> verständig<note target="fn27" type="footnote"/> sein würde, wenn mein gnädig Herren samt den anderen 3 Orten<note target="fn28" type="footnote"/> dem Evangelio anhängig u. f. g. mit ihren offnen Zeichen zu Feld zu<pb type="edition" next="501"/> ziehen unternimmt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Im Fall aber der Not, bin ich gar guter Hoffnung<note target="fnq" type="footnote"/>, die unsern<note target="fn29" type="footnote"/> werden sich gar tröstlich<note target="fn30" type="footnote"/> erzeigen, <ptr target="fnr" type="footnote"/> wie dann eines Glaubens und gleichförmiger Religions Pflicht<note target="fnr" type="footnote"/> erfordert.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und mag deshalb u. f. g. sich alles guten und aller treu zu <ptr target="fns" type="footnote"/> meinen gen. Herren<note target="fns" type="footnote"/> versehen<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es lastet u. f. g. gar freundlichen Grüssen Herr Johann Rudolff Lavater, Bürgermeister, welcher u. f. g. Wolfart, heil und sei zum höchsten begehrt, und die zu fördern mit allem seinem Vermögen ganz willig ist<note target="fn32" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Was u. f. g. ich aber mit allem meinem Dienst, und besonders in dieser Not und Gefahr, zu Gefallen und Verdernis zu tun vermöchte, wühlte ich ungespart mit treuen und gutem Willen tun.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Gott Sabaoth<note target="fn33" type="footnote"/> wolle u. f. g. samt ihren mitverwandten Gedulden in der grossen Arbeit, verstanden in diesen geschwinden Läufen, auch Kraft<note target="fnt" type="footnote"/> wider der finden Macht verleihen, auf das u. f. g. das arme Christen Volk aus der entchristischen Tyrannei<note target="fn34" type="footnote"/>, und das getränkte deutsche Land, unser aller Liebes Vaterland, von dem Joch der tückischen Wahlen<note target="fn35" type="footnote"/> erledigen möge.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Jesus Christus sei u. f. g. Herz und Kraft, verliehen sei zu Preis seines heiligen Namens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, des 25. Septembris Anno 1546.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">II. f. g. Ganz williger Diener</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger<note target="fnu" type="footnote"/>.</s>
					<note type="address">[Adresse auf f. 51v.:]<note target="fnv" type="footnote"/></note>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dem durchlüchtigen, hochgebornen christähnlichen Fürsten und Herren, Herren Philipsen Landgrafen zu Hessen, Grafen zu Cassenelnbogen, etc., seinem gnädigen Fürsten und Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
