<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12659">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12659</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. a deo patre per dominum nostrum Iesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tertio iam a te accepi literas<note target="fn2" type="footnote"/>, ex quo fratres nostri<note target="fn3" type="footnote"/> fuere mecum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ad primas, quas ipsi attulerunt,<note target="fn4" type="footnote"/> respondi proxime<note target="fn5" type="footnote"/>, quas meas te accepisse ultimae tuae hodie<note target="fn6" type="footnote"/> mihi redditae, <ptr target="fnb" type="footnote"/>calendis octobris<note target="fnb" type="footnote"/> a te datae, testantur, quibus, quid Neoburgi<note target="fn7" type="footnote"/> actum sit, te ex meis intellexisse ostendis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ad quas nihil habeo quod respondeam, nisi quod de d. Thomae Naogeorgi<note target="fn8" type="footnote"/> negotio scribis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Contuli haec cum Cellario<note target="fn9" type="footnote"/> et d. Laeto<note target="fn10" type="footnote"/>, qui fideliter causam eius agunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Detinuimus eum aliquot diebus apud <placeName ref="l607" cert="high">Laugingen</placeName>,<note target="fn11" type="footnote"/> apud quendam optimum virum<note target="fn12" type="footnote"/>, sed, quoniam non perpetuo illic tutus futurus erit, ad nos clam remigrabit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Iuvimus eum pecuniis,<note target="fn13" type="footnote"/> ita ut satis bene sit instructus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ago ergo tibi pro tua liberalitate maximas gratias.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Equidem hoc vere deo gratum est, sibique praestitum imputabit, quicquid in huiusmodi contulerimus homines beneficii.<note target="fn14" type="footnote"/></s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De conditione non opus est, ut nunc sis sollicitus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Iam enim agim[us]<note target="fnc" type="footnote"/>, ut Kauffbüram ille veniat,<note target="fn15" type="footnote"/> si quo pacto vel alios saltem pro ipso in urbe nostra conservare possimus.<pb type="edition" next="89"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Deinde quo[d] miraris, cuius ope <persName ref="p1912" cert="high">Reinhardus</persName><note target="fn16" type="footnote"/> capitanei sit nactus gradum, hoc equidem ego miror, quamvis hunc ei sciam affuis[se] Pangratium Metellin<note target="fn17" type="footnote"/>, qui fuit aliquando socius Wilhel[mi]<note target="fnd" type="footnote"/> <persName ref="p358" cert="high">Arsent</persName><note target="fn18" type="footnote"/> in caede Galli studiosi <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensis</placeName>,<note target="fn19" type="footnote"/> qui<note target="fn20" type="footnote"/> et nost[rae] apud Capellas interfuit cladi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Is eum<note target="fn21" type="footnote"/> iuvit et hunc hon[o]rem misero illi, qui iam sine pecuniis, sine duce, ab omnibus despiciebatur capitaneis, a dominis nostris impetravit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Caeterum archigrammateus<note target="fn22" type="footnote"/> mihi dixit pessime ipsum agere, ita ut vellem eum esse domi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Impudenter vult dominis nostris pecunias ultra morem extorquere.<note target="fn23" type="footnote"/></s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Michel Hedinger<note target="fn24" type="footnote"/> ist bei ihm, weiss aber nicht, was Solds oder Stands er bei ihm hat.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So ichs erfahre, will ich euchs wissen lassen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tertio, quod in omnibus tuis literis copiam a me petis literarum et conquereris de calami mei silentio, gaudeo me mearum rationum locupletissimos habere testes, hos tres fratres nostros ad vos remeantes,<note target="fn25" type="footnote"/> ne possis hoc vel negligentiae vel socordiae imputare meae.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Equidem mirum est in tanto apparatu bellico tantisque turbis et motibus totius Europae non ea geri, quae digna sunt, ut scribantur, cum tamen infensissimi exercitus vicini sint prorsus et tantumnon manibus mutuo se tangant!</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Et hoc etiam magis mira[n]dum, quod, cum uterque exercitus non longe a nobis absit, difficulter tamen possimus expiscari, quid agatur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Urbs enim ampla et, si quid novi ipsi infertur, statim per tot ora devolutus rumor tandem sicut fumus in in[a]ne resolvatur mendacium.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ad haec, etiamsi aliquando constans adveniat fama, mox tamen contrarium praedicetur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="533v"/>Accedit, quod et in tanta urbe incertus sum, quinam vos sint petituri.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">De d. Peutingeri enim, de quibus tu scribis, filiis<note target="fn26" type="footnote"/> ne verbum quidem scivimus, <pb type="edition" next="90"/> neque ego neque dominus compater<note target="fn27" type="footnote"/> Laetus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hoc primum ex tuis rescientes ambo literis.<note target="fn28" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Haec vero cum ita se habeant, sicut et harum rationum testes mei referent, non libenter vana et ementita ad te scribo, cum sciam te meas literas et dominis communicare consulibus.<note target="fn29" type="footnote"/></s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vera autem cum nullibi possim melius quam a d. Laeto expiscari, tot tamen tantisque excellentissimus ille vir in his turbis obruitur negotiis, ut non libenter maiora ei facessam<note target="fne" type="footnote"/> (adhaec pudet me secretiora senatus negotia ab ipso expiscari velle; accedit etiam tertium, quod, etiamsi ter quaterque eum queram, vix semel mihi liceat ipsum invenire, et si invenero eum, invenio tamen ita occupatum, ut multoties re infecta ipsum relinquam)<note target="fnf" type="footnote"/>, rogo ergo, hanc meam moram patientius feras.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nihil vos caelabo earum, quae vos desyderatis scire et scire refert, rerum.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Annoto enim omnia, quae certa sunt, ne quid vos caelem.<note target="fn30" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">In praesentiarum<note target="fn31" type="footnote"/> haec habeo, quae Germanice scribam, ut aliis etiam possis communicare:</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="manual">Es sind vergangener Tagen ob<note target="fn32" type="footnote"/> Neuenburg<note target="fn33" type="footnote"/> hinauf<note target="fn34" type="footnote"/>(welches der Kaiser<note target="fn35" type="footnote"/> ingenommen an Blutvergiessen,<note target="fn36" type="footnote"/> aber mit grosser Schändung der Weiber<note target="fn37" type="footnote"/>)<note target="fng" type="footnote"/> etliche Scharmützen geschehen, <ptr target="fnh" type="footnote"/> nicht an Schaden<note target="fnh" type="footnote"/> zu beiden Teilen, doch die unseren Allweg abgelegen, in welchen man dem Kaiser einen grossen Herren<note target="fn38" type="footnote"/> gefangen und aus ihm etlich des Kaisers Ratschlag erfahren.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Ist geschehen 25. Septembris.<note target="fn39" type="footnote"/></s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Darnach hat der Kaiser dergleichen Ton, als <pb type="edition" next="91"/> ob er durch das Bayerland auf <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> oder <placeName ref="l89" cert="high">Landburg</placeName><note target="fn40" type="footnote"/> zu ziehen will,<note target="fn41" type="footnote"/> und geboten, dass man sich daselbst hinauf mit Provianten versuche.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Als nun die unseren vermeint, ihn allda in dem Zug zu betreten<note target="fn42" type="footnote"/>, und deshalb auf unsere Seiten der Donau gezogen sind,<note target="fn43" type="footnote"/> hatte er den Schwank ihnen für<note target="fn44" type="footnote"/>über die Donau genommen, der Meinung, ihnen zu enttrennen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Als nun die unseren solches<note target="fn45" type="footnote"/> gewahr worden, haben sie sich bei Werden<note target="fn46" type="footnote"/> wieder über die Donau getan und auf ihn gezogen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Da hat er sich in ein Wald gelegt und den hinter ihm her fallen<note target="fn47" type="footnote"/> lassen, das unser Züge ihm nicht nach hatte können.<note target="fn48" type="footnote"/></s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Jedoch hat man so viel gearbeitet, dass er auch aus dem Wald hatte müssen enttrennen und sich gegen <placeName ref="l1551" cert="high">Marxheim</placeName> an der Donau gelagert.<note target="fn49" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Dazwischen haben die unseren Mittel und Weg gesucht, wie sie im Abbruch taten<note target="fn50" type="footnote"/>, dieweil er sich zu keiner Feldschlacht begeben will.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Deshalb man bei uns und im ganzen <placeName ref="l100" cert="high">Wirtenbergerland</placeName> verboten, dass man kein Wien in das Bayerland lassen kann, damit dem Kaiser nichts möge ins Leger kommen; mit welchem Anschlag<note target="fn51" type="footnote"/> man dem Kaiser den Wien also<pb type="scan" next="534r"/> vertürt hat, dass ein Mass 5 oder 6 Batzen in seinem Lager hat gegolten.<note target="fn52" type="footnote"/></s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">So ist ihm auch das Sterben unter sein Volk gekommen.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Das nimmt ihms mit Hufen hinweg.<note target="fn53" type="footnote"/></s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Die Wahlen<note target="fn54" type="footnote"/> fliehen turmatim<note target="fn55" type="footnote"/> davon, also dass der Kaiser hat lassen Gebäuden zu Schwatz<note target="fn56" type="footnote"/> und in der Grafschaft <placeName ref="l89" cert="high">Tirol</placeName>, das, welche man betreten<note target="fn57" type="footnote"/>, so hinein<note target="fn58" type="footnote"/> ziehen wollen, solle man an alle Gnaden hängen.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Solches alles hat man gute Kundschaft.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">In unserem längeren Staat es wohl, Gott sei Lob!</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Man hat 203 Fähnlein Knecht zu Fuss.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Sind in 6 Regimente geteilt: 1. Kurfürst;<note target="fn59" type="footnote"/>2. <placeName ref="l89" cert="high">Landtgraf</placeName>;<note target="fn60" type="footnote"/>3. Schertlin;<note target="fn61" type="footnote"/>4. Freiherr von Heidegg;<note target="fn62" type="footnote"/>5. Graf von Oldenburg;<note target="fn63" type="footnote"/>6. Graf Wilhelm von Fürstenberg.<note target="fn64" type="footnote"/></s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">In Summa: menschlich zu reden, statt der Handel wohl.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Gott <pb type="edition" next="92"/> hats in seiner Hand.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Der wolle uns um seines Worts und Wahrheit willen bestehen.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Man halt streng gerichtet, hängt, köpft, etc., aber des Unkrauts ist viel genug nichts dest minder.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Den 27. septembrische sind etliche Herolden vom König aus <placeName ref="l653" cert="high">Frankreich</placeName><note target="fn65" type="footnote"/> und Engelland<note target="fn66" type="footnote"/> in des Kaisers länger gekommen.<note target="fn67" type="footnote"/></s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Sagt man, sie haben ihm abgesagt.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Ich kann die rechte Eigenschaft<note target="fn68" type="footnote"/> nicht erfahren.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Das ist aber gewiss, dass ein französischer Herr, Stroze<note target="fn69" type="footnote"/> genannt, <foreign xml:lang="la">si recte memini,</foreign> das Schwester<note target="fn70" type="footnote"/> der Delphin<note target="fn71" type="footnote"/> haben soll, der hat den Unseren aus Befehl des Königs<note target="fn72" type="footnote"/> viel Gutes zugesagt, ihnen vorzustrecken Leute und Gut, doch mit solchem Interesse und Zins, auch Versetzung, dass es den Unseren nicht gelegen.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Doch haben sie ihm freundlich gedankt und, so sie etwas bedürfen, nicht ausgeschlagen.<note target="fn73" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Dem bayerischen Fürsten<note target="fn74" type="footnote"/> hat man das Stattlein rein<note target="fn75" type="footnote"/> wieder zugestellt, doch mit etlichem Vorbehalt.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Der Fürst hat 10000 Seins Landvolks zudem Zusatz dahin gelegt, streift auch mit etlichen Pferden in dem Lande, und wo er Kriegsvolk findet der Spanger<note target="fn76" type="footnote"/> oder andere, so sich vom Lager Tun gegen<note target="fn77" type="footnote"/> Rauben, die reibt<note target="fn78" type="footnote"/> er euch<note target="fn79" type="footnote"/> auch aus Befehl des Kaisers.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Halt sich noch allweg wie bisher Neutralem.<note target="fn80" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">28. Septembris ist dem Herrn Schertlin ein seltsamer Cassus<note target="fn81" type="footnote"/> zugestanden.<note target="fn82" type="footnote"/></s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Als er in seiner Zelt geschlafen und um 1 Uhr in der Nacht ungefähr auf <pb type="edition" next="93"/> Wellen, den Harnasch anlegen und auf die Wacht, seine Trabanten<note target="fn83" type="footnote"/> hingeschickt, die Pferde zureichen<note target="fn84" type="footnote"/>, dazwischen ist einer (wie seiner Trabanten einer bekleidet)<note target="fni" type="footnote"/> in die Zelle<note target="fn85" type="footnote"/> gekommen und mit der halbarten Kehlingen<note target="fn86" type="footnote"/> auf ihn gestochen.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Als er sich nun gewinnt, ist er dem Stich<note target="fnj" type="footnote"/> entwichen, doch soll er ein wenig am Hals geritzt sein.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Darauf der andere etliche Stich mehr auf ihn getan.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Doch hat ihn Gott behütet.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Dann<note target="fn87" type="footnote"/>, als er geschrauen, ist der Schelm erschrocken, hat die halbarten<pb type="scan" next="534v"/> Laschen gefallen und durch die Fenstere hingelaufen, der Schertlin und seine Trabanten ihm nachgeeilt.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Ist ihn<note target="fn88" type="footnote"/> schier<note target="fn89" type="footnote"/> eingegangen.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Aber Gott hat ihn gefallen<note target="fn90" type="footnote"/>, dass er über ein Seil, wie die zählten Hand<note target="fnk" type="footnote"/>, gefallen ist, ergriffen, übel geschlagen, gefangen.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Darnach ist er nach etlichen Tagen erbeten<note target="fn91" type="footnote"/>, Köpfte und Tanten<note target="fn92" type="footnote"/> gevierteilt.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Heisst Pantaleon Lybrock<note target="fn93" type="footnote"/> von Lindau.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Hat bekannt, dass ihm der Amtmann von Pregetz<note target="fn94" type="footnote"/>, Wolf N.<note target="fn95" type="footnote"/> genannt, 300 Kronen auf den Mord verheissen habe.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Gott aber hat es wunderbarlich vorgekommen.<note target="fn96" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">M. Michel Cellarius ist auch im Lager gesehen<note target="fn97" type="footnote"/> und ungefähr<note target="fn98" type="footnote"/> dazukommen, dass er ein Eidgenossen aus den Ländern<note target="fn99" type="footnote"/>, der über Frieden geschlagen,<note target="fn100" type="footnote"/> vom Strick erlöst hat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Am 1.<note target="fn101" type="footnote"/> Octobris ist der Kaiser aufgebrochen und den nächsten<note target="fn102" type="footnote"/> auf Nörlingen <ptr target="fnl" type="footnote"/>(ist 3 Meilen von Donauward)<note target="fnl" type="footnote"/><note target="fn103" type="footnote"/> zugezogen, der Meinung, zum wenigsten die Stadt zu eroberen, damit er dahin auf das <placeName ref="l100" cert="high">Wirtenbergerland</placeName> dester Baas kommen möchte.<note target="fn104" type="footnote"/></s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Die unseren aber sind ihm stracks<note target="fn105" type="footnote"/> nachgezogen und den <pb type="edition" next="94"/> von Nördlingen angeboten, dass sie sich nicht aufgeben; sie kommen!</s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Also haben sie den Kaiser verzogen<note target="fn106" type="footnote"/> und vor ihm gegen <placeName ref="l794" cert="high">Nördlingen</placeName> kommen.</s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Als der Kaiser solches gesehen, hatte er sich bei Wendlingen<note target="fn107" type="footnote"/> auf einem Berg gelängert.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Auf den 4. Octobris haben die unseren den ganzen Hufen in eine Schlachtordnung gestellt, nicht anders vermeint, denn der Kaiser wählt treffen.<note target="fn108" type="footnote"/></s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Als aber der Kaiser ab dem Berg die Macht gesehen, hatte er die Nuss nicht willen beissen.<note target="fn109" type="footnote"/></s>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Die unseren sind 5 Stunden in der Schlachtordnung gestanden ganz begierig zu schlehen.</s>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Man sagt Wunder von den Knechten, wie lustig<note target="fn110" type="footnote"/> sie scheint.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="80" xml:lang="de" type="auto">Am 5.<note target="fnm" type="footnote"/> Octobris hat es einen heftigen Scharmutz gen<note target="fn111" type="footnote"/>, daran sie heftig antroffen<note target="fn112" type="footnote"/>, den Kaiserschen bis in 80 Mann, auch etlich namhaftig leidet, erlegt.</s>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Doch ists auf unserem Teil auch nicht an Schaden abgegangen.</s>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Herzog Albrecht von Braunschweig, so auf unser Seiten, ist durch den einen<note target="fnn" type="footnote"/> Backen gestochen worden.<note target="fn113" type="footnote"/></s>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">Sie liegen auch auf Hütten des Tags so nah an einandergehen, dass sie einander ins Leger sehen mögen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">Was daraus werden will, weiss ich nicht.</s>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Viele leiden gefalls nichts.</s>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Die Herren<note target="fn114" type="footnote"/> entschulgen unser Volk<note target="fn115" type="footnote"/> heftig, das man nicht anders könne handeln.</s>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">Ich befehles dem Herren, den ich sich<note target="fn116" type="footnote"/>, wie eitel alle menschliche Weisheit und Macht ist.<note target="fn117" type="footnote"/></s>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser brennt heftig ganze Dörfer ab.<note target="fn118" type="footnote"/></s>
					<s n="89" xml:lang="de" type="auto">Ist ein solcher Jammer mit armen Leuten, dass es Gott billlich erbarmen wird.</s>
					<s n="90" xml:lang="de" type="auto">Man hat ihm <pb type="edition" next="95"/> auch dieser Tagen einen etliche grosse Stück Büchsen abgerannt und abgewonnen.<note target="fn119" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="91" xml:lang="de" type="auto">Was die Eidgenossen an der Klus<note target="fn120" type="footnote"/> handeln, ist mir unbewüsst<note target="fn121" type="footnote"/>,<pb type="scan" next="34r"/> denn das Ich vernimm, das sie hinlässlich<note target="fn122" type="footnote"/> mit ihren Sachen umbgangen.</s>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto">Die Hauptleute<note target="fn123" type="footnote"/> sind Buben.<note target="fn124" type="footnote"/></s>
					<s n="93" xml:lang="de" type="auto">Wenn alle reich werden.<note target="fn125" type="footnote"/></s>
					<s n="94" xml:lang="de" type="auto">Machen damit der ganzen Eidgenossenschaft ein bösen Namen.</s>
					<s n="95" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte, Sie werden alle daheim, sass nicht anders wenn.<note target="fn126" type="footnote"/></s>
					<s n="96" xml:lang="de" type="auto">Ton nichts dann einandergehen selbe Lampen howen<note target="fn127" type="footnote"/>, und dem Feind tun sie nichts.</s>
					<s n="97" xml:lang="de" type="auto">Sonst lobte mans wohl der Zucht, treu und ehren halb.</s>
					<s n="98" xml:lang="de" type="auto">Ich muss Menges<note target="fn128" type="footnote"/> hören, da ich lieber wollte mit Füssen einschlahen.<note target="fn129" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="regest19">
				<p>
					<s n="99" xml:lang="de" type="auto">Sonst hab ich auf dies Mal nichts Neues, denn das Mann zu Dillingen<note target="fn130" type="footnote"/>, da der Bischof<note target="fn131" type="footnote"/> gesessen ist, etliche Geld vermurrt gefunden hat mit anderen Kleinaten<note target="fn132" type="footnote"/>; weiss aber nicht, wie viel.</s>
					<s n="100" xml:lang="de" type="auto">Indem das das Schloss Wolfenbüttel auf dem Boden ausgerütet<note target="fn133" type="footnote"/> und zerrissen ist gleich in Anfang des Kriegs.<note target="fn134" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div20" corresp="regest20">
				<p>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Zollerum<note target="fn135" type="footnote"/> per literas aliquando amice monui de his, quae de eo dicebantur, sed quam inde retulerim ab ipso gratiam, nolo dicere.</s>
					<s n="102" xml:lang="la" type="auto">Si saperet, aliter ageret.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div21" corresp="regest21">
				<p>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">Nunc de fratribus nostris.<note target="fn136" type="footnote"/></s>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">Advenerunt 22. septembris, sicuti in prioribus significavi literis.<note target="fn137" type="footnote"/></s>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto">Senatus ipsos honorifice excepit 12 vini cantharis.<note target="fn138" type="footnote"/></s>
					<s n="106" xml:lang="la" type="auto">Unum tantum diem fuerunt in diversorio publico.</s>
					<s n="107" xml:lang="la" type="auto">Reliquum tempus egerunt mecum dominis ita consulentibus.</s>
					<s n="108" xml:lang="la" type="auto">Ego puto me meum erga ipsos praestitisse officium.</s>
					<s n="109" xml:lang="la" type="auto">Admonui, ut se nostrae in rebus externis accommodarent ecclesiae, et, qualiter hic populus sit ducendus, monui: doctrinae scilicet integritate, puritate synceritateque morum, quos supra modum observant nostri - qualiter quis vivat.</s>
					<s n="110" xml:lang="la" type="auto">In doctrina nihil in eis desydero, nisi quod Svitzerus<note target="fn139" type="footnote"/> <pb type="edition" next="96"/> ultima, quam habuit, concione supra modum acerbe invectus est et imprudenter quidem (sicut <persName ref="p122" cert="high">Clauserus</persName> Isnae)<note target="fno" type="footnote"/><note target="fn140" type="footnote"/> in nostratium mores.</s>
					<s n="111" xml:lang="la" type="auto">Qua concione ut multos offendit, ita plurimos etiam, qui huiusmodi applaudunt rusticanis concionibus, erexit, ut illum ultra incitent erga ditiores.</s>
					<s n="112" xml:lang="la" type="auto">Vellem ipsum modestius egisse ab initio - quam virtutem valde in ipso desydero.</s>
					<s n="113" xml:lang="la" type="auto">Adhaec in dies fere publicum hospitium ingressi (praeter mensam meam) potarunt et epulati sunt.</s>
					<s n="114" xml:lang="la" type="auto">Hoc profecto magnam faciet authoritatis omnium nostrum iacturam.</s>
					<s n="115" xml:lang="la" type="auto">Laurentius<note target="fn141" type="footnote"/> etiam homo capitosus est.</s>
					<s n="116" xml:lang="la" type="auto">Alioqui doctus et pius.<ptr target="fnp" type="footnote"/></s>
					<s n="117" xml:lang="la" type="auto">Exilem tamen sive nimis acutam habet pronunciationem.<note target="fnp" type="footnote"/></s>
					<s n="118" xml:lang="la" type="auto">Romanus<note target="fn142" type="footnote"/> senatui nostro placuit propter pronunciationem et simplicem atque apertam thematum tractationem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div22" corresp="regest22">
				<p>
					<s n="119" xml:lang="la" type="auto">29.<note target="fnq" type="footnote"/> septembris habuimus in aedibus meis conventum.</s>
					<s n="120" xml:lang="la" type="auto">Propositi ipsis articuli decem, ex quibus ille de coena domini, licet intricatus; receptus tamen est ab ipsis pio sensu (in quo articulo ita seipsum nobis aperuit <persName ref="p1693" cert="high">Musculus</persName><note target="fn143" type="footnote"/> ut nunquam antehac, aperte negans et carnalem praesentiam, et nullam gratiam signis alligatam contendens, ita ut in stuporem versi sint aliqui ex fratribus scientes eum ante annum aliter sensisse.<note target="fnr" type="footnote"/></s>
					<s n="121" xml:lang="la" type="auto">Ita spero dominum deum partes nostras non prorsus deserturum.</s>
					<s n="122" xml:lang="de" type="auto">Gott wette<note target="fn144" type="footnote"/>, dass es in allen Kirchen in Deutschland also stünde!</s>
					<s n="123" xml:lang="la" type="auto">Vellem ergo et anxie quaero, ne forte hii sua importunitate mihi destruant, quod ego hactenus modestia<note target="fns" type="footnote"/>, constantia et patientia multa aedificavi)<note target="fnt" type="footnote"/>.<note target="fn145" type="footnote"/></s>
					<s n="124" xml:lang="la" type="auto">Ita in gremium nostrum recepti.</s>
					<s n="125" xml:lang="la" type="auto">Tandem a senatu stipend[ium]<note target="fnu" type="footnote"/> <pb type="scan" next="34v"/> ipsis decretum 200 fl. annuatim ea conditione, ut nunc in urbe serviant ecclesiis, sicuti ipsis a dominis fuerit iniunctum, donec pacata re ecclesias etiam instruant rurales.</s>
					<s n="126" xml:lang="la" type="auto">Tum, si forte ipsis<note target="fn146" type="footnote"/> visum fuerit eos alio mittere et praeficere suae ditionis parochiis, ne hoc suscipere graventur.</s>
					<s n="127" xml:lang="la" type="auto">Petierunt etiam, ut obligarent se eis iuxta formam<note target="fn147" type="footnote"/> quandam certam, qua caeteri omnes sunt obligati.</s>
					<s n="128" xml:lang="la" type="auto">Sed quia hoc ipsis erat adversum et molestum nec a me etiam fuerit illa obligatio exacta, etiam ipsis hoc liberum permissum est.</s>
					<s n="129" xml:lang="la" type="auto">Tandem, cum cuperent ad res suas disponendas Tigurum redire, 30 fl. a dominis Tigurinis ipsis mutuo datos eis reddiderunt (sicut in meis<note target="fn148" type="footnote"/>, ut <pb type="edition" next="97"/> hoc impetrarem, rogasti literis)<note target="fnv" type="footnote"/> singulisque 20 addiderunt fl., adhaec omnes, quos fecerunt sumptus vel mecum vel in hospitio, ipsi solverunt domini.</s>
					<s n="130" xml:lang="la" type="auto">Sic igitur instructos remittimus eos ad vos,<note target="fn149" type="footnote"/> ea tamen conditione (hoc enim vehementer domini urgent), ut quamprimum rebus compositis huc remigrent et nobis succurrant laborantibus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div23" corresp="regest23">
				<p>
					<s n="131" xml:lang="la" type="auto">Haec in sinum tuum effundo, ne te lateret, quomodo se gesserint.</s>
					<s n="132" xml:lang="la" type="auto">Bene ipsis volo, et nisi bene vellem, nollem ipsos mores suos mutare; ne ergo me haec tibi scripsisse ipsis indicato.</s>
					<s n="133" xml:lang="la" type="auto">Ego profecto res eorum, quanta potui diligentia, promovi, sicut res ipsa testatur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div24" corresp="regest24">
				<p>
					<s n="134" xml:lang="la" type="auto">Interim, dum illi sunt nobiscum, veniunt etiam ex <placeName ref="l97" cert="high">Basilaea</placeName> Lepusculus<note target="fn150" type="footnote"/> et <persName ref="p1056" cert="high">Hieronymus</persName> Guntius<note target="fn151" type="footnote"/>, quorum causa, quia serius venerunt, nondum est finita.</s>
					<s n="135" xml:lang="la" type="auto">Quid cum ipsis agatur, in postmodum etiam scribam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div25" corresp="regest25">
				<p>
					<s n="136" xml:lang="de" type="auto">Gestern<note target="fn152" type="footnote"/> hat man einen<note target="fn153" type="footnote"/> Willen gerichten.</s>
					<s n="137" xml:lang="de" type="auto">Und wie man zugericht gesessen ist, ist ein für<note target="fn154" type="footnote"/> aufgegangen in meiner Herren Giesehaus, da man Vorwerk<note target="fn155" type="footnote"/> macht, Rasen<note target="fn156" type="footnote"/>, Kugeln, etc.</s>
					<s n="138" xml:lang="de" type="auto">Ist als<note target="fn157" type="footnote"/> zerspritzt<note target="fn158" type="footnote"/>, grosser Schaden geschehen.</s>
					<s n="139" xml:lang="la" type="auto">Desyderantur adhuc hodie 5 personae.</s>
					<s n="140" xml:lang="de" type="auto">Weisst man nicht, obs hinweg oder verbronnen sind.</s>
					<s n="141" xml:lang="la" type="auto">Causae illius capitalis exequutio reservata est in crastinum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div26" corresp="regest26">
				<p>
					<s n="142" xml:lang="de" type="auto">Gleich nachdem ich das geschrieben, kommt ein Geschrei, das man gestern aber<note target="fn159" type="footnote"/> geschermützt habe.</s>
					<s n="143" xml:lang="de" type="auto">Weiss doch den Grund<note target="fn160" type="footnote"/> noch nicht.</s>
					<s n="144" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Si comperero ante abitum eorum,</foreign> Will ich noch ein Brieflein drin stossen.<note target="fn161" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div27" corresp="regest27">
				<p>
					<s n="145" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l97" cert="high">Helvetiorum</placeName> dissidium<note target="fn162" type="footnote"/> est perniciosissimum, non tam ipsis quam nobis.</s>
					<s n="146" xml:lang="la" type="auto">Miror, quid miseri illi homines<note target="fn163" type="footnote"/> tandem sibi promittant, quod reges et principes, imo deum ipsum sua conantur terrere grandiloquentia.<note target="fn164" type="footnote"/></s>
					<s n="147" xml:lang="la" type="auto">Arbitror <pb type="edition" next="98"/> etiam tandem implendam eorum mensuram.<note target="fn165" type="footnote"/></s>
					<s n="148" xml:lang="de" type="auto">Sie werden dem Franzosen<note target="fn166" type="footnote"/> nicht liederlich<note target="fn167" type="footnote"/> Urlaub gehen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div28" corresp="regest28">
				<p>
					<s n="149" xml:lang="de" type="auto">Gott alles Trosts<note target="fn168" type="footnote"/> und Friedens<note target="fn169" type="footnote"/> wolle sein Herd treulich erhalten<note target="fn170" type="footnote"/> durch Christum Jesum.</s>
					<s n="150" xml:lang="la" type="auto">Ille prora et puppis<note target="fn171" type="footnote"/> est!</s>
					<s n="151" xml:lang="de" type="auto">Wo er den Wagen selb nicht halt, so wird all unsere Fahrt selbe gehn.<note target="fn172" type="footnote"/></s>
					<s n="152" xml:lang="la" type="auto">Salutant te fratres, d. Lepusculus, d. <persName ref="p17" cert="high">Xystus</persName><note target="fn173" type="footnote"/>, Cellarius, Bernhardinus<note target="fn174" type="footnote"/> et <persName ref="p1693" cert="high">Musculus</persName>.</s>
					<s n="153" xml:lang="la" type="auto">Saluta tu eos, qui vobiscum sunt, fratres, diligentissime omnes meque ipsis commendato fideliter.</s>
					<s n="154" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l70" cert="high">Augustae Vindelicorum</placeName>, anno salutis 1546.</s>
					<s n="155" xml:lang="la" type="auto">Tui studiosissimus Ioan. Hallerus.</s>
					<note type="address">[Ohne Adresse<note target="fn175" type="footnote"/>]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
