<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12667">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12667</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wirtiger, geliebter Herr und Gevatter<note target="fn1" type="footnote"/>, dass Ihr Heinrichen<note target="fn2" type="footnote"/> von deswegen bei Euch behalten wollt, das Ihr achtet, die Schule Zürich seien nun wohl für ihn,<note target="fn3" type="footnote"/> kann ich nicht wieder<note target="fn4" type="footnote"/>, denn<note target="fn5" type="footnote"/> ich allzeit geneigt wär, Euern und aller Euern Kinden Nutzen zu forderen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So fern Ihr aber vermeint, die Schule zu Kappel im Nutzen sein, so bedürft Ihr ihn nicht darum heim nehmen, dass<note target="fn6" type="footnote"/> Ihr mich und mein Hausfrauen<note target="fn7" type="footnote"/> Unruhen entladen.<note target="fn8" type="footnote"/></s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Er ist uns beiden lieb und wird gesehen<note target="fn9" type="footnote"/>, wie wollen wir ihn dick übel gehandelt<note target="fn10" type="footnote"/> haben - aber um seines Nutzens willen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Meine Frau sagt, sie hat vermeint, er hätte ihn bei uns gelassen, bis das unser <persName ref="p2177" cert="high">Josias</persName><note target="fn11" type="footnote"/> heim kommen wäre.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darum, lieber Herr Gevatter, so er noch<note target="fn12" type="footnote"/> vermeint, die Schule zu <placeName ref="l534" cert="high">Kappel</placeName> wohl für ihn sein, so schickt uns ihn wieder, so ist er uns von Herzen lieb <pb type="edition" next="122"/> und Gott willkommen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und das ich schrieb, sind nicht Wort; es geht von Herzen!</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wir wollen ihm das Beste tun um ziemliche<note target="fn13" type="footnote"/> Besoldung.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es ist mir diesen 14 Tag<note target="fn14" type="footnote"/> gar ungewohn gesehen, dass ich keinen Knaben gehabt habe, und wollte allwegen lieber die Hahn, die meinen und ich Ihren gewohnet hätte, dann frömmte.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ton harren, dass ihr Vermeinen des Knaben besten Nutz sein.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und ob<note target="fn15" type="footnote"/> er (wie sein wird<note target="fn16" type="footnote"/>) an dem Knaben finden, das ihr Welten gebessert seien, so geben den Mangel meinem Alter und seiner Jugend zu.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich schicke euch einen frommen, gotzfürchtigen, wahrhaften Knaben<note target="fn17" type="footnote"/>, der hinter meiner Frauen als seiner Mutter<note target="fn18" type="footnote"/> nicht umb ein Angster gekrämelt noch gemerzelt<note target="fn19" type="footnote"/>, dann sei ihm das nicht gestattet, noch kaum<note target="fn20" type="footnote"/> Pfennig in seinem Gewalt gelassen hätte.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und so er Geld gefordert, hatte er vorhin müssen anzeigen, worzuürs brauchen wollen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Andere Mangel sind kindlich, nämlich langsame, unsorgsame<note target="fn21" type="footnote"/> und bürische<note target="fn22" type="footnote"/> Sitten, zu Zeiten ob dem Tisch und Daneben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die werden mit der Zeit gebessert.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich habe an ihm gewahrt<note target="fn23" type="footnote"/>, das viel des selben davon kommt, das er viel phantisiert<note target="fn24" type="footnote"/>, dann er staunet<note target="fn25" type="footnote"/> und sich selbst vergisst.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Aber ich hoffe (die Sache stand nicht übel umb ihn)<note target="fna" type="footnote"/>, er ward sich dermassen schicken (ob ihm Gott das Leben kunnt<note target="fn26" type="footnote"/>), das wir scheinen werden erfreut.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der Rechnung des Ausgebens halb und umb den Tisch, das er länger bei mir dann <persName ref="p2177" cert="high">Josias</persName> bei euch gesehen ist,<note target="fn27" type="footnote"/> will ich freundlich und tugendlich mit euch abkommen<note target="fn28" type="footnote"/>, so ich selbst persönlich zu euch komme.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es litt nicht an angehendem Schaden.<note target="fn29" type="footnote"/></s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Denen Dingen geschichtet allwegen<note target="fn30" type="footnote"/> wohl Rat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das soll uns jetzt allen zum höchsten angelegen sein, das wir uns den grossen Jammer der verkümmerten Leuten<note target="fn31" type="footnote"/> lassen zu Herzen gehn und die verdienten Strafe Gottes mit Besserung des Lebens und andächtigem Gebet <pb type="edition" next="123"/> ableinen<note target="fn32" type="footnote"/>, Gott bittende, das er uns selbst väterlich straff und nicht in die Hand des grausamen Wüterichs<note target="fn33" type="footnote"/> kommen lasse.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle euch mit samt euern Ehren hausfrauen<note target="fn34" type="footnote"/> und allem Gesind<note target="fn35" type="footnote"/> langwierig<note target="fn36" type="footnote"/> in seinem Willen erhalten.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Cappell, am 12. Tag Octobris 1546.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Uwer williger <persName ref="p200" cert="high">Petrus Simler</persName>, predicant zu Cappel.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dem Wirtigen, wohlgelehrten Herren, m. Heinrichen Bullinger, Predikanten Zürich, meinem lieben Herren und Gevattern.<note target="fnb" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
