<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12663">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12663</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Philipps, von Gottes Gnaden Landgrafen zu heissen, Grafen zu Katzenelnenbogen, etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsernen gnädigen Gruss zuvor.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hochgelehrter, lieber, besondere, euer Widerschreiben, welches gegeben ist den 25. Septembris,<note target="fn2" type="footnote"/> haben wir seines Inhalts verlesen und euer Bedenken allenthalben gnädiglich vermerkt, <ptr target="fnd" type="footnote"/> und bedanken uns euers guten Willens und Wünschung, das uns Gott Sieg gebe.<note target="fnd" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wir<note target="fne" type="footnote"/> lassen uns aber nicht bedungen,<note target="fn3" type="footnote"/> dass solches der rechte Weg sei, <ptr target="fnf" type="footnote"/> dass die christlichen Orte<note target="fn4" type="footnote"/> Stil sitzen und itzen (dieweil es die Ausrottung der <pb type="edition" next="111"/> Religion betrifft)<note target="fng" type="footnote"/> nicht mehr dazu tun<note target="fnf" type="footnote"/>.<note target="fn5" type="footnote"/></s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann<note target="fnh" type="footnote"/> wann der Feind an Mehrerm dann einem Ende angegriffen wurde, so musste er seine Macht teilen, und wäre als dann mit ihme desto eher<note target="fn6" type="footnote"/> nachher zu kommen.<note target="fn7" type="footnote"/></s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ihr durfet nicht anders denken (es sitzen gleich die vier Orter, so unserer Religion sein, still oder nicht): wo der Feinden gegen uns obliege (welches Gott gnädigliche verhüte), das alsdann<pb type="scan" next="33v"/> doch nichts desto minder dieselben vier Orte vom Papst<note target="fni" type="footnote"/><note target="fn8" type="footnote"/>, Kayser<note target="fn9" type="footnote"/> und König<note target="fn10" type="footnote"/> unangefochten nicht blieben wurden!</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dazu wisset er, wie <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName><note target="fnj" type="footnote"/> gegen dem Herzogen von Sophie<note target="fn11" type="footnote"/> stehet,<note target="fn12" type="footnote"/> <ptr target="fnk" type="footnote"/> das noch unvergessen ist.<note target="fnk" type="footnote"/></s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Da ihr weiter habt mit Fleiss nachzudenken!<note target="fnl" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So viel aber sonstet die Kriegssachen betrifft, scheint wir dem Feinde nunmehr zu ätzlichen Malen unter Augen gezogen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Er hat aber nie schlagen wollen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Was sich bei Ingolstaat zugetragen,<note target="fn13" type="footnote"/> das haben wir euch hiebeivor<note target="fn14" type="footnote"/> berichtet.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Was aber neulicher Tag geschehen, das findet ihr beiliegenden zu sehen.<note target="fn15" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Nun gedenken wir auch nicht allzeit unsern Vorteil<note target="fn16" type="footnote"/> gänzlich zu übergeben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Haben uns derwegen in ein solches Lager gelegt, darinnen er<note target="fn17" type="footnote"/> uns schwerlich schlagen und abbrechen<note target="fn18" type="footnote"/> kann.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Soll aber geschlagen und etwas ausgerichtet, werden wir ihnen, den Feinden, noch besser suchen müssen.<note target="fn19" type="footnote"/></s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dazu uns Gott seine Gnade verleihen wolle.<ptr target="fnm" type="footnote"/></s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dann uns nicht denken will, dass er zu uns lusten, zu schlagen<note target="fnm" type="footnote"/> hätte.<pb type="edition" next="112"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="34r"/>Welches wir euch hinwider<note target="fn20" type="footnote"/> gnädiger Meinung nicht wollten bergen<note target="fn21" type="footnote"/>, da wir mit sondern Gunsten geneigt sein.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Datum in unserm Feldlager bei Nördlingen<note target="fn22" type="footnote"/>, den 8. Octobris Anna, etc., 46.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Philips l[andgrave] z[u] <placeName ref="l537" cert="high">Hessen</placeName> s[ub]scr[ipsit].</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">P[ro] c[ancella]r[io] S. Bing s[ecretarius] s[ub]scr[ipsit].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 34v.:]</note>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelarten, unserm lieben besondern Heinrika Bullingero<note target="fnn" type="footnote"/>, der Heiligen Geschrift Lehrern zu Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:<note target="fno" type="footnote"/>]</note>
					<s n="23" xml:lang="de" type="manual"><pb type="scan" next="45v"/>1546.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Was sich zugetragen mit den Feinden 3., 4., 5.<note target="fnp" type="footnote"/> Octobris.<note target="fnq" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="42r"/>Alles wäre am dritten Octobris gleichwohl etwas spät, etwa umb zwo Uhren<note target="fn23" type="footnote"/> nachmittag, erfahren, das der Feinde nach der Stadt Nördlingen ziehe<note target="fn24" type="footnote"/>, daselbst seinen Vorteil, auch die Stadt, einzunehmen, scheint wir ihn eilen mit allem Kriegsvolk zu Ross und Fuss aufgewiesen und nach dem Feinde gezogen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Es fiel aber die Nacht ein, dass wir den dritten Octobris zu abends nichts besonders mit einander handeln<note target="fn25" type="footnote"/> mochten.<note target="fn26" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Den vierten Octobris aber war unser endlich Vorsatz<note target="fn27" type="footnote"/>, die Stadt Nördlingen,<note target="fn28" type="footnote"/> da sich der Feinde darum angenommen<note target="fn29" type="footnote"/>(den er sie aufgefordert<note target="fn30" type="footnote"/>)<note target="fnr" type="footnote"/> mit Macht zu entsetzen.<note target="fn31" type="footnote"/></s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Gleich gegen dem Tag macht sich der Feinden an unser Obersten einen<note target="fn32" type="footnote"/>, welcher den dritten Octobris der Nacht halber im Nachzug hinter uns geblieben war und derowegen den vierten Octobris auch nachziehen musste.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Nun dachten wir, der Feinde wollte uns gern verhindern, auf dass wir einen Hohen und Berg<note target="fn33" type="footnote"/> hier bei Nördlingen nicht erlangen, sondern dass der Feinde die zuvor uns einbekommen mochte.<pb type="edition" next="113"/></s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="42v"/>Derowegen wir, der Landtgraf, den Kurfürsten zu Sachsen<note target="fn34" type="footnote"/> mit dem Vorzug immer zu hin nach solchem Berg und Hohen ziehen lassen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Und wir ziehen allgemach<note target="fn35" type="footnote"/> hernach mit dem Mittelzug, und waren bedacht, unsern Nachzug vom Scharmutzel abzufordern<note target="fn36" type="footnote"/>, uns nachzuziehen, etc.<note target="fn37" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Alles nun der Vorzug über ein Wasser<note target="fn38" type="footnote"/> ganz gezogen und einen ziemlichen Weg vorüber<note target="fn39" type="footnote"/> wahret, eilten wir nicht zu sehr mit dem Feldzug, sondern nahmen einen Bergk ein und hielten eine Zeitlang darauf, also dass wir den Vorzug und Nachzug wahren<note target="fn40" type="footnote"/> konnten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Da werden wir ihnen<note target="fn41" type="footnote"/>, dass der Feinden sich mit allen Häufen hervor tat und, dieweil unser Vorzug einen guten Weg vorüber war, so gestalte sich der Feinde, alles wollte er<pb type="scan" next="43r"/>(achten auch, dass seiner Meinung gewesen sei) auf unsern Mittelenzug und Nachzug ziehen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Und liessen ätzliche stark geschwader Reuter<note target="fn42" type="footnote"/> nach unserem Nachzug rennen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Nun war ein Wasser<note target="fn43" type="footnote"/> zwischen unserm Vorzug und Mittelzug.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Da wir da unterstanden<note target="fn44" type="footnote"/> hatten, mit dem Mittelzug auch über solche Wasser zu setzen, so wäre dem Nachzug nicht möglich gewesen, ohne Schaden zu uns zu kommen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Derowegen bedachten wir uns kurz und stärkten unsern Nachzug mit ätzlichen Geschwadern Reutern.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Machten unsere Schlachtordnung, teilten die wohl breit aus, ordneten unser Feldgeschütz dabei.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Und nachdem<note target="fn45" type="footnote"/> unser lieber Vetter und Bruder, der Kurfürst zu Sachsen, beim Vorzug war, schickten wir zu seiner Geliebten, das seine Geliebten uns ätzliche Geschwader Reuter wieder<pb type="scan" next="43v"/> zurück schickten; welches seine Geliebten taten.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Und alles sein Geliebten vernommen, das der Feinde so stark war, da ziehen seine Geliebten wieder mit den Häufen des Vorzugs nach uns und dem Mittelzug.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Alles nun die Feinde sahen, dass wir uns mit unser Schlachtordnung und allem Thermassen schickten, schützten<note target="fn46" type="footnote"/> sie zu Stunden fortzudrucken<note target="fn47" type="footnote"/>; aber allerlei guter Scharmutzel geschehen den ganzen Tag, da<note target="fn48" type="footnote"/> die Feinde ziemtlichen grossen Schaden empfangen,<note target="fn49" type="footnote"/> und wir, auf unsere Seiten, gut Lob, nicht über zwei Reisigen<note target="fn50" type="footnote"/> und etwa vier oder fünf Knechte liessen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Darnach ziehen die Feinde wieder ab und um mehreres Prangens willen<note target="fn51" type="footnote"/> schossen ihre <pb type="edition" next="114"/> Schützen zu Ross aller Loise.<note target="fn52" type="footnote"/></s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Wir aber blieben halten bis an den Abend, dass die Feinde alle abgezogen waren.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Darnach ziehen wir mit unsern Häufen auch in guter Ordnung nach unserm Lager.<pb type="scan" next="44r"/></s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Und war wahrlich ein feiner Handel anzusehen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Gestern, am fünften Tage Octobris, ziehen die Feinde hart vor uns und fingen mit uns einen Scharmutzel an, welcher hart anging also, das auf jener<note target="fn53" type="footnote"/> Seiten wohl bis in fünfzig oder sechzig blieben.<note target="fn54" type="footnote"/></s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Und werden auf unsere Seiten auch wohl ätzlich gute Leute beschädigt.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Herzog Albrecht von Braunschweig ward mit einem Spiess durchs Maul gerundet.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Hoffen, es soll seiner Geliebten nicht schaden <ptr target="fns" type="footnote"/>(ist seither gestorben)<note target="fns" type="footnote"/>.<note target="fn55" type="footnote"/></s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Graf Johann <persName ref="p2425" cert="high">von Waldeck</persName><note target="fn56" type="footnote"/> ward auch etwas geschossen.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Es schadet ihme aber nichts.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Unser Diener einer<note target="fnt" type="footnote"/>, ein Polak<note target="fn57" type="footnote"/>, ward durch ein Arm, Philipps Geschenk<note target="fn58" type="footnote"/> durch ein Bein und andres Fink<note target="fn59" type="footnote"/> durch ein Schenkel am Dicken<note target="fn60" type="footnote"/> geschossen.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Hoffen, es werde immer ganz nicht schaden (objit).</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Aber Johann Auerswald<note target="fn61" type="footnote"/> ward in Rücken hart geschossen (Objekt).<pb type="scan" next="44v"/></s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Darüber ist einer von Burtfelden<note target="fn62" type="footnote"/> tot geblieben.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Und ward noch einer, genannten Stenilz<note target="fn63" type="footnote"/>, einer vom Adel, von den unsern erschossen, denn er hat gar kein Feldzeichen; und meineten die unsern, er wäre der Feinde einer.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
