<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12674">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12674</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ehrsamer und wahlgelehrter, insonders günstiger, lieber Herr, mein freundlich gross und ganz gutwillige Dienste seien auch allzeit zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr, die neuen, leidigen Zeitungen<note target="fn2" type="footnote"/>, so Ihr mir zugesandt,<note target="fn3" type="footnote"/> hab ich empfangen und habe ein gross Mitleiden und erbärmt mit den frommen, bitterben<note target="fn4" type="footnote"/> Leuten, so also jämmerlich beleidiget<note target="fn5" type="footnote"/> werden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott wolle sie trösten und den kristähnlichen Stunden gnade, Stärcke und Weisheit verleihen, dass sie ihrem Feigen<note target="fn6" type="footnote"/> ein Widerstand mögen tun, damit sie und wir dieserem Tyrannen<note target="fn7" type="footnote"/> und seinen Anhängerinnen nicht weiter zu erbarmen werden.<note target="fn8" type="footnote"/><pb type="edition" next="141"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Demnach, lieber Meister Heinrich, mich will bedungen und Sorges, der Kaiser wolle den Unseren mit seinen Predigen<note target="fn9" type="footnote"/> zu geschwind<note target="fn10" type="footnote"/> und listig sein.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Er hat sich bisher in seinen grossen Vorteil gelegt<note target="fn11" type="footnote"/>, auch den unseren kein Schlacht wollen liefern.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Er ist auch nah<note target="fn12" type="footnote"/> nie aus seinen Förteln<note target="fn13" type="footnote"/> gezogen, er habe dann mit seinen Predigen und Verräterigen den unseren etwas Obruchs<note target="fn14" type="footnote"/> getan, da<note target="fn15" type="footnote"/> ich Denacht<note target="fn16" type="footnote"/> hätte geachtet, die unseren Sollten eine Gelehrte haben erkennen<note target="fn17" type="footnote"/>, und sollten die wärlichen<note target="fn18" type="footnote"/> und nützlichen Plätze bass<note target="fn19" type="footnote"/> besetzt und versehen haben!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich acht aber, Sie haben es gut gemeint.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sie haben vermeint, so sie ihn betreten<note target="fn20" type="footnote"/>, wurde er ihnen eine Schlacht lieferen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dieweil er aber desselben Sinns nach nie gesehen<note target="fn21" type="footnote"/>, besonders also<note target="fn22" type="footnote"/> er etliche Stadt hingenommen<note target="fn23" type="footnote"/> und nach etliche Unterstadt<note target="fn24" type="footnote"/> hinzunehmen, auch zuvor<note target="fn25" type="footnote"/> mit den grausamen Strafen, wie er mir geschrieben habt, untersteht<pb type="scan" next="196v"/> er ein Schrecken und Furcht in das Volk zu bringen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und so er also nach seinem Willen (dafern Gott seien<note target="fn26" type="footnote"/>)<note target="fna" type="footnote"/> möchte verfahren, wurde er Wahl<note target="fn27" type="footnote"/> zu seiner Zeit, so es ihm gelegen, einen weiteren Angriff tun, da ich achte, die unseren Werten nun hinvor<note target="fn28" type="footnote"/> besser Sorge tragen, dass sie ihm mit der Hilfe Gottes die vollen Predigen unterlaufen<note target="fn29" type="footnote"/> werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Demnach, lieber Meister Heinrich, ich bedank mich abermals Euers fleissigen Zuschreibens.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich kann Wahl erkennen, dass es auch ein Mücke<note target="fn30" type="footnote"/> ist und ihr mit gar viel Geschäften beladen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dieweil ihr aber so gutwillig sein, freut es mich ganz Wahl.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott wette<note target="fn31" type="footnote"/>, dass ich es um Euch verdienen könnte.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich sage Euch fürwahr, dass mir dieser Krieg mir zu schaffen geht dann<note target="fn32" type="footnote"/> alle meine Geschäfte, so ich tragen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott wolle es alles nach seinen Gnaden zu gutem Enden!</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der Welle auch auch und Euer husgesen Allwegen in gnädigem Schirm behüten und erhalten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Geben zu Kiburg, auf den 16. Oktobris.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Uwar ganz williger Diener geb. v. <persName ref="p619" cert="high">Cham</persName>.<pb type="edition" next="142"/></s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse auf f. 197v.:]</note>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrsamen und wahlgelehrten Meister Heinrich Bullinger, Pfarrer zum grossen Münster zu <placeName ref="l1248" cert="high">Zürich</placeName>, meinem lieben Herren und Freunde.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
