<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12675">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12675</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott dem himmlischen Vater durch Jesum Christum, seinen Geliebten schon, unsern Herren.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hochgelehrter und ehrwürdiger Herr und Bruder in Christo Jesu, darum ich (der Euer Person unbekannte, aber aus Euern christenlichen Schriften mich gleichwohl ein schlechtes Mitglied in Christo aus Gottes Gnaden erkenne) zuschreibe, treibt mich allein Gottes Eifer und brüderliche Liebe, zudem ich auch durch diese zwei Zeiger dieses Briefs, Burgerskinder dieser Stadt Ravensburg, Hansen Willing<note target="fn3" type="footnote"/> und Paulusen <placeName ref="l1271" cert="high">Urlaymacher</placeName><note target="fn4" type="footnote"/>, erbeten, sie bei Euer <pb type="edition" next="144"/> Würde zu befördern, und angesucht bin.<note target="fn5" type="footnote"/></s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Welche, ein Zeit lang nicht weit von Ravensburg in einem Städtlin (zu Walsche<note target="fn6" type="footnote"/> genahmt) verschiener Jahren aus Hingebung und Anreizung etlicher ihren zeitlichen guten ginnern<note target="fn7" type="footnote"/>, sich in ein Kloster<note target="fn8" type="footnote"/> zu begeben, bewilligt (auch sich darinnen diese Zeit erbärlich<note target="fn9" type="footnote"/> und frommlich<note target="fn10" type="footnote"/> gehalten haben - anderes von einen niemands mit der Wahrheit sagen kann; ist auch mir anderes von einen nicht bewusst), sein<note target="fn11" type="footnote"/> sie aus besonderer Gnade Gottes in dem selbigen Kloster durch die Gnade des heiligen Geistes erleuchtet und zu solcher Erkenntnis des lauteren Wort Gottes kommen, das sie vermerkt, diese ihr Berufung im Kloster (mehr ein Fleischliches dann Geistliches Leben) nicht ausser Gott, sondern menschlicher Bauchsorge<note target="fn12" type="footnote"/> herkommen sei.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Derhalb sich aus dem selbigen Kloster abgesondert, herkommen und begehrt, sich in anderen und christenlicheren Stand und Dienst Gottes<note target="fnb" type="footnote"/> zu geben, nämlich das Rain, lauter, paar<note target="fn13" type="footnote"/> und wahre Wort Gottes zu lernen, das zu verkünden, der Kirchen Christi zu dienen und sich in dem Dienste Gottes gänzlich gebrauchen zu lassen; mich derhalb an Euer Würde um Vorschrift<note target="fn14" type="footnote"/> angerufen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Demnach, so bitte ich von der Glorie und Ehre Gottes wegen, auch aus brüderlicher Treue, Euer wird wollen diese zwei gutherzigen jungen Mann in Ihrem christähnlichen Vorhaben zu Auffnung<note target="fn15" type="footnote"/> Gottes Glorie, Erbauung seiner Kirchen und Ihrem rechtgeschaffenen christähnlichen Eifer und solchen Heil bedenken, Sie<note target="fnc" type="footnote"/> darinnen bevordern und Ihnen verholfen sein.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das begehre ich (zudem, dass es die brüderliche Liebe<pb type="scan" next="51"/> von uns allen erfordert und es auch Gottes Werk ist) ganz freundlich und willig um Euer Würde mit meinem armen Gebet gegen Gott dem Allmächtigen zu verdienen, etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Mich <pb type="edition" next="145"/> damit in euer Würde fleissiges Gebet zu Gott dem Herrn ganz freundlich befohlen haben, etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum Ravensburg, auf 16. Octobris im 46ten Jahr.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Euer wird Mitbrüder und Glied in Christo Jesu Gabriel Krötlin, Stadtschreiber zu Ravensburgk.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 53b,v.:]</note>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen, hochgelehrten Herren, Herrn Heinrichen Bullingern, Ecclesiasten und Predikanten der Stadt Zürich, meinem günstigen, gebietenden, lieben Herren und Bruder in Christo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
