<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12673">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12673</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Es ist, vorgeliebter Herr und vertrauter Bruder, nichts bei uns, denn das von den Unsern den Euern ist zugeschrieben.<note target="fn1" type="footnote"/></s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Die Boten (wie fleissig ichs<note target="fn2" type="footnote"/> Becker) werden mir nicht allemal angezügt; sonst schreibe ich Euch danecht<note target="fn3" type="footnote"/>, soviel ich wusste.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Meister Hans von Eisene<note target="fn4" type="footnote"/> hat mir Euern Brief<note target="fn5" type="footnote"/>überantwortet.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Euer Brief<note target="fn6" type="footnote"/> hat er selbst mit ihm weg geführt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sagt, er wills ordentlich und zum Besten verschaffen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ist wohl bei ihm ausgerichtet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Mit Frankreich und Engelland<note target="fn7" type="footnote"/> wollen wir tun<note target="fn8" type="footnote"/>, so bestehen wir mögen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott, der treue Vater, wolle ihn allweg verhüten, damit wir nicht noch weiter und von<note target="fn9" type="footnote"/> neuen Dingen in seinen Zorn wetten.<note target="fn10" type="footnote"/></s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es ist doch des alten Übels an das viel zu viel, etc.!<pb type="edition" next="136"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das euere Herren dermassen gegen den Knechten<note target="fn11" type="footnote"/> handeln, gefällt uns wohl, denn dadurch wird das böse Geschrei<note target="fn12" type="footnote"/> wiederum erholt<note target="fn13" type="footnote"/>, so man sicht, wie die Oberkeit in solchem Fall gesinnet ist.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die Sanct Galler, sonderlich die Hauptleute<note target="fn14" type="footnote"/>, haben sich gar übel gehalten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Schlacht halber mit dem Kaiser<note target="fn15" type="footnote"/> wird ihr nunmehr wohl wissen, dass es nichts ist.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Aber der letzte Scharmützel<note target="fn16" type="footnote"/> hat viel Leute Kost auf beiden Seiten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Man achte, dass weit ob drei Tausend belieben sein zu Baden sagten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein ernstlicher Scherz!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die kaiserischen deutschen Knechte, alles sie aus ihrem Lager<note target="fn17" type="footnote"/> gezogen sind, haben sie hin und wider<note target="fn18" type="footnote"/> Brief<note target="fn19" type="footnote"/> gelegt, damit, so die unsern nachher kommt, dass sie die Funden und Leibe sind.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Darin sei sie gar hoch und trunklich vermahnt, dass sie nicht dermassen wider ihren rechten, ordentlichen und natürlichen Herren<note target="fn20" type="footnote"/> seien, er sah bas<note target="fn21" type="footnote"/> bedenken, das endlich daraus folgen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dann der Kaiser werde nicht nachlassen und alles daran setzen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Sie sollen wiederkehren, dieweil die Porte der Gnaden<note target="fn22" type="footnote"/> noch offen standen, und anders dergleichen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Also lasst dies Volk<note target="fn23" type="footnote"/> nichts unversucht, was immer dahin dienen möchte, das man die Unsern abfällig machte, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">So wisst er, dass er, der Kaiser, das Pfalzgrafische<note target="fna" type="footnote"/> Städtlein <placeName ref="l607" cert="high">Laugingen</placeName><note target="fn24" type="footnote"/>, das man sonst Lobingen nennt, belagert und vielleicht erobert hat, und also jetzt <pb type="edition" next="137"/> alle Brücken hinüber<note target="fn25" type="footnote"/> die Tonau, dass<note target="fn26" type="footnote"/> die Unsernen jetzt wiederum bis auf <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> ziehen müssen, wollen sie hinüber; welches alles aus Aufsatz<note target="fn27" type="footnote"/> geschichtet.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dann der Kaiser geht darauf um<note target="fn28" type="footnote"/>, dass er die Unsern weit herauf an die Donau<note target="fn29" type="footnote"/> bringe, damit er weit Danieden<note target="fn30" type="footnote"/> wiederum auf Ingolstadt und <placeName ref="l880" cert="high">Regensburg</placeName> sicher kommen möge und sie immer nicht also in den Eisen liegt.<note target="fn31" type="footnote"/></s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Darum simuliert er jetzt, alles wollte er auf <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> ziehen, und lässt ausgehen, alles wollte Herr belagern, so er doch dieser Zeit nichts minderes im Sinn hat.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es sind aber seine geschwinden Anschläge<note target="fn32" type="footnote"/>, damit er die unsern Thermas bei der Nasen umführe nach seinem Willen, wie er bisanher getan und an Zweifel gute Verräterei aus den Unsern gehabt hat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="203"/>Ich halts gänzlich dafür, der Kaiser werde sein Winterleger zu <placeName ref="l880" cert="high">Regensburg</placeName> und daselbst herum haben, so er anderst<note target="fn33" type="footnote"/> im Deutschland - welches er allein seinem Bruder<note target="fn34" type="footnote"/> zu gut dein müsste - winteren will; dass ich doch ungern gelob<note target="fn35" type="footnote"/> uns viel Ursachen, sondern vermuten aller Dinge<note target="fn36" type="footnote"/>, er werde auf <placeName ref="l16" cert="high">Italienm</placeName> trachten.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Darum weitert<note target="fn37" type="footnote"/> er sich von den Unsern, damit er sicherer abziehen möge, etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Die <placeName ref="l16" cert="high">Italiener</placeName> sind mit grossem Unstatten<note target="fn38" type="footnote"/> und Ungarn hier aussen.<note target="fn39" type="footnote"/></s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">So wurde ihm ein grosser Kost aufgelaufen den Winter, wo<note target="fn40" type="footnote"/> er hier aussen bleiben wollte.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Sonst, so er stattlich<note target="fn41" type="footnote"/> hinein<note target="fn42" type="footnote"/> kommen kann, mag er die Welschen<note target="fn43" type="footnote"/> alsdann mit Glimpf<note target="fn44" type="footnote"/> Urleben und grossen Unkosten ersparen, und die deutschen Knechte bei ihm behalten, denen er denen<note target="fn45" type="footnote"/> bas dann hier aussen trauen darf.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Indem er weist, was er sich auf künftigen Frühling zu besorgen hat, und sind ihm Frankreichs<note target="fn46" type="footnote"/> und <placeName ref="l9" cert="high">Englands</placeName><note target="fn47" type="footnote"/> Vorhaben nicht verborgen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Sollte dann der Papst<note target="fn48" type="footnote"/> ihm auch fällen<note target="fn49" type="footnote"/> oder (wie alle Tage vermutlich)<note target="fnb" type="footnote"/> absterben<note target="fn50" type="footnote"/>, <pb type="edition" next="138"/> und der Kaiser nicht in <placeName ref="l16" cert="high">Italien</placeName> sein, durfte er in grossen Unfall<note target="fn51" type="footnote"/> geraten und ganz <placeName ref="l16" cert="high">Italien</placeName> abfällig werden (denn<note target="fn52" type="footnote"/> es an das gar seltsam dienen steht), das ihme aller Sachen halb gelegener und minder fahrlich<note target="fn53" type="footnote"/> ist, sich gegen <placeName ref="l667" cert="high">Mailand</placeName> zu tun.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Da, achte ich, werde sein Winterhofen sein.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Sicht es ihn<note target="fn54" type="footnote"/> dann auf künftigen Frühling, nach Gelegenheit aller Sachen, für gut an, wiederum heraus zu ziehen, so macht er deinen frischen Knecht und lasst die deutschen Knechte dienen, dass sie die Stirnen darbieten, wo sich etwas Unruhe deinen erregten, etc.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Sicht es ihn nicht wohl an, ja<note target="fn55" type="footnote"/> so kann er alsdann sich wohl wiederum in seinen Vorteil schicken, in Hispanien hinein.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Bleibt er aber diesen Winter heraus<note target="fn56" type="footnote"/>(das ich je nicht<note target="fn57" type="footnote"/> glaube), so tut ers gewiss zu seinem grossen, trefflichen Unfall.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Dann er wird sich viel, viel zu befahren haben<note target="fn58" type="footnote"/> auf künftigen Frühling.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">So darf der Papst ihn auch wohl lassen ihn hindern sehen.<note target="fn59" type="footnote"/></s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Alsdann wäre er gar im Sack<note target="fn60" type="footnote"/> und geschossen<note target="fn61" type="footnote"/>, sonderlich so er ihn an<note target="fn62" type="footnote"/> Geld liesse, dann ers aus Hispanien nicht wohl (nach dem und er dürfte<note target="fn63" type="footnote"/>)<note target="fnc" type="footnote"/> bringen kann.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Aber, wie dem allem, Gott wird uns wohl mit diesem Feind fretten<note target="fn64" type="footnote"/> und ausmergeln<note target="fn65" type="footnote"/>, wie schon zum Teil geschehen, ob<note target="fn66" type="footnote"/> wir wollen Morgens lernen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe, das frische Landvolk, so man jetzt von neuem macht,<note target="fn67" type="footnote"/> welches doch gar nicht so schändlich und ruchlos<note target="fn68" type="footnote"/> ist, solle er einlegen, und Gott wirds etwas ausrichten lassen, wie wenig es ist, gegen<note target="fn69" type="footnote"/> dem andren hoffen.<note target="fn70" type="footnote"/></s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Denn ich kann michs glatt nicht versehen<note target="fn71" type="footnote"/>, dass dieser grosse Haufen sämentlich<note target="fn72" type="footnote"/> etwas dein werde, dieweil Gott darin sein Wunder nicht, wie er dann gemeingleich pflegt<note target="fn73" type="footnote"/>, erzeugen kann.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Wir liegen wahrlich selbst im Weg und irren<note target="fn74" type="footnote"/> <pb type="edition" next="139"/> ihn<note target="fn75" type="footnote"/>, dass er zu seinem Werk nicht kommen kann.<note target="fn76" type="footnote"/></s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Es muss die Sache anderst geschieben<note target="fn77" type="footnote"/> werden!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="204"/>Ich achte, der Kaiser habe auch auf Eroberung der Kluse<note target="fn78" type="footnote"/> wiederum allermeist getrunken, damit ihme daselbst hinein<note target="fn79" type="footnote"/> kein Schaden begegne und er aller Dinge dest sicherer hinein möge kommen.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Desgleichen die Knechte zu Bregitz<note target="fn80" type="footnote"/> lugt auch darauf<note target="fn81" type="footnote"/> da<note target="fn82" type="footnote"/> auf ein Zuotz<note target="fn83" type="footnote"/>, damit man sich also hier oben<note target="fn84" type="footnote"/> verkläre<note target="fn85" type="footnote"/> und sonst<note target="fn86" type="footnote"/> dest weniger Sorge habe.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Aber am<note target="fn87" type="footnote"/> Abziehen, bald<note target="fn88" type="footnote"/> der Kaiser die Etsch erreicht wird haben, so sehe man zu, so werden etwan die an der Kluse und die zu Pragetz ein Untaus<note target="fn89" type="footnote"/> bewiesen und einen Stang<note target="fn90" type="footnote"/> hinter ihnen lassen, sonderlich dieweilen wir alles<note target="fn91" type="footnote"/> liederlich mit den Sachen umgehen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Wohlan, Zucht der Kaiser aus dem Land, so will ich doch gern sehen, was die Unsern darauf handeln!</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Dann alle Papisten sehr übel erschrocken werden, und wird ihnen das Herz gar empfahlen.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich des elenden Gesindes<note target="fn92" type="footnote"/> und erleuchte sie mit seiner Erkenntnis.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Sie gloriieren Jetz und triumphieren in ihrem Sinn.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Wollen meinen, sie haben Alles<note target="fn93" type="footnote"/> erobert; wissen nicht, dass ihr Verderben an der Tür ist.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Mich verlangt zu vernehmen, was der künftige Tag<note target="fn94" type="footnote"/> bringen wird.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Gott will, dass er<note target="fn95" type="footnote"/> wohl und aller Dinge friedlich ausschlache.<note target="fn96" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Hiemit dem Herren zum Besten befohlen.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Den Bitten mit Glauben, und stets, für mich.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Sagt allen guten Herren und Freunden viel, viel Liebes, Dienst, <pb type="edition" next="140"/> Gutes und Grosses.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Bruder<note target="fn97" type="footnote"/> und Vetter<note target="fn98" type="footnote"/> empieten euch alles Liebes mit gutwilligen christlichen Diensten.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Datum den 16. octobris 1546.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Ambr[osius] Bl[arer].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 205:]</note>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
