<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12684">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12684</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger, wohlgelehrter, sonderns günstiger lieber Herr, ich schien mein unverdrossen, willig Dienst jeder Zeit bevor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Das meine gnädigen Herren ab meiner kleinfugen<note target="fn2" type="footnote"/> Arbeit, daran ich wahrlich allen Fleiss verwende, ein gut genügen habt<note target="fn3" type="footnote"/>, freut mich nicht wenig.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der Allmächtige verlieh mir wieder Gnade, jeder Zeit nach seinem göttlichen Willen, auch genügen und gefallen ihr, meiner Herren, zu handeln und zu leben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und bitten hierauf mit ganzem Fleiss, wo Ihr vernehmen und hörten, dass ich der Sache in kleinem alten<note target="fn4" type="footnote"/> Grossem nicht tat, wie ich aber tun sollte, mich zu verantworten<note target="fn5" type="footnote"/>, dass man das meinem Unverstand zu messen (welches, und gewiss, sonst nichts anderes die Ursache war)<note target="fna" type="footnote"/>, und dann mich desselben zu verständigen und zu erinnern.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Soll, ob Gott will, kein Fleiss, Mu und Arbeit gespart werden, wiewohl ich herzlich Macht leiden, das meine Herren jemands verständiger aller<note target="fn6" type="footnote"/> verordnet hätten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Solches, und auch Euer Treue umbieten, mich zu fördern, ich, jeder Zeit zu verdienen, willig bin.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der von Hallwyl<note target="fn7" type="footnote"/> ist, sind das das Lager von Nörlingen verrügt,<note target="fn8" type="footnote"/> nie darin kommen, sondern soll er jetzt zu Göpingen<note target="fn9" type="footnote"/> liegen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sobald ich ihn aber ersehe<note target="fn10" type="footnote"/>, soll Euer Brief<note target="fn11" type="footnote"/> ihm gegeben werden.<pb type="edition" next="164"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="163v"/>Dieweil ich kein Zweifel habe, denn dass ich alle neuen Zeitungen<note target="fn12" type="footnote"/>, so ich meinen Herren zuschicke, geöffnet<note target="fn13" type="footnote"/> werden, unterlasse ich, die ich zu schreiben.<note target="fn14" type="footnote"/></s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sonst, wo ich berichte, dass ich dieselben verhalten wurden, sollte das Schreiben der Zeitungen an Euch mich zu keiner Zeit bedurren.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hauptmann Schertlin, dem ich viel Guts von euch gesagt,<note target="fn15" type="footnote"/> Antwort zusammen<note target="fn16" type="footnote"/> fleissigem Gedanken, das er gar viel Ehren und Guts von euch vernehme.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und er wollte gern, dass er mit euch rechte Kundtschaft<note target="fn17" type="footnote"/> machen konnte.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der Allmächtige führe und legte den Handel nach seinen Ehren.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datum ein Feldlager bei <placeName ref="l1439" cert="high">Giengen</placeName>, Dornstag den 21. Octobris Anno 46.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Euer allzeit williger Heinrich Thoman.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 159v.:]</note>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dem Erwärtigen, wohlgelehrten Meister Heinrich Bullinger, Predikant zum grossen Münster <placeName ref="l1248" cert="high">Zürich</placeName>, meinem besonders günstigen, lieben Herren.<note target="fn18" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
