<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12686">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12686</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Si mihi iucundum fuit ullo tempore quidquam, iucunda est digitis charta notata tuis, quas<note target="fn1" type="footnote"/> 11. octobris ad me dedisti,<note target="fn2" type="footnote"/> 22. eiusdem accepi, non autem per Marcum Widlerum<note target="fn3" type="footnote"/> neque suos, quos nominas, comites<note target="fn4" type="footnote"/>, sed per doctorem Claudium Peuttingerum.<note target="fn5" type="footnote"/></s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Qui autem fiat, ut boni illi Tigurini me non convenerint, ignoro.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Si me appellassent, illis fuissem humanus, si eos iuvare non potuissem, quemadmodum instans hiems profecto plurimum obstitisset.<note target="fn6" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De mea scriptione nihil est quod gratias agas, nam tardius et negligentius ad te scribo, quam ius amicitię postulat, ac nisi me occupationes turbulentissimorum temporum excusarent, nihil diffugii reliquum foret.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tu autem pro innata dexteritate et amore in me tuo omnia quantumvis curva<note target="fn7" type="footnote"/> mea ęquo animo ferre soles.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige gütige Gott, der nicht Unrecht tun kann, schaffet es auch mit unserm genotgedrängten<note target="fn8" type="footnote"/> Kriege und Gegenwöhre noch wohl.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Haben wir bisherige nicht mehr ausgerichtet, so ist doch den gottlosen Feinden ihr Vorhaben, Unstilligen der deutschen Nation Freiheit, gebrochen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sie sind zwar über 5 Meilen Wegs aus dem Bierland, darin sie diese verritterische Empörung angetriffelt<note target="fn9" type="footnote"/>, noch nicht kommen, sind von einem Flecken und Vorteil<note target="fn10" type="footnote"/> in den andern gezogen, kein Kriegstück nie frei gebraucht, viel weniger haben sie sich zu einiger<note target="fn11" type="footnote"/> Schlacht je begeben, aber wohl scharmutzelt und in denselben allzeit dreifachen Schaden genommen, da<note target="fn12" type="footnote"/> wir nicht einfachen, Gott sei loben, erlitten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So ist auch offenbar, dass sich der Feind gern abgeschweift, entweder durch Franken oder <placeName ref="l78" cert="high">Schwaben</placeName> an den Rhein getan hat<note target="fna" type="footnote"/>,<note target="fn13" type="footnote"/> welches immer <pb type="edition" next="168"/> aber allmal gewöhrt<note target="fn14" type="footnote"/> worden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Jetzt liegen abermals beide höhere<note target="fn15" type="footnote"/> bei Brenz<note target="fn16" type="footnote"/>(ist 6 Mill<note target="fn17" type="footnote"/> wegs von hinnen, ein Tagreis)<note target="fnb" type="footnote"/> gar nahend beisammen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Geben die Unsern tägliches mit Schiessen und Reizung zu Ross und Fuss Ursache zum Schlahen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Er<note target="fn18" type="footnote"/> liegt aber vergraben als ein Tax.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Will nicht herfueren und ist endliches Willens<note target="fn19" type="footnote"/>, uns am Gelde zu erseigern<note target="fn20" type="footnote"/> und zu matten.<note target="fn21" type="footnote"/></s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Das<note target="fn22" type="footnote"/> wird immer aber auch zu schaffen machen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dann die Insuln <placeName ref="l42" cert="high">Peru</placeName>, etc., sind nicht mehr Melckhikü.<note target="fn23" type="footnote"/></s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich bin der tröstlichen Hoffnung und Zuversicht zu Gott, die Sache soll unsernhalb bald zu gutem Ende gelangen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dann je ein Teil dem andern aus dem Felde weichen müsse, da wird es im Abzuge Kegel geben.<note target="fn24" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der Franzose<note target="fn25" type="footnote"/> und Engles<note target="fn26" type="footnote"/> erbieten sich treffentlich Dinge.<note target="fn27" type="footnote"/></s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sunt autem res gentium, in quibus nihil fidimus.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Doch weiss es der Feinde und bringt im Grossen entsetzen.<note target="fn28" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Man sagt hier, die Eidgenossen werden ausziehen und das Pfaffentum angriffen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Das erschreckt den Gegenteil auch, ob es gleich noch nichts ist.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="328v"/>Auf den 16. Tag des Monats haben die Unsern etliche viel namhafter Spanier erlegt und einen Wahlen<note target="fn29" type="footnote"/>, Hannibal Guerini<note target="fn30" type="footnote"/> genannt, lebendig gefangen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der gibt guten Bericht von des Feindes Vorhaben.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Opinor enim illum sua sponte ad nos defecisse.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Zeit neben anderm an, der Kaiser werde nicht schlehen, sondern uns ausharren<note target="fn31" type="footnote"/> wollen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Er sei auch mit Volk zu einer Schlacht gegen uns nicht gefasst.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Indem der Papst<note target="fn32" type="footnote"/> wolle nicht mehr Gelde geben.<pb type="edition" next="169"/></s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Indem es habe den Kaiser gefasst<note target="fn33" type="footnote"/> geräuen, dass er dieses Spiel angefangen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Indem der Kaiser werden wollen in diesen Landen<note target="fn34" type="footnote"/> wintern, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Es hat vor etlichen Tagen verlautet, wie der Kaiser alles Volk, jung und alt, zu Tonawürde erschlehen lassen, etc.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Da ist gar nicht also, denn es ist mit keinem Gewalten, sondern mit Verteeren der Bürgermeisterei<note target="fn35" type="footnote"/> eingenommen; darum jedermanns verschonet worden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">So ist <placeName ref="l274" cert="high">Dillingen</placeName>, <placeName ref="l607" cert="high">Lagingen</placeName> und Hochsteten<note target="fn36" type="footnote"/> aus guten Ursachen nicht besetzt noch beschirmt worden, darum es sich alles gutwillig ergeben.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Und sind Stattlein, die eben so ringlich<note target="fn37" type="footnote"/> wieder zu erobern, als sie verlassen worden.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Nimmt und gibt der Hauptsache nichts.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Wir sind hier in dieser Stadt und auch unser Kriegsvolk beim Haufen<note target="fn38" type="footnote"/> alle (dem Herrn sein Leben) aufrecht und getröstet.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Und sagt mir mein Herz, ob<note target="fn39" type="footnote"/> ich schon ein sondern<note target="fn40" type="footnote"/> bin, nichts Hochbeschwerdliches in diesem allergefährlichsten, beschwerdlichen Krieg.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Te differentiam inter veterem et novam fidem describere<note target="fn41" type="footnote"/> libenter et avide audio.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Digniorem autem, cui id operis dedices, quam me tibi selecturus es.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Nam pręter hoc, quod nimium me diligas, alioqui tam tibi astrinxisti, ut iure optimo me perpetuo captivum teneas, cum nullis neque officiis neque gratitudine tibi respondere unquam possim.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Dominus igitur rerum omnium<note target="fn42" type="footnote"/> tibi respondeat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Filius<note target="fn43" type="footnote"/> Ioannis Vogleri<note target="fn44" type="footnote"/>, viri sane spectabilis, iam interdiu apud me agit; cui informationem diligenter administro meam videoque iuvenem non inhabilem ad usum scribendi.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Novit Latine mediocriter scribere.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Pingit quoque characteres elegantissimos.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Propterea mihi magnam spem provectionis faustę facit.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Ego si quid illi prodesse potuero, nihil morabor.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Vale et ex me salutem dicito dominis consulibus<note target="fn45" type="footnote"/>, archigrammateo<note target="fn46" type="footnote"/>, Gvalthero, Bibliandro, <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName>, Gesnero, Voglero atque singulis Lęto benevolentibus.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Tua domus precipue sit incolumis et salva.<pb type="edition" next="170"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Communicabis hęc scripta, cuicunque volueris.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">23. octobris 1546.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Tuus Georgius Laetus, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 331v.:]</note>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Incomparabili viro domino Henricho Bullingero, ecclesiastę Tigurino vigilantissimo, amico ut fratri germano.<note target="fn47" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
