<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12695">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12695</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein gutwillig Dienst zuvor, lieber Herr, besonders Vertrauter, lieber Freundin.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Aus euerm Schreiben<note target="fn1" type="footnote"/> habe ich genugsam<note target="fn2" type="footnote"/> vernommen, wie die Sachen bei uns des Krieges halb beschaffen, und so beiläufige und umständige Ursachen, gründlich ermessen.<note target="fn3" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hat dieser Zeit nicht wohl etwas Tatliches<note target="fn4" type="footnote"/> gegen den Anstössern<note target="fn5" type="footnote"/>(das aber in anderen Weg dieseren Krieg wohl befördert)<note target="fn6" type="footnote"/> Mucken vorgenommen werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Da <pb type="edition" next="196"/> seien<note target="fn7" type="footnote"/> aber allem, wie es wolle, so will unsere höchste Notdurft<note target="fn8" type="footnote"/> gegen unserm Grausamen und Arglistigen findet<note target="fn9" type="footnote"/> erfordern, dass wir ihm mannigfaltig Abruch tun<note target="fn10" type="footnote"/> und seine Ratschläge und Vornehmen, in denen er wunderbarlich<note target="fn11" type="footnote"/> und arglistig, zerstören und Zweichten machen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Vornehmlich so hat er viel Jahr prakticiert<note target="fn12" type="footnote"/> und gehandelt, wie er die Täuschen dahin bewegte, dass sie des Königs<note target="fn13" type="footnote"/> aus Frankreich abgesagte<note target="fn14" type="footnote"/> Feinde wurden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Damit hat er das einige Mittel<note target="fn15" type="footnote"/>, das ihn an<note target="fna" type="footnote"/> seinem Vornehmen der Monarchie allweg<note target="fn16" type="footnote"/> verhindert, hinweg genommen, welches genugsam der Last<note target="fn17" type="footnote"/> freiden, so er mit Frankreich angenommen, bezeugt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann so<note target="fn18" type="footnote"/> das nicht allein in dem Krieg sein Vorhaben gesehen<note target="fn19" type="footnote"/> wäre, das er der Täuschen und Franzosen Vertrauen hiemit hinnehmen<note target="fn20" type="footnote"/> wollen, wäre zwei derselben Zeit gegen Frankreich der Sachen wohl andere Raten<note target="fn21" type="footnote"/> geschaffen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Allein hat er dies gesucht (ist ihm gelungen),<note target="fnb" type="footnote"/> sonst hatte er dies sein jetzig Vornehmen gar nie dürfen unterstanden.<note target="fn22" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="408"/>Dawill wir dann sehen, dass er damit gestärkt, ist billig, wir nachgedenkens haben, wie dem Rat geschehe.<note target="fn23" type="footnote"/></s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Deshalb will ich Euch ganz guter Meinung nicht verhalten, dass dieseren unsere<note target="fnc" type="footnote"/> Religionsstände mit Frankreich in steter Unterhandlung<note target="fn24" type="footnote"/> standen, was Gestalt<note target="fn25" type="footnote"/> sei etwas Verstands<note target="fn26" type="footnote"/> und Freundschaft zwider<note target="fn27" type="footnote"/> dem Kaiser mit einandern Aufrichten machten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und sind darum etwas interesse in Geschrift Frankreich verfasset zugestellt.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ist dieser Zeit noch neuzeit<note target="fn28" type="footnote"/> geantwortet.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wird bei uns dahin geachtet<note target="fn29" type="footnote"/>, Frankreich tue in dieser Handlung wie alle andern Potentaten: wolle der Sachen etwas bas zwischen<note target="fn30" type="footnote"/>, wiewohl etwas ganz gutem Willen soll angeboten sein.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und achtet man, es geschehe vornehmlich darum, dass der König zweifer Wille erfahren, wie sich die Art der Eigenschaft<note target="fn31" type="footnote"/>, so des Evangeliens <pb type="edition" next="197"/> halb sich billlicher Gestalt dann<note target="fn32" type="footnote"/> er, der König, annehmen sollten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und so er berichtet<note target="fn33" type="footnote"/>, dass die Evangelischen statt sich der Sachen mit Ernst beladenen Weltenten oder das, so sich der König mit dieseren Stunden in Verstanden eingelassen wurde, besonders Gefallenes und Willen daran haben würden, wurde der König aller Sachen um so viel geneigter und williger.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Nun ist nicht minder<note target="fn34" type="footnote"/>, wir wissen, was der König Herrin vernehmen; dass das nicht aus Forderung des Evangeliens, besonders seines Nutzens wegen gehandelt werde.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Soll sich<note target="fnd" type="footnote"/> niemands irren lassen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Machten wir mit dieseren Mitteln den König dem Kaiser in das Haar bringen<note target="fn35" type="footnote"/>, wäre wohl getan.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Man muss bis mit Bösem vertreiben.<note target="fn36" type="footnote"/></s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Geschickt<note target="fn37" type="footnote"/> das oder dergleichen nicht<note target="fne" type="footnote"/>, dass man dem Kaiser an andern Orten auch zu schaffen wird geben und er seine Macht und Stärke an im Orte wird mögen<pb type="scan" next="409"/> bei einander behalten, ist zwei dem höchsten zwei besorgen, so der Herr nicht wunderbarlich die Seinen erhalten, er werde uns mit der Herr<note target="fn38" type="footnote"/> des Kriegs abtreiben.<note target="fn39" type="footnote"/></s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Sein Kriegen statt<note target="fn40" type="footnote"/> gar nicht auf redlichen Taten, sonderns allein auf falsche List und Untreue.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich will nicht alle Ursachen anzeigen, warum ich diesers besorge und das, so mit Frankreich Zwecken gebracht, Nutz, Guts und Forderung wurde bringen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Mag jeder Verständiger wohl ermessen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Um so viel aber glauben mir, dass ich dieseren Krieg um so viel gesehen und erfahren habe, so<note target="fn41" type="footnote"/> dieseren Sachen nicht gut Rat geschichtet, werden wir all der Tyrannei des Kaisers nicht enttrennen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Nun, wie das Geschehen möge und mit was mitteilen, haben sich euer und andere unsere Herren genügsam dessen selbst zwei berichten.<note target="fn42" type="footnote"/></s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ich will hiemit das mein Tun mit dieser Anzeigung.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Mögen ihr, wenn<note target="fn43" type="footnote"/> ihr Gott achten, dieseren Sachen beförderlich zu sein, dies anzeigen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">So ihr den weitern mein Bericht erforderen, will ich auf meine Ankunft<note target="fn44" type="footnote"/> dieser Sachen weitläufigern Bericht geben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Der Herren Gott bewahre uns zwei allem Gottem.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l1439" cert="high">gingen</placeName> im Feldtlager, den 29. Octobris im 46. Jahr.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Euer allzeit williger Hartmann von Hallwyl.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Man handelt dieser Zeit nützig<note target="fn45" type="footnote"/> namhaftiges des Schreibens wird dann allemal ein Scharmutz.<pb type="edition" next="198"/></s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten und getrauen Herrn Heinrich Bullinger, Predigern zwei Zwerrich, meinem besonders geliebten Herrn und Freunde.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Zwerrich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
