<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12691">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12691</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Commendo tibi egregium huncce adulescentem Ioannem<note target="fn3" type="footnote"/>, sororii mei<note target="fn4" type="footnote"/> apud Griessenbergum<note target="fn5" type="footnote"/> nepotem ex fratre Ioanne Iacobo ab <persName ref="p223" cert="high">Ulmis</persName><note target="fn6" type="footnote"/>, cui Tüffen<note target="fn7" type="footnote"/> domicilium erat, quamquam non ex uxore<note target="fn8" type="footnote"/> illum suscepit.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tam est autem pius et mire diligens in studiis,<note target="fn9" type="footnote"/> ut spem magnam nobis fecerit de se futurę bonę frugis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hęsit hic in nostro ludo literarum apud magistrum<note target="fn10" type="footnote"/> integro (ni fallor) biennio aut paulo plus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nunc visum est patruis<note target="fn11" type="footnote"/> ipsius <placeName ref="l1248" cert="high">Tigurum</placeName> illum mittere cum altero non minus pio et studioso adulescente Augustino<note target="fn12" type="footnote"/>, quocum<pb type="edition" next="186"/> annis nunc aliquot vixit, ut istic<note target="fn13" type="footnote"/> in bonas pariter et sacras literas, praeterea etiam linguarum studia, incumbant; quod utinam tam faciant feliciter, quam non dubito facturos diligenter!</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tu si conatus illos iuvare poteris (poteris autem plurimum), valde te rogo, ut mea quoque caussa officiose facias.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Uxor<note target="fn14" type="footnote"/> Röstii<note target="fn15" type="footnote"/> soror est adulescentis, tametsi ipsa sit ex legitimo matrimonio prognata.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Amat tamen illum propter ingenii bonitatem et morum candorem plurimum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dispiciet iam, ubi istic commode habitare ac vivere possint, tuo in hac re consilio usura<note target="fna" type="footnote"/>, quod, scio, haud gravatim dabis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuam domum cum <persName ref="p165" cert="high">Pellicano</persName>, Theodoro<note target="fn16" type="footnote"/>, Gvalthero ac cęteris.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Salvere te iubent nostri, cumprimis Z[viccius]<note target="fn17" type="footnote"/> cum germano meo fratre<note target="fn18" type="footnote"/>, qui vestrum omnium humanitatem ac liberalitatem mirifice praedicat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi venerande Bullingere.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Constantiae, 26. octobris.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Demandarunt iam etiam frater germanus et Zviccius, ut suis etiam verbis adulescentes istos accurate tibi commendem!</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Impendio enim illos ob singulare pietatis et literarum studium diligunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Verum sat scio tibi hac in re nullis opus esse calcaribus, quippe qui, quum sis optimus, ultro bonos omnes, quibus potes rationibus, adiuvare soleas.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tuus A. Bl.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="668"/>Aus einem Schreiben des Landtgrafen kürzlich an einen guten Mann<note target="fn19" type="footnote"/>:</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">„Soviel die jetzige Kriegslöfe betrifft, mögen er uns glauben, dass wir unser Vertrauen allein auf Gott, das sah es ist, stellen, und setzt ungezweifelter Zuversicht, er werde es zu seines Namens eher und Glorie schicken.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wau<note target="fn20" type="footnote"/> auch bisanher nicht soviel Häbter auf unsere Seiten gewesen,<note target="fn21" type="footnote"/> wollen wir <pb type="edition" next="187"/> gewisslich dafür achten, es wäre langes<note target="fn22" type="footnote"/> was Treffliches ausgerichtet.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Dann so man des ersten Tags, da wir den Feind vor Ingolstadt geschossen,<note target="fn23" type="footnote"/> wäre nachgedruckt (wie wir gern gesehen und derwegen zu unserm lieben Vetter und Bruder, dem Churfürsten,<note target="fn24" type="footnote"/> und Kriegsräten geritten), hätte man zweifelsfrei was Stattliches ausgerichtet.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Aber Gott hats vielleicht damals nicht haben wollen, sondern gedenkts zu einer andern Zeit zu schicken und zu fügen, wie sein gnädiger Wille ist.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wir sind bisher auf allen Scharmutzeln mit wenigstem und die Feinde mit grösstem Schaden davon kommen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Haben auch alle Einfall, so der Feind vorgenommen, erhalten.<note target="fn25" type="footnote"/></s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Haben auch gestern<note target="fn26" type="footnote"/>, Gott Lob, einen noch etliche gute Leute erlegt, und hoffen zu Gott, er werde seine Hand über uns halten“, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wir haben sonst nichts Neues, das ich wisse, dann was Ihr von meinem lieben Bruder<note target="fn27" type="footnote"/> gesagt, und das auch den Euern seither zugeschrieben<note target="fn28" type="footnote"/> von <placeName ref="l1521" cert="high">Langenau</placeName><note target="fn29" type="footnote"/>, das die Unsern etlich daselbst erstochen, darnach mit andern auch gescharmutzt.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Es muss nunmehr alle Tage die Sache sich anderst schicken.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es wird sich nicht mehr zu Feld liegen lassen.<note target="fn30" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Etliche wollen meinen, der Kayser<note target="fn31" type="footnote"/> werde den Abzug durch die Klus<note target="fn32" type="footnote"/> nehmen, dieweil er sonst nicht wohl kann auskommen.<note target="fn33" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Was auf dem Tag<note target="fn34" type="footnote"/> gehandelt, gewahrte ich von euch alle Stunden zu vernehmen.<note target="fn35" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Eximie pio doctoque d. Heinricho Bullingero, <placeName ref="l1248" cert="high">Tiguricensi</placeName> episcopo, amico et fratri incomparabili.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
