<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12699">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12699</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Uwer schreiben, 27. Octobris ausgegangen,<note target="fn1" type="footnote"/> habe ich empfangen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Bin ein Allweg der Meinung wie er.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle sich unser erbarmen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil sonst Not<note target="fn2" type="footnote"/> ist in Euerm Schreiben, darauf ich zu antworten bedarf, füge ich Euch zu wissen, dass meine Herren 30. septembris<note target="fn3" type="footnote"/> red und Burger<note target="fn4" type="footnote"/> gehabt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Da ist verhört alles, das man auf dem Tag allein gehalten<note target="fn5" type="footnote"/> <pb type="edition" next="206"/> verhandelt hat.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darauf haben sich erkennen<note target="fn6" type="footnote"/> reden und Bürger, die ganzen Gemeinde<note target="fn7" type="footnote"/> in State und auf dem Land zu berichten, wie diese gefährliche Läufe gestaltet<note target="fn8" type="footnote"/>; was mein Herren bisher gehandelt mit den Eidgenossen und anderen; was Papst<note target="fn9" type="footnote"/>, Kaiser<note target="fn10" type="footnote"/> und das Reich<note target="fn11" type="footnote"/> begehrt; das man daraus erlernt, das es der deutschen Nation zu tun ist um den Glauben und Freiheit; das sich mein Herren erkennt und sich vereinigt, bei dem göttlichen Wort und rechter Religion zu verharren, ihren Eidgenossen von Stetten<note target="fn12" type="footnote"/>, auch ihren Nachbaren<note target="fn13" type="footnote"/>, treulich zuzusetzen<note target="fn14" type="footnote"/> mit Zusätzen<note target="fn15" type="footnote"/> und gewaltigem Zuziehen mit Fähnlein und Bannern<note target="fn16" type="footnote"/>, wie es die Notdurft<note target="fn17" type="footnote"/> fordert; das man an den 9 Orten Bünden und Frieden auch halten wolle, etc.; und, dieweil die Sache menglich<note target="fn18" type="footnote"/> antrifft, reich und Arm, das man die Gemeinden halten in State und Land,<note target="fn19" type="footnote"/> erfahren, wozu man sich zu einen zu versehen habe.<note target="fn20" type="footnote"/></s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und ist der Vertrag in Geschrift gestellt<note target="fn21" type="footnote"/>, den Gemeinden vorzulesen.<pb type="edition" next="207"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gestern hat man die Zünfte allein in der Stadt gehabt, etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Da ist Wunder, wie tapfer und einmütig, trostlich und willig alle Mannschaft zugesagt hat, dass meine Herren verfahren, tapfer seien, vom Wort Gottes nicht weichen, frommen Eidgenossen und<pb type="scan" next="205v"/> Nachbarn wieder Kaiser und Papst und wer sie von der Wahrheit tränken will tröstlich beholfen seien<note target="fn22" type="footnote"/>; dazu ewühlen sie setzen ihr Leben und Gut und sich erzeigen alles fromme, gehorsame Untertanen mit Darstrecken alles, das sie vermögen.<note target="fn23" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Auf künftigen Sonntag und folgender Tagen wird man in Grafschaften, Herrschaften, Städten und Gebieten Gemeinden.<note target="fn24" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dazwischen rüste man sich heftig, denn man sich versichte<note target="fn25" type="footnote"/>, man werde ausnehmen innet<note target="fn26" type="footnote"/>14 Tagen, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Mein ganz freundliche Bitte langt an euch, dass ihr mit euerm Vettern, meinem lieben Herren Junker Konrad <persName ref="p264" cert="high">Zwicken</persName>, redend, das er euerm Kriegsrat zu <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName><note target="fn27" type="footnote"/> schreibe, wie unter Heinrich Richmuts<note target="fn28" type="footnote"/>, Hauptmanns, Fenli ein junger Gesell liegt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Heist Wolfgang Lavater.<note target="fn29" type="footnote"/></s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ist meines Herren Bürgermeister Lavaters<note target="fn30" type="footnote"/> schon.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Da wisst Ihr wohl, dass sein Herr und Vater gar ein redlicher und dem Reich grossgünstiger Mann ist.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und will mich aber bedungen, wie die Gewaltigen<note target="fn31" type="footnote"/> am Regiment der Hauptmannschaft den guten, redlichen Jungen vielleicht mit der Besoldung schlecht halten, nicht sagen, wem er zu hört oder wer er ist.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gebt aber andern Ehrensöld, deren dieser wohl alsbald Genossen<note target="fn32" type="footnote"/> wäre und nicht unverdient wurde belieben.<ptr target="fna" type="footnote"/></s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Suspicor.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nil certi pronuncio.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Alioqui capitaneus<note target="fn33" type="footnote"/>, locum tenens<note target="fn34" type="footnote"/> et signifer<note target="fn35" type="footnote"/> viri boni sunt.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sed forte haec ipsi non expendunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nolim ergo haec illis esse fraudi.<note target="fna" type="footnote"/></s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Da, so ist mein Bett, der Kriegsrat wolle ihm<note target="fn36" type="footnote"/> nachfragen und verhelfen, dass er <pb type="edition" next="208"/> nach Ehren auch bedacht werde.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Es ist um die Ehre, nicht um das Gut, denn er sonst wohlhabend ist.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ist uns Eifer, nicht um<pb type="scan" next="205ar"/> Geldes willen hinaus zogen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Nun weist der Herr und Vater davon Not, dass ich hier schrieb, denn der Junge auch ohne Wissen des Vaters hinweg gezogen ist.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ich schrieb das allein aus meiner selbst Bewegnis und zu Gutem der Sache, denn ich achte, wenn solcher Ehrenleuten Ehrenkind freundlich gehalten, möge es Gutes bringen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Genahmter Wolfgang Lavater ist des Hauptmann Reichmuts Trabant.<note target="fn37" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Datum in Eile Zürich, 1. novembris zu 12 Uhr mittags 1546.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir meinen Herren Bürgermeister<note target="fn38" type="footnote"/>, Euern Bruder<note target="fn39" type="footnote"/> und Vettern junger Konrad <persName ref="p264" cert="high">Zwicken</persName>.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Der Euer Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 205a,v.:]</note>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">[Dem]<note target="fnb" type="footnote"/> erwärtigen und wohlgelehrten Herren m. Ambrosio Blarerin, Predikanten zu<placeName ref="l565" cert="high">Constanz</placeName>, seinem lieben Herren und Bruder.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l565" cert="high">Constanz</placeName>.<note target="fnc" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
