<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12708">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12708</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratias et pacem a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas per Pontasellam missas accepi et, quae de bello nova in illis precipuis fratribus communicavi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ago gratias diligentiae tuae.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Quae ex comitiis nostris habeo, hęc sunt</foreign>: Der Kaiser<note target="fn6" type="footnote"/> und dass Rich haben ihre Botschaft gegenwürdig gehabt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiserische hat verbracht, entschuldiget die Verlündung! Des vergiften Salzes, auch dabei ermahnet, man solle die Erbeinige treulich und statt halten; das wollt kaiserlich Majestät und Ferdinand herwiderum auch tun.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der ist also mit guten Worten abgefertiget.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die aber vom Reich haben verbracht auch ihr schwer Anliegen, auch erboten aller Freundschaft und Guts der Pässen halb, der! Korns halb und desgleichen, dabei auch den Unseren zu ermessen, vorgehalten, wo sie [durch] den Kaiser untertracht werden, was uns daraus erfolgen möchte.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Denen ist eine ehrliche Antwort geworden mit Erbittung alles Guts etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Unser Bürgermeister<note target="fn7" type="footnote"/> wird diesen Handel des Tags Clärer und besser zuschreiben euerem Bürgermeister haben; da mögen ihr auch einen besseren Bericht nehmen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Bei uns ist Niemand, sie seien mit dem Evangelio oder Dawider, ders mit dem Kaiser halte oder ihm guts begonnen, ausgenommen die Pfaffen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Doch so hat man sie wiederum von neuen! Alles weltlichen Gewalts entsetzt.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Bischof<note target="fn8" type="footnote"/> was mit grossem Pomp auf den Tag geritten in dem Namen, in dem Tag zu sitzen; aber man hat ihn nicht wollen dulden, <foreign xml:lang="la">quod male habet virum.</foreign></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p21" cert="high">Ioannes Blasius</persName> liberatus est in causa sua contra episcopum et scortum eius, episcopus coactus reddere literas illum scriptas etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale, charissime et observande frater.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ex Rhetiae <placeName ref="l243" cert="high">Curia</placeName>, 8. novembris 46.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salutant te <persName ref="p21" cert="high">Ioannes Blasius</persName> et consul Heymius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus <persName ref="p43" cert="high">Ioannes Comander</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo doctissimoque viro magistro Heinricho Bullingero, Tigurinae ecclesię antistiti vigilantissimo, domino ac fratri suo praecipuo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
