<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12702">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12702</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">En tibi, mi venerande et charissime Bullingere, adulescentes istos<note target="fn3" type="footnote"/> magnę omnium iudicio expectationis, quos nuper a nobis commendatos rursus commendarem, nisi tu iam tuis amantissimis literis<note target="fn4" type="footnote"/> istud<note target="fna" type="footnote"/> mihi adeoque fratri meo<note target="fn5" type="footnote"/> et consobrino<note target="fn6" type="footnote"/> prorsum praeclusisses, ut iam non porro commendare, sed (quod superiorem nostram commendationem tanti feceris tamque efficacem esse volueris)<note target="fnb" type="footnote"/> maximas tibi gratias agere merito debeamus; id quod alias diligenter fecerimus.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nam Griessenbergi, quo hodie veni ad multam noctem, ista scribo plane dormituriens, et boni adulescentes summo diluculo se abituros affirmant.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">In summa: Non dubitamus illos tibi filiorum loco futuros.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Placet autem studiorum et lectionum istic ratio, de qua proximis literis ad me scripsisti,<note target="fn7" type="footnote"/> nec dubito pro vestro in hac re iudicio ita vos omnia moderaturos, ut nec lectionum multitudine adobruantur nec paucitate sterilescant tam egregia ingenia, que mirifice rara quędam pietas ornat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hoc quoque valde oratum te velim, ut vel tu vel bonus ille vir, qui victum suppeditabit,<note target="fn8" type="footnote"/> vel alius aliquis ipsorum nomine numeret, si qua re opus illis erit, ut certe erit pluribus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Neque enim visum est illos pecunia instructos abmandare multas ob caussas.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Reddentur vobis bona fide omnia, ubi primum vel uni mihi, quid ipsorum caussa impensum sit, significaveris.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es ist gar nichts Neues, wie ich heute von <placeName ref="l565" cert="high">Konstanz</placeName> abgeschieden, denn dass diese Tage auf Sampstag nächst<note target="fn9" type="footnote"/> oder Sonntag<note target="fn10" type="footnote"/> aber<note target="fn11" type="footnote"/> ein Scharmützel gewesen, darin sich die Unsern trefflich wohl sollen gehalten haben, ob er wohl erstlich<note target="fn12" type="footnote"/> viel weniger dann der Feind gewesen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sie haben viel Feind erlegt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und hat man drei Führnamen und köstlich Kleid<note target="fn13" type="footnote"/> gefunden unter den Erstaunen finden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Etlich haben sie hinweg gebracht.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Indem, so ist Post gekommen, dass sich der Kaiser<note target="fn14" type="footnote"/> in einem Nebel erhebt habe und aufgebrochen sei.<note target="fn15" type="footnote"/></s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Man weist aber noch nicht eigentlich<note target="fn16" type="footnote"/>, was er im Sinn <pb type="edition" next="217"/> hat, dann dass es sich ansehen lasse, er ziehe auf <placeName ref="l880" cert="high">Regensburg</placeName>.<note target="fn17" type="footnote"/></s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Hat etliches Geschütz auf der Donau hinab führen lassen,<note target="fn18" type="footnote"/> aber davon werden ihr schon Wissen haben, dann [er]<note target="fnc" type="footnote"/> von meinen Herren<note target="fn19" type="footnote"/> und sonst<note target="fn20" type="footnote"/> Schreiben davon gehabt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">So züchtet das fremde Volk, so zu Bregets gelegen, auch hinweg.<note target="fn21" type="footnote"/></s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ach, lasst herzlich bitten und rüfen zu Gott, dass er uns diesen Feind ablade!<note target="fn22" type="footnote"/></s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Kam er aus dem Land, möchte allen Sachen wohl wiederum geraten<note target="fn23" type="footnote"/> werden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Man gewartet alle Stunden jetzt gewisser Zeitung<note target="fn24" type="footnote"/>, wo<note target="fn25" type="footnote"/> er den Kopf hinaus strecke.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Auf Freitag<note target="fn26" type="footnote"/> Abend komme ich wieder gegen <placeName ref="l565" cert="high">Konstanz</placeName>, wills Gott.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Salutant te supra modum officiose sororius meus<note target="fn27" type="footnote"/> cum uxore, sorore mea.<note target="fn28" type="footnote"/></s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuam domum et omnes amicos.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Incomparabili Iesu Christi servo d. <persName ref="p223" cert="high">Heinricho</persName> Bullingero, sibi cumprimis observando longeque charissimo fratri.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
