<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12713">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12713</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<note type="state">[Brieftext fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]<note target="fn3" type="footnote"/></note>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">@@<pb type="scan" next="49v"/><note target="fnb" type="footnote"/> Was sich zugetragen hat 14., 16. und 20. Octobris 1546. - F.<note target="fnc" type="footnote"/><pb type="scan" next="46r"/></s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Als wir den 14ten Octobris<note target="fn4" type="footnote"/> aufgewiesen sein,<note target="fn5" type="footnote"/> nach diesem Lager bei <placeName ref="l1439" cert="high">Giengen</placeName><note target="fn6" type="footnote"/> zuziehen, haben nicht weit von <placeName ref="l1439" cert="high">Giengen</placeName> auf einem Berge die<pb type="edition" next="253"/> Feinde sich sehen lassen und einer Massen<note target="fn7" type="footnote"/> hervor getan.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darauf wir ätzliche Geschwader Reuter und Schützen zu Fuss verordnet.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Als nun dieselbige anzugehen<note target="fn8" type="footnote"/>, warten die Feinde eine kleine Zeit.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Aber sobald die Unsern in sie setzten<note target="fn9" type="footnote"/>, gaben die Feinde die Flucht.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und ist eine solche Flucht<note target="fn10" type="footnote"/> gewesen unter ihnen wo man nachgesetzt hatte (wuchs aber aus Bedenken, so die Kriegsverständigen gehabt, verblieben)<note target="fn11" type="footnote"/>, so hatte man einen Mann oder ätzliche<note target="fn12" type="footnote"/> Tausende erlegen mögen, aus Ursachen das der Feinde aufgebrochen und nach <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> ziehen wollen<note target="fn13" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Als er<note target="fn14" type="footnote"/> aber gehörte, dass wir ankommen, hat er sich gewendet.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das nun die Seinen also geflohen, hat den Feinden dermassen verdrossen, dass er<pb type="edition" next="254"/> seinen Barten gerauft<note target="fn15" type="footnote"/>, wie solches ein grosser Herr, ein <placeName ref="l16" cert="high">Italiener</placeName>,<note target="fn16" type="footnote"/> gesagt, der gefangen, er<note target="fn17" type="footnote"/> wolle das rechnen<note target="fn18" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und am 16ten Octobris<note target="fn19" type="footnote"/><pb type="scan" next="46v"/> hat er unterstanden<note target="fn20" type="footnote"/>, solche Schmach zu rechnen, und hat verordnet etwa drei Geschwader Reuter, uns ätzliche Propheandt- und Futterwagen zu nehmen<note target="fn21" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sobald wir das ihnen wurden, schickten wir dagegen vier Geschwader Reuter, welche zustunden an<note target="fn22" type="footnote"/> die Feinde wiederum zurückgehen trunken<note target="fn23" type="footnote"/> bis an ein Holz<note target="fn24" type="footnote"/>, darinnen etliche Welsche<note target="fn25" type="footnote"/> und spanische Schützen zu einem Halten gesteckt<note target="fn26" type="footnote"/>, eine grosse Anzahl bis in die 2000.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und, wie unsere Reuter über den Berg, haben sich der Feinde Reuter gewendet und fingen an ihre Schützen, die sie in Walth versteckt, unsern Reutern auf den Rücken dermassen zu schiessen, dass die Unsernen wieder weichen mussten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Demnach<note target="fn27" type="footnote"/> stärkten wir die Unserne mit Reuternen und Hackenschutzen, und liessen wiederum in die Feinde setzen, also dass die Unsernen einen solchen Gehölz und Höhe<note target="fn28" type="footnote"/> mit Gewalt abtrunken.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und geschah auf beiden Seiten an Leuten und Pferden ein grosser Schaden<note target="fn29" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Als nun die Unsernen weiter forttrücken<pb type="scan" next="471"/> wollten, hatte der Feinde einen kleinen Hubel<note target="fn30" type="footnote"/> im Gehölz mit 300 Hakenschutzen besetzt, und ätzliche Geschwader Reuter dahinten gehabt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Da wir auch unsere Hakenschützen weiter gestärkt, haben die Unsernen die Feinde in ihrem Vorteil<note target="fn31" type="footnote"/> angegriffen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Seint die Unsernen erstlich zurück gedrungen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Darnach haben unsere Schützen und etliche Reisigen<note target="fn32" type="footnote"/>, auch Doppelsoldener<note target="fn33" type="footnote"/> mit Rüstungen, die Feinde mit Gewalt Todanen<note target="fn34" type="footnote"/> getrunken.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Und da ist ein mächtiger, heftiger Scharmutzel angegangen (viel guter Leute auf<pb type="edition" next="255"/> beiden Seiten gewundet und tot gebliebene Dinge, das es hat untern Fussknechten und Reutern lang gewehrt, und sich so in Eingemengte<note target="fn35" type="footnote"/>, dass man nicht gewusst, wer Freunden noch Feinde gewesen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Und es waren die Unsernen weiter mit Macht nachgesetzt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es war aber der Feinde mit allen Häufen aufgezogen, und hatte auf einer Seite Viele seiner Reuter und Hackenschützen, und hinter denen<pb type="scan" next="47v"/> seine gewaltigen Häufen zu Rosse und Fuss, und auf der andern Seiten des Wassers<note target="fn36" type="footnote"/>, auf allen hohen, sein gross Geschütz und viel Volkes zu Rosse und Fuss gehabt; zudem das unsere gewaltigen Häufen hinter uns, die du scharmutzelten, weit waren, also dass wir ohne sonderlichen grossen Schaden nichts weiter fortzunehmen gewusst.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Da blieben wir mit unsern Häufen auf dem Berge halten, und währet der Scharmutzel fast den halben nach Mittag zum allerheftigsten, und ward sehr mit dem groben Feldgeschoss geschossen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wir ziehen aber nicht ab, bis das die Feinde mit ihren Häufen alle hinweg waren.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Da ziehen wir in unser Lager.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Achten, das auf beiden Seiten nicht unter vier hundert Personen tot geblieben seien.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wir haben auf unsere Seiten zwei vom Adel unter den Landknechten<note target="fn37" type="footnote"/> tot gelassen, und sonst etwa noch vier vom Adel untern Reutern<note target="fn38" type="footnote"/> geschossen worden.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="48r"/>So scheint auch auf jener<note target="fn39" type="footnote"/> Seiten viel welscher Leute von Herren, Leutenanten und andern, die wohl gekleidet, auch goldene Ketten und Obergute<note target="fn40" type="footnote"/> harnisch gehabt, zum Teil gefangen, zum Teil erschossen und umbracht worden.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Und sonderlich ist das von Beuren<note target="fn41" type="footnote"/> naher Freunden einer<note target="fn42" type="footnote"/> Tat geblieben und erschossen worden.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Was nun Gott der Allemächtige weiter schicken will, stehet zu seinem göttlichen Wohlgefallen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Am 20ten Octobris<note target="fn43" type="footnote"/> haben die Feinde hinter ohheimgemaltem<note target="fn44" type="footnote"/> Holzlein wieder einen Halten gesteckt.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Und scheint ihrer viel herausser nach unserm Lager gerannte, die unsern zu locken.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wir aber schmeckten den Braten und wussten, dass sie ihre Schützen ins Holz versteckt hatten.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Derwegen liessen wir die Unsernen sich gegen ihnen nicht vertun<note target="fn45" type="footnote"/>.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Aber im offnen Feld machten sie gute Geschirr mit ihnen<note target="fn46" type="footnote"/>.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Aber auf einer andern Seiten ordneten<pb type="edition" next="256"/> wir ein Volk<pb type="scan" next="48v"/> zu Ross und Fuss, welches ihnen einen grossen Lärmen<note target="fn47" type="footnote"/> macht, allerlei Gesindes, über die Zweihunderte, den Feinden umbracht.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Und nahmen auch den Feinden wohl bis in zweihunderte Esel, Reisiger und anderer Pferde, welche sie hieher ins Lager geführten, etc<note target="fn48" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
