<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12710">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12710</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. per Christum, etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, quin iterum mireris, praestantissime vir, quod meus denuo tam diu cessarit calamus.<note target="fn1" type="footnote"/></s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Atqui hoc non<note target="fnb" type="footnote"/> negligentia accidit nostra, sed tabellionum raritate.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Neminem enim his diebus omnibus invenire potui, per quem tuto ad vos scribere possem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nullam enim me intermittere scribendi commoditatem abunde priorum literarum testabitur continuitas.<note target="fn2" type="footnote"/></s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cum ergo hic commodus se mihi offerat nuncius, famulus<note target="fn3" type="footnote"/> <pb type="edition" next="240"/> Stephani Viti<note target="fn4" type="footnote"/>, civis et mercatoris <placeName ref="l70" cert="high">Augustani</placeName>, non possum intermittere, quin vel aliquid scribam, quamvis novarum rerum (quae nec tuto etiam scribere licet)<note target="fn5" type="footnote"/> pauca habeam memoratu digna.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Primum ergo ad tuas<note target="fn6" type="footnote"/> respondebo.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Redierunt salvi et incolumes domini fratres nostri<note target="fn7" type="footnote"/>, qui tuas mihi una cum multis aliis amicorum literis attulerunt, maxime etiam dominorum Tigurinorum,<note target="fn8" type="footnote"/> qui idem mihi scribunt, quod et tu de orta in itinere inter ipsos contentione et obiurgatione Schwitzeri.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Monent itaque me, ut, sicubi eos videam offendiculose vel docentes vel viventes, ipsis hoc in tempore significem, ut tollant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Spero autem eos aliquantulum morositate sua cessuros.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Diverterunt apud me iterum.<note target="fn9" type="footnote"/></s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed quoniam hospitium meum perexiguum, nec ipsis commodum nec mihi utile visum est, ut mecum sint, conduxere ergo hypocaustum<note target="fn10" type="footnote"/> et cubiculum in hospitio illo, ubi primo <placeName ref="l70" cert="high">Augustam</placeName> venientes diverterant.<note target="fn11" type="footnote"/></s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Est familia<note target="fn12" type="footnote"/> honesta et pia, sed solo hoc nomine ipsis<note target="fn13" type="footnote"/> non admodum laudabile, ut illic agant, quia publicum diversorium.<note target="fn14" type="footnote"/></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Arbitror autem eos brevi tempore<note target="fnc" type="footnote"/> illic mansuros.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Iam enim deputatae sunt illis habitationes in coenobio Martini<note target="fn15" type="footnote"/>, quae, quoniam <pb type="edition" next="241"/> nondum hactenus ad habitandum habiles fuerunt, parabuntur tamen interim, dum familias ipsi suas accersunt.<note target="fn16" type="footnote"/></s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Concionandi horae illis nondum sunt ordinatae.<note target="fn17" type="footnote"/></s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Puto hodie hoc sive cras futurum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Haec de illis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ipsi forte plura ad te.<note target="fn18" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De W[elsero] petis, ut scribam, qualem se gerat; quomodo tuam a me acceperit praefationem<note target="fn19" type="footnote"/>; de quo quidem scribere plura satis tutum non est.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Frequenter enim apud portas egredientium aperiuntur literae, si aliquid tantum subsit suspitionis.<note target="fn20" type="footnote"/></s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Caeterum praefationem benignissime et gratanter a me<note target="fn21" type="footnote"/> accepit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Legendam eam dedit plurimis ex suis familiaribus, quorum plurimi etiam eam descripserunt et sanctissime de ea iudicant.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quoniam autem ipse iam occupatus, tantoque magis, quanto pusillanimior est,<note target="fn22" type="footnote"/> ego rarius eum convenio.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Accedit et haec causa, quod simultas (non dico simultas, sed capitale tantumnon odium)<note target="fnd" type="footnote"/> est inter ipsum et dominum compatrem meum L[aetum].<note target="fn23" type="footnote"/></s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Cui, dum ego adhaereo totus, ille alter<note target="fne" type="footnote"/><note target="fn24" type="footnote"/> aliquantulum etiam me relinquit, quamvis conciones meas diligentissime ut nullius alterius frequentet.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Posset igitur rectius eum tibi describere d. L[aetus], cum quo ego heri noctu solus cum solo coenavi plurimaque de hoc<note target="fnf" type="footnote"/> ipso aliisque rebus contuli.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Convenimus nos duo frequenter, dumque alter alteri sua conqueritur onera.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Mutuum ex ipsis malis capimus solatium.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Appropinquat iam iterum tempus, quo sit<note target="fn25" type="footnote"/> in consulatum eligendus.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Mirabiles autem contra ipsum fiunt practicae, ut degradetur; quod, an meruerit, iudicare non possum.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Accusatur valde timiditatis.<note target="fn26" type="footnote"/></s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Id, si verum est (quod suspicor), vereor, ne gravissimis his rebus gerendis sit inferior.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Orabimus tamen pro eo fideliter dominum.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Et quia hactenus nostrae se praebuit religioni <pb type="edition" next="242"/> fautorem optimum plurimumque nostram iuverit in hac urbe causam<note target="fn27" type="footnote"/>, non puto eum ita prorsus reiiciendum aut damnandum, sed colligendum, confortandumque potius.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Sed fit, quod semper fieri solet, quod fortunae comes sit invidia.<note target="fn28" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="43v"/>D. L[aetus] quoque gravissima iniquorum hominum premitur invidia, ita ut pericula sustineat aliquando non parva.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Libenter eum ab officio suo<note target="fn29" type="footnote"/> eque senatu pellerent, ut liberius aliquantum possent deflectere ab aequitate, id quod ipso praesente et carpente<note target="fn30" type="footnote"/> ipsos non audent.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Conquestus est mihi bonus vir heri hac septimana clam ipso duos<note target="fn31" type="footnote"/> esse sui causa incarceratos et examinatos, si quid haberent contra ipsum.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Hoc a tribuno quodam<note target="fn32" type="footnote"/> ei indicatum.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Parum abfuit, quin veniam<note target="fn33" type="footnote"/> petiisset ab officio sibi dari.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Et profecto fecisset, nisi pericula illa publica, quorum magna ipsi incumbit pars, prohibuissent eum.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Legit etiam mihi literas a <placeName ref="l1133" cert="high">Venetis</placeName> ad nostrum senatum datas humanissimas et amicissimas profecto.<note target="fn34" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Exposuerunt nobis fratres nostri<note target="fn35" type="footnote"/> consilium Helvetiorum evangelicorum<note target="fn36" type="footnote"/> ipsis a te revelatum de deligendis 16000 ad partes nostras<note target="fn37" type="footnote"/>; id quod etiam d. Laetus ex aliis habet.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Nam ex <placeName ref="l1113" cert="high">Ulma</placeName><note target="fn38" type="footnote"/> omnia ea, quae <placeName ref="l1248" cert="high">Tiguri</placeName> acta sunt, ipsi perscripta sunt.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Sed hic nodus nondum est solutus,<note target="fn39" type="footnote"/> cuius sumptibus hi milites vivere debeant; id quod in dubio relictum est.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Si enim imperii<note target="fn40" type="footnote"/> sumptibus, iam se nihil impetrasse putant, quibus non homines, sed sumptus desint,<note target="fn41" type="footnote"/> atque duplo plures lanciferos<note target="fn42" type="footnote"/> possint colligere his pecuniis, quas cogerentur exponere his 16000.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Hoc ergo unum querunt, ut evangelicae <pb type="edition" next="243"/> urbes Helvetiorum etiam de suo<note target="fn43" type="footnote"/> aliquid faciant pro Germaniae totius salute evangelicaque libertate.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Et hoc omne postea ipsis restituendum occupatis pfafforum <placeName ref="l35" cert="high">Austriacisque</placeName> ditionibus,<note target="fn44" type="footnote"/> sicuti hoc idem et reliqui faciunt confoederationis Protestantium ordines.<note target="fn45" type="footnote"/></s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Illud autem Helvetiis non audio cordi esse.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">So mögen die unseren den unmenschlichen Kosten nicht erschwingen.<note target="fn46" type="footnote"/></s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Singulis enim mensibus plusquam 600000 exponunt florinos<note target="fn47" type="footnote"/>; id quod omne nostra fere exponit urbs caeterarum iam pridem urbium loculis deficientibus.<note target="fn48" type="footnote"/></s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Magna ergo hic erit quaestio.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Scio, quid Helvetii dicant, nec nostros ipsorum voces latent:</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="manual">„Man müsse den Ballenbinderinnen<note target="fn49" type="footnote"/> Dscheck<note target="fn50" type="footnote"/> lehren.“</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Man darf aber in der Wahrheit nicht güten.<note target="fn51" type="footnote"/></s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Ich besorge, man kratz schier am Boden,<note target="fn52" type="footnote"/> wiewohl noch wenig ausgerichtet ist.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Gott Erbarms!</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Vellem igitur, si ullo modo fieri posset, ut Helvetii aliquid saltem suis facerent stipendiis et expensis.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Non enim dubito ipsos aliquid effecturos maximamque sibi et sempiternam paraturos apud imperium benevolentiam.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Sed quoniam non ignoro vires eorum<note target="fn53" type="footnote"/> magis in hominibus quam pecuniis sitas, dubito etiam ipse, si quid hic ab ipsis possit impetrari.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Haec obiter tibi volui significare ex his, quae a d. Laeto audivi.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Ipse forte plura ad te scribet.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Promisit enim se hoc facturum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Audio etiam ab <placeName ref="l1113" cert="high">Ulmensibus</placeName> 8 vexilla Helvetiorum esse dimissa data venia.<note target="fn54" type="footnote"/></s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Qui fiat hoc, miror, meruerintne ipsi necne, cum nondum sit finitum bellum.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Nullam invenio causam, nisi quod sumptibus forte parcunt.<note target="fn55" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">De Zollero<note target="fn56" type="footnote"/> nihil est, quod scribam.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Monui eum aliquando per literas,<note target="fn57" type="footnote"/> ut frugi esset et caveret sibi a scortis, maxime mulieribus maritatis, exemplo proprio perpendens, quam hoc sibi bene cesserit!<note target="fn58" type="footnote"/></s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Ad quas literas, quibus meum ego officium feci<note target="fng" type="footnote"/>, tam caninas, inhumanas convitiosasque ille remisit, ut iustam mihi dolendi dederit causam iudicandique de ipso, ut, si <pb type="edition" next="244"/> saperet, aliter ageret.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Sed spero eum resipuisse, nam copiosissime ad suas illas ipsi respondi ostendens ei, quam prudenter et merito amicam illam a me acceperit tanta insolentia admonitionem.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Ad quas ille hactenus nihil.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Nolo tamen, quicquam de his suis dicas cognatis.<note target="fn59" type="footnote"/></s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Nisi enim crederem te haec tecum conservaturum, certe non scripsissem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="44r"/>Rogas praeterea in appendice tuarum, ut principum nostrorum tibi mittam apologiam, qua se contra caesarem purgant.<note target="fn60" type="footnote"/></s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Mitto ergo, si modo illa sit, quam petis.<note target="fn61" type="footnote"/></s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Adiunxi etiam den absagbrieff<note target="fn62" type="footnote"/>, si forte illum existimes.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Haec ad tuas.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Nunc paucis, quid interim sit actum, subiiciam,<note target="fn63" type="footnote"/> quamvis magnum mihi taedium sit, subinde eadem ferme scribere et peiora prioribus nostris<note target="fn64" type="footnote"/> nihil agentibus.<pb type="edition" next="245"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">25. octobris ultimas<note target="fn65" type="footnote"/> ad te dedi per filium Sveicklii<note target="fn66" type="footnote"/>, in quibus ad eum usque diem, quae habui, descripsi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Am 26. Octobris hat man Zunacht um 7 nach dem Nachtmal 8 der gefangenen Weltschen<note target="fn67" type="footnote"/>, so Befehl haben gehabt zu brennen<note target="fn68" type="footnote"/>, heraus geführt und sie dem Profasen<note target="fn69" type="footnote"/>überantwortet, der sie den nächsten zur Stadt hinaus geführt, in die <placeName ref="l279" cert="high">Werdach</placeName><note target="fn70" type="footnote"/> geworfen und ertrunkt hat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Am 27., 28. und 29. hat man alle Tage heftig höheren Schiessen.</s>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">Sind Scharmütze geschehen,<note target="fn71" type="footnote"/> also dass der Landtgraf<note target="fn72" type="footnote"/> selbe gegen <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> geschrieben, unser Volk habe sich noch nie Baas<note target="fn73" type="footnote"/> gehalten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">28. sind unsere Bürger und Söldner aufgesehen<note target="fn74" type="footnote"/> bis in 200 Pferd, hinaus gestreift<note target="fn75" type="footnote"/>, am 29. zunacht wieder gekommen, bis in 25 Profantwagen<note target="fn76" type="footnote"/> gebracht, deren etliche mit Wien geladen, etliche erstochen und 5 gefangene Pracht reisig<note target="fn77" type="footnote"/>, deren einer ein hispanischer Secretarius<note target="fn78" type="footnote"/> ist.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Dazwischen ist der Kaiser oben wieder abhin<note target="fn79" type="footnote"/> auf <placeName ref="l607" cert="high">Lagingen</placeName> und <placeName ref="l274" cert="high">Dillingen</placeName> zugerückt und ihm unser Volk nachgezogen.<note target="fn80" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Am 30. Octobris haben die unseren aber<note target="fn81" type="footnote"/>7 Profantwegen gebracht.<note target="fn82" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">1. und 2. novembris hat man<note target="fn83" type="footnote"/> gemustert und bezahlt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">2. novembris sind auch die Brüder<note target="fn84" type="footnote"/> gekommen.<pb type="edition" next="246"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="regest19">
				<p>
					<s n="89" xml:lang="de" type="auto">3. novembris brachten die Buren etlich gefangen heim.</s>
					<s n="90" xml:lang="de" type="auto">Da was der Schertlin schellig<note target="fn85" type="footnote"/>über sie, warum sies nicht zutodt schlügt.</s>
					<s n="91" xml:lang="de" type="auto">Also haben die Buren wieder müssen Namen, hinaus führen und ins Wasser werfen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div20" corresp="regest20">
				<p>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto">4. novembris sind die unseren<note target="fn86" type="footnote"/> aber das<note target="fn87" type="footnote"/> Geschehen, an die Feinde getroffen, ihren bis in 40 Rüder erlegten, 18 Pferde mit innen gebracht und ziemlich viel Geld, auch 3 Gefängner.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div21" corresp="regest21">
				<p>
					<s n="93" xml:lang="de" type="auto">Am 5. hat man Geld ins Lager geschickt.<note target="fn88" type="footnote"/></s>
					<s n="94" xml:lang="de" type="auto">Das haben unsere Rüder und ungefähr 1000 Hakenschützen beleitet<note target="fn89" type="footnote"/> gegen <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div22" corresp="regest22">
				<p>
					<s n="95" xml:lang="de" type="auto">Die Tage sind weder 40 Pferde hinaus, noch nicht gekommen.</s>
					<s n="96" xml:lang="de" type="auto">Weiss nicht, was Sie bringen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div23" corresp="regest23">
				<p>
					<s n="97" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser lässt viel Bettelvolk, auch etliche Ritter, ziehen.</s>
					<s n="98" xml:lang="de" type="auto">Die rauben, brennenden, verhergen<note target="fn90" type="footnote"/> jämmerlich des Bischofs<note target="fn91" type="footnote"/> Land bis nach auf <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> zugehen.<note target="fn92" type="footnote"/></s>
					<s n="99" xml:lang="de" type="auto">Er soll jetzt zu Dillingen liegen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div24" corresp="regest24">
				<p>
					<s n="100" xml:lang="de" type="auto">Was unser Volk<note target="fn93" type="footnote"/> tue, kann ich kein Wort schreiben.</s>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Ego impatientissimus sum.</s>
					<s n="102" xml:lang="de" type="auto">Darf aber nichts sagen.</s>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">D. Laeto non admodum eorum mora displicet.</s>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">Ego autem causas ignoro.</s>
					<s n="105" xml:lang="de" type="auto">Ist gut Schweigen.</s>
					<s n="106" xml:lang="de" type="auto">Der Galgen<note target="fn94" type="footnote"/> stand am Vischmarkt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div25" corresp="regest25">
				<p>
					<s n="107" xml:lang="de" type="auto">Das ist gewiss, dass des Kaisers Volk heftig stirbt.<note target="fn95" type="footnote"/></s>
					<s n="108" xml:lang="de" type="auto">Als er oben abzogen und das Leger verbrennt, hatte man grosse Hoffen toter Rosse und Menschen gefunden und bis in 800 Wunder<note target="fn96" type="footnote"/> und sonst kranker, die dahinten blieben und zum Teil verbronnen sind im Leger.<note target="fn97" type="footnote"/><pb type="edition" next="247"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div26" corresp="regest26">
				<p>
					<s n="109" xml:lang="de" type="auto">Man hofft, das Weltsch und Niederländsche Volk wird bald grach<note target="fn98" type="footnote"/> sein.</s>
					<s n="110" xml:lang="de" type="auto">So werden sich dann die Deutschen nicht mehr wehren, und komme man also an Blutvergiessen dadurch.</s>
					<s n="111" xml:lang="de" type="auto">Aber, etc., ich schwieg.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div27" corresp="regest27">
				<p>
					<s n="112" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle es zum Gnädigsten schicken!</s>
					<s n="113" xml:lang="la" type="auto">Illum invocare, illi conqueri unicum est meum solatium.<note target="fn99" type="footnote"/></s>
					<s n="114" xml:lang="la" type="auto">Exigua profecto apparet poenitentia, cum tamen malum foribus inniteat<note target="fn100" type="footnote"/>; quod dominus clementer avertat!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div28" corresp="regest28">
				<p>
					<s n="115" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="44v"/>Wie der Herzog von Wertemberg<note target="fn101" type="footnote"/> im Boten<note target="fn102" type="footnote"/> Thon habe, weiss ich nicht, ob Ihr es wüsst.</s>
					<s n="116" xml:lang="de" type="auto">Er hat einen Boten oft mit Briefen zum Landtgrafen geschickt (als man sagt).</s>
					<s n="117" xml:lang="de" type="auto">Der Bote ist zum Kaiser gezogen.</s>
					<s n="118" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser hatte des Landtgrafen Sigel lange abgestehen<note target="fn103" type="footnote"/> und durch den Boten dem Herzogen wieder geschrieben, als täts der Landtgraf, ihn immerdar gehindert, geheissen<note target="fn104" type="footnote"/> daheim blieben.</s>
					<s n="119" xml:lang="de" type="auto">Ist der Bote etliche Mal hin und wieder gezogen, solchen Bescheid gebracht, dass es dem Fürsten ist suspekt geschehen.</s>
					<s n="120" xml:lang="de" type="auto">Deshalb er den Boten ergriffen und alle Dinge aus ihm erfahren hatte.</s>
					<s n="121" xml:lang="de" type="auto">Deshalb in Kaisen mit Rosen von einanderen Zerrissen, wie Medio fuffitio<note target="fnh" type="footnote"/><note target="fn105" type="footnote"/> von den Römern geschehen ist.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div29" corresp="regest29">
				<p>
					<s n="122" xml:lang="la" type="auto">Voglerus<note target="fn106" type="footnote"/> est mirabilis.</s>
					<s n="123" xml:lang="la" type="auto">Hac septimana, cum non domi coenarem et egrederentur milites, ipse mutuo acceptis a cive quodam<note target="fn107" type="footnote"/> armis una cum ipsis egressus est.</s>
					<s n="124" xml:lang="la" type="auto">Crastina reversus, cum ego ignorarem, ubi fuisset, confessus est et petiit a me, ut darem ei veniam amplius egrediendi; se cum manu aliqua rusticorum aggressurum vagantes hostes, sperans aliquam se eis erepturum praedam.</s>
					<s n="125" xml:lang="la" type="auto">Ego illius impudentem petitionem severissime obiurgans iussi eum omnem suam suppellectilem amovere ex aedibus, si non velit manere.</s>
					<s n="126" xml:lang="la" type="auto">Nolle enim me ipsum habere mecum, si talia sit tentaturus.</s>
					<s n="127" xml:lang="la" type="auto">Persuasi illi, ut maneat.</s>
					<s n="128" xml:lang="la" type="auto">Hac sola tamen ratione eum movi, quod, si tale quid tentaret et a nostris inveniretur militibus, eum aeque ab ipsis quam ab hostibus occidendum, ut qui nec ducem habeat nec tesseram<note target="fn108" type="footnote"/>, habituque et facie quodammodo referat Hispanum.</s>
					<s n="129" xml:lang="la" type="auto">Compuli itaque eum, ut rediret ad archigrammatęum<note target="fn109" type="footnote"/>, statimque ipsum secutus d. Laeto omnem causam explicui gravissimeque tam ipse quam ego eum obiurgavimus.</s>
					<s n="130" xml:lang="la" type="auto">Ingenium habet foelix<pb type="edition" next="248"/>, sed inconstans et versatile.</s>
					<s n="131" xml:lang="la" type="auto">De his ego ipse ad patrem eius<note target="fn110" type="footnote"/> quaedam scribam, ut non necesse sit de haec ei indicare.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div30" corresp="regest30">
				<p>
					<s n="132" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="133" xml:lang="la" type="auto">Salutant te fratres nostri diligenter omnes.</s>
					<s n="134" xml:lang="de" type="auto">D. Nicolaus Maior<note target="fn111" type="footnote"/> ist der Kriegsräten einer zu <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName>.</s>
					<s n="135" xml:lang="la" type="auto">Salutabis tu d. <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName>, Theodorum,<note target="fn112" type="footnote"/> Gvaltherum et alios, item familiam honestissimam.</s>
					<s n="136" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l70" cert="high">Augustae Vindelicorum</placeName>, 8. novembris anno 1546.</s>
					<s n="137" xml:lang="la" type="auto">Tuus ax animo Ioan. Hallerus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div31" corresp="regest31">
				<p>
					<s n="138" xml:lang="la" type="auto">Ecce, dum has concludere paro, advolat fama ducem Mauritium<note target="fn113" type="footnote"/> ditionem invasisse aut invasurum esse electoris.<note target="fn114" type="footnote"/></s>
					<s n="139" xml:lang="la" type="auto">Ego me statim ad d. Laetum percontatum recipio.</s>
					<s n="140" xml:lang="la" type="auto">Is mihi verum esse affirmat addens ducem etiam Brandenburgensem<note target="fn115" type="footnote"/> cum Erycho, iuniore duce Brunsvicensi,<note target="fn116" type="footnote"/> invadere Brunsvicensem ducatum<note target="fn117" type="footnote"/> hactenus ab electore et landgrafio obtentum.<note target="fn118" type="footnote"/></s>
					<s n="141" xml:lang="la" type="auto">Ecce, quid non moliatur sathan?</s>
					<s n="142" xml:lang="la" type="auto">Hoc fit nobis a consortibus nostri foederis!</s>
					<s n="143" xml:lang="la" type="auto">O deus, quam est nusquam tuta fides!<note target="fn119" type="footnote"/></s>
					<s n="144" xml:lang="la" type="auto">Recessit fides a filiis hominum.</s>
					<s n="145" xml:lang="la" type="auto">Periit sanctimonia.</s>
					<s n="146" xml:lang="la" type="auto">Vana loquitur quisque cum proximo suo.<note target="fn120" type="footnote"/></s>
					<s n="147" xml:lang="la" type="auto">Tu ergo, domine, custodi nos a generatione ista in sempiternum!<note target="fn121" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
