<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1272">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1272</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Die Mirandula interrogavi d. còlium, qui dixit a mercatoribus accepisse, das die Barfüsser Mönch haben ein Kapitel zu Mirandula instituiert; viel Mönch sindt gekommen, haben Harnasch, der mehrere Teile Pantzerhemder und Buchsen gebracht auf den Eseln; sindt ihren viel geworden, die etliche Spanier Kriegknecht, sind unter ihnen gesehen, haben die Stadt willen anderen Öffnen bei Nacht und dem kaiserischen Kriegsvolck überantworten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dessen ist man Ihnen geworden, die München bei Nacht gefangen, die Kriegsmönche gehenkt mit anderen München.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed Celius expectat literas et fortassis a domino Vergerio brevi audies certiorem historiam hac de re.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sic omnia videmus agi proditionibus et dolis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scripsi etiam in primis literis de episcopis<note type="misc">darüber v. Bullingers Hand: "Mogunt[ino</note>, Trevir[ensi] et Colonien[si].] ad Confluentiam congregatis, idque est verum; adiunxit se Palatinus Rheni, et alii episcopi<note type="misc">"Herbipolen[sis</note> etc."] miserunt legatos ad illum conventum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quibus de rebus putas illos consultaturos?<note type="misc">"De Magdeburgen[sibus</note> pacandis, de Ferd[inando] et Philippo pacandis."]</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Caesar plaga domini aggravatus est, ut nesciat, quo se vertat, etsi dominum illum persequi non cessat nec illi gloriam propriam dare vult in istis plagis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Praeterea rogavit tabellarius, ut tibi significem se literas probe curasse, etsi mihi non dederit; incidit enim forte fortuna in illum, cui inscriptę erant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Neque hoc te latere volo, etsi ridiculum sit, in nostro macello hodie nullus bos nec vacca mactata sunt; servabimus in crastinum ieiunium quadragesimale ascensuri in cęlum, ubi hiis carnalibus rebus opus non habemus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Basileę 6. maii 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus Naogeorgos te salutat officiosissime.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salutabis nomine meo d. Theodorum, optimum virum, qui absque dubio tristitia non dicenda afficitur ob Eleazari<note type="misc">darüber von Bullingers Hand: "Köllin"</note> mortem subitaneam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale aeternum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">A domino Myconio literas accipies absque dubio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Gastius ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten Herren Meister Heinrich Bullinger, Lütpriester zu Zürich, meinem günstigen, lieben Herren, zu Handen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
