<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12724">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12724</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus et pax.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsi proxime per Stephani Viti mercatoris famulum,<note target="fn1" type="footnote"/> per quem etiam te rescripturum puto.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hodie allatae sunt d. Laeto<note target="fn2" type="footnote"/> ex <placeName ref="l565" cert="high">Constantia</placeName> literae a d. <persName ref="p19" cert="high">Blaurero</persName>,<note target="fn3" type="footnote"/> in quibus etiam tuas mittit inclusas ad ipsum datas<note target="fn4" type="footnote"/>, quas legimus modo, cum apud ipsum pranderem una cum d. Bernhardino<note target="fn5" type="footnote"/> et d. Stanggaro Italo<note target="fn6" type="footnote"/>, viro doctissimo nostrarumque partium studiossissimo.<pb type="edition" next="280"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Res belli mirabiliter procedunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Utriusque partis consilia infringuntur et irrita fiunt (consilium domini promovet)<note target="fna" type="footnote"/>, sicque res hac hora et hoc momento se habet, ut, quid tibi scribam, certo nesciam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Indicavit hodie nobis d. Laetus proxima die sabbati, 13. scilicet novembris, caesarem<note target="fn7" type="footnote"/> cum selectiore equitum copia castra sua reliquisse integraque nocte, antequam nostri rescirent, procul adeo abiisse, ut difficile sit exercitui nostro, maxime peditatui, eum iterum assequi posse.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Caeterum abiisse eum Noͤrdlingam versus et ducatum <placeName ref="l100" cert="high">Wirtenbergensem</placeName>.<note target="fn8" type="footnote"/></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Impedimenta omnia simul cum tormentis in oppidula Dilligen et <placeName ref="l607" cert="high">Laugingen</placeName> disposuisse cum peditum, quae ei reliqua est, copia.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tantam enim ipsius castra invasisse luem et pestem et foetorem simulque coenositatem,<note target="fn9" type="footnote"/> ut impossibile ei fuerit illic manere inprimis etiam deficiente commeatu ex <placeName ref="l7" cert="high">Bavaria</placeName>,<note target="fn10" type="footnote"/> quae his tumultibus non modo exhausta, sed et disperdita est prorsus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, dolusne subsit necne, dubitatur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nostri tertio, antequam hoc factum sit, die<note target="fn11" type="footnote"/> castra eius aggressi sunt, 300 pecorum abduxerunt et eripuerunt plusquam 400 trucidatis tam equitibus quam peditibus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nunc, quid agant (si verum est, quod de caesaris narratur discessu), adhuc ignoramus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Statuerant nostri principes<note target="fn12" type="footnote"/> apud episcopum Herbipolensem<note target="fn13" type="footnote"/> et Pabergensem<note target="fn14" type="footnote"/> hyemare,<note target="fn15" type="footnote"/> si caesar <placeName ref="l880" cert="high">Ratisponam</placeName><note target="fn16" type="footnote"/> se contulisset.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quoniam autem res aliter evenit, consilium mutabitur.<pb type="edition" next="281"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quod in fine proximarum<note target="fn17" type="footnote"/> apposui de duce Mauritio,<note target="fn18" type="footnote"/> proh dolor, verum est!</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Occupavit aliquot civitates electoris<note target="fn19" type="footnote"/> ope Bohemorum, quamvis multi hoc factum in bonam ei interpretentur partem, quod scilicet hac ratione provinciae electoris consuluerit, ne ipso absente ab hostibus Bohemis diriperetur.<note target="fn20" type="footnote"/></s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed an hoc ita se habeat, valde dubito, cum non ignorem veterem illam inter hos principes, licet sanguinis propinquitate coniunctissimos,<note target="fn21" type="footnote"/> odiosam simultatem.<note target="fn22" type="footnote"/></s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Electorem quidam a nostris discessurum nugati sunt;<note target="fn23" type="footnote"/> sed nihil est.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Turcam<note target="fn24" type="footnote"/> ad maximam praeparari expeditionem in futurum ver scribitur ex Pannonia.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Bombardas suas omnes et commeatum ad Budam praemittit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sic undique (hoc uno foelix, quod evangelii lucem habet<note target="fn25" type="footnote"/> - caetera infoelicissima) vexatur et impetitur Germania!</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nec ullus malorum finis apparet, nec salus speranda, nisi dominus tandem cum hostibus suis iudicium suum ineat; id quod ipsum brevi facturum omnes pii sollicite exoptant et expectant.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="530v"/>9. Novemberis haben die Feinde gar nach<note target="fn26" type="footnote"/> auf ein Meil<note target="fn27" type="footnote"/> wegs nach<note target="fn28" type="footnote"/> zur Stadt<note target="fn29" type="footnote"/>, gestreift<note target="fn30" type="footnote"/> und plündert.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Incredibile est, quam misere regio haec vastetur.<note target="fn31" type="footnote"/></s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Continua plaustra hac septimana urbem ingressa sunt onusta liberis et suppellectile fugientium incursiones hostium.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Exercetur non poenitenda profecto in ipsos misericordia.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Deo optimo maximo sit laus!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Sed, quid nobis acciderit<note target="fnb" type="footnote"/> cum exule quodam et profugo, audi!</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Est quidam, m. Georgius Caesar<note target="fn32" type="footnote"/> nomine, unus ex tribus fratribus (qui omnes<note target="fn33" type="footnote"/> et <pb type="edition" next="282"/> magistri <placeName ref="l1205" cert="high">Wittenbergenses</placeName> et eiusdem dogmatis, quod ibi sanctum habetur, acerrimi doctores)<note target="fnc" type="footnote"/>, vir iuvenis adhuc et in literis aliquantulum exercitatus.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Is cum tribus aut 4 aliis<note target="fn34" type="footnote"/> <placeName ref="l70" cert="high">Augustam</placeName> venit fuga elapsus, cum suus pagus prope Neoburgum<note target="fn35" type="footnote"/>, in quo pastorem egit, a caesareanis diriperetur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Huc postquam appulit, <persName ref="p1693" cert="high">Musculum</persName><note target="fn36" type="footnote"/> et Cellarium<note target="fn37" type="footnote"/> allocutus est et inter caetera etiam de sacramento contendere incepit ita, ut nec <persName ref="p1693" cert="high">Musculus</persName> quidem crassam illius potuerit ferre ignorantiam, sed ad nos omnes detulerit, qualis ille sit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Is autem cum suis sociis<note target="fn38" type="footnote"/> honeste exceptus omniumque nostrum praesidio et intercessione a dominis<note target="fn39" type="footnote"/> etiam impetravit tantum, quantum hoc tempore ad vitam sustinendam sufficiat.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Is Caesar heri, 14. novembris,<note target="fn40" type="footnote"/> cum quibusdam ex suis stans in foro de nobis quaedam male locutus est.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Est autem ille locus, ubi steterunt, non procul ab hospitio Laurentii<note target="fn41" type="footnote"/> et Rodolphi<note target="fn42" type="footnote"/> nostri.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">His igitur una stantibus venit quidam ex symmistis nostris, Leonhardus Rivulus<note target="fn43" type="footnote"/>, qui se eis iunxit, quem Caesar, quo abiret, percontatus.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Respondit se iturum ad dominos Tigurinos<note target="fn44" type="footnote"/> et visurum, si forte velint <pb type="edition" next="283"/> ad concionem.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ille<note target="fn45" type="footnote"/> fel suum amarum comprimere ultra impotens in haec verba erupit: „Ecquis malus daemon vexat <placeName ref="l70" cert="high">Augustanos</placeName>, quod non sibi quaerant in Suevia praedicatores, sed subinde tales schvermeros<note target="fn46" type="footnote"/> ex Helvetia vocent?“ - Tunc ille<note target="fn47" type="footnote"/>: „O,“ inquit, „Helvetia est terra Canaan, optima ministrorum dei nutrix et alumna!“ - Tum Caesar iterum: „Est terra Belial<note target="fn48" type="footnote"/>, alumna haereticorum Zvinglianorum.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Ostende mihi,“ ait, „unum ex omnibus Helvetiis, qui syncere doceat de sacramentis!“ - Ille vero commotus inquit: „Ostendam tibi Hallerum nostrum, qui, nisi solide et sane doceret, utique a nostro nunquam esset receptus nec collegio nec magistratu.“<note target="fn49" type="footnote"/> - Tum ille: „Scimus,“ ait, „qualis sit schvermerus ille Hallerus!</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Is iam, licet iuvenis<note target="fn50" type="footnote"/>, 4 alios peperit primo anno: 3 Tigurinos<note target="fn51" type="footnote"/> et unum <placeName ref="l97" cert="high">Basiliensem</placeName>.<note target="fn52" type="footnote"/></s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Quid porro faciet?“ - „Ecquid ergo <persName ref="p265" cert="high">Zvinglius</persName> non recte docuit?“ - „Sicut docuit et vixit,“ ait, „ita morixit<note target="fn53" type="footnote"/>.“</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Has ille<note target="fn54" type="footnote"/> audiens blasphemias ad nos venit; indicavit.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Nos mox cum archigrammateo<note target="fn55" type="footnote"/> negotium contulimus et hodie ante prandium vocavimus eum<note target="fn56" type="footnote"/> soli nos iuxta regulam Christi<note target="fn57" type="footnote"/> adhibito uno Leonhardo<pb type="scan" next="531r"/> teste, qui haec ab ipso audiverat.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Allocuti sumus eum humaniter et fraterne mirantes, quod eum, hominem exulem nostris precibus promotum, non puderet talia in nostris ecclesiis, quibus inculpate praesimus et doctrina et vita, effundere; monere itaque eum, ne posthac similia effundat; praeterea eum petiisse unum sibi ostendi Helvetium, qui recte doceat de sacramentis; iam ergo ipsum videre tres<note target="fn58" type="footnote"/>, maxime me, de cuius peculiariter conquestus sit schvermeritate; cur hoc dicere audeat, cum me nunquam adhuc de sacramentis audierit dicentem?</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Praeterea ipsum damnare virum sanctum <persName ref="p265" cert="high">Zvinglium</persName>, cuius tamen nec opera legerit nec, si legerit, recte intellexerit!</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Agere ergo eum contra ecclesiae pacem, ad quam profugit; contra animas sanctas, quibus maledicat condemnando; contra totam <placeName ref="l97" cert="high">Helvetiorum</placeName> gentem eiusque ministros et ecclesias; contra nos item et universam nostram ecclesiam, in cuius membra nos recepti simus;<note target="fn59" type="footnote"/> hocque<note target="fn60" type="footnote"/> simus illo ipso sacrae coenae symbolo, de quo ille nos condemnet, testati.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Orare ergo ipsum, ut ad meliorem frugem redeat<note target="fn61" type="footnote"/>, ne in se provocet crabrones.<note target="fn62" type="footnote"/></s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Ad quae <pb type="edition" next="284"/> ille: se non inficias ire omnium horum.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Se enim scire, quod <persName ref="p265" cert="high">Zvinglius</persName> damnatum sit <foreign xml:lang="el">κάθαρμα</foreign><note target="fn63" type="footnote"/> (haec eius fuere verba), omnesque eius complices ei similes esse seque velle nobiscum certare disputationibus publice et privatim, aliaque his similia, etc.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Nos vero esse paratos respondimus scripturis divinis reddere rationem fidei et doctrinae nostrae<note target="fn64" type="footnote"/> non tam privatim quam publice.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Scire vero nos illam ecclesiam tam solide esse institutam, ut non passura sit eum tales serentem turbas et seditiosas altercationes.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Monere ergo eum, ut desistat et innocentes non ita contumeliose damnet.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Ubi vero innumera ille reiiceret maledicta et inter caetera etiam hoc diceret:</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">„Tamen nec <persName ref="p1693" cert="high">Musculus</persName> vobiscum sentit!“ - „At vero maxime,“ nos diximus; „licet verba aliquantum adhuc discrepent, idem tamen est sensus.“ - „Tunc vestri quoque similis est!“ ait.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Tam vero exacerbatum et morosum ubi eum esse deprehendimus, metuentes, ne sua clam contra nos diffundat venena suoque contagio inficiat vix ad sanam mentem reversos, adhaec non ferentes amplius (non tam nos sic calumniari et dehonestari, sed et sanctos viros alios, patriam venerandam omnesque ecclesias puras)<note target="fnd" type="footnote"/>, iussimus eum omnium horum memorem esse verborum.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Ad quae ipse: „Memor ero, nec aliter de Zvinglianis dicam aut sentiam, quoad vixero!</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Valete (addens) cum vestro <persName ref="p265" cert="high">Zvinglio</persName>!“</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Et magna virulentia etiam postremum reclamitans „Dixi!“<note target="fne" type="footnote"/>, quasi rem bene gessisset tam proterve in faciem nobis locutus.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Nos negotium ad archigrammateum, inde ad<pb type="scan" next="531v"/> <persName ref="p1693" cert="high">Musculum</persName> detulimus iterum eumque nobiscum sumentes, ne soli hoc agere videremur, sed tanquam publica ecclesiae huius membra, consulibus<note target="fn65" type="footnote"/> rem exposuimus querentes nos ferre non posse, ut ulli liberum sit dicere neminem nostrum sane de sacramentis docere, cum simus ab ipsis dominis vocati habeamusque ecclesiarum, quibus praesimus, sufficientia testimonia, adhaec simus coaptati caeteris huius urbis ministris; aut ergo nos dimittant, si pro haereticis nos habeant, aut tales lupos amoveant a grege nostro.<note target="fn66" type="footnote"/></s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Quae res plurimum consules turbavit, sed tamen materiam dedit egregiam, ut omnium animi revelarentur.<note target="fn67" type="footnote"/></s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Hic etiam illi, qui alioqui nostris partibus parum sunt propitii, ne hiscere quidem sunt ausi.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Imo alter consulum<note target="fn68" type="footnote"/>, qui maxime lutherizare videbatur, apertam habuit confessionem contra eorum crassitiem.<note target="fn69" type="footnote"/></s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Deferretur cras negotium ad <pb type="edition" next="285"/> senatu.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Quid futurum sit, ignoro.<note target="fn70" type="footnote"/></s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Laetor, nobis datam occasionem hoc unum agendi, ut posthac ab aliis tutiores simus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Svitzerus<note target="fn71" type="footnote"/> est supra modum temerarius et imprudens.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Dicebat in praesentia <persName ref="p1693" cert="high">Musculi</persName>:</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="manual">„Hatte ich ihn<note target="fn72" type="footnote"/> vor dem Thor gehen<note target="fn73" type="footnote"/>, ich wollte einen Dolchen in ihn gestochen haben“; darab ich sah<note target="fn74" type="footnote"/>, dass sich der <persName ref="p1693" cert="high">Musculus</persName> heftig entsetzt <foreign xml:lang="la">(dicebat enim: „Nescis, cuius spiritus filius sis,<note target="fn75" type="footnote"/> quod dicis!“ etc.).<note target="fnf" type="footnote"/></foreign></s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Praeterea statim omnem aestum in concione instante effudit<note target="fn76" type="footnote"/> inepta de ementita Christi praesentia garriens, ut me puderet haec eum effutire in huius causae procinctu.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Metuo, ne vulnus antiquum refricet, quod vix aliquantulum summa modestia et gravitate sanavi nomenque Tigurinum, quantum in me fuit, omnibus gratum feci.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Vereor enim, ne, dum suas ineptias aliquando defendam, sicut honestas exigit, importunitate aliqua multa destruam, aut, si eum suo relinquere velim capiti nec eum defendere, videar ipsam (quod absit procul!) veritatis deseruisse causam.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Itaque magnum mihi imposuistis per illum onus.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Nam locutiones illas sacramentales<note target="fn77" type="footnote"/>, dum non intelligit, ita importune damnat, ut metuenda sit contentio non parva.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Scis enim, quam <persName ref="p1693" cert="high">Musculus</persName> his adhuc haereat.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Eas ei contentionibus eximere nunquam, mansuetudine et frequenti collocutione facile poterimus.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Laurentius<note target="fn78" type="footnote"/> hac in re ut doctior ita prudentior est.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Nec est, ut putes me forte pusillanimem aut tergiversari.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Nihil minus!</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Aeque impatiens sum illius pludermenti<note target="fn79" type="footnote"/> quam illi<note target="fn80" type="footnote"/>, sed, qua<note target="fng" type="footnote"/> optima sine offendiculo ratione hoc tolli possit, considero et meditor, et, quam maxime possum, caveo, ne Tigurinae ecclesiae nomen per me male audiat, sed ut omnes videant etiam nos de rebus spiritualibus spiritualiter, prudenter et ut convenit posse iudicare, id tamen tanta simplicitate, tanto candore, ut quam paucissimos offendamus,<note target="fn81" type="footnote"/> quam plurimos lucrifaciamus.<note target="fn82" type="footnote"/></s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Quo consilio quantum in hac ecclesia hoc uno anno effecerim, tota testabitur ecclesia, nec parvum eius est argumentum,<pb type="scan" next="EII370-26r"/> <pb type="scan" next="37026r"/> quod denuo iam domini nostri a Tigurina ecclesia ministros vocarint.<note target="fn83" type="footnote"/></s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Haec<note target="fnh" type="footnote"/> ad te solum<pb type="edition" next="286"/> scribere volui, non ut illi<note target="fn84" type="footnote"/> modo quicquam scribas aut moneas (non enim consultum videtur hoc tempore)<note target="fni" type="footnote"/>, sed in hoc solum scribo, ut tuo mihi adsis consilio.</s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Video enim, quanto labore opus sit, ut hunc hominem a temeritate destructrice<note target="fn85" type="footnote"/> cohibeam.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Nec scribo, ut ei male velim, sed tanto magis ei bene volo, quanto magis communi negotio ecclesiae consulere cogito.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Nihil ergo hac de re ad ipsum scribas, velim, priusquam moneam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Conciones eis<note target="fn86" type="footnote"/> destinatae sunt duę per hebdomadam in coenobio divae Catherinae,<note target="fn87" type="footnote"/> ubi multae obstinatissimae adhuc aluntur nonnae, quoad aut resipiscant aut moriantur.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Habitationes eis in coenobio divi Martini<note target="fn88" type="footnote"/> parantur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">A nostris quid interim sit actum (urbanis scilicet) miraris.</s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Dicam: Schertlius 10. novembris cum 200 equitibus, 2000 bombardistis<note target="fn89" type="footnote"/> et <foreign xml:lang="el">δορυϕόροις</foreign><note target="fn90" type="footnote"/> egressus est habens etiam secum 4 falckanetli.<note target="fn91" type="footnote"/></s>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">Venit ad arcem Bocksperg<note target="fn92" type="footnote"/>, quae fuit civis cuiusdam avarissimi, Georgii a Stetten.<note target="fn93" type="footnote"/></s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Illa, cum prius a quibusdam esset occupata caesareanis, voluit eos ibi comprehendere Schertlius.</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Illi vero in arce eis adventantibus restiterunt emissisque in eos tormentis, plurimos ex nostris vulnerarunt<note target="fnj" type="footnote"/> et neci dederunt lapidibusque plurimos nostrorum dilacerarunt ita, ut re infecta discedere iterum sint coacti, ea enim arx cum non ita procul abesset a castris caesaris, metuentes, ne, si diutius illic oppugnando arcem moram traherent<note target="fn94" type="footnote"/>, superveniret caesaris equitatus eosque omnes disperderet.</s>
					<s n="91" xml:lang="la" type="manual">Regressi itaque sunt in urbem <foreign xml:lang="de">Mit grossem Spott und Schanden</foreign>.</s>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">Hoc enim interim actum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Hodie iterum equites egressi.</s>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">Venit etiam hodie buccinator<note target="fn95" type="footnote"/> caesareanus.</s>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">Quid agat apud dominos, nescio, nisi quod audio eum de captivis redimendis agere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l795" cert="high">Norinbergenses</placeName> gravissimo edicto cavere, ne quis caesareae maiestati maledicat.</s>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto">Hoc mulier quaedam<note target="fn96" type="footnote"/> transgressa 50 fl. multata est.</s>
					<s n="98" xml:lang="la" type="auto">Dixerunt tamen ei, si vir esset, ipsos alia poena eam punituros.</s>
					<s n="99" xml:lang="la" type="auto">Hoc illud semivangelium<note target="fn97" type="footnote"/>...<pb type="edition" next="287"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">Haec in praesentiarum.<note target="fn98" type="footnote"/></s>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Porro, si quid novi habuero, quamprimum potero, scribam.</s>
					<s n="102" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">Saluta d. <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName>, Theodorum<note target="fn99" type="footnote"/>, Gvaltherum aliosque dominos ac fratres charissimos, familiam tuam omnem socerumque meum.<note target="fn100" type="footnote"/></s>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">Salutant te fratres et Laetus.</s>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l70" cert="high">Augustae Vindelicorum</placeName>, 15. novembris anno 1546.</s>
					<s n="106" xml:lang="la" type="auto">I. H. totus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 26v.:]</note>
					<s n="107" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti fidelissimo, venerando suo domino ac patri.</s>
					<s n="108" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
					<s n="109" xml:lang="la" type="auto">An m. Heinrych [Bulling]er<note target="fnk" type="footnote"/><note target="fn101" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
