<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12728">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12728</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum mihi nulla esset ad te scribendi occasio, domine et pater colende, eam arripui, qua saepe uti soleo, videlicet ut te salutem literis meis rerumque mearum statum tibi pandam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Atque de rebus meis non opus habeo in praesentiarum<note target="fn1" type="footnote"/> multis disserere, cum scias, qualiter se habeant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Novit humanitas tua, quod nuper de admodum parvo et nimium tenui salario sim conquestus,<note target="fn2" type="footnote"/> ut non possim, quin aere alieno sim premendus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Suadebas tum,<note target="fn3" type="footnote"/> ut m. Gabrieli<note target="fn4" type="footnote"/> rem indicarem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Id sane faciendum iuxta tuum consilium videbatur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, cum ingenium hominis considero, video talem esse, ut invitus rem meam ageret.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Neminem enim vult offendere, omnibus placere; facile autem plures offendit, qui quicquam vel proprio vel alterius nomine postulat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Contuli itaque negotium cum d. Zendero<note target="fn5" type="footnote"/>, domino et fratre meo, ne se inscio in hoc negotio quicquam me acturum iudicaret.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sic ergo placuit utrique, ut rem ad senatum, ubi primum commode licuerit, referamus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Experiemur, an aliquod beneficentiae et gratitudinis specimen sint aedituri; sed metuo vel parum vel nihil ipsos esse addituros.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Utcunque res cadat, ego domino sperabo.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Is me cum meis nutriet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Praeterea est, quod a te scire velim.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Pro tua humanitate rogo, ne aegre feras.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Si quis apud vos (pono casum)<note target="fna" type="footnote"/> ex magistratus ordine nondum ulli matrimonio iunctus, virginem vitiaret, impraegnaret suę fidei sub tutela commissam, quale, queso, facinus iudicaretis?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Interim, ubi scortator ille<note target="fn6" type="footnote"/> nequam puellam<note target="fn7" type="footnote"/> verbis et pollicitationibus delusisset, priusquam cognitum esset eam vel vitiatam vel gravidam, aliam duceret uxorem.<note target="fn8" type="footnote"/></s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quali poena <pb type="edition" next="293"/> puniuntur apud vos?</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wie einfalten Huren<note target="fn9" type="footnote"/> oder auch an Ehren und Ämtern?</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De hoc non sine causa consulendum te iudicavi.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Idipsum enim apud nos contigit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nos impune dimitti nolumus, nec pro simplici fornicatione iudicamus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Alii, ut sunt vitiis sui patroni, homini illi patrocinantur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Extenuant negotium.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Punire gravius nolunt, impune dimittere non audent; itaque negotium differtur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Rogo, tuum mihi reveles iudicium et quid apud vos de tali statueretur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">De aliis rebus, bellorum tumultibus, iam diu nihil a te vidi.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Si quid habes (ut non dubito) et si vacat, rogo scribas aliqua.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">De imperatore<note target="fn10" type="footnote"/> nil certi habemus nec de principibus<note target="fn11" type="footnote"/> quicquam.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Audio praeterea vestros iam certum exercitum delegisse, quo simul cum Schafhusianis Hegoiam<note target="fn12" type="footnote"/> sint vastaturi.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Sed vana esse iudicavi.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">De his, nisi laboriosum tibi esset, certior fieri pervelim.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Salvam cupio totam domum tuam.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">D. Gvalthero meo nomine salutem dicas, rogo.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino et me ut hactenus commendatum habe.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Aaroviae, 17. novembris 1546.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tuae humanitatis totus <persName ref="p104" cert="high">Christianus Hochholzer</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero et prudentissimo et fidelissimo Christi ministro in ecclesia Tigurina, domino et patri suo plurimum colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
