<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12727">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12727</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Würdiger, hochgelehrter, euer erwurdet sein mein Gehorsam und willig Dienst in Christo Jesu, unserm einigen<note target="fn1" type="footnote"/> Heil und Troust.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger Herr und Bruder in Christo Jesu, verschienen Tagen<note target="fn2" type="footnote"/> habe ich Euer Urwort bei Zweien<note target="fn3" type="footnote"/>, so allein von Ravensburg bürtig und eine Zeit lang zu Wahlsche<note target="fn4" type="footnote"/> im Kloster gewesen sein, auf Ihr Fürbitte geschrieben und befinde, dass solch meine Vorschrift<note target="fn5" type="footnote"/> bei derselben Euer Wort nicht wenig Frucht gebracht und erschossen<note target="fn6" type="footnote"/> habe (dem gietigen Gott sei gross Glorie, Lob, Ehre und Dank!).</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dergleichen ich mich gegen Euer Wort zum höchsten Gedanken mit Erbietung, wo ich solches gegen Gott dem Herren und Euer Wort im Zeit<note target="fn7" type="footnote"/> verdienen<note target="fn8" type="footnote"/> könnte, dazu erkenne und erbaute ich mich allzeit willig.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sonders günstiger, lieber Herr, Zeiger Dietz Briefs ist auch ein Stadtkind von Ravensburg bürtig.<note target="fn9" type="footnote"/></s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ist allein eine Zeitlang in einem Kloster<note target="fn10" type="footnote"/> gewesen, seinen jungen Tag darinnen verschliessen<note target="fn11" type="footnote"/> und gleichwohl zu jüngst darinnen auch einen Excess<note target="fn12" type="footnote"/> und Übergriff begangen, dass ich doch nicht eigentlichen Wissen Krieg<note target="fn13" type="footnote"/>(denn ich in derselbigen Zeit nicht anheimisch<note target="fn14" type="footnote"/> gewesen bin).</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Derhalb er von meinen Herren, einem Rat, aus dem selbigen Kloster verwiesen und ihme dabei gesagt ist, dass er sich eine Zeit lang an andern Orten erhalten solle.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hat mich gleicher Gestalt<note target="fn15" type="footnote"/> angeruft um Vorschrift an Euer Wort, denn er anzeigt, sein Gemüt stand allein dahin<note target="fnb" type="footnote"/>, das er begehre, das Gotteswort zu studieren und folgendes<note target="fn16" type="footnote"/> der Kirchen auszuspenden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Derhalb ich immer diese meine Vorschrift an Euer Wort nicht haben konnten weigeren.<pb type="edition" next="291"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Langt demnach mein ganz unerdehnliches Gebet an Euer Wort, wolle diese Person und Handlung bedenken<note target="fn17" type="footnote"/> und examinieren, und was dieselbe<pb type="scan" next="f53"/> hierinnen erkennen mag, dem Wort Gottes zu fordern, der Kirchen Christi zu Wolfart zu verhoffen sei, das wollen allein <foreign xml:lang="la">propter gloriam Christi</foreign> bevorderen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das wird der allmächtige, gütige Gott um Euer Wort hoch und reichlich belohnen, und ich mich gegen derselben Euer Wort als ein Mitbrüder in Christo zu verdienen hiemit gutwillig erboten haben, mich damit in Euer Wort christähnlich Gebet gegen dem gütigen Gott in christenlicher Pflicht befehlende.<note target="fn18" type="footnote"/></s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Datum den 16ten Novembris im 46ten Jahr.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Euer Erwurd<note target="fnc" type="footnote"/> Bruder in Christo und dienstwilliger Gabriel Gröttlin, Stadtschreiber zu Ravensburgkh.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 53a,v.:]</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen, hochgelehrten Herren, Herrn Huldrychen<note target="fn19" type="footnote"/> Bullingern, Ecclesiasten der Stadt Zürich, meinem günstigen, lieben Herren und Bruder in Christo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
