<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12732">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12732</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripseram nuper<note target="fn1" type="footnote"/> ad te integris tribus foliis copiosissime de rebus variis et maxime necessariis, praecipue de quodam negotio, quod nobis fuit cum <pb type="edition" next="305"/> quodam plusquam Lutherano<note target="fn2" type="footnote"/>, adhaec quaedam de Svitzero<note target="fn3" type="footnote"/> rebusque aliis quum novis tum veteribus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quas<note target="fn4" type="footnote"/> ego dum Voglero<note target="fn5" type="footnote"/> nostro tradidi, ut per domini sui Saileri<note target="fn6" type="footnote"/> famulum<note target="fn7" type="footnote"/> ad S. Gallum mitteret, qui eo die<note target="fn8" type="footnote"/> discessurus erat, ille pro consueta sua incuria eas amisit, antequam nuncio traderet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Qua re me supra modum commovit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vereor enim, ne ipsas forte habeant aut invenerint, qui nobis alias non sunt benevoli.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Diligentius enim in iis multa descripsi quam in ullis antehac unquam, nec spes est eas inveniendas iterum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nunc ergo, quae illic copiose,<note target="fn9" type="footnote"/> nunc constringam in pauca.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Die solis, 14. novembris, stetit quidam in foro (m. Georgius Caesar, vir iuvenis et in literis aliquantum versatus - prout magistris illis <placeName ref="l1205" cert="high">Wittenbergensibus</placeName> commune est -, qui hactenus prope Neoburgum<note target="fn10" type="footnote"/> in pago<note target="fn11" type="footnote"/> parochum egit et nunc in his turbis exul ad nos cum 4 aliis comministris<note target="fn12" type="footnote"/> perfugit) cum suis sociis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tum venit Leonhardus Rivulus<note target="fn13" type="footnote"/>, nostrae ecclesiae minister quoque, quem ille Caesar, quo abeat, interrogans, „Ad duos dominos“ inquit „Tigurinos“<note target="fn14" type="footnote"/> (nam prope ipsorum factum est contubernium<note target="fn15" type="footnote"/>), „cum illis, si velint, accessurus concionem.“</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">- Tum ille:</foreign> „Potz schicken!<note target="fn16" type="footnote"/></s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Kann man denn kein Prediger mehr im <placeName ref="l78" cert="high">Schwabenland</placeName> finden, das man nun muss die zwinglische Schwärmer<note target="fn17" type="footnote"/> aus Schweiz beschicken?“</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">- Ad quae ille: „Oh, tamen Helvetia est terra Canaan!“</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">- Tum is: „Terra Belial<note target="fn18" type="footnote"/> est, quae non nisi damnata producit Zvinglianorum semina.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ostende mihi“ ait „unum, qui sane doceat de sacramento altaris!“</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">- Ad quae Leonhardus: „Hallerus tibi ostendo.“</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ipse rursum: „Scimus, qualis ille sit schwermerus, qui vix integrum iam hic egit annum et 4 alios<note target="fn19" type="footnote"/> peperit iam!</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quid porro futurum cum hac ecclesia?“</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">- Ille etiam, quid de <persName ref="p265" cert="high">Zvinglio</persName> sentiret, interrogavit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">- Qui damnatum eum esse, katharma <foreign xml:lang="el">καὶ περίψημα</foreign>,<note target="fn20" type="footnote"/> exclamavit cum omnibus ei adhaerentibus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Caeteraque his similia multa blasphema evomuit.<pb type="edition" next="306"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Leonhardus nobis rem aperit; nos Laeto<note target="fn21" type="footnote"/>, Cellario<note target="fn22" type="footnote"/> et <persName ref="p1693" cert="high">Musculo</persName>.<note target="fn23" type="footnote"/></s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Solum eum<note target="fn24" type="footnote"/> accedimus dicentes eum haec dixisse, sed contra charitatem, contra conditionem suam, contra totam ecclesiam <placeName ref="l70" cert="high">Augustanam</placeName>, cuius nos simus membra, egisse, quod dicat neminem ex nobis sane docere.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nos eum promovisse ut exulem, ut aleretur a nostra ecclesia; has eum indignas nobis referre gratias!</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sperabamus ita eum deprecaturum; sed nihil minus, imo longe turpius, quam prius a Leonhardo <pb type="scan" next="27v"/> acceperamus, nobis in faciem locutus est!</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hanc ergo obstinatam eius videntes malitiam, assumentes nobiscum <persName ref="p1693" cert="high">Musculum</persName> prudenter (ne negotium videretur privatum, sed publicum ecclesiae)<note target="fna" type="footnote"/>, consuli<note target="fn25" type="footnote"/> rem aperuimus.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Is valde indignatus caeteris consulibus rem indicavit, iussique sunt<note target="fn26" type="footnote"/> (ut <persName ref="p1693" cert="high">Musculus</persName> hodie mihi dixit) urbe secedere.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quod negotium fecit nobis aditum ad maiorem libertatem, ne scilicet amplius liberum sit his nebulonibus ita publice nobis maledicere.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Haec prius<note target="fn27" type="footnote"/> aliis pluribusque scripseram verbis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Svitzeri immodestiam et imprudentiam reprimere non valeo.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Dicebat enim in <persName ref="p1693" cert="high">Musculi</persName> (qui vir optimus est et facilis, si arte tractetur) praesentia:</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">„O! hatte ich ihn<note target="fn28" type="footnote"/> vor dem Thor gehabt, ich wollte ihm ein Dolchen in Leib gestossen haben!“</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quam eius vocem <persName ref="p1693" cert="high">Musculus</persName> sicut Christus discipulorum temerariam vindictae cupiditatem elusit dicens: „Nescitis, cuius spiritus filii sitis,“<note target="fn29" type="footnote"/> addens et hunc colophonem: „Hoc nimis esset Helveticum“, etc.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Adhaec statim sequente die<note target="fn30" type="footnote"/> pro publica concione omnia exscreavit<note target="fn31" type="footnote"/> inepte et praeter rationem causae et temporis, multa disserens de ementita Christi in cena praesentia, ubi licet vere dixerit, imprudenter tamen et sine fructu maxime hoc negotio iam praesente.<note target="fn32" type="footnote"/></s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Displicuit etiam Laurentio<note target="fn33" type="footnote"/> valde hoc, qui ut illo doctior, ita modestior.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Magnum profecto, Bullingere, per hunc hominem mihi imposuistis onus.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Aut enim, dum ipsius importunitatem defendere et extenuare pro honestate volo, importunitatis vitium incurram, aut, dum ipsum suo capiti relinquere volo, communem causam (quod absit longissime) ipsi deseruisse videbor.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Scio, quae contra me verba Tiguri et in itinere<note target="fn34" type="footnote"/> dixerit, quae ego sicuti et ipsum non magni facio.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Et scio satius esse tales homines tacendo lenire quam contendendo exacerbare.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Faciam ego <pb type="edition" next="307"/> meum officium diligenter; et domini negotium, cui consecratus sum, unice spectabo et quaeram omnium etiam mearum rerum dispendio.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Nec est, ut cui timidus aut pusillanimis videar (aeque impatiens sum huius pludermenti<note target="fn35" type="footnote"/> atque alii)<note target="fnb" type="footnote"/>, sed ego specto, qua ratione vulnus antiquum sanari, non quomodo refricando renovari queat.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Didici profecto hoc tempore, quo servivi <placeName ref="l70" cert="high">Augustanae</placeName> ecclesiae, quid sit hoc: „Estote simplices ut columbae et prudentes sicut serpentes“<note target="fn36" type="footnote"/>; video quam circumspecte agendum cum hoc populo astutissimo, contentionum partiumque studiosissimo.<pb type="scan" next="28r"/></s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Atqui quantum hoc uno anno<note target="fnc" type="footnote"/> effecerim, vel una ipsorum<note target="fn37" type="footnote"/> testabitur vocatio.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Nisi enim mea fuissent moti<note target="fn38" type="footnote"/> modestia, utique plures ex Tiguro non vocassent.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Studeo ergo, ut veritatem omnibus faciam notam nomenque Tigurinum cunctis plausibile.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Quod certe hactenus factum, non ideo dico, ut mihi hinc quid tribuere videar velle, sed ut tester, quam sollicitus sim, ne, quod a me multa gravitate et modestia ędificatum est, per illius<note target="fn39" type="footnote"/> levitatem et immodestiam destruatur.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Caeterum haec ad te solum scribo.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Nolo, ut nunc quid vel ipsi scribas de hac re vel dominis indices, nisi amplius monuero.<note target="fn40" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">De Voglero<note target="fn41" type="footnote"/> scribet tibi quaedam d. Laetus,<note target="fn42" type="footnote"/> charissimus meus.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Conquestus est ille<note target="fn43" type="footnote"/> mihi,</foreign> Dass er<note target="fn44" type="footnote"/>, so<note target="fn45" type="footnote"/> niemand umb Dweg<note target="fn46" type="footnote"/>, sich selbe in die Kanzlei hinbeschliessen.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Was er töne, weiss er<note target="fn47" type="footnote"/> nicht.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Er besorge aber, er<note target="fn48" type="footnote"/> möchte ihm über Heimlichkeiten können<note target="fn49" type="footnote"/>, das grossen Schaden daraus möchte folgen.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Si ad dimidium annum habere cogor,<note target="fn50" type="footnote"/> erit mihi molestissimum, quamvis patri<note target="fn51" type="footnote"/> libenter inservirem etiam in maioribus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Ita enim exhaustus<note target="fn52" type="footnote"/> sum, ut ne guttam quidem vini habeam in aedibus.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Sumptus facio maximos Helvetiis omnibus ad me tanquam ad asylum confluentibus.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Pro Zollero<note target="fn53" type="footnote"/> 14 exposui florenos.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Heini Herman<note target="fn54" type="footnote"/> mutuo dedi fl.<pb type="edition" next="308"/></s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Renensem<note target="fn55" type="footnote"/>, quem nondum reddidit.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Pro Michaele Hedingero<note target="fn56" type="footnote"/> et alio quodam<note target="fn57" type="footnote"/> vas sive fideiussor<note target="fnd" type="footnote"/> factus sum pro 11 fl.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Libenter omnibus bonis servirem, quoad meae ferrent facultates.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Huserus<note target="fn58" type="footnote"/> <placeName ref="l1113" cert="high">Ulmae</placeName> dimissus huc venit.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Iam 14 dies mecum fuit.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Reverti Tigurum, quicquid suaderem, noluit.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Volui ei a dominis<note target="fn59" type="footnote"/> impetrare viaticum, sed vult expectare finem belli!</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Ascriptus est cuidam duci<note target="fn60" type="footnote"/>; <foreign xml:lang="de">Wartet auf Demusterung.</foreign></s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Ego nihil quicquam pro illo egi.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Nolui enim, cum sit astrictus et obligatus dominis Tigurinis.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Sed cum ille meis parere nollet consiliis, cogere non potui!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Dominus Romanus<note target="fn61" type="footnote"/> etiam cum sua ad me divertit familia.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Hodie hospitium ei datum in collegio Martini,<note target="fn62" type="footnote"/> in quod cras migrabit.<note target="fn63" type="footnote"/></s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Non admodum placet dominis nostris, quod reliqui duo<note target="fn64" type="footnote"/> uxores Tiguri reliquerint, cum in hoc dimissi sint, ut cum suis redeant.<note target="fn65" type="footnote"/></s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Sed quoniam ita illis videtur, <foreign xml:lang="de">So lasst mans geschehen.</foreign></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Secunda<note target="fn66" type="footnote"/> ad Timotheum absoluta<note target="fn67" type="footnote"/> statui evangelium Ioannis explicare petentibus id et rogantibus a me et dominis et amicis plurimis.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Proinde rogo, ut, si quid habes amplius quam commentaria tua<note target="fn68" type="footnote"/> (quae habeo), mihi communices.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">In libro Iudicum exponendo, tam accomodo huic saeculo, quoniam tuis pennis volo,<note target="fn69" type="footnote"/> magnam mihi conciliavi gratiam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Cellarius est valetudinarius,<note target="fn70" type="footnote"/> Bernhardinus<note target="fn71" type="footnote"/> subtimidus.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Contuli his diebus multa cum doctissimo viro Stanggaro<note target="fn72" type="footnote"/>, Italo, qui <placeName ref="l1192" cert="high">Viennę</placeName> Christum profe<pb type="edition" next="309"/> ssus in <placeName ref="l35" cert="high">Austria</placeName> fugere coactus est<pb type="scan" next="28v"/> - cuius nescio an nomen aut personam etiam noveris.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Est profecto in linguis exercitatissimus nostrarumque partium studiosissimus et liberrimus defensor.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Venio nunc ad novitates, quarum quasdam nuper quoque scripseram.<note target="fn73" type="footnote"/></s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Nescio autem, in cuius pervenerint manus vitio Vogleri.<note target="fn74" type="footnote"/></s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Parum vel nihil interim actum, nisi quod iam rarum amplius non est scharmütz und profanntnemmen.<note target="fn75" type="footnote"/></s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Hoc certum, quod caesareani lue et peste valde absumantur.<note target="fn76" type="footnote"/></s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Diffugiunt multi, et magnam his diebus acceperunt<note target="fn77" type="footnote"/> cladem.<note target="fn78" type="footnote"/></s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Expectatur singulis horis conflictus acerrimus,<note target="fn79" type="footnote"/> sine quo finiri posse hoc negotium non credo.</s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Dominus servet nos causamque suam defendat, quia videmus nullam in principibus esse salutem!<note target="fn80" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Quae de duce Mauritio<note target="fn81" type="footnote"/> feruntur, nimium vera sunt!</s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Sed quod quidam in bonam partem interpretantur,<note target="fn82" type="footnote"/> ego capere non possum!</s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Proinde ad d. Laetum te relego.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">Romanum sua apud me commendavit modestia, sed tanto magis mihi erit commendatus, quantum intelligo eum etiam tibi esse commendatum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Salvere cupio dominos fratres et patres d. <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName>, d. Theodorum<note target="fn83" type="footnote"/>, Gvaltherum meum, <persName ref="p31" cert="high">Buchterum</persName><note target="fn84" type="footnote"/> et alios simulque uxorem<note target="fn85" type="footnote"/> et liberos tuos<note target="fn86" type="footnote"/> dulcissimos.</s>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">Salutabis etiam socerum meum<note target="fn87" type="footnote"/> meo uxorisque meae<note target="fn88" type="footnote"/> nomine.</s>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l70" cert="high">Augustae</placeName> <placeName ref="l1192" cert="high">Vindelicorum</placeName>, 20. novembris anno 1546.</s>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Ioan. Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. <persName ref="p31" cert="high">Heinrycho</persName> Bullingero, fidelissimo ecclesiae apud Tigurum doctori, domino patrique suo venerando.</s>
					<s n="95" xml:lang="de" type="auto">Zürich, m. Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
