<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12736">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12736</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quomodo autem tibi, amicorum et fratrum devinctissime, pro tot et tantis diligentissimis et utilissimis scriptitacionibus<note target="fn1" type="footnote"/> officiisque responsurus sim unquam, non habeo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego etsi neminem hinc sine literis meis ad te ire sciens permitto, tamen ex tuis facile deprehendo meas aliquando intercipi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hinc fit, ut de rebus nostris sepius incerti sitis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Pluries equidem de inauspicati huius belli gestis scribere, quam scripsi, nihil proderat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam nihil scitu memorabile unquam in illo factum est, cum hostis<note target="fn2" type="footnote"/> conflictum suis subterfugiis<note target="fn3" type="footnote"/> semper declinarit, castra nunc hac, nunc illac moverit et bellum in hunc usque diem protraxerit, nimirum facile sibi persuadens nostros<note target="fn4" type="footnote"/> tot sumptus diu ferre non posse,<note target="fn5" type="footnote"/> ipsum vero ab universo papatu pecuniis iuvari,<note target="fn6" type="footnote"/> neminem autem nos; id quod sane vanum non est.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Summa: Nos hactenus fecimus, quod potuimus; facturi porro in posterum, quantum dominus concesserit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nunc hiemis asperitas castra prohibebit.<note target="fn7" type="footnote"/></s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Poterunt hoc frigus neque equi neque milites diutius ferre; taceo, quod victus et pabulorum ingens penuria <pb type="edition" next="320"/> in utroque exercitu, in hostis tamen maior quam in nostro, sit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cęsar nos equitatu fere in duplo exuperat, iamque ei adhuc mille <placeName ref="l755" cert="high">Neapolitanorum</placeName> equites advolant,<note target="fn8" type="footnote"/> licet hac tempestate pręter depredationem miserorum agricolarum parum effecturus sit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nostri se brevi domum, si comode fieri<note target="fna" type="footnote"/> poterit, recipient relicturi nobis 2000 equitum et 10000 peditum, quibus nos, donec ver redierit, defendamus.<note target="fn9" type="footnote"/></s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Deus interim optimus maximus gravissimum hoc et toti Germanię exiciale negotium in salubrem statum ponat!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hunc vos pii omnes nobiscum ex penetralibus cordium exorabitis, scio.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Labores tui sanctissimi, frater, nimii sunt, presertim illi, qui in favorem mei fiunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dignior quidem eligendus fuerat me, cui scripta tua divina dedices.<note target="fn10" type="footnote"/></s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ego meipsum in hoc novi minorem esse, quam ut tam honorifice habear.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed tuus in me ardor et amor iure locum accipiant.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Proinde te paucos ante dies literis monui, ne nimium te onerares laboribus.<note target="fn11" type="footnote"/></s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Id obiter hic repetisse volo, precorque, ut rebus modum facias.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vestri concionatores, imo nunc nostri,<note target="fn12" type="footnote"/> viri optimi hic sunt atque se strenue et honeste gerunt.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Causa autem, cur accersiti sint, non in eo statu est, quo debebat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Dominus tamen pro sua gloria et benignitate pium institutum nostrum poterit adhuc abunde prosperare.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nihilominus tamen optimos illos viros fraterne fovebimus.<pb type="edition" next="321"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wie er treulich und freundlich schreiben<note target="fn13" type="footnote"/> und erinnert, wohl zu wachen und nicht zwei viel trauen, das geschieht fürwahr mit allem Fleiss.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">So hat man sich stief und keck<note target="fn14" type="footnote"/> gehalten, und verhoffen, es soll am selben, so viel Gott genade verleihet und so weit sich unser Vermögen erstreckt, nicht mangeln.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Der Krieg kann und mag keineswegs an endlich<note target="fn15" type="footnote"/> Verderben deutscher Nation durch einige Mittel<note target="fn16" type="footnote"/> gerichtet werden, sondern da muss ein Teil vorziehen.<note target="fn17" type="footnote"/></s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Sobald aber ein Vertragen gemacht wurden, so wollte ich gern arm und weit von hinnen sein.<note target="fn18" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="323v"/>Was ihr mir vor Anleitung<note target="fn19" type="footnote"/> und Bericht<note target="fn20" type="footnote"/> Hauptleute und Kriegsfolge, auch die Zeitungen<note target="fn21" type="footnote"/> aus Luzemburg und mit<note target="fn22" type="footnote"/> <placeName ref="l39" cert="high">Granvelle</placeName><note target="fn23" type="footnote"/> geschrieben, das habe ich alsbald an Orten, da sechs Geburt, vermeldet und dazu dem Landgrafen<note target="fn24" type="footnote"/> geschrieben.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Auch Euren Brief an Hans Hilpert Zoller,<note target="fn25" type="footnote"/> desgleichen das Büchlein an den hessischen Prediger<note target="fn26" type="footnote"/> forderlich<note target="fn27" type="footnote"/> in das Gelenker<note target="fn28" type="footnote"/> geschickt.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ich bedank mich solches alles.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle, dass Euer treues, Fleiss, Sorge, Miehe<note target="fn29" type="footnote"/> und Arbeit in dem Handl Gottes und des Vaterlandes hier im Zeit<note target="fn30" type="footnote"/> erkannt werde.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Nunquam nostris in animo fuit vel cum Gallo<note target="fn31" type="footnote"/> vel Anglo<note target="fn32" type="footnote"/> foedus inire,<note target="fn33" type="footnote"/> sed eos ad faciendum hosti negotium et nobis pecunias accomodandum<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn34" type="footnote"/> <pb type="edition" next="322"/> pellicere conati sumus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Dabimus quoque nunc operam Grandvelę astutiis contraire.<note target="fn35" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">D. Hallerus, Zollerus, Voglerus<note target="fn36" type="footnote"/> atque omnes Tigurini sunt mihi commendatissimi.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Utinam possem illis rite gratificari!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Dominos consules<note target="fn37" type="footnote"/>, archigrammateum<note target="fn38" type="footnote"/>, Gvaltherum, Geßnerum, Frisium, Bibliandrum et totam doctorum coronam salutabis impensissime.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Filius<note target="fn39" type="footnote"/> d. consulis Lavatheri, ut nuper scripsi,<note target="fn40" type="footnote"/> iamdudum ex <placeName ref="l1113" cert="high">Ulma</placeName> abivit, domum haud dubie concessurus.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Spero ipsum nunc advenisse.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Vale cum honestissima coniuge<note target="fn41" type="footnote"/> et liberis.<note target="fn42" type="footnote"/></s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Dominus sit vobiscum.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">23. novembris 1546.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Tuus Georgius Lętus, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 324v.:]</note>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Dem christähnlichen, hochgelehrten Herren Heinrichen Bullinger, Vorkehren<note target="fn43" type="footnote"/> der Kirchen Zürich, meinem geliebten Herren und Bruder, etc., Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
