<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12737">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12737</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">In höchstem Vertrauen zog ich Euch an,<note target="fn2" type="footnote"/> dass Gott der Herr ein Wunder erschrockliche Schwachheit an dem Landtgrafen<note target="fn3" type="footnote"/> hat sehen lassen, und im Herzen und Mut genommen, dass er Alles ganz verzagtlich gehandelt, dass<note target="fn4" type="footnote"/> es allen andern Stunden<note target="fn5" type="footnote"/> hoch beschwerlich und ein grosses Herzleid gewesen ist.<note target="fn6" type="footnote"/></s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Denn er ist dahin gekommen, dass er mit allem Ernst getrachtet hat, ein Vertrag mit dem Kaiser<note target="fn7" type="footnote"/> zu machen und desshalb einem trefflichen grossen Herren an des Kaisers Hof<note target="fn8" type="footnote"/> geschrieben, sich etlicher Artikel<note target="fn9" type="footnote"/> vernehmen <pb type="edition" next="324"/> lassen, unangesehen dass<note target="fn10" type="footnote"/> er auf das Türest und Trunkelchest<note target="fn11" type="footnote"/> dafür ersucht und gebeten ist geworden<note target="fn12" type="footnote"/> von den andern allen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und sonderlich hat in der fromm, christlich Kurfürst<note target="fn13" type="footnote"/> dafür aufs freundlichst und fleissigest gebeten, mit Erinnerung viel und grosser Ursachen; und das es im selbst viel Notar tät nach solchen wegen zu trachten, dieweil sein Land und Leut jetz zu scheitern Gang<note target="fn14" type="footnote"/> und er nicht wissen, ob er gar darum komme, dieweil ihm der Feind schon drein gezogen und viel desselbigen eingenommen und noch immer vortrugen<note target="fn15" type="footnote"/>, das zu besorgen, er müsse seines Landes gar entsetzt werden<note target="fn16" type="footnote"/>, noch danach<note target="fn17" type="footnote"/>, dieweil er ein ordentlichen Beruf<note target="fn18" type="footnote"/> erkennen, hier oben<note target="fn19" type="footnote"/> zu helfen, und man das begehrt, habe Herr alles verschätzt<note target="fn20" type="footnote"/> und in Gottes Hand gesetzt, mit viel dergleichen Worten und Vermahnungen, an Not hier zu erzielen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Denn er ist Wunder tröstlich und christlicher, gottseliger Wort gewesen in dieser Sache, aber der Landtgraf hinwider ganz erschrocken, verzagt und gar verschieben.<note target="fn21" type="footnote"/></s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wann man Gottes und seines Beistandes Meldung getan, hat er gesagt: „Potz Marter,<note target="fn22" type="footnote"/> er sagt wohl von Gott!</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das andere muss auch dabei sein!“<note target="fn23" type="footnote"/></s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hat auch gesagt, er werde danecht wider seinen Tochtermann (Herzog Maritzen<note target="fn24" type="footnote"/>) nicht ziehen, man thübe ihm, wie man wolle, unangesehen, dass sich unsere Stunden alle und er mit ihnen verglichen und einander zugesagt haben, von einander nicht zu setzen<note target="fn25" type="footnote"/>, bis der Kurfürst wiederum restituiert sei, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Also ist nun mittenzu<note target="fn26" type="footnote"/> diese Kälte eingefallen,<note target="fn27" type="footnote"/> dass man auf Zinstag zu Nacht<note target="fn28" type="footnote"/> aus dem Felde hat müssen Kälte halber.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und ist aber unser Haufe<note target="fn29" type="footnote"/> am ersten<note target="fn30" type="footnote"/> aufgebrochen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sind ihnen die Kaiserischen nachgeeilt, verhofft, ihnen alles <pb type="edition" next="325"/> den abziehenden Schaden zuzufügen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Da haben sich aber die Unsern bald wiederum gewendet und die Feinde mit schiessen (denn der Landgraf glich das Geschütz, so er bei ihm gehabt, in sein Gericht hat) und mit Stehen hinter sich zurückgetrieben und der Feind viel erlegt hat.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Denn unsern ist gar kein Schaden widerfahren, denn das einem ein Gaul erschossen ist worden.<note target="fn31" type="footnote"/></s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die Unsern ziehen auf Haidenheim, deren von <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName>.<note target="fn32" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Ach Gott, wie wahr ists:</foreign> „Nolite confidere in principes!“<note target="fn33" type="footnote"/>, etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es ist nichts mit dem Menschenkind, das Herz so gar<note target="fn34" type="footnote"/> wie Wasser wanket!<note target="fn35" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Bittet euch um Gottes willen, lassts also bei euch belieben, denn es nicht gut, so es ausgemeben und lautgebracht<note target="fn36" type="footnote"/> wurde.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ob<note target="fn37" type="footnote"/> man es wohl bald mummeln<note target="fn38" type="footnote"/>, wird man doch nicht wissen <foreign xml:lang="la">(in tanta mendaciorum licentia<note target="fn39" type="footnote"/>),</foreign> obs war.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger zu Zürich, meinem fürgeliebten Herren und Bruder, etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zürich.<note target="fn40" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
