<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12734">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12734</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">@@<pb type="scan" next="282"/> Gnade und Friede von Gott durch unsern Herren Jesum mit Erbietung meiner ganz willigen Diensten.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vorgeliebte Frau<note target="fn2" type="footnote"/>, euer Schreiben<note target="fn3" type="footnote"/>, an meine liebe Hausfrauen<note target="fn4" type="footnote"/> getan, habe ich aus ihr Bett und Begehr auch gelesen, und füge euch <pb type="edition" next="314"/> antwortsweise zu vernehmen, dass mir fast wohl<note target="fn5" type="footnote"/> gefallt, dass ihr also eiferig sind, dem Wort und Handel Gottes nachzufragen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gott verleihe euch Gnade, dass ihr mögt nach seinem Willen leben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Bereit bin ich, die Bühle euch zu rüsten, die anders<note target="fn6" type="footnote"/> gefunden werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dieser Zeit hat es noch nicht sein mögen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So sind etliche von euch benamset, die nicht mehr vorhanden sind: Verwerfung des Brutinen<note target="fn7" type="footnote"/>, etc.,<note target="fn8" type="footnote"/> ist keines Truckts mehr vorhanden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dazu hat es m. Ulrich<note target="fn9" type="footnote"/> selig nicht geschrieben, sondern <persName ref="p2122" cert="high">Caspar Schwenckfeld</persName>.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Zwingli hat allein ein Vorrat darin gemacht.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Unterschied des Wort Gottes hatte ein klaren verstand.<note target="fn10" type="footnote"/></s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dann einmal nimmt<note target="fn11" type="footnote"/> die Geschrift den Sohn Gottes das „Wort“(alles Johann. 1. cap.<note target="fn12" type="footnote"/>)<note target="fnc" type="footnote"/>, und also ist der „Sohn Gottes“ und das „Wort Gottes“ ein Ding.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Demnach<note target="fn13" type="footnote"/> nimmt die Geschrift das Wort Gottes, das<note target="fn14" type="footnote"/> aus dem Mund Gottes Gatten<note target="fn15" type="footnote"/>(Isajae 55<note target="fn16" type="footnote"/>): das ist die Eröffnung, die Gott durch den Mund der Propheten und Aposteln tut; das heisst und ist das Wort Gottes, dann<note target="fn17" type="footnote"/> es von Gott eingegeistet und nicht in Menschen erwachsen ist, wie klarlich ausgestreckt<note target="fnd" type="footnote"/> wird (2. Petri 1 und 1. Thessel. 2).<note target="fn18" type="footnote"/><pb type="edition" next="315"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Weiter ist mir nicht zu wissen, das Zwingli je ein Buch geschrieben habe von der Gnade Gottes und ihrem ordentlichen Gang und schnellen Lauf.<note target="fn19" type="footnote"/></s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Bin aber wohl Eindenken<note target="fn20" type="footnote"/>, dass ich etwan andere Leuten schreiben hiervon gesehen und gelesen, dass ich jetzt aber nicht ankommen mögen.<note target="fn21" type="footnote"/></s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So hatte Zwingli geredet und gelehrt, die da leert, der heilige Geist werde geben durch, ihn und mit dem äusserlichen Wort, sollen lügen<note target="fn22" type="footnote"/>, was sie lehrt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und hat das also<note target="fn23" type="footnote"/> <pb type="scan" next="281"/> verstanden: der heilige Geist sei nicht an das Wort gebundene Thermas, das alle, die das Wort Gottes hören, grad<note target="fn24" type="footnote"/> auch den heiligen Geist empfand, wie<note target="fn25" type="footnote"/> sie das Wort hört.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dann fiel Hören das Wort, die darum<note target="fn26" type="footnote"/> den heiligen Geist nicht empfand.<note target="fn27" type="footnote"/></s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Sonst hat er wohl und recht bekannt und gelehrt, dass Gott die Welt durch das Evangelium berichtet und lehrt,<note target="fn28" type="footnote"/> und das die Predige des Evangelii notwendig ist zum Heil, wie klarlich gefunden wird Acto.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">10.<note target="fn29" type="footnote"/> Das aber das Evangelium fruchtbar sie in den Herzen, schafft der Heilige Geist, nicht die Stimme des Menschen durch und von ihr selbst allein (1. Korinth. 3<note target="fn30" type="footnote"/>).</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die Büchlein will ich Euch rüsten lassen und in kurzem in h. Konraden<note target="fn31" type="footnote"/> Haus, bei dem meine Knaben <persName ref="p2177" cert="high">Josias</persName> und Zwingli<note target="fn32" type="footnote"/> sind, senden und Euch dann wieder schreiben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Bitte, Ihr halten mir dies mein Elend und kurz schreiben zu gut.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Meine liebe Hausfrau last Euch fast freundlich grüssen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Embietet uns beide, euch (wo uns möglich) zu dienen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch!</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, 21. novembris 1546.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.<pb type="edition" next="316"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Hier senden ich Euch ein Büchlein Zwinglii von Sacramenten<note target="fn33" type="footnote"/>, das Grüsse halb<note target="fn34" type="footnote"/> sich nicht hat gefügt zu andern<note target="fn35" type="footnote"/> zu binden.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Will ich hernach wohl Rechnung geben.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
