<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12745">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12745</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="707a"/>Ad superiores literas<note target="fn2" type="footnote"/>, quas per Gregorium ab <persName ref="p223" cert="high">Ulmis</persName><note target="fn3" type="footnote"/> Attikam<note target="fn4" type="footnote"/> perferri curavi:<note target="fna" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vorgeliebter Herr und Bruder.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wie ich den andern nächsten<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn5" type="footnote"/> Brief geschrieben, habe ich jetzt gründlich Bericht erfahren, dass der Landtgraf<note target="fn6" type="footnote"/>, nachdem er alles trunklich<note target="fn7" type="footnote"/> vermahnt worden, wie Gemälde,<note target="fn8" type="footnote"/> von solchem Vornehmen<note target="fn9" type="footnote"/> abzustehen, morntäriges<note target="fn10" type="footnote"/> Gleiche sich hat lassen aufs fleissigste ausputzen mit Schären<note target="fn11" type="footnote"/>, Zwachen<note target="fn12" type="footnote"/> und dergleichen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ist also zum Kurfürsten<note target="fn13" type="footnote"/> gekommen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der hats gleich gemerkt und zu ihm gesagt, was dies bedeute, ob er so viel Zeit und Weil habe und ob ihme die Sachen<note target="fn14" type="footnote"/> nicht heisser angelegen seien<note target="fn15" type="footnote"/>, dann dass er sich also hervor streiche.<note target="fn16" type="footnote"/></s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darauf der Landtgraf geantwortet: ihm sei wie dem David mit seinem kranken Kind.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der wäre ängstig in diese<note target="fn17" type="footnote"/> Krankheit, fröhlich aber nach seinem Tode.<note target="fn18" type="footnote"/></s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Also habe er vergangener Tag Angst und Not gehabt, und sei ihm der Vertrag<note target="fn19" type="footnote"/> immer im Kopf gesteckt.<note target="fn20" type="footnote"/></s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Aber so er sehe, dass nichts sein wolle<note target="fn21" type="footnote"/>, so habe er desshalb allen Unmut hingelegt und ein neues Herz gefasset und die Haut auch von neuem ausgeputzt.<note target="fn22" type="footnote"/></s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wille vorhin alles handeln, wie sich geboren, seines besten Vermögens.<pb type="edition" next="347"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das wollt ich Euch auch unangezögt nicht lassen, damit Ihr ab<note target="fn23" type="footnote"/> dem vorigen nicht zu viel erschreckt und gar an dem Landtgrafen verzweifelten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Aber in Summa: Gott hat sehen lassen, dass er<note target="fn24" type="footnote"/> ein Mensch ist und das er<note target="fn25" type="footnote"/> den Fürsten den Mut nimmt.<note target="fn26" type="footnote"/></s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dann es haben alle anderen<note target="fn27" type="footnote"/> letztlich einmütig dahin geraten, dass man die Sache auf Gott wagte und zu der Schlacht greife.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das hat sich der Landtgraf gewidert<note target="fn28" type="footnote"/> mit heftigen Worten und langer Erzählung, was daraus komme, sollte es missraten, also dass<note target="fn29" type="footnote"/> man sich seiner Kleinmütigkeit nicht verwundern könne;<note target="fn30" type="footnote"/> davon viel zu schreiben, wäre aber nicht von Nöten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Er hats über<note target="fn31" type="footnote"/> alles Vermahnen des Kurfürsten und der anderen durch ein Edelmann Adam von der Trotten<note target="fn32" type="footnote"/> an Margraf Hansen<note target="fn33" type="footnote"/> werben lassen eines Vertrags halber,<note target="fn34" type="footnote"/> der ihm<note target="fn35" type="footnote"/> aber empoten<note target="fn36" type="footnote"/>, er nahm sich das nicht an und sei seines Dings nicht.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wille er<note target="fn37" type="footnote"/> aber, so will ers an den Kaiser<note target="fn38" type="footnote"/> gelangen lassen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Er achte aber, der Kaiser lasse von keinem Vertrag handeln, es sei dann sah<note target="fn39" type="footnote"/>, dass sich er und der Kurfürst dem Kaiser samt ihrem Land und Leuten darstellt<note target="fn40" type="footnote"/> und an sein Gnade und Ungnade ergeben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Über solches hat nichts Destwenigeres der Landtgraf wiederum angelangt.<note target="fn41" type="footnote"/></s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Hat im Markgraf Hans Kurz geantwortet und in den Brief eine Zettelin gelegt, mit seiner eigenen Hand geschrieben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Sind nicht mehr dann diese vier Worte gestanden: „1.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Demütigung, 2. Erledigung<note target="fn42" type="footnote"/> der Gefangenen, 3. Restitutio,<note target="fn43" type="footnote"/>4. Zerrissung der Bundtnissen<note target="fn44" type="footnote"/>.“</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Darauf müsse der Vertrag stehen, mit weitläufiger Erläuterung.<pb type="edition" next="348"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="706"/>Und gleich auf solches, alles der Kaiser gemerkt, das der Landtgraf den Hasen im Busen<note target="fn45" type="footnote"/>, hat er sich aufgemacht und zu den Unsern gemachtet auf eine kleine halbe Mill<note target="fn46" type="footnote"/> wegs, sich also sehen lassen, ob sie lustig gewollten seien,<note target="fn47" type="footnote"/> ihn<note target="fn48" type="footnote"/> anzugreifen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Alles aber der Landtgraf gesehen, was der Vertrag sein müsste, hat ers alles fallen lassen, wie ob<note target="fn49" type="footnote"/> statt.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Und ist indem die Kälte eingefallen,<note target="fn50" type="footnote"/> das man hat abziehen müssen.<note target="fn51" type="footnote"/></s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Doch ist unser Hof am ersten abgezogen auf Haidenheim<note target="fn52" type="footnote"/>, wie ich Euch nähermal geschrieben habe.<note target="fn53" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Also sehen wir, wie uns Gott straft und plagt und wie sogar kein recht Herz und Vertrauen auf Gott ist.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Derhalb er uns billlich dermassen stecken und serben<note target="fn54" type="footnote"/> lässt.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Und wird der lange Siechtag<note target="fn55" type="footnote"/> der gewisse Tod<note target="fn56" type="footnote"/>, und dieser langwierige Krieg unser gewiss Verderben sein!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich hab Euch nichts besonders weiter zu schreiben.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Unsere Gesandten<note target="fn57" type="footnote"/> sind jetzt alle Anheime, dass<note target="fn58" type="footnote"/> wir nichts mehr so Gewisses täglich hören mögen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Man wartet, wo<note target="fn59" type="footnote"/> der Kaiser sein Winterlager machen wolle, damit man sich dagegen Wissen zu schicken.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Da wird man aber handeln wie bisanher, als ich übel sorge.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">So kann ich Euch in hohem Vertrauen nicht bergen<note target="fn60" type="footnote"/>, das der Franzose<note target="fn61" type="footnote"/> mit den unsern wunderbarlichen<note target="fn62" type="footnote"/> Praktiken<note target="fn63" type="footnote"/> hat, die mich von Herzen übel erschreckt und bekümmert.<note target="fn64" type="footnote"/></s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Dann man handelt jetzt darin (Gott wolle, dass mans<note target="fnc" type="footnote"/> zerschlach), dass er mit uns in ein Defensionbündnis komme, da<note target="fn65" type="footnote"/> er aber etliche Artikel vorgetragen und begehrt, die etwas beschwerlich sein wollen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Doch handelt man noch und hofft Milderung.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Es ist unter anderm auch ein Artikel, das der Delphin<note target="fn66" type="footnote"/> römischer König erkennen sollte werden.<note target="fn67" type="footnote"/></s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Aber davon sollt Ihr um keine Sache<note target="fn68" type="footnote"/> niemand sagen, oder, so Ihrs vertrauten Leuten sagen wollt, so sagen doch keineswegs, dass Ihrs von <pb type="edition" next="349"/> mir, sondern ein Gemein von einem guten Freund habt.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Also tat ihm<note target="fn69" type="footnote"/> auch in abgemelden<note target="fn70" type="footnote"/> Sachen den Landtgrafen betreffend.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Ida, der Franzose hat angerichtet<note target="fn71" type="footnote"/>, dass der Turk<note target="fn72" type="footnote"/> eine treffliche Botschaft<note target="fn73" type="footnote"/> abgefertigt mit Absagebriefen<note target="fn74" type="footnote"/> an den Kaiser und König.<note target="fn75" type="footnote"/></s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Die Botschaft ist vor etlichen Tagen zu <placeName ref="l1133" cert="high">Venedig</placeName> angekommen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Hat Befehl, dass sie den Franzosen vorhin darum ansprechen sollen, und wo<note target="fn76" type="footnote"/> es ihm gefalle, sollen sie mit den Briefen fortfahren; Wau nicht, sollen sie die Briefe verhalten.<note target="fn77" type="footnote"/></s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Das ist aber ein Geschwinder<note target="fn78" type="footnote"/> griff, dadurch der Franzose verhofft, den Kaiser zu strecken<note target="fn79" type="footnote"/>, so<note target="fn80" type="footnote"/> er<note target="fn81" type="footnote"/> sehe, dass das Thurcken halb<note target="fn82" type="footnote"/> so viel am Franzosen gelegen sei, und Fred oder Unfrieden zu ihm stande<note target="fn83" type="footnote"/>(das doch des Turcken Meinung<note target="fn84" type="footnote"/> nicht ist).<note target="fnd" type="footnote"/></s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Denn er<note target="fn85" type="footnote"/> hat nicht gesagt, dass er drum nicht den Zug tun will, wann die Absagebriefe nicht Fürsich gegangen<note target="fn86" type="footnote"/>, dieweil ers doch nicht im Bruch<note target="fn87" type="footnote"/> hat, vorhin<note target="fn88" type="footnote"/> durch Briefe abzusagen; sondern will er, dass man ihn an das für unsern abgesagten Erbfeind allweg halte,<pb type="scan" next="728"/> wie er sich dann in seinem Titel allweg schreibt „ein Feind und Verfolger aller Christen.“</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Aber danecht<note target="fn89" type="footnote"/> so machte man solche blaue Dunst!<note target="fn90" type="footnote"/></s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Und liegt dem Türken nichts daran, so er dem Franzosen mit diesem Schein zu seinem Vorhaben beholfen sein kann.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Wohlan!</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss und kann meine Rechnung wieder nicht machen<note target="fn91" type="footnote"/>, denn dass ich übel sorge, diese alle Dinge sei Anzügungen und Verboten unseres gewissen<note target="fn92" type="footnote"/> Verderbens.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Ich kann nennen nichts<note target="fn93" type="footnote"/> ersehen in der ganzen weiten Welt, wohin ich mich immer wende, denen Herr<note target="fn94" type="footnote"/> ich hoffen könne, dass es sich in unserm Deutschland Naisman<note target="fn95" type="footnote"/> besser schicken werde, sondern schickt ihm gleich<note target="fn96" type="footnote"/>, wir müssen gar hinunter.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Es ist nun kein rechter Ernst, Eifer oder Nachfrage nach rechter Besserung.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Die Welt ist gar erstaunet<note target="fn97" type="footnote"/> und verstockt.<pb type="edition" next="350"/></s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Bitten und beten, so stark er sind!</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Dann Gott muss uns wunderbarlich bekehren, oder es ist verloren.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Datum den ersten Decembris.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Affirmant et calumniantur missos a vobis <placeName ref="l70" cert="high">Augustam</placeName> adulteros esse: duos praesertim,<note target="fn98" type="footnote"/> quorum alter<note target="fn99" type="footnote"/> cum adulterio etiam periurium coniunxerit.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Accusatus enim coram synodo<note target="fn100" type="footnote"/> caput suum diris devoverit modisque omnibus constantissime negarit [q]uicquam<note target="fne" type="footnote"/> huius se designasse<note target="fn101" type="footnote"/>; deum sibi iratum precatus, si fecisset.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Postea tamen retectum esse flagitium ipsumque huius convictum.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Cuperem ego vehementer illos defendere, si vere possem.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Visum igitur est de hoc ad te scribere, ut me, quomodo res hęc habeat, certiorem facias, ne enim istuc credam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Facit praeter alia, quod non adeo pridem ad me scripsisti<note target="fn102" type="footnote"/> de iis ministris, quos <placeName ref="l97" cert="high">Basilienses</placeName> <placeName ref="l70" cert="high">Augustam</placeName> miserunt,<note target="fn103" type="footnote"/> non satis illos tibi probatos videri.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Sed <placeName ref="l97" cert="high">Basilienses</placeName> forte illos misisse, quibus lubenter carere voluerint, quum tamen neutrum, hoc est neque Lepusculum neque Guntium, ulla infamię macula aspersum audiam.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Observando [suo ami]co<note target="fnf" type="footnote"/> et fratri d. [Heinrycho] Bullingero, Tiguri.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Zürich.<note target="fn104" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
