<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12748">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12748</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod aliquot iam diebus ad te nihil scripsi,<note target="fn1" type="footnote"/> venerande pater, non mea negligentia, sed tabellionum<note target="fna" type="footnote"/>, qui certi essent, inopia factum est.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc autem, quoniam commodum hunc nactus sum nuncium<note target="fn2" type="footnote"/>, pauca de rerum praesentium statu dabo, quamvis non dubitem, quin omnia haec prius resciveris.<note target="fnb" type="footnote"/></s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tamen, ne meo ego defuisse videar officio, ea, quae mihi cognita sunt, communicabo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Postquam frigus illud magnum,<note target="fn3" type="footnote"/> quod et apud vos fuisse non dubito, divina providentia incidit, neuter exercitus istud sustinere diutius valens de abitione cogitarunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Magnus enim militum numerus nudorum sola frigoris vehementia in utrisque castris periit.<note target="fn4" type="footnote"/></s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed metuens utraque pars, ne (sicut <pb type="edition" next="358"/> plerumque fieri solet discedentibus ita a se invicem exercitibus) ab altera parte magnum acciperet in fuga damnum, tam diu sustinuerunt, ut inauditum sit in tanto frigore tantas copias sub diu<note target="fn5" type="footnote"/> castrametasse.<note target="fn6" type="footnote"/></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tandem caesar<note target="fn7" type="footnote"/> in vicinum, ut audio, collem se subduxit, non ut discessurus, sed velut locum magis munitum occupaturus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nostri contra rebus suis dispositis exercitum sunt partiti: Electoris<note target="fn8" type="footnote"/> copiae versus <placeName ref="l967" cert="high">Gmünd</placeName><note target="fn9" type="footnote"/>, langrafius<note target="fn10" type="footnote"/> cum Wirtenbergense<note target="fn11" type="footnote"/> Stugardiam<note target="fn12" type="footnote"/> versus, Schertlii milites ad Heidenem<note target="fn13" type="footnote"/> (quod etiam sub imperio Wirtenbergensis est<note target="fn14" type="footnote"/>)<note target="fnc" type="footnote"/> profecti sunt langrafio in discessu postremas<note target="fn15" type="footnote"/> tenente.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Is non ignarus earum, quae futurae essent, rerum, sic exercitum duxit instructum tanquam a tergo cum hoste praelium initurus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bombardas acie occlusit, equitum turmas ordine disposuit sicque movere loco coepit, ita ut, si singuli milites tantum se verterent, iam in instructa contra hostem starent acie.<note target="fn16" type="footnote"/></s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Factum hoc 22. novembris.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Crastina<note target="fn17" type="footnote"/> insecuti eos caesareani multis equitum millibus postremisque ordinibus iamiam imminentes.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Illi<note target="fn18" type="footnote"/> conversi et aperientes aciem tormentis tanto fragore omnibus in eos immissis irrumpentibusque langrafii equitibus sine mora eos in fugam pepulerunt et usque ad <placeName ref="l607" cert="high">Laugingam</placeName><note target="fn19" type="footnote"/> insecuti sunt, et, ut audio, non minus 2000 caesareanorum desiderata sunt, pauci nostrorum.<note target="fn20" type="footnote"/></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tantusque tremor in universo caesaris exercitu obortus, ut ipse caesar tantum cum 8 equis ex primo fugiens aggere<note target="fn21" type="footnote"/> in oppidum se contulerit.<pb type="edition" next="359"/></s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Omniumque testimonio<note target="fnd" type="footnote"/> contriti essent omnes totumque negotium confectum, si vel hac hora nostri vel potuissent instare vel (meo iudicio) si voluissent.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Cum ad portam <placeName ref="l607" cert="high">Lauginga[e]</placeName><note target="fne" type="footnote"/> venisset imperator, ita in angustiis pressus est (sicut quidam<note target="fn22" type="footnote"/> nostrorum retulit, qui, cum tum esset episcopus<note target="fn23" type="footnote"/> in castris caesaris, una cum ipsis fugere et saluti suae consulere coactus est - is simu[l] cum Carolo <placeName ref="l607" cert="high">Laugingam</placeName> venit et, sicut omnia gesta, bona fide retulit), ut tantumnon expirarit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Unde rumor apud nos toto iam octiduo<note target="fn24" type="footnote"/> increbuit ipsum mortuum,<note target="fn25" type="footnote"/> et multi magna deponunt.<note target="fn26" type="footnote"/></s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quod si certum esset, o quas grates ageremus deo nostro!</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quod miraculum maius potuisset hoc tempore fieri?<pb type="scan" next="30v"/> Hoc me solatur, quod, licet non firmiter ipsum mortuum esse credam, mortalem tamen esse certo sciam.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Dubitant etiam domini nostri<note target="fn27" type="footnote"/>; ita ab omnibus scribitur civitatibus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dolum tamen subesse non incredibile est.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Si vivit adhuc, utinam domino vivere<note target="fn28" type="footnote"/> discat tandem, non suo antichristo!<note target="fn29" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Interim elector <placeName ref="l967" cert="high">Gmünd</placeName> (civitatem prorsus antichristianam et sanguinariam, cum negaret ei transitum et vi resisteret)<note target="fnf" type="footnote"/> vi expugnavit et coepit.<note target="fn30" type="footnote"/></s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quomodo eos<note target="fn31" type="footnote"/> tractarit, adhuc<note target="fng" type="footnote"/> non certum habeo quicquam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">His diebus fama fuit Noͤrdlingam<note target="fn32" type="footnote"/> a caesareanis captam; item Dinckelspühel.<note target="fn33" type="footnote"/></s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Sed nec hoc certum.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Aiunt item Bürensem<note target="fn34" type="footnote"/> exercitum proficisci versus Rhenum eosque<note target="fnh" type="footnote"/> iam langrafium<note target="fn35" type="footnote"/> sequi, si quo modo posset cum illis adhuc congredi, priusquam Rhenum traiicerent.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">In oppidulis illis <placeName ref="l1461" cert="high">Gundelfingen</placeName>, <placeName ref="l607" cert="high">Laugingen</placeName>, <placeName ref="l274" cert="high">Dillingen</placeName>, etc., pauci adhuc sunt caesareani; <placeName ref="l279" cert="high">Werdae</placeName><note target="fn36" type="footnote"/> 300 equites et aliquot peditum cohortes.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Intra 14 dies venere adhuc 1500 <pb type="edition" next="360"/> equi (equites vero vix 400 <placeName ref="l755" cert="high">Neapolitani</placeName> ad caesarem), quos iam per <placeName ref="l7" cert="high">Bavariam</placeName> versus <placeName ref="l16" cert="high">Italiam</placeName> redire certo narratur.<note target="fn37" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">In summa: Sicut nives ita uterque dissolvitur et diffluit exercitus.<note target="fn38" type="footnote"/></s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Et ubi nam sit caesar (inter vivosne an mortuos, an Noͤrdlingae, an <placeName ref="l880" cert="high">Ratisponae</placeName>, an <placeName ref="l740" cert="high">Monaci</placeName><note target="fn39" type="footnote"/>), sicut varia sunt iudicia, ignoramus prorsus.<note target="fn40" type="footnote"/></s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Urbes<note target="fn41" type="footnote"/> etiam suos dimittunt milites paucis vexillis ad earum praesidia reservatis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Heri rediit demum Zollerus<note target="fn42" type="footnote"/>, qui et ipse veniam<note target="fn43" type="footnote"/> habet; sed iam prospiciet ei de alia conditione suus dominus.<note target="fn44" type="footnote"/></s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Pecuniam habet<note target="fn45" type="footnote"/> non multam.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Conqueritur sumptum immensum, quem fecerit cum Tigurinis et Helvetiis omnibus ad ipsum divertentibus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quod quidem ipsi facile credo, cum etiam mihi id contigerit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Quid cum <persName ref="p1912" cert="high">Reinhardo</persName><note target="fn46" type="footnote"/>, insigni nebulone, fiat, ipse nosti.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Iam enim sui milites captivum eum secum abduxere ad Frawenfaͤld<note target="fn47" type="footnote"/> (ut audio).</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Metellin<note target="fn48" type="footnote"/> ille, cuius ope capitaneatum nactus est,<note target="fn49" type="footnote"/> cum hisce diebus fuisset <placeName ref="l740" cert="high">Monaci</placeName> et in itinere versus <placeName ref="l70" cert="high">Augustam</placeName> in ditione <placeName ref="l7" cert="high">Bavari</placeName><note target="fn50" type="footnote"/> invenisset duos rusticos<note target="fn51" type="footnote"/> venientes ex castris caesaris cum karris<note target="fn52" type="footnote"/>, quibus commeatum in ea vexerant, vi eos omnibus spoliavit nummis neque id dominis indicavit nostris.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Relatum hoc principi <placeName ref="l7" cert="high">Bavariae</placeName> (qui, qualiscunque fuerit in his turbis, neutrae tamen parti<note target="fn53" type="footnote"/> concessit alterius partis homines intra suos fines spoliari, quod praeconium multo iam habuit tempore), is iniuriam hanc intra suos fines factam his duobus ab <placeName ref="l70" cert="high">Augustano</placeName> capitaneo graviter questus est et capitaliter hunc accusavit.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Nostri itaque domini eum in vincula coniecerunt.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Quid futurum sit, ignoro.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">De Helvetiis heri ad Voglerum<note target="fn54" type="footnote"/> scripsit d. Seilerus<note target="fn55" type="footnote"/>, quod ad 5. decembris sint conventuri Thermis<note target="fn56" type="footnote"/> et de pace facienda inter caesarem et imperii <pb type="edition" next="361"/> status consultaturi ea ratione, ut, si quae pars aequas renuerit pacis conditiones, se alteri parti omnibus viribus auxiliaturos esse.<note target="fn57" type="footnote"/></s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Verumne hoc sit necne, abs te expecto.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Inhonestam pacem magis metuo quam belli honestum progressum!</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Pacem aequam ex animo desidero.<pb type="scan" next="31r"/></s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Unde cum poeta dico: „Nulla salus bello.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Pacem te poscimus omnes!“<note target="fn58" type="footnote"/></s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Ego autem non video, quibus tandem conditionibus pax fieri possit, quas ferre possint ambae partes.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Dominus eas solus novit.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Is custodiat nos, ne tales recipiamus conditiones, quales cum suis Tigurini aliquando adversariis.<note target="fn59" type="footnote"/></s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Haec de rebus novis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Nunc pauca de fratribus<note target="fn60" type="footnote"/> et ecclesiae negotiis.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">De negotio, quod nobis fuit cum Caesare<note target="fn61" type="footnote"/>, illo Lutherano, proxime scripsi.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Protracta est haec causa a dominis nostris occupatissimis alias.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Habuit ipse cum suis sociis<note target="fn62" type="footnote"/> fautores non paucos nec parvos; omnibus tamen invitis abiit.<note target="fn63" type="footnote"/></s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Abominantur fratres<note target="fn64" type="footnote"/> Laurentium et Rodolphum, quod non aliter sint mulctati<note target="fn65" type="footnote"/> a dominis.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Mihi quidem ex consilio Cellarii<note target="fn66" type="footnote"/> et d. Laeti<note target="fn67" type="footnote"/> videtur hac tempestate satis prudenter actum.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Non enim magnas libenter turbas nunc excitant domini inter ministros verbi, ut eiicerent statim omnes nobis malevolos; nec esset consultum.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Agimus domino gratias, qui tantum aurae iam nobis dederit, ut liberam habeamus spem tandem ad veram data occasione perveniendi puritatem; quamvis impossibile sit, ut in tanta hominum ex omnibus nationibus mercatorumque colluvie in unum omnes redigi possint stabulum,<note target="fn68" type="footnote"/> ut idem omnes sentiant.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Sufficit, si maior pars sit syncera.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Multum ergo mihi negocii est cum eis.<note target="fn69" type="footnote"/></s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Nam quandocunque audiunt Lutheranos esse potentes aliquid moliri, statim de deserenda cogitant et loquuntur vocatione, imprudenterque effutiunt apud eos, qui singula eorum verba malevolis sine ambiguitate deferunt.<pb type="edition" next="362"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Accidit et aliud quid nobis proxime.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Percepimus a quibusdam fieri privatas coenas dominicas; quod, me hercle, ignoravi ego hactenus.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Ego itaque clam percontatus, unde hoc, quis hunc ritum introduxerit, etc.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Respondit Cellarius ab initio discordis huius concordiae<note target="fn70" type="footnote"/> esse etiam concessum, ut, si qui prorsus sint clinici, qui aedes exire non possint <foreign xml:lang="de">Jahr und Tag<note target="fn71" type="footnote"/>,</foreign> illis licere exhibere coenas privatim, hac tamen ratione, ut parochus mensa composita actum habeat, sicut in templo fieri solet, nec solus etiam communicet decumbens, sed et familia et alii, quotquot adsunt corporis Christi membra<note target="fn72" type="footnote"/> - stare tamen penes parochum, ut, si quis ab eo petat, ipseque commodis rationibus decumbentem dehortari possit, liceat (seque Cellarius nunquam hoc facere nec facturum dicebat).<note target="fni" type="footnote"/></s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Quod ego cum communicare cum fratribus inciperem, statim illi putantes se occasionem redeundi nactos, tantumnon me, qui resisterem nec tales ob causas ecclesias deserendas censerem, in suspicionem aliquam malam, quasi omnia ferre possem, trahebant.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Proinde, venerande pater, peto et hac in re tuum<note target="fnj" type="footnote"/> (sine quo nec hactenus quicquam egi, nec posthac acturus sum) consilium.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Ego quidem hoc apud me invenio, talemque mihi dedit dominus spiritum, ut multa cum constanti mansuetudine mala subterfodere<note target="fn73" type="footnote"/> et evertere consultius putem, quam re intentata prorsus arripere fugam.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Et quid in hac urbe vel uno anno effecerim, testem invoco omnem ecclesiam.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Maiorem profecto ego habui<pb type="scan" next="31v"/> redeundi occasionem, cum omnes exacerbatissimis animis in me essent conversi,<note target="fn74" type="footnote"/> tam ministri quam cives alii, quos omnes integritate et simplici prudentia reddidi omnibus Tigurinis amicissimos et benevolentissimos.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Coenam privatam celebrare nec mihi imponi patiar.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Alios hoc facere tantisper fero, donec data fuerit commoda hunc morem mutandi occasio.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Et profecto, sicut nuper etiam significavi,<note target="fn75" type="footnote"/> ulcus iam mollitum est.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Statim speramus saniem omnem illam effluituram; at velle ante tempus exprimere nocivum magis quam salubre est.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Didici ego demum <placeName ref="l70" cert="high">Augustae</placeName>, quid sit ecclesia et quid sit episcopum esse.<note target="fn76" type="footnote"/></s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Longe dispar hic ratio nobis est servanda modusque multum diversus ab eo, quem prius apud rusticos nostros secuti sumus.<note target="fn77" type="footnote"/></s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Studeo ego non nostram modo attrahere urbem in nostram sententiam (imo non nostram, sed christianam), sed et aliarum Sueviae civitatum ministris facio me familiarem<pb type="edition" next="363"/>, si quo pacto et hi iungantur.</s>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Nec multo labore opus esse video apud multos, in<note target="fnk" type="footnote"/> quibus hoc unum desidero, ut, quod recte intelligunt, aperte proferant.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Apud alios contra, qui acerbiores sunt, artibus opus est, et talibus artibus, quales in suo canone ponit apostolus<note target="fn78" type="footnote"/>, cum ait: „Servum domini non oportet pugnare, sed placidum esse erga omnes, propensum ad docendum, tolerantem malos cum mansuetudine, erudientem eos, qui obsistunt, si quando det illis deus poenitentiam ad agnoscendum veritatem et resipiscant e diaboli laqueo“<note target="fn79" type="footnote"/>, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Quod meum consilium quomodo tibi placeat, aperte respondeas, oro, nec celes, si quid in eo desideres.</s>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Valde enim me vexat et excruciat illa rusticana et incivilis importunitas<note target="fn80" type="footnote"/> (gravius nihil dico).</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Invident mihi populi concursum; invident magistratus erga me studium, nam omnes consules<note target="fn81" type="footnote"/> singulis meis (nisi publicis impediantur negotiis) intersunt concionibus.<note target="fn82" type="footnote"/></s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Invident me concordem cum fratribus et symmistis vivere posse (quam eis eximere invidiam studiose laboro!).</s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Utuntur<note target="fn83" type="footnote"/> meis libris, meis aedibus, meis vestibus omnes, meis pecuniis, meo apud dominos patrocinio.</s>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">In summa me totum eis impertior.<note target="fn84" type="footnote"/></s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Sed dolet eis fortasse me iuvenem<note target="fn85" type="footnote"/> eis praeferri.</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Nam hoc apertis verbis Laurentius conquestus est: se nihil hic valere, nullum exhiberi ei honorem, nemini suam arridere vocem,<note target="fn86" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">Accedit huius mali fax exitiosa, quod adversarii nostri unum hoc studebunt, ut nos in diversas trahant partes et perniciosam inter nos seminent discordiam.</s>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">Quod ego, quantum in me est, fieri non patiar.</s>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Et hortabor etiam eos, sicuti hactenus diligenter etiam eos monui,<note target="fn87" type="footnote"/> ut caveant sibi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">Haec, charissime mi pater, tantumnon flens in sinum effundo tuum!</s>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">Tecum maneant haec, quaeso.</s>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto">Tuus sum, sicut nosti, totus.</s>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto">Scis (quod ego a Romano<note target="fn88" type="footnote"/> demum audivi reverso), quid in itinere de me dixerit Rodolphus, me non veritatem docere.<note target="fn89" type="footnote"/></s>
					<s n="98" xml:lang="la" type="auto">Oh, non haec mihi excuterent lachrimas (iam a Lutheranis hoc audio<note target="fn90" type="footnote"/> - propter quod non doleo).<note target="fnl" type="footnote"/></s>
					<s n="99" xml:lang="la" type="auto">Sed et a nostris dum haec audire cogor, cur non ex animo dolerem?</s>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">Haeccine<pb type="scan" next="32r"/> meorum sunt laborum praemia et quod tamquam<note target="fnm" type="footnote"/> fidelis ipsis praecursor paravi multis viam solus?</s>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Ego pro hac impudenti voce et maliciosa Rodolphi non tales ei reddidi, quales meritus esset, sed cum dolore supprimens dissimulavi, meas<pb type="edition" next="364"/> que inter caeteros libros ipsi communicavi conciones, quas verbotim<note target="fn91" type="footnote"/> scribo omnes.</s>
					<s n="102" xml:lang="la" type="auto">Quas ubi legit, interrogavi eum praesente Laurentio et Romano, quomodo ei placerent.</s>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">Dixerimne veritatem, necne?</s>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">Taxarimne vitia, necne idque gravitate senili, licet iuvenis?</s>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto">Carpserimne et refutarim errores, necne?</s>
					<s n="106" xml:lang="la" type="auto">Ille sibi perplacere respondit.</s>
					<s n="107" xml:lang="la" type="auto">Tum ego: „Parcius ista<note target="fn92" type="footnote"/> viris tunc obiicienda memento,<note target="fn93" type="footnote"/> sed ego tibi condono,“ dixi, „quia scio, quid tibi domini dixerint Tigurini, qui mihi scripserunt<note target="fn94" type="footnote"/>.“</s>
					<s n="108" xml:lang="la" type="auto">Ille hoc unum in me reiecit, etiam alii<note target="fn95" type="footnote"/> aliquando dicendum esse, etc.</s>
					<s n="109" xml:lang="la" type="auto">Ex qua hora parum familiaritatis nobiscum habet.</s>
					<s n="110" xml:lang="la" type="auto">Quae res maiorem mihi parit dolorem quam ipsum bellum.</s>
					<s n="111" xml:lang="la" type="auto">Sperabam me amicos habituros, sed metuo, ne inimiciores sint futuri peregrinis.</s>
					<s n="112" xml:lang="la" type="auto">Ego nemini ne verbum quidem, nec Laeto nec Cellario nec <persName ref="p1693" cert="high">Musculo</persName>.<note target="fn96" type="footnote"/></s>
					<s n="113" xml:lang="la" type="auto">Spero enim annata mihi eos in viam redigendos mansuetudine et moderatione.</s>
					<s n="114" xml:lang="la" type="auto">Apud te solum haec dicere volui, ne fratri quidem proprio<note target="fn97" type="footnote"/> quicquam dicerem.</s>
					<s n="115" xml:lang="la" type="auto">Maneant ergo tecum.</s>
					<s n="116" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, quin mox ex<note target="fnn" type="footnote"/> eis aliqui in pagos sint ablegandi, si vel aliquantulum modo turbae fuerint sedatae.</s>
					<s n="117" xml:lang="la" type="auto">Cupiunt et ipsi hoc fieri, ut pro arbitrio vivere possint.<note target="fno" type="footnote"/></s>
					<s n="118" xml:lang="la" type="auto">Iaciuntur in eos scommata crebra: <foreign xml:lang="de">Man sah wohl, dass ihn ihre Weiber nicht lieb seien,<note target="fn98" type="footnote"/></foreign> quod domi eas reliquerint, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="119" xml:lang="la" type="auto">De Voglero hoc unum scribo: Impossibile esse mihi, ut eum in aedibus habeam propter earum exiguitatem.</s>
					<s n="120" xml:lang="la" type="auto">Dum mecum iam est Romanus, cogitur ipse extra aedes apud quendam amicorum suorum cubare vel apud fratrem suum<note target="fn99" type="footnote"/>, qui iam etiam hic agit.</s>
					<s n="121" xml:lang="la" type="auto">Promisi patri<note target="fn100" type="footnote"/>, sicut per literas me rogavit, ut duos tantum vel tres menses eum servarem mecum.</s>
					<s n="122" xml:lang="la" type="auto">Hoc praestiti et praestabo; ulterius eum mihi non obtrudat.<note target="fn101" type="footnote"/></s>
					<s n="123" xml:lang="la" type="auto">Nam cogor ex honestate cubiculum illud <ptr target="fnp" type="footnote"/>(id solum habeo vacans)<note target="fnp" type="footnote"/> peregrinis servare quotidie ad me divertentibus.<note target="fn102" type="footnote"/></s>
					<s n="124" xml:lang="la" type="auto">In me profecto alias nulla esset mora.</s>
					<s n="125" xml:lang="la" type="auto">Offeruntur mihi iuvenes multi, qui sub mea cuperent esse disciplina.</s>
					<s n="126" xml:lang="la" type="auto">Sed hanc solam <ptr target="fnq" type="footnote"/>ob causam<note target="fnq" type="footnote"/> eos recipere non valeo, quia hospitium nimis habeo angustum.</s>
					<s n="127" xml:lang="la" type="auto">Vellem d. Laeto haec obiter insinuares, si quo pacto de amplioribus mihi prospiceret <pb type="edition" next="365"/> aedibus; id quod hac tempestate impetrare facile esset pfafforum domibus<note target="fn103" type="footnote"/> inoccupatis.<note target="fnr" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="128" xml:lang="la" type="auto">Haec in praesentiarum.<note target="fn104" type="footnote"/></s>
					<s n="129" xml:lang="la" type="auto">Festinat nuncius<note target="fn105" type="footnote"/> abire.</s>
					<s n="130" xml:lang="la" type="auto">Commendo me tibi tanquam filium.</s>
					<s n="131" xml:lang="la" type="auto">Haec mea boni consule.</s>
					<s n="132" xml:lang="la" type="auto">Vides, quantus in oculis meis sis, cui animum meum ita candide aperio.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="regest19">
				<p>
					<s n="133" xml:lang="la" type="auto">Vale cum omnibus tuis foeliciter.</s>
					<s n="134" xml:lang="la" type="auto">Saluta dominos patres singulos et fratres omnes.</s>
					<s n="135" xml:lang="la" type="auto">Salutat te Romanus, qui etiam hodie adhuc mecum est cum sua familia.</s>
					<s n="136" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l70" cert="high">Augustae Vindelicorum</placeName>, 4. decembris 1546.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div20" corresp="regest20">
				<p>
					<s n="137" xml:lang="la" type="auto">Mitto hic pasquillum periucundum<note target="fn106" type="footnote"/>, si non typographus<note target="fn107" type="footnote"/> tam obscure excusisset.<note target="fns" type="footnote"/></s>
					<s n="138" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Hallerus tui observantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="139" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, venerando suo patri.</s>
					<s n="140" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1248" cert="high">Tiguri</placeName>.</s>
					<s n="141" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullinger zu <placeName ref="l1248" cert="high">Zürich</placeName><note target="fnt" type="footnote"/>.<note target="fn108" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
