<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12740">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12740</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein ganz willig Dienst, freundlicher Gruss und was ich Euch ehren, liebst und gutes vermag, bevor, frommer und weiser, insonders geliebter Herr und Freund!</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Auer freundliches Schreiben, das Datum des 10. novembris<note target="fn1" type="footnote"/> stand<note target="fn2" type="footnote"/>, hab ich samt den beigelegten Copien<note target="fn3" type="footnote"/> in meines lieben und guten Freundes und Mittbürgern Heinrichen Thomans Briefen eingeschlossen<note target="fn4" type="footnote"/> eigentlich und wohlverwahrt<note target="fn5" type="footnote"/> empfangen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sagen Euch hierauf ganz fleissigen und hohen Dank, zum ersten, dass Ihr mich so ganz gutwillig auf mein Einfalt<note target="fn6" type="footnote"/> schreiben<note target="fn7" type="footnote"/> und begehren in die Zahl Euer Vertrauten und lieben Freunden annehmen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darum mögt Ihr Euch vertrösten<note target="fn8" type="footnote"/>, dass ich mich hinwiderum gehe gegen Euch, so viel mir Gott sein Gnade verlichtet, freundlich und brüderlich halten will.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Demnach<note target="fn9" type="footnote"/> dank ich Euch auch um die Mühe<note target="fn10" type="footnote"/> und Arbeit Euers fleissigen Schreibens der Copien von den vornehmen<note target="fn11" type="footnote"/> Taten dieses Krieges bis auf den 30. Octobris vergangen.<note target="fn12" type="footnote"/><pb type="edition" next="331"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Da dank ich auch Gott, unserm Herren, von dem allein der Sieg gegeben wird,<note target="fn13" type="footnote"/> dass er mit seinen Gnaden das christähnliche<note target="fn14" type="footnote"/> Heer wider die tyrannischen antichristischen Macht<note target="fn15" type="footnote"/> bisher gnädiglich erhalten hat.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Den wollen wir vornehin treulich bitten, dass er uns wieder erhalte, dem finden sein Herz nehme,<note target="fn16" type="footnote"/> seine Kraft und Arm zerbreche<note target="fn17" type="footnote"/> und mit uns nach seinen Ehren und unserm Heil handle.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Herr, so er wählte, möchte er durch Absterben des Pharaonischen Juliani<note target="fn18" type="footnote"/> und Maxentii<note target="fn19" type="footnote"/> diesen Krieg wohl scheiden.<note target="fn20" type="footnote"/></s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wir wollen aber dem Herren Not<note target="fn21" type="footnote"/> vorschreiben, sondern seiner Gnaden warten, um Geduld, Weisheit, Hilfe und Beistand bitten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Er weist, wie es seinen Ehren und unserm Heil am besten fügen und verständig<note target="fn22" type="footnote"/> sein mag.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Fiat voluntas dei!<note target="fn23" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="349v"/>Das irre euch so ganz freundlich befohlen haben Heinrichen Thoman, der sehr viel<note target="fn24" type="footnote"/> Liebes und Gutes von meinem gnädigen Fürsten und Herren, dem Landgrafen<note target="fn25" type="footnote"/>, und insonders von euch rühmt, darum wolle ich der Herr, alles Guten reicher Belehner,<note target="fn26" type="footnote"/> verleihen nach euers Herzen begehren.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Könnte ich aber auch Dankbarkeit euch beweisen, sollte nicht gespart werden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Hoff, er habt ihn<note target="fn27" type="footnote"/> nach Euer Liebe und Freundlichkeit voranhin wie bisher befallen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem weitberühmten und getreuen Herren Doktorn Meckenbach<note target="fn28" type="footnote"/> wollen wiederum in meinem und meines lieben sonst gewaltherigen Namen<note target="fn29" type="footnote"/> freundlich grüssen und ihm von uns alle lieb und Dienste anzeigen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Nach dieserm euerm ersten Schreiben<note target="fn30" type="footnote"/> ist mir auch euer anderes Zuschreiben, das Datum laut 21. novembris,<note target="fn31" type="footnote"/> nicht<note target="fn32" type="footnote"/>überantwortet, aus welchem ich wohl <pb type="edition" next="332"/> verstanden, dass ihr meinen Brief<note target="fn33" type="footnote"/>, Herrn Georgen fröhlichen, Stadtschreibern zu <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName>, meinem lieben Herren und Bruder, zugesandt,<note target="fn34" type="footnote"/> empfangen, doch den zugelegten meiner gnädigen Herren Vertrag<note target="fn35" type="footnote"/> noch nicht empfangen habt<note target="fn36" type="footnote"/>- da ich nicht anders gedenke, denn dass es zu <placeName ref="l565" cert="high">Constanz</placeName> bei meinem lieben Herren und Bruder M. <persName ref="p19" cert="high">Ambrosio Blarerin</persName> aufgehalten, nun mehr<note target="fn37" type="footnote"/> aber ich behändiget<note target="fn38" type="footnote"/> worden sei.<note target="fn39" type="footnote"/></s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Doch wo das nicht geschehen, hab ich hier zu guter Fürsorge ein ander Exemplar gelegt.<note target="fn40" type="footnote"/></s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Bittet, Ihr wollt das freundlicher Meinung von mir aufnehmen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die neue Zeitung<note target="fn41" type="footnote"/>, die Heinrich Thoman geschrieben,<note target="fn42" type="footnote"/> achte ich wohl, werde mir noch heute auch zu sehen werden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung haben wir Not, ohnet das<note target="fn43" type="footnote"/> etliche Ort<note target="fn44" type="footnote"/> begehrt haben, einen Tag zu beschreiben<pb type="scan" next="350r"/>(welches auch geschehen ist)<note target="fnb" type="footnote"/> gegen <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName> auf Sonntag<note target="fn45" type="footnote"/> vor Nicolai.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Hiemit befiehle ich mich voranhin in Euer Liebe und Freundschaft freundlich begehrend, so sich wieder etwas Zutrüge Gedächtniswertiges, das Ihr mir sämliches<note target="fn46" type="footnote"/> mitteilen wollt der Form und Gestalt, wie ich vormals zum andern Mal<note target="fn47" type="footnote"/> Copien vom 31. Auguste uns<note target="fn48" type="footnote"/>30. Octobris empfangen habe.<note target="fn49" type="footnote"/></s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Begaͤr deß propter seriem et veritatem historiae.<note target="fn50" type="footnote"/></s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Embüt mich damit zu Euern Diensten ganz willig.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Befehlen mich ganz treulich meinen gnädigen Fürsten und Herren<note target="fn51" type="footnote"/>, deren Gnaden wohlfahrt ich von Herzen begehre und gern mit meinem Schaden<note target="fn52" type="footnote"/> allem meinem besten Vermögen nach fördern wühlte, wo ich könnte und mir möglich.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir h. Theobaldum Damarum<note target="fn53" type="footnote"/>, meinen lieben Bruder <pb type="edition" next="333"/> im Herren, und andere, die Liebe zu mir haben.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich des 26. Novembris 1546.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Euer alle Zeit ganz williger Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen und weisen Simonie bingen, hessischen Kammer Secretarien, jetzt in dem Heerleger des heiligen Reichs, seinem besonders lieben Herren und guten Freund.<note target="fn54" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
