<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12743">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12743</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">@@" Die<note target="fn27" type="footnote"/> Bekam haben Ende 23. Octobers gegeben<note target="fn28" type="footnote"/> und Platten<note target="fn29" type="footnote"/> eingenommen, bei Johannstal<note target="fn30" type="footnote"/> gelegen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Am 30. Octobers<note target="fn31" type="footnote"/> haben die Beheim den ersten Angriff bei uns am 1/4 Meilen Thon.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hat Herr Albrecht Schlick<note target="fn32" type="footnote"/> die Husern<note target="fn33" type="footnote"/> gefeierte und ein geschwader Reiter mit aus dem Böhmschen Lager, und um Mittag (das war am Sampstag) begriffen sie das erste Dorff an (heisst Leidwitz<note target="fn34" type="footnote"/>, mehr in der Stunde ein Markt Newkirchen<note target="fn35" type="footnote"/>) und ein Dorf Siebenbrein<note target="fn36" type="footnote"/> genannt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Haben die Häusern alles geblundert und verbrennt und indem für<note target="fn37" type="footnote"/> das Stattlein Adorff<note target="fn38" type="footnote"/> genannt verrucht<note target="fn39" type="footnote"/>.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das hat sich aufgegeben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und sind alte nun<note target="fn40" type="footnote"/> zwei Scheuren<note target="fn41" type="footnote"/> abgebrannt (sonst in andern Dörfern 3 oder 4 Bauernhöfe abgebrannt), aber in einer Meile alles geplündert und verderbt worden, dann des Churfürsten<note target="fn42" type="footnote"/> Leute haben nicht vermeint, dass die Feinde alles<note target="fn43" type="footnote"/> nach kommen sollten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Haben nichts geflöhnet<note target="fn44" type="footnote"/>, sondern Ross, Vieh<note target="fn45" type="footnote"/>, Geld und anders in den Kirchen und Häusern zum Teil gefunden worden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dieselbigen Nacht brachten die Husern und Reuter bei 400 Kühe gegen Schienbach<note target="fn46" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wolltens morgens dem Lager zutreiben, 1 1/2 Meil von uns, um Eger gelegen, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto"><ptr target="zzlzl16381-1A" type="zzl"/> Item am Montag dem ersten Tag Novembris da rückt das böhemische Lager für<note target="fn47" type="footnote"/> Adorff.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das was<note target="fn48" type="footnote"/> in der Nacht wiederum umgefallen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ursache: Der Hauptmann von Blauen<note target="fn49" type="footnote"/>, heisst Wolf Grafendorfer<note target="fn50" type="footnote"/>, war mit 300 Pferden und 6 Fendlingen Landtvolck herauf gekommen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">hielt hinter Adorff bei 2 Ackerlingen Wegs davon auf einer Höhin.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Alles die Böhmen gewahr wurden, machten sie mit den 200 Häusern und einem Geschwader Reuter 3 Haufen und griffen die Kurfürstischen an drei Orten an.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Da gaben sie<note target="fn51" type="footnote"/> die Flucht.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der Kurfürstischen scheint 3 bis in 400 Umkommen, die wir des andern Tags auf dem Platz hin und her selbst gesehen haben.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Sind alle nackend ausgezogen worden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der Hauptmann von Kungsberg<note target="fn52" type="footnote"/> ist mit mir geritten zu Heer Albrechten geschlicken.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der fort neben den Husern selbst ein geschwader Reuter.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ist auch selbst mit ihm<note target="fn53" type="footnote"/> im Scharmutz gewesen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es sind der Beheim und Husern nicht 10 umkommen; unter des Churfürsten Reuter zwei Hauptmann mit Namen Hans Wilhelm von Wissenbach<note target="fn54" type="footnote"/> von Helmersgrimm und der Reuterfunderich, auch ein<pb type="scan" next="210"/> Edelmann (Heist Adam Wetter), etc., sind Tod belieben.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wir sonst mehr namhafter belieben, haben wir in der Eile nicht erfahren konnten, dann die Todten alle Nacht ausgezogen, das wirs nicht erkennen können.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Sind alle in der Flucht am meisten hinten in die Halse und Köpfe gehauen worden.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wir mussten an etlichen Orten im Weg mit den Rossen über sie reiten.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wegen<note target="fn55" type="footnote"/> auch einer in der Wagenleise<note target="fn56" type="footnote"/> lag, fuhren die Bechem gleich mit den Wagen darüber!</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Indem in der Flucht waren etliche Reuter auf Blauen zu (ist zwo Meilen Wegs davon gewesen) gekommen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Da waren 12000 kurfürstische Knechte in der Schlachtordnung gestanden.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Die waren, alsbald die Reuter sagten, sie sollten fliehen, von Stunde an geflohen und das Geschütz, Spiess und Wehr dahinten gelassen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Und sind auf 4. ditto der Flucht halber aller Dinge zertrennt worden<ptr target="zzlzl16381-1E" type="zzl"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Zu Allschnitz<note target="fn57" type="footnote"/> hat sich dasselbige Stattlein ergeben auf 2. novembris.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Denn es kamen 4 Bürger mit weissen Stäblein zu Herr Albrecht Schlicken auf der Walstatt und brachten ein Brief mit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Auf 4. ditto ist Herzog Mauritz<note target="fn58" type="footnote"/> für<note target="fn59" type="footnote"/> Zwickau mit seinem Haufen gekommen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ist auch aufs Königs<note target="fn60" type="footnote"/> Seiten, wiewohl sein Volk nicht gern zeucht.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Indem Herr Sebastian von der Weitmiln<note target="fn61" type="footnote"/> ist Oberster.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Der hat an des Königs Statt dem Kurfürsten abgesagt, und der böhmische Kanzler, der von Blauen<note target="fn62" type="footnote"/>, ist auch dabei und sonst viel bochemischer Herren.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Der Husern und Türken sind oben 2200<note target="fnf" type="footnote"/> und der andern Reuter oben 2500, also das oben 4000 zu Russ und 1200 zu Fuss.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Und kommt noch alle Tage viel Volks dazu.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Auf 4. novembris ist Herr Wolf Christoph von Liechtenstein<note target="fn63" type="footnote"/> mit 130 Pferden zum Schönbach gelegen, und in der Stunde reitet wieder 40 Pferden durch: Österreich und Mähren.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Wartet man noch mehr Volks.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Indem zu Eger hat man zwei Klöster geraumt dem König zu gut.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Der will sein Winterlager da halten, damit ihme die Posten bald zukommt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="211"/>Indem die Beheim hatten im Lager oben zu Landwitz<note target="fn64" type="footnote"/> bei 700 Wagen.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Da zählten wir mehr alles 60 wegen Pulver.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Und ist auch Geschütz von Wien gekommen, darunter 8 grosser Marbrecherin, da allweg 26 oder 28 Rosse an einer Zeichen, und ein Feldgeschütz<note target="fn65" type="footnote"/>, das eine gute Summe<note target="fn66" type="footnote"/>(ich habs nicht alles gesehen, auch merken können) allweg 12 oder 14 Rosse an einem Zeichen, sonst viel Wagen mit allerlei Kriegsrüstung.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Das hat 1 1/2 Mill wegs aneinander gewehrt.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Der Zugmeister zeigt mir an, er müsse alle Wochen 1800 Florin allein auf die Artlerie<note target="fn67" type="footnote"/> haben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Indem auf Datum<note target="fn68" type="footnote"/> schicken die von Eger auch 200 Mann; desgleichen der Adel hierum.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Weiss aber noch nicht, wie viel zu Russ und Fuss schicken worden; aber sehr viel Proviant geht in das Lager.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto"><ptr target="zzlzl16381-2A" type="zzl"/> Indem etliche sagen, wie die Hessen und Seestatt<note target="fn69" type="footnote"/> schicken dem Kurfürsten<note target="fn70" type="footnote"/> viel Volk zu"<note target="fn71" type="footnote"/><ptr target="zzlzl16381-2E" type="zzl"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Sonst<note target="fn72" type="footnote"/> berichte man mich von <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName><note target="fn73" type="footnote"/>, wie das ganze Tainau Tal von dem Wasser Müssel<note target="fn74" type="footnote"/> bis an das Schmuttertal<note target="fn75" type="footnote"/>(ist nun<note target="fn76" type="footnote"/> eine kleine Mill wegs von <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName>), alle Dörfer geplündert, verderbt und beraubt sein (was der Burger von <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName>), alles gar zerrissen und geschleipft.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Und sind ob tausend Wegen<note target="fn77" type="footnote"/>, Weib und Kind samt geringen Hausrätlin (wie sie es haben davon bringen mögen), in die Stadt <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> geflohnet, die Bauren erstochen, die Reichen gefänglich angenommen und hingeführt, dass man mir den Jammer nicht genug schreiben kann.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Dann sie haben zu <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> nicht über 200 Pferden gehabt in der Stadt.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Hat das Fussvolk des Wetters an<note target="fn78" type="footnote"/>7. novembris und acht Tage darnach, dieweil es feucht gewesen, nichts ausrichten mögen wider die Reisigen finden, die mit grossen Rotten gestreift haben.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich und sei Vater der armen Leute!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="212"/>Es<note target="fn79" type="footnote"/> handelt der Kaiser<note target="fn80" type="footnote"/> sonst wunderbarlich<note target="fn81" type="footnote"/>.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Dann in allen Städtlein, Tainauwerden<note target="fn82" type="footnote"/>, <placeName ref="l607" cert="high">Laugingen</placeName>, Lupheim<note target="fn83" type="footnote"/> und anderen vielen, die er eingenommen, hat er niemand leid zugefügt, sondern sie aller Dinge wohl beschutzt.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Haben noch ihre evangelische Predige und sind überall wie vor<note target="fn84" type="footnote"/>.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Hat in<note target="fn85" type="footnote"/> etlichen Leuten über sie verordnet, die ob ihn<note target="fn86" type="footnote"/> halten, damit sie von dem Hudelmannsherrsch<note target="fn87" type="footnote"/> nicht mutwillig geschädiget werden.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Soviel Guts hat Gott diesen Städtlein gekundet.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser thübe es gleich aus was Grund er wolle,<note target="fn88" type="footnote"/> ist doch<note target="fn89" type="footnote"/> Gott darin herzlich mit aller Dankbarkeit zu loben.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Aber auf dem Land und in den Dörfern ists Ruh zugegangen!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Datum, 27. Tag Novembris 1546.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
