<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12757">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12757</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quae in communibus literis<note target="fn1" type="footnote"/> ad vos scripsimus, rogo per dominum, valeant apud vos id, quod debent ex verbo dei et lege charitatis christianae.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dum enim nos continemus in simplici confessione verborum domini et diserte excludimus omnem illorum interpretationem, qua aliquid detrahatur vel humanae naturae in Christo vel gloriae coelesti, et cupimus colere cum omnibus in confessione Basiliensi<note target="fn2" type="footnote"/> perseverantibus christianam communionem<note target="fna" type="footnote"/>, non arbitror nunc esse apud vos, qui nos nolint in domino ut fratres complecti.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Et siqui velint durius agere, confido vestra vos autoritate illorum rigori esse moderaturos, ne occasio detur aliis hoc afflictissimo ecclesiae tempore item duriuscule exigere, quae illi sentiunt, ac etiam sentire se arbitrantur ex verbo dei.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Rogo, dignemini nobis respondere, et quae nos in domino consolentur, non dolorem dolori adiiciant!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Deinde rogo et oro scribere velitis, quomodo debeamus excusare responsum quatuor rerumpublicarum vestrarum<note target="fn3" type="footnote"/> datum imperatori.<note target="fn4" type="footnote"/></s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vere amant <pb type="edition" next="388"/> gentem et respublicas vestras nostri; item Cattus<note target="fn5" type="footnote"/>, quos velimus in amore vestri perseverare, ita ut et dominus praecipit<note target="fn6" type="footnote"/> et certe praesens Germaniae status requirit si unquam alias.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Respublicae vestrae<pb type="scan" next="451v"/> recte obiecerant imperatori foedus initum cum pontifice<note target="fn7" type="footnote"/> ad extirpandum haereticos, qui habentur ipsis haeretici, et ad<note target="fnb" type="footnote"/> reducendum in obedientiam sedis <placeName ref="l906" cert="high">Romanae</placeName> omnes, qui in Germania ab illa ad obedientiam Christi defecerunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Imperator autem in suo responso<note target="fn8" type="footnote"/> non negat<note target="fn9" type="footnote"/> se hoc foedus inivisse; non negat etiam<note target="fnc" type="footnote"/> illud se servare velle; tantum negat<note target="fn10" type="footnote"/> se velle vi opprimere verbum dei et christianam religionem, quod dubium non est intelligere eum de eo verbo et ea religione, quam<note target="fnd" type="footnote"/> ipse sequitur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod scripsit<note target="fn11" type="footnote"/> se non pontificis tantum, sed etiam protestantium auxilia<note target="fn12" type="footnote"/> secum habere, id neminem potest securum facere de executione foederis pontificii vel potius edicti Wormaciensis<note target="fn13" type="footnote"/> et recessus <placeName ref="l70" cert="high">Augustani</placeName>.<note target="fn14" type="footnote"/></s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Fascicu<pb type="edition" next="389"/> lum<note target="fne" type="footnote"/> solidum frangere erat difficile; abusus igitur nunc privatis quorundam nostrae confessionis hominum et odiis et cupiditatibus <ptr target="fnf" type="footnote"/>frangit nunc<note target="fnf" type="footnote"/> firmiores virgas, ut reliquas infirmiores et iam dissipatas frangere postea hoc possit facilius.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Dux Mauritius<note target="fn15" type="footnote"/> videri vult religioni suae optime cavisse, tamen nihil amplius extorsit ab imperatore quam eum velle dare operam, ut dissidium in religione<pb type="scan" next="452r"/> componatur <foreign xml:lang="de">Durch freundliche, gutliche Wege und Mittel oder andere ordentliche Wege.</foreign></s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quae autem hae viae ordinariae quam decisio concilii et ipsius postea executio?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Certum est imperatorem ad hoc bellum permotum a suo confessario<note target="fn16" type="footnote"/> dominicastro<note target="fn17" type="footnote"/> Hispano, quo, qui eum norunt, affirmant non posse fingi magis nobis hostem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quid iam sęviatur in <placeName ref="l5" cert="high">Belgico</placeName><note target="fn18" type="footnote"/>, notum est.<note target="fn19" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Haec vestrae respublicae non ignorant, sicut etiam vos non latet nostris statibus<note target="fn20" type="footnote"/> datam <placeName ref="l880" cert="high">Ratisbonae</placeName> declarationem<note target="fn21" type="footnote"/> et <placeName ref="l1001" cert="high">Spirae</placeName><note target="fn22" type="footnote"/> recessum, in quibus imperator multo plenius pacem pollicitus est nobis et religioni nostrae.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Postea tamen Wormatiae<note target="fn23" type="footnote"/> ingenue est testatus se plura promisisse nobis, quam iure debuerit, eoque non esse in potestate sua nobis ea promissa praestare.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Haec, inquam, vestris nota fuerunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Iam<note target="fng" type="footnote"/> imperator ab illis<note target="fn24" type="footnote"/> petiit,<note target="fn25" type="footnote"/> ut velint servare<note target="fnh" type="footnote"/> unionem hęreditariam, quam cum eo habent,<note target="fn26" type="footnote"/> revocare militem, qui nobis<note target="fn27" type="footnote"/> militavit, punire nolentes reverti.<note target="fn28" type="footnote"/></s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Illi vero responderunt<note target="fn29" type="footnote"/> se deinceps ut hactenus servaturos <pb type="edition" next="390"/> fideliter et simpliciter, quae debeant, <ptr target="fni" type="footnote"/>et eos, qui nobis militarunt, fecisse contra ipsorum mandata, ac ideo esse sub ipsorum indignatione et expectare, ut poenas reversi persolvant<note target="fni" type="footnote"/>.<note target="fn30" type="footnote"/></s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Itaque videntur imperatorem securum facere de servando illi foedere, et agnoscere, quod peccarint, et sint ab ipsis puniendi, qui nobis militarunt, unde<note target="fnj" type="footnote"/> certe apparetque, quod iam nostros habeant tanquam imperatori rebelles, et qui non sint hoc bello petiti religionis caussa, ut quos non solum non debeant adiuvare, sed etiam non permittere, ut sui his militent!</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Hoc<pb type="scan" next="452v"/> responsum videntur referre, quod imperator se declaraverit nolle vestram religionem et verbum dei opprimere,<note target="fn31" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Verum ille id diserte non scripsit, quod vestram religionem nolit opprimere.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Proinde boni viri spem habebant vestros, ut membra Christi et nationis Germanicae, nostrorum statuum et ordinum (ut vere amicorum vestrorum)<note target="fnk" type="footnote"/>, eam habituros fuisse rationem, ut nihil contra hos responsuri fuissent, nisi ante certo comperissent et imperatorem nec religionem nec libertatem Germaniae petere et nostros imperatori rebelles esse.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Et existimabant vos imperatori responsuros fuisse se Christi societate coniunctos cum omnibus, qui verbum Christi sequuntur<note target="fnl" type="footnote"/> et antichristorum blasphemias reiecerunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Iam pontificem per nuncium suum<note target="fn32" type="footnote"/> vobis capita foederis<note target="fn33" type="footnote"/> inter ipsum et imperatorem icti exhibuisse de praesenti bello, in quibus habeatur clare<note target="fnm" type="footnote"/> propositum finem huius belli esse ad obedientiam papae Germaniam revocare.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Etiam imperatorem nemini pacem dare debere nisi volente pontifice.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Vos vero inter eos numerari, qui et Germani sint et ab obedientia pontificis adacti verbo dei defecerint.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Merito itaque et vos vobis ab bello metuere atque ideo rogare, ut velit diserte respondere imperator, an<note target="fnn" type="footnote"/> nullum tale <pb type="scan" next="453r"/> foedus cum pontifice fecerit (et sit nuncius eius<note target="fn34" type="footnote"/> mentitus cum verbis tum scriptis suis) aut si imperator hoc foedus interea resciderit et nolit eo teneri; nam si de eo vos certos fecisset, vos daturos operam, ut non solum nulli ex vestris arma contra eum sumerent, verum etiam ut nostri ordines satisfacerent ei de omni inobedientia, de qua legitimo iudicio fuissent convicti.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Id enim, quod polliceretur de non violanda libertate Germaniae, posceret, ut inauditum et indemnatum neminem armis peteret.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Si non respondi<pb type="edition" next="391"/> sset imperator se foedus illud pontificium rescidisse (nam inivisse negare nullo modo potest), sperabant nostri vos, ut amatores iustitiae et libertatis, adhuc tamen non ita securum illum<note target="fno" type="footnote"/> facturos fuisse de vestris nobis non ferendis auxiliis, nisi antea tentassent bellum hoc componere et nostrorum purgationem imperatori per legatos exposuissent, et rogassent eum, ut communi saluti Germaniae vellet condonare hoc bellum, etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Nostri autem non dubitant imperatorem nec de rescisso foedere fuisse vobis certum responsurum,<pb type="scan" next="453v"/> ita nec a vobis potuisset aliquid de servando foedere<note target="fn35" type="footnote"/> petere, quod ipse agnovisset se iam per foedus pontificium violasse.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Mirantur quoque nostri, quod non commoverit vestros, quod imperator in criminibus, quibus nostros voluit rebellionis apud vos convincere, commemorarit<note target="fn36" type="footnote"/> nostros monachos adegisse ad reiiciendum cucullos et promittendum, quod<note target="fnp" type="footnote"/> eos nolint resumere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Vehementer gloriantur nunc hostes ut Mauritium et Brandenburgios<note target="fn37" type="footnote"/> ita etiam vos adductos eo esse, ut nos agnoscant pro rebellibus et, si non sitis contra nos militaturi, tamen cauturi, ne vestri nobis militent.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">At intelligit vestra prudentia, quo spectet antichristus <placeName ref="l906" cert="high">Romanus</placeName>, quid querat, quid etiam alii.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quare existimo dolere vobis sic esse responsum a vestris.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Tamen si quid est, quod excusare hoc responsum possit aut meliorem nobis spem addere, quam hoc responsum polliceri videtur, id rogo ad me perscribas.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Et ii, qui me hoc a te petere iusserunt, omnino candido animo et vobis vere amico id petunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Durissimas conditiones pacis hostis proposuit<note target="fn38" type="footnote"/> et toti<pb type="scan" next="454r"/> Germaniae perniciosissimas.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Iam exhausti prorsus nostri sunt,<note target="fn39" type="footnote"/> praesertim redacti in tam angustum numerum<note target="fn40" type="footnote"/> et sic ausis hostibus accessione Mauritii et Boemorum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Sed deus pater noster est, qui propter filium suum nos non prodet antichristis, eum nobiscum precamini, ut nostros in omnibus dirigat et confortet ad gloriam nominis sui et salutem ecclesiae suae.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Tempus sane est, in quo refrixit charitas multorum<note target="fn41" type="footnote"/> et perparum reperitur fidei.<note target="fn42" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Commune foedus imperii, quod vocant den landtfrieden<note target="fn43" type="footnote"/>, requirit, ut singuli imperii ordines adsint iis, qui indemnati armis petantur.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Nunc exequuntur<pb type="edition" next="392"/> etiam bannum nullo iudicio praemisso decretum, qui et hereditariis foederibus atque arctissimis sanguinis vinculis constricti invicem sunt ad omnem vim propulsandam.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Tam abest, ut quisquam opem nobis ferret!</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Heri venit quidam<note target="fn44" type="footnote"/> ab exercitu electoris<note target="fn45" type="footnote"/>, qui memorat eum, ut instituerat, non posse per Franciam in suam ditionem reverti.<note target="fn46" type="footnote"/></s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Exercitum imperatoris tenere Dunckelspuhel<note target="fn47" type="footnote"/> et Rotenburgum<note target="fn48" type="footnote"/>, oppida, quae nostrae confessionis militem<note target="fn49" type="footnote"/> clamare pro pecunia.<note target="fn50" type="footnote"/></s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Ita iacent res nostrae secundum carnem<note target="fn51" type="footnote"/> ubique.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Sed deus non prodet tamen ecclesias suas antichristis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Adolescentes <placeName ref="l121" cert="high">Bernates</placeName><note target="fn52" type="footnote"/> vobis commendo.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim pii et studiosi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Opto vos omnes rectissime valere.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l1049" cert="high">Argentorati</placeName>, 8. decembris 1546.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Mart.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p28" cert="high">Bucerus</persName> vester.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Summa pietate et eruditione viris dominis Henrico Bullingero et Theodoro Bibliandro, suis in domino symmystis et fratribus colendis et charissimis.<note target="fnq" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
