<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1275">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1275</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Utrasque tuas et penultima aprilis et 4. maii datas accepi, et nihil est, quod ad illas respondeam, nisi quod d. Musculi uxor paulatim revalescit iterum, domino sit laus, quamvis satis adhuc sit debilis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Resalutat te cum suis omnibus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quae vis, ut scribam Michaeli Schlattero, curabo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Caederum Interia hat der König aus Frankreich gestern meinen Herren zu geschrieben unter anderem, das der Papst selbst an Kaiser Becker Aufschlag des Concilij bis auf den ersten Tag Septembris, demnach dass er Parma dem römischen Stuhl wieder einhändig mache.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das wolle der Kaiser nicht tun, und achte er deshalb, dass aus dem Concilio gar nichts werde.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dabei schreibt er auch, dass Meidenburg noch stark halte und innert wenig Tagen Herzog Moritzen viel Volk erschlagen und 6 Stück Büchsen erobert haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Haec ille.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hütt kumpt mir schriben von Erbio von Richenwyl, qui inter alia haec: "Studiosi ex Wittenberga discedentes ad nos veniunt referentes Philippum Melanchtonem et Pomeranum gymnasium reliquisse et nunc agere cum duobus capti ducis filiis in Weinmar, propterea quod Mauritius Wittenbergae papisticas restituerit ceremonias.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Magdeburgenses obsessi non morantur adversariorum minas.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Caesar, cadaver vivum, solus cum mitratis illis est Augustae.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ferdinandus cum Philippo Hispanico certat de regno; ille ait se creatum in Caesarem a proceribus Germanię, is vero se natum Cęsarem; certum est."</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Haec Erbius.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nihil praeterea nunc habeo.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Oremus, oremus, oremus extendentes puras per poenitentiam manus ad dominum, si forte misereatur nostri et parcat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Salutem ex me dominis et fratribus omnibus atque uxori et universae familiae dicas.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Bernae die ascensionis dominicę 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Io[annes] Hallerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Velim te ad d. Hallerum quaestorem scribere eique gratias agere pro liberalitate Musculo praestita.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Fidelissimo Christi domini et ecclesiae ministro domino Heinrycho Bullingero, pastori ecclesiae Tigurinae, domino et compatri suo venerando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Zürich an m. Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
