<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1277">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1277</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nuper scripsi humanitati tuae, Myconi colendissime, per Flandrum quendam Gandavensem civem nec dubito, quin eas modo receperis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interea audio te subinde rectius convalescere; dominus confirmet id in te; tu quoque cura, ut valeas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ex Hungaria scriptis ad me literis vir quidam clarus testatur pulchre procedere religionis negotium et praedicari evangelium Christi in ipsam usque Thraciam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quo nomine est, quod agamus bonitati divinae maximas gratias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quid agatur in Italia intelliges ex his viris bonis et piis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Primus in his est Hieronymus Massarius Vicentinus commendatus mihi a d. Vergerio nostro, quocirca et hunc tibi vicissim commendo.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sectatur studia medicinae; ergo apud nos haerere non potuit, apud quos medicinae studium plane nullum est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Poteris autem illum medicis vestris commendare et ipsi adesse tuis consiliis; facies rem te dignam, qui non nescias, quomodo excipiendus sit in membris suis Christus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Putant multi bellum hoc anno transferendum a Turca in Aphricam, incursiones vero faciendas ex Hungaria, ut Caesaris vires dirimantur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dabit principi sanguinario sat belli dominus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tu vale et brevi rescribe.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 8. maii anno 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuus Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Osvaldo Myconio, Basiliensis ecclesiae fido pastori, domino et fratri suo colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Basel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
