<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12779">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12779</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem et pacem.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Doctissime et in domino charissime frater, scias velim impossibile prorsus vel per horas multas rerum hactenus Bernę gestarum plenam tibi seriem significare.<note target="fn2" type="footnote"/></s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quare, ut breve quidem scribendi ocium nactus sum, ita et breviter tibi ex multis unum aperio, e quo tu pro solercia tua facile iudicare poteris, quam foelicissime apud nos Christi negotium currat subindeque triumphet, cuius sane gratia assiduum mihi bellum est cum bestiis ore quidem acerrimis,<note target="fn3" type="footnote"/> sed unguibus armisque ad victoriam congruentibus adeo infirmis, ut hactenus Daretes duo me unum Entellum ne in fugam quidem vertere,<note target="fn4" type="footnote"/> tam abest vincere potuerint.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Neque aliud sencio, ut sancte cum apostolo<note target="fn5" type="footnote"/> in domino glorier, quam senectutem meam velut aquilę a domino renovari<note target="fn6" type="footnote"/> illoque sancto exercicio, uti fieri plerumque solet, me subinde magis animo iuvenem alacrem satisque robustum ad futuros assultus fieri, in quo et tibi tuisque lucubrationibus plurimum debeo.<note target="fn7" type="footnote"/></s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Frater in domino charissime, nullum mihi ocium, quies nulla est, ne capiendi quidem cibi: In die respondere pluribus compellor, per noctem cogitationes, lectiones sanctaque studia me torquent, sollicitant macerantque.<note target="fn8" type="footnote"/></s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed quid queror?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Licet cum apostolo<note target="fn9" type="footnote"/> fateri (laus sit deo) virtutem meam per infirmitatem perfici erigique, tactam ac impulsam meque esse benigna domini manu perductum, ut propter gloriam salvatoris nostri ac domini Iesu Christi ecclesięque suę salutem mihi iucunda, levia, dulcia atque grata sint omnia, tum quod spero finem laborum propediem cum proventu adfore, cumque Tigurum me haud omnino servum inutilem<note target="fn10" type="footnote"/> revocari, hinc enim non Bernę, quod reliquum vitę est, decrevi transigere, si alioqui dominus votis meis annuerit.<note target="fn11" type="footnote"/></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Iam revertar tibi illud unum<note target="fn12" type="footnote"/> ostendere, quomodo reliqua omnia secundo cursu procedere ęstimare poteris.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Clarissimus magistratus noster nunc admodum fervens in regnum Christi, ut illud vindicetur, tueatur ac denique propagetur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Unanimi consensu hisce diebus decrevit, ut ad ministerium ecclesię publico aerario educandi Tigurum mittantur, id quod e literis amplissimo senatui Tigurino per publicum <pb type="edition" next="773"/> tabellionem<note target="fn13" type="footnote"/> missis<note target="fna" type="footnote"/> abunde satis percipies.<note target="fn14" type="footnote"/></s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tuum ergo erit, ut, quod rex regum<note target="fn15" type="footnote"/> fortassis<note target="fnb" type="footnote"/> per me apud Bernenses impetravit, idem et tu efficias atque impetres a tuis, imo et meis dominis Tiguri, quo vicissim et suos ad nos mittant,<note target="fn16" type="footnote"/> maxime quod ludi sive scholę iam apud nos a fecibus Lutheranis repurgatę optimis doctissimisque viris comissę sint, Eberhardo videlicet a Rumlang et domino Nicolao Artopęo,<note target="fn17" type="footnote"/> quorum sancta probitas et iuventutis sancte ac libere instituendę sedulitas tibi nocior<note target="fn18" type="footnote"/>, quam meo testimonio et declaratione opus sit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">In quo si obtemperaveris tuamque operam adhibueris (de quo minime dubito)<note target="fnc" type="footnote"/>, cędet<note target="fn19" type="footnote"/> nimirum illud ad excitandam alendamque duarum illarum urbium concordiam mutuamque dilectionem, quibus istis nostris turbulentis temporibus plus pane et vino egemus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Iam, ut semel finiam, rogatus rogo, ut cures iuvenes illos<note target="fn20" type="footnote"/>, dum comparuerint, quatenus attinet vitę alimenta, pro dignitate tractari, utque inprimis sive per Frisium nostrum<note target="fn21" type="footnote"/> sive aliquem alium e doctorum corona scientiam hauriant salutis aeternę, quo tandem revocati ecclesię dei utiles vobisque laudem ac gratiarum actionem parere possint.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salutant te una<note target="fnd" type="footnote"/> mecum et uxorem tuam<note target="fn22" type="footnote"/>, d. Rudolfum<note target="fne" type="footnote"/> Gwaltherum, Ammanum, fidelem compatrem meum,<note target="fn23" type="footnote"/> <ptr target="fnf" type="footnote"/>Theodorum Bibliandrum<note target="fnf" type="footnote"/>, Frisium, Collinum<note target="fn24" type="footnote"/> cęterosque in domino fratres omnes Eberhardus a Rumlang, dominus Artopeus, Ioannes Textorius diaconus,<note target="fn25" type="footnote"/> omnes literas assiduas et a te et a domino Rudolfo cum summo desyderio expectantes.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Falle in Domino, und habt auf jetzt vergütet, bis ich ruhiger werden.<note target="fn26" type="footnote"/></s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ne negligas, quaeso, me <pb type="edition" next="774"/> consulibus<note target="fn27" type="footnote"/> atque senatui commendatum habere semper.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Datum Bernò, 30. die Decembris Anno 1547.<note target="fn28" type="footnote"/></s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Iodocus Kilchmeyerus tibi deditissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinricho Bullingero, amplissimę ecclesię Tigurinę antistiti summo, domino ac fratri suo in Christo modis omnibus observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
