<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12780">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12780</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Freundlicher, herzlich lieber Herr und Bruder, eingelegten Brief<note target="fn2" type="footnote"/> wollte ich Euch auf gestört geschickt haben, aber der Bote was hinweg.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Jetzt tragt sich zu, dass ich euch diesen eigenen Boten<note target="fn3" type="footnote"/> haben schicken wollen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Auf nicht zu zechen<note target="fn4" type="footnote"/> Uhr in der Nacht sind etliche Gesandte von Lindau hergekommen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hat man eingelassen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Zügen an deren von <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> schreiben, dass ihnen zugekommen sei, desgleichen auch meinen Herren zukommen werde (denn der Bote sich gesummt habe).<note target="fnc" type="footnote"/></s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und ist Inhalt Dero von <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> Schreiben, das sie anzügt, wie sie von kaiserlicher Majestät<note target="fn5" type="footnote"/> zu Gnaden aufgenommen sein worden (doch nicht anzügt, mit was Gedinge<note target="fn6" type="footnote"/> und Conditionen, dann allein, dass es an Nachteil sei ihr Religion - dann was dieselbigen gelange, solle auf einem freien christlichen Concilio erläutert werden),<note target="fn7" type="footnote"/> desgleichen dem Kaiser ein Geldstraf erlegt und das sie haben zum trunklichsten<note target="fn8" type="footnote"/> gesucht, das solche Gnade allen protestierenden Widerfahren möchte, aber nicht erlangen mögen.<note target="fn9" type="footnote"/><pb type="edition" next="459"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Soviel aber die Oberländschen statt gelangen, haben sie soviel erlangt: Wau<note target="fn10" type="footnote"/> dieselbigen unverzüglich<note target="fn11" type="footnote"/> kommen und sich ergeben wie <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName>, sollen sie auch also aufgenommen werden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Derhalb sollen sie all ihre Botschaft auf Sonntag jetzkünftig<note target="fn12" type="footnote"/> mit vollem Gewalt<note target="fn13" type="footnote"/> gegen <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> abfertigen in schwarzen Kleidern, Demütigkeit anzuzeigen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So wollen die von <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> ihnen aller Dinge Anzügung tun<note target="fn14" type="footnote"/>, wie man sich halten und in die Sache kommen müsse.<note target="fn15" type="footnote"/></s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dann wo solches nicht geschehe, werde der Kaiser unverzüglich bis in 2000 streifende<note target="fnd" type="footnote"/> Pferde<note target="fn16" type="footnote"/>, holländisch und frisch<note target="fn17" type="footnote"/>, herauf schicken diesen Städten zu Nachteil und verderben, bis man wieder mit ihnen handeln kann.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darauf aber meine Herren nicht weiter entschlossen, denn dass<note target="fn18" type="footnote"/> sie auf Sonntag gegen <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> schicken wollen, eigentlich<note target="fn19" type="footnote"/> zu vernehmen, was die Artikel und Conditionen dieser Versühnung (wie sie es nennen) seien, damit sie<note target="fne" type="footnote"/> alsdann wieder der Gebur nach handeln mögen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="696"/>Solches hat mir ein Vertrauen mein lieber Vetter Konrad Zwick angezeigt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Haben beide lang<note target="fn20" type="footnote"/> miteinander davon gerettet, und wahrlich, wahrlich (deum celi testor), sonst weist kein einiger<note target="fn21" type="footnote"/> Mensch davon; auch mein lieber Bruder<note target="fn22" type="footnote"/> nicht!</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und sich uns<note target="fn23" type="footnote"/> noch für das Beste an, das euere Herren ein solches Schreiben, wie in dem eingelegten Brief angezügt,<note target="fn24" type="footnote"/> an unsere Herren unverzüglich taten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Aber da sollt er bei Liebe<note target="fn25" type="footnote"/> weder meinen Vetter<note target="fn26" type="footnote"/> noch meinen Namen melden aus vielerlei Ursachen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil des Kaisers Vorhaben dahin statt, die Stadt<note target="fn27" type="footnote"/> mit guten Worten an sich zu bringen, und das Haus Österreich Baas<note target="fn28" type="footnote"/> zu befestigen und zu öffnen<note target="fn29" type="footnote"/>, und alle andere Bündnis<note target="fn30" type="footnote"/> verhüten (wie wir wissen, denen allen, die <pb type="edition" next="460"/> er eingenommen hat, eingestrickt sein<note target="fn31" type="footnote"/>), und wir beiden aber wahrlich glauben, das gemeiner Eidgenossenschaft viel, viel und gleich nicht minder dann uns selbst daran gelegen ist, das <placeName ref="l565" cert="high">Kostens</placeName> in solchen Sachen nicht<note target="fnf" type="footnote"/> gerade (wie dann zu vermuten, das <ptr target="fng" type="footnote"/> solches, wo nicht ein anderer Weg finden werden,<note target="fng" type="footnote"/> geschehen werden - dann wir nicht zweifeln, es sei schon mit den andern oberländischen Stetten allen geschehen), hatten wirs für ganz fruchtbar, wenn Euer Herren gleich die anderen Eidgenossen beschrieben<note target="fn32" type="footnote"/>, und einen solches vorgehalten<note target="fn33" type="footnote"/> mit Erzählung, was gemeiner Eidgenossenschaft daran gelegen wäre<note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl vermutlich, das die Päpstischen nichts wieder den Kaiser handeln werden, wann dann die evangelischen Orter<note target="fn35" type="footnote"/> nun<note target="fn36" type="footnote"/> ein Bewilligung von den andern<note target="fn37" type="footnote"/> haben möchten, meinen Herren<note target="fn38" type="footnote"/> zu schreiben, etc., W sie<note target="fn39" type="footnote"/> in Jahrsfrist (damit man mit lange der Zeit nicht beschwert wird) niemand durch ihr statt den Eidgenossen zu Nachteil passieren lassen, noch einigen<note target="fn40" type="footnote"/> andern Vorschub Tain<note target="fn41" type="footnote"/>, so wollten sie<note target="fn42" type="footnote"/> hinwider, so einer statt <placeName ref="l565" cert="high">Kostens</placeName> von etwaren<note target="fn43" type="footnote"/> Unbilliges zugefügt wollte werden, mit Bewilligung ihrer anderer Mitteidgenossen sie<note target="fnh" type="footnote"/><note target="fn44" type="footnote"/> beschützen und Schirmen, auch mit gebührlichem Zusatz<note target="fn45" type="footnote"/> versehen, etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Solches möchte der Sache zu Gutem geraten, und dass wir noch also<note target="fn46" type="footnote"/> miteinander in guter Nachbarschaft belieben und beiden Teilen, so viel diese Sache betrifft, geholfen werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="697r"/>Aber mein lieber Vetter (so ist Euch auch für gute Ansehen - wie es mich wahrlich das allerbest bedingte<note target="fn47" type="footnote"/>) wäre gutwillig, selbst mit Euch<note target="fn48" type="footnote"/> mündlich von diesem allem zu reden, so Ihr ihn etwahin beschieden<note target="fn49" type="footnote"/>, dass<note target="fn50" type="footnote"/> er durch Stein<note target="fn51" type="footnote"/> müsste, es wäre gen stammen<note target="fn52" type="footnote"/> oder gleich an ein Ort, das Zürich näher und Euch desshalb gelegener wäre.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Oder könnte er je<note target="fn53" type="footnote"/> nicht, dass <pb type="edition" next="461"/> dann sonst etwar<note target="fn54" type="footnote"/> geschickter und vertrauter dahin komme.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Er<note target="fn55" type="footnote"/> wollte aber Euch am liebsten haben.<note target="fn56" type="footnote"/></s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Darum wollte bei diesem Boten eilends berichten, wohin er kommen solle und auf wann, so irr anderes<note target="fn57" type="footnote"/> auch für gut achten, wie es dann bei mir wahrlich nicht allein gut, sondern auch zu geschickterer Handlung aller Dinge notwendig wäre; denn es sich nicht alles dermassen schreiben lässt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Darum sind darauf eilends bedacht<note target="fn58" type="footnote"/> und reden davon mit den Vertrautesten, damit die Sache keineswegs verhöhnt<note target="fn59" type="footnote"/> werde!</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dann bei höchster Wahrheit, und so thür ich Euch schwören kann, weist bei uns kein einiger Mensch von dieser Sache ausserhalb unser Zweier<note target="fn60" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Sofern aber vielleicht der Tag<note target="fn61" type="footnote"/> von euern Herren nicht alles<note target="fn62" type="footnote"/> eilends ausgeschrieben konnte<note target="fn63" type="footnote"/> werden, so sind doch daran, dass ein solches Schreiben<note target="fn64" type="footnote"/>, wie in beigelegtem Brief gemeldet wurde, an meine Herren von den eueren unverzaglich<note target="fni" type="footnote"/> geschehen, etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Das wurde<note target="fn65" type="footnote"/> gut sein; und das mein lieber Vetter und ihr unverzaglich zusammen kommt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Bittet den allmächtigen Gott, dass er doch diese schweren Sachen all zu Gutem und Leiden und bringen wolle.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Wie sind doch diese so schweren Anfechtungen und grossen Strafen<note target="fn66" type="footnote"/> unserer Sünde und Undankbarkeit!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Verzicht<note target="fn67" type="footnote"/> mir mein Elend<note target="fn68" type="footnote"/> schreiben.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Die Zeit forderts, dass man sich herein nicht süsse.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch zeitlich und ewiglich!</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Datum den 30. decembris zu 10 Uhren vor Mittag.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Er kennt mich wohl.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, hochgelehrten Herren Heinrich Bullinger zu Zürich, meinem insondere vertrauten lieben Herren, zu selbst eignen Händen<note target="fn69" type="footnote"/>.<pb type="edition" next="462"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage 1:]<note target="fn70" type="footnote"/></note>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="E_II_441_687r"/>Cope, wie etliche an die Geheimen zu Zürich,<note target="fn71" type="footnote"/> etc.,<note target="fn72" type="footnote"/> schreiben mögen:</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Uns langt glaublich an, dass mit unseren Nachbarn, denen von <placeName ref="l565" cert="high">Konstanz</placeName>, allerlei Handlungen gepflegen werden, die vielleicht mit der Zeit, und etwa gleich bald, uns und gemeiner Eidgenossenschaft zu merklichem Nachteil kommen möchten.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Derhalb ist unser Bett, er wollt schriftlich oder mündlich gedachten von <placeName ref="l565" cert="high">Kostens</placeName> nachbürlich und tröstlich zusprechen und bitten,<note target="fn73" type="footnote"/> dass sie sich wider eine Eidgenossenschaft nicht einlassen,<note target="fn74" type="footnote"/> sondern, wo<note target="fn75" type="footnote"/> ihnen etwas Beschwerliches<note target="fn76" type="footnote"/> begegnete, auch das berichten wollen; so scheint ihr guter Hoffnung, euere Herren und Oberen, auch andern Eidgenossen werden ihnen so viel möglich ehrlichen<note target="fnj" type="footnote"/> Rat<note target="fn77" type="footnote"/> und gern beweisen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Solches haben wir für uns selbst auch, den geheimen, zuschreiben wollen mit Bitten, er wollt diese Meinung<note target="fn78" type="footnote"/> auch allein den Geheimen zu <placeName ref="l565" cert="high">kostens</placeName> anzeigen, damit es destar stiller bleibe.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Wir achten auch, es solle gut und unseren Herren nicht missfällig sein, wo er sonst bequeme Mittel wissen, die zu Erhaltung guter Nachbarschaft zwischen uns und der Stadt <placeName ref="l565" cert="high">kostens</placeName> dienlich waren, dass ihr dieselben nicht versummeten.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Dazu wollen wir<note target="fn79" type="footnote"/> unsers Teils auch gern helfen, und wir schreiben gleiche Meinung unseren Eidgenossen <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> und <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> auch zu.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Datum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<note>[Notiz Bullingers auf der Rückseite:]</note>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">An die Geheimen gegen Zürich.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Copy.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage 2:]<note target="fn80" type="footnote"/></note>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="E_II_441_688r"/>Anzeigung, wie die Geheimen zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName>, Zürich und <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> den Geheimen zu <placeName ref="l565" cert="high">Konstanz</placeName> schreiben möchten.<pb type="edition" next="463"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Er, die geheimen, hätten jetzt öftermals verstanden, in was Gefahr sei, die von <placeName ref="l565" cert="high">Costens</placeName>, stünden, etc.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Dieweil nun euere Herren und ihr von Herzen geneigt waren, eine Stadt <placeName ref="l565" cert="high">Kostens</placeName> zu allem ihrem Nutzen zu forderen und denen Mitteln nachzugedenken, dadurch die alte gute Nachbarschaft und Freundschaft zwischen ihnen und einer loblichen Eidgenossenschaft erhalten werden möchte, so haben ihr<note target="fnk" type="footnote"/> aus gutem freundlichen Herzen nicht unterlassen wollen, ihnen nachfolgende Mittel anzubieten, nämlich wo ihnen damit gedient, wollen ihr ihnen in geheim 1500 fl. an einigen jährlichen Zinsen leihen und vorsetzen<note target="fn81" type="footnote"/>.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Dagegen begehren ihr, dass sie sich verschreiben<note target="fn82" type="footnote"/>, so lange sie solch Geld nicht wiederum bezahlen, dass sie durch ihre Stadt und Oberkeit weder auch<note target="fnl" type="footnote"/> und gemeine Eidgenossenschaft, auch derselben verwandte, niemand passieren lassen noch deren öffentlichen finden<note target="fn83" type="footnote"/> Hilfe oder Vorschub tun, sondern schuldig sein sollen, den Jenigen, die den Pass mit Gewalt erlangen wollten, Bestes vermögens zu wehren.<note target="fn84" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="regest19">
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Und damit sie solches versehen<note target="fn85" type="footnote"/> und sich selbst dieser Base Schirmen mögen, wann dann die Gefahrlichkeit die Zeit<note target="fn86" type="footnote"/>, das sie obernmelde Summe nicht bezahlt haben, sich<note target="fnm" type="footnote"/> also zugetragen, das sie mit ihren Bürgern stärkere Wacht halten oder einen Fremden Zusatz<note target="fn87" type="footnote"/> annehmen müssen, so<ptr target="fnn" type="footnote"/> wollen ihr einen abermals von<note target="fnn" type="footnote"/> einem bis in Zehen Tausende gl.<note target="fn88" type="footnote"/> Vorsetzen, und was sie davon auf den Zusatz oder notwendige Hut und wacht in Zeit der Gefahr ausgeben, das sollen sie nicht auch<note target="fno" type="footnote"/> schuldig sein wieder zu bezahlen, das übrig aber,<pb type="scan" next="688v"/> was von den anderen<note target="fnp" type="footnote"/> Zehen Tausende gl. auf den Zusatz<note target="fnq" type="footnote"/>, <ptr target="fnr" type="footnote"/> Hut und wacht<note target="fnr" type="footnote"/> nicht ausgeben wert, sollen sie in Monats Frist, nachdem der Zusatz geurlebet oder die Gefahr aufhörten, wiederum erlegen, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div20" corresp="regest20">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Wo nun sie vermeinen, dass ihnen diese Mittel nützlich und annehmlich sei, so mögen sie auch ihres Gemüts berichten.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Wo nicht, sollen Sie doch dabei erkennen, dass Ihr die Sache irrenthalb traulich und gut gemeint haben.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
