<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12795">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12795</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Freundlicher, vorgeliebter Herr und Bruder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euer Schreiben<note target="fn1" type="footnote"/> wohl empfangen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sage euerm Fleiss und christlichen Fürsorge allen möglichen Dank.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Bin<note target="fna" type="footnote"/> bei mir selbst wohl getrost und angezweifelt, der Herr werde uns doch endlich nicht lassen, und nach Erduldung seiner Züchtigung wiederum lassen sein gnadreiches Angesicht leuchten<note target="fn2" type="footnote"/> zu allem Gutem.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es sind vor langem und wohlbeschulten<note target="fn3" type="footnote"/> Sachen: der rechte Ernst zur Besserung will ohne schwere Kreuz und Anfechtung<note target="fn4" type="footnote"/> nicht in uns.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darum unser Bestes, der Herr halte uns <pb type="edition" next="106"/> unter der Rot.<note target="fn5" type="footnote"/></s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Unser Feind<note target="fn6" type="footnote"/> werden doch letztlich die Häfen<note target="fn7" type="footnote"/> des Bechers seines Zorns<note target="fn8" type="footnote"/> austrinken.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dem Herren sei Preis in Ewigkeit!<note target="fnb" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die Stadt sind alle hinüber, ausgenommen Lindau.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Steht<note target="fn9" type="footnote"/> noch in der Deliberation, aber zu sorgen, werden nicht halten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Frankfurt hat der Kaiser<note target="fn10" type="footnote"/> auch ihn.<note target="fn11" type="footnote"/></s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Von <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> warten wir noch alle Stunden zu vernehmen, wie es stand.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Man hält ernstlich bei ihnen an, sie sollen dein<note target="fn12" type="footnote"/> wie andere; es werden sie sonst hart geruhen.<note target="fn13" type="footnote"/></s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sicht im Gleichen, Sie werdens dein.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Lotus<note target="fn14" type="footnote"/> ist in grossen engsten und Anfechtungen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Achten, er sollte diesen Tag herauf<note target="fn15" type="footnote"/> zu uns kommen.<note target="fn16" type="footnote"/></s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Er und etliche mehr trauen den Sachen nicht, so der Kaiser also oberhand geweint.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Begehrt, dass wir ernstlich zu Gott rüfen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es ist doch ein kläglicher Jammer, das uns Gott dermassen vor unsern Feinden zu Schanden macht, wiewohl ers alles wiederum kann zu Ehren bringen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ach, das tühe er bald!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l1107" cert="high">Tübingen</placeName> hat auf Dunstag nächst<note target="fn17" type="footnote"/> samt der ganzen Vogtee<note target="fn18" type="footnote"/> dem Kaiser geschworen, wiewohl das Schloss sich nicht ergeben hat.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ist auch noch kein Volk<note target="fn19" type="footnote"/> dahin gekommen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Aber man schreibt dem Schnepfen<note target="fn20" type="footnote"/>, es sei ein Friede gemacht und schon versiegelt.<note target="fn21" type="footnote"/></s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Den werde man die Tage eröffnen<note target="fn22" type="footnote"/>; wie und ihn was gestaltet, wird man gleich vernehmen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren haben auf die <pb type="edition" next="107"/> Welt<note target="fn23" type="footnote"/> abermals auf gestört geschrieben (desgleichen auch ich<note target="fn24" type="footnote"/>)<note target="fnc" type="footnote"/>, denn<note target="fn25" type="footnote"/> sie auf gestört acht Tage einen Boten<note target="fn26" type="footnote"/> dahin abgefertiget zu dem Herzogen<note target="fn27" type="footnote"/>, der ist noch nicht wiederum gekommen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Können nicht gedenken, warum ihn der Herzog alles lang aufhält, denn dass er vielleicht hat warten wollen, bis der Friede hinüberkommt und aller Dinge die Sache verhandelt wird.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Warten alle Stunden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Die von <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> sagen viel von Sachsen<note target="fn28" type="footnote"/> und Hessen<note target="fn29" type="footnote"/>, wie sie am ersten, und wohl 14 Tage vor und ehe sie aus dem Land zogen,<note target="fn30" type="footnote"/> um Fred angehalten und beim Kaiser handeln lassen mit Anbietung einer grossen Summe Geldes, nämlich 3 gemeiner Pfenning (welches doch ein grosses Gut treffe<note target="fn31" type="footnote"/> in ihren Fürstentumpen); indem sie haben den Türken<note target="fn32" type="footnote"/> angeruft und mit ihm prakticiert, etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Aber es ist keineswegs in meinem Herzen glaublich aus viel Ursachen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="221"/>Indem von <persName ref="p224" cert="high">Wertemberg</persName> sagen sie auch, der Herzog habe auf das allerdemütigeste um Gnade beim Kaiser angesucht, ihn ermahnet bei der Barmherzigkeit Gottes, der doch nie kein Sonder Gnade versagt habe; er habe doch noch nicht alles<note target="fn33" type="footnote"/>übel am Kaiser gehandelt, wie Cleve<note target="fn34" type="footnote"/> getan; item habe 4 Tonnen Gold dem Kaiser angeboten!<note target="fn35" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ists wahr, wie <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> sagt, so müssen wir doch wohl sehen, wie Gott den Fürsten den Mut nimmt.<note target="fn36" type="footnote"/></s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Ach, was grosser Schand und Schmach!</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Noch wäre es alles zu dulden, wenn man doch nun nicht auch andere Conditiones annehme, durch die man gewisslich von Gottes Wort getrunken<note target="fn37" type="footnote"/> wird, wenn es Gott nicht wunderbarlich mit Gnaden verhütet.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Man muss nimmermehr mit niemand kein Puntnis machen, Kaiser und König<note target="fn38" type="footnote"/> seien dann auch darin!<ptr target="fnd" type="footnote"/></s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Dies ist doch gar</foreign> contra nostram libertatem Germanię et ordinem imperii.<note target="fnd" type="footnote"/></s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto"><note target="fn39" type="footnote"/> Man soll fürhohin dem Kammergericht gehorsam sein, welches Stück allein allen Sachen den Hals abbricht.<note target="fn40" type="footnote"/></s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Dann darin ist schon eingeschlossen alle Restitution in Integrum und Einsetzung aller Pfaffen und ihres Gutsdienstes, etc.<note target="fn41" type="footnote"/></s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Wann man <pb type="edition" next="108"/> dann uns glich<note target="fn42" type="footnote"/> auch bleiben liess bei unserm Glauben, hilf Gott, was wird es doch für ein Jammer?</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Sollte man nicht lieber zutausendmal sterben dann solches sehen!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Der Religion halb hat sich der Kaiser gar nichts gegen <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> begeben.<note target="fn43" type="footnote"/></s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Wohl seine Rede<note target="fn44" type="footnote"/> haben sie vertröstet, man werde sie bei der Religion (wie die Herzog Mauritz halten) belieben lassen.<note target="fn45" type="footnote"/></s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Der Holz auf Nürnbergisch.<note target="fn46" type="footnote"/></s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Und sagt man, er habe in das <placeName ref="l1089" cert="high">trientische</placeName> Concilium consentiert.<note target="fn47" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">In Summa: die Sache ist ganz Pfennig.<note target="fn48" type="footnote"/></s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Man sucht die wahren Religionen und Gottes Wort auszutilgen; allein gibt man der Sache einen andern Namen, blendet man also und lässt sich blenden, das zu erbarmen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Von Sachsen und Hessen hört man gar nichts Gewisses.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Nicht<note target="fn49" type="footnote"/> sagt mir einer<note target="fn50" type="footnote"/> von <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName>, es sollte gewiss sein, dass der Landtgraf gleich so ernstlich durch Herzog Maritzen beim Kaiser umb Gnade anhielt,<note target="fn51" type="footnote"/> aber der Kaiser wolle ihn nicht begnaden, er stelle sich dann selbst dar in eigner Person; und achte man auch, er werde es tun.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Das wird doch erschrecklich sehen!</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Gott will uns gar vor diesem Feind zu nichten machten.<note target="fn52" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Ich gedenke mir oft, dieser Kaiser müsse vielleicht die rote sein, damit er alle Völker strafen und seinen Gewalt geben wolle, wie einest der babylonische König<note target="fn53" type="footnote"/>(Hieremiae 21<note target="fn54" type="footnote"/>)<note target="fne" type="footnote"/>, und müsse er danach<note target="fn55" type="footnote"/> darnach als die rot<note target="fn56" type="footnote"/> auch ihn hoffen.<note target="fn57" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="222"/>Unsere widerwärtigen<note target="fn58" type="footnote"/> Toben und Wüten, Jubilieren und Triumphieren über die Massen (zu Zell<note target="fn59" type="footnote"/> sonderlich), räumen sich gegen den Unsern, wie bald sie hier in der Stadt sein wollen.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Es hat Meister Caspar<note target="fn60" type="footnote"/>, Glaser hier, einem Theimherren<note target="fn61" type="footnote"/> zu Zell Fenster gemacht.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Und alles er ihm die durch seinen <pb type="edition" next="109"/> Knecht<note target="fn62" type="footnote"/> geschickt, auch einsetzen und das Geld hat fordern lassen, hat er zu dem Knecht gesagt: „Ich gib dir nicht ein Pfenning!</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Gang hin, sag deinem Meister, ich will bald selbst zu <placeName ref="l565" cert="high">kostens</placeName> sein und ihn mit einem blutigen Kopf zahlen“, etc.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Des Dings und Trotzens ist kein Ort noch eben!<note target="fn63" type="footnote"/></s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Aber es heisst:</foreign> „Gaudium hypocritę ad instar puncti“,<note target="fn64" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Item: „Ante ruinam exaltatio.“<note target="fn65" type="footnote"/></s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Es ist jetzt</foreign> hora ipsorum et potestas tenebrarum.<note target="fn66" type="footnote"/></s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Wird sich bald umkehren.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Bin ich ungezweifelt.<note target="fn67" type="footnote"/></s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Lasst uns dem Herren das Volk beraten zur Besserung, damit er sein Glorie und Herrlichkeit mit grossen Ehren an uns beweisen möge.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Mich verlangt zu vernehmen, was zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName><note target="fn68" type="footnote"/> ausgerichtet werde.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein sagen, Kaiser habe grosse Praktik<note target="fn69" type="footnote"/> mit den 5 Orten<note target="fn70" type="footnote"/> und bildet einen trefflich in, wie Unrecht im Geschehen und wie gar er nicht dies Vorhabens sei, wie er geschuldiget werden, etc.,<note target="fn71" type="footnote"/> also das vielleicht sein Persuadieren bei einen gelten wird, und die Euren nichts werden können fruchtbares ausrichten,<note target="fn72" type="footnote"/> wiewohl ich noch etwas Hoffnung habe, der Liebe Gott werde noch etwas übriges erhalten<note target="fn73" type="footnote"/> und den Feind nicht alles fressen lassen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Jetz kommt der Bote<note target="fn74" type="footnote"/>, den meine Herren auf die Welt geschickt haben und so lange ausblieben ist.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Bringt mir kein Schreiben vom Doktor Hans <persName ref="p1383" cert="high">Knoder</persName>, dem ich geschrieben.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Achten, er<note target="fn75" type="footnote"/> habst nicht dürfen tun.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Aber meinen Herren bringt er<note target="fn76" type="footnote"/> ein Schreiben vom Herzogen.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Der zückte an, er habe den Boten aufgehalten der Meinung, dass er seine Räte wollte gegen Stein<note target="fn77" type="footnote"/> abgefertiget haben und meine Herren auch dahin bescheiden, etliche ihre Bedenken von ihnen zu vernehmen.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">So haben sich aber die Sachen dermassen zugetragen, dass es diesmal nicht statt habe; und werde er sich jetzt wiederum seinem Fürstentum näheren.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Daraus man wohl abnimmt, dass er einen Frieden angenommen; da<note target="fn78" type="footnote"/> er aber nicht gern anzügt mit was Conditionen und Gedingen.<note target="fn79" type="footnote"/></s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Dann meine Herren solches zu vernehmen begehrt haben; er umgehts aber, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Sagt allen guten Herren und Freunden viel, viel Dienst, Gutes und Grosses, und vermahnt Jedermann, Gott für uns zu bitten.</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Datum den 11. Januarii 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="110"/>Es kommen Schreiben von etlichen Orten, dass der Landgraf durch Herzog Moritzen auch aufs demütigste beim Kaiser anhalten lasse um Gnade, etc.<note target="fn80" type="footnote"/></s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser wolle aber nicht, er stelle sich dann, und vor allen Dingen müsse der von Braunschweig<note target="fn81" type="footnote"/> wiederum ledig<note target="fn82" type="footnote"/> gelassene und restituiert werden.</s>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Hoff und trau zu dem lieben Gott, es komme dazu nicht!</s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Er schaute seinen Zorn nicht dermassen aus, dass wir sehen müssen diesen Jammer.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">An Meister <persName ref="p1140" cert="high">Heinrich</persName> Bullinger zu Zürich.</s>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Zu eignen Händen.<note target="fnf" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
