<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12792">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12792</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ita vere est, mi venerande Bullingere, charissime et optime in Christo frater, pendet hęc res tota a domino, a quo utinam omnia etiam consilia, omnes conatus nostri adeoque etiam nos ipsi, quantulicunque sumus, perpetuo pendeamus!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quę de pacis condicionibus admones,<note target="fn1" type="footnote"/> quales recipere nos conveniat, quod me sane attinet, diligentissime curavero.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nam video, quanta nobis perfidia merito sit metuenda, etiamsi sanctissime in speciem detur fides.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De nostris vicinis<note target="fn2" type="footnote"/> (intelligis, quid velim) non puto committent nostri, quoad eius omnino fieri potest, ut non illos constanter in amicitia retineant, te imprimis, erga quem amor meus prius quam ipsa vita (mihi crede)<note target="fna" type="footnote"/> ponetur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod iudicium mihi tuum paucis exposueris, gratiam habeo planeque illi subscribo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">„Institutio“ tua<note target="fn3" type="footnote"/> vehementer mihi probatur, magis autem probabi<pb type="edition" next="91"/> tur, ubi in innumera exemplaria divulgatam video.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Eam nunc tibi remitto maximis maiores gratias agens, quod miseris.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tabellario<note target="fn4" type="footnote"/> non oportebat quicquam aut certe non tantum numerare, quum praesertim ego illi viatici nomine 1/2 fl. dederim.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De Lęto<note target="fn5" type="footnote"/> et Hallero<note target="fn6" type="footnote"/> ne verbum quidem audio.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Puto, quod non iam tutum illis sit ad quemquam de suis rebus scribere.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quod fore speras, propediem ut meliora de vestris<note target="fn7" type="footnote"/> audiamus, dominum obnixe precor, ne frustra speres.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Legati isti,<note target="fn8" type="footnote"/> de quibus te proxime certiorem fecimus, cuius pagi homines sint, prorsum ignoramus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Verum in hoc hodie a nostris nuncius<note target="fn9" type="footnote"/> <placeName ref="l1113" cert="high">Ulmam</placeName> abmandatur, ut certo (si fieri possit) istuc resciscant.<note target="fn10" type="footnote"/></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ah, mi frater, mi anime et viscera mea in domino, fac cum tota tua ecclesia pro nobis pia et perpetua apud Christum vota, ut suo spiritu dignam aliqua se professis rationem indicet, qua explicari malis istis sic possimus, ut ne malis mala infeliciter accumulemus!</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Video multorum in ferenda cruce et obeundis religionis caussa periculis parum masculos animos, multorum etiam prorsus metu expugnatos, quamquam interim specula nonnulla animum tenet meliorem partem victuram infirmiorem.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Multos profecto egregie solideque pios habemus, quibus nihil Christi gloria et patriae salute antiquius est.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quorum etiam sententiam in dubiis istis et periculosissimis rebus obtenturam speramus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tu nobiscum spera, neu spe ista excidamus cęlestem patrem ardentissime per filium suum Iesum Christum, servatorem nostrum, perpetuo precare.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="226"/>Die kaiserischen Reuter, so die Tage hinab<note target="fn11" type="footnote"/> auf <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> und Winter herauf<note target="fn12" type="footnote"/> gekommen sind, deren der von Kaltental<note target="fn13" type="footnote"/> Oberöster ist, haben den Pancrats Möttlin<note target="fn14" type="footnote"/> Unterwegen gefangen und neben unser statt hin über die Bruel<note target="fn15" type="footnote"/> hinab gegen <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> gefeiert.<note target="fn16" type="footnote"/></s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der von Kaltenthal und die andern spanischen Herren der Reuter haben ein Wagen mit Güter von <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName>(darunter <pb type="edition" next="92"/> der Bimel<note target="fn17" type="footnote"/> vier Ballen mit Parchet<note target="fn18" type="footnote"/>) hereingefeiert und hier arrestiert.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der muss es zu <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> ledig machen.<note target="fn19" type="footnote"/></s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Auch haben die spanischen Herren zwei des Möttelis Rosse geritten, hier zu Mittag gessen und darnach<note target="fnb" type="footnote"/> hinab auf <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> gezogen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch von einem guten Freund<note target="fn20" type="footnote"/> hieher aus <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> geschrieben, das der Kaiser<note target="fn21" type="footnote"/> sein spanisches Kriegsvolk herauf in die Oberländschen Stadt legen wolle, deren bis in 700 sein sollen, dass man sie auswintere.<note target="fn22" type="footnote"/></s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Die Reuter sagen, sie seien mit dem Pancrats Möttelin verhindert worden; sonst wollten sie den Hauptmann Schertlin<note target="fn23" type="footnote"/> wohl ergriffen haben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Der Bischof von Augsburg<note target="fn24" type="footnote"/> hat unser Chartusern zu Buchsheim<note target="fn25" type="footnote"/> alles ihr Bischof und Ordinarius befohlen, ihre alte Religion mit Misslesen, Singen und Cerimonien vermöge ihres Ordens<note target="fn26" type="footnote"/> alsbald wiederum zu üben, ihren Habit antragen und sich der verbotenen<note target="fn27" type="footnote"/> Lehre zu Memmingen enthalten.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Das Wollen ihrer zwei<note target="fn28" type="footnote"/> Taine<note target="fn29" type="footnote"/>, die andern zwei<note target="fn30" type="footnote"/> gar nicht und ehe<note target="fn31" type="footnote"/> in das Elend gehn.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Hęc omnia heri ad me archigrammateus Memingensis.<note target="fn32" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tu, mi Bullingere, bene in Christo vale cum tota tua domo pariter et administris tuis in Christo, quos singulos meis verbis amantissime salutabis, utque ecclesiam nostram domino sedulo commendent, diligenter exhortaberis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Salutem tibi adscribere iubent nostri omnes, praecipue C[onradus] Z[viccius] et germanus meus frater.<note target="fn33" type="footnote"/></s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">7. ianuarii 1547.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">A. Bl.<pb type="edition" next="93"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Welt beigelegten Brief dem Hans Schöner<note target="fn34" type="footnote"/> von <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName>überantworten und ihm viel Liebes und Gutes von mir sagen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Habe wahrlich nicht Zeit zu schreiben.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Ich kann nicht gedenken<note target="fn35" type="footnote"/>, wie sich doch des guten Mannes Sache schicken werde.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage:]</note>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="227"/>In höchster Eile.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="manual">Es ist <persName ref="p2087" cert="high">Schnepfius</persName><note target="fn36" type="footnote"/> hergekommen mit allem Geist und etliche mehr Tübinger Weiber aus Entsetzung<note target="fn37" type="footnote"/> der grausamen Handlungen, so der Feind<note target="fn38" type="footnote"/> im Stattlein Marbach<note target="fn39" type="footnote"/> in <persName ref="p224" cert="high">Wertemberg</persName> geübt hat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser soll jetzt Frankfurt auch erobert haben.<note target="fn40" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Auf gestört hat der Obervogt zu <placeName ref="l90" cert="high">Balingen</placeName><note target="fn41" type="footnote"/>(ist einer von Anwyl)<note target="fnc" type="footnote"/> seinen Knecht<note target="fn42" type="footnote"/> herauf geschickt gen <placeName ref="l144" cert="high">Bischofzell</placeName>, das er sein Weib<note target="fn43" type="footnote"/> und Kind<note target="fn44" type="footnote"/>, die er dann herauf zu der Mutter<note target="fn45" type="footnote"/> geflöhnet<note target="fn46" type="footnote"/> hat, wiederum hinab Hilfe beladen, mit Anzügung, dass man einen gnädigen Kaiser und ein Frieden habe.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Sei auch alles Kriegsvolk wiederum aus dem Land gezogen.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Das müssen wir nun glauben!</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Dann<note target="fn47" type="footnote"/> hier ist ein Vanitas<note target="fn48" type="footnote"/> zu besorgen bei diesem Mann und seinem Knecht.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Daneben wundern uns zum Höchsten, wie die Conditiones<note target="fn49" type="footnote"/> seien, und befremdet meine Herren, wie es doch komme, dass ihr letzter Bote<note target="fn50" type="footnote"/>, den sie jetzt zum dritten Mal auf die Hohen will<note target="fn51" type="footnote"/> gefertiget, noch nicht wiederkommt, der doch auf Montag<note target="fn52" type="footnote"/> abgefertiget abends, bei welchem auch ich wiederum dem Doktor <persName ref="p1383" cert="high">Knoder</persName><note target="fn53" type="footnote"/> allerlei geschrieben.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Es wollen etlich sagen, der Kaiser habe der Landschaft<note target="fn54" type="footnote"/> auf ihr trunklich<note target="fn55" type="footnote"/> ersuchen Frieden zugesagt mit etlichen Konditionen, die der Herzog<note target="fn56" type="footnote"/> nicht willen annehmen.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Etliche sagen, der Herzog Habs angenommen;<note target="fn57" type="footnote"/> sei aber etwas glimpfiger<note target="fn58" type="footnote"/> dann Dero von <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> Handlung.<note target="fn59" type="footnote"/><pb type="edition" next="94"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">In Summa, dieweil jeder die Bündnisse<note target="fn60" type="footnote"/> muss aufsagen<note target="fn61" type="footnote"/>, denn der Kaiser annimmt (wie dann <placeName ref="l342" cert="high">Esslingen</placeName> und Rütlingen<note target="fn62" type="footnote"/> auch schon getan), kann ich die Rechnung nicht machen<note target="fn63" type="footnote"/>, mit was billigkeit man den Landtgrafen<note target="fn64" type="footnote"/> und Sachsen<note target="fn65" type="footnote"/> also verlassen möge.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Ach Gott, wie ists doch so ein elend verzagtes Ding bei denen Leuten!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Wir warten alle Augenblicke wiederum Botschaft ab die Wil.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Alsdann schreibe ich Euch bei erster Botschaft weiter.<note target="fn66" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Bittet treulich, treulich mit steifem<note target="fn67" type="footnote"/> Glauben für uns, dass doch meine Herren sich weder mit treuen Wein<note target="fn68" type="footnote"/> noch glatten Worten vermögen lassen zu einer Versöhnung, die nicht mit Gott sein möge.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Alle Fahrlichkeit<note target="fn69" type="footnote"/> will ich gern helfen besten um der Wahrheit und Gerechtigkeit willen.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Aber Fred und Romitte der Ungerechtigkeit weiss ich nicht zu tragen, man thu mir, wie man wolle.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Datum 7. ianuarii 1547.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Tuus A. Bl.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
