<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12796">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12796</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem et pacem.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Magna necessitate compulsi d. <persName ref="p182" cert="high">Eberhardus</persName> a <persName ref="p182" cert="high">Rumlang</persName>, <persName ref="p168" cert="high">Nicolaus Artopeus</persName><note target="fn1" type="footnote"/>, Ioannes Textorius<note target="fn2" type="footnote"/> et ego<note target="fna" type="footnote"/> ad te, Bibliandrum, Rudolphum Gwaltherum, <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName>, quatuor ad quatuor, scribimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Et ne prolixioribus verbis a solitis studiis utrinque suspendamur, caput illud esto.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Oborta est inter d. Petrum Arburgensem<note target="fn3" type="footnote"/> ac duos Zoffingensis ecclesiae episcopos<note target="fn4" type="footnote"/> acris quędam contencio de ministerio ecclesię atque eucharistię <pb type="edition" next="112"/> negotio.<note target="fn5" type="footnote"/></s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quę ita pedetentim progressa atque aucta, ut palam tandem eruperit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Pugnantes enim in platea oppidi <placeName ref="l1234" cert="high">Zofingensis</placeName>, duo adversus unum Petrum, quibusdam risum, quibusdam vero pro animorum diversitate, ut solet fieri, bilem<note target="fnb" type="footnote"/> moverunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Petrus pugnando longe modestior est repertus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Evasit enim illęsus, neque in aliquo ab oppidi Zoffingensis moderatoribus velut reus pugnę<note target="fnc" type="footnote"/> mulctatus est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Adhoc in eucharistię causa sic egit ac docuit, ut nunc dixerit Christum in cęna presentem, nunc vero minime.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">In quo calumniatoribus suis recte quidem sensisse, at parum ecclesię satisfecisse videtur, propterea quod mentem suam non liquido exposuerit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Pręsentem quidem maiestate divina, absentem vero corpore assumpto.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quam tamen differenciam in aliis suis sermonibus luculenter adposuisse abunde satis testantur tum ecclesię Arburgensis syncera in pastorem dilectio cumque mutua ecclesię tranquillitas sanctaque concordia.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Contra vero Zoffingenses sic certarunt, ut ab oppidanis iure publico sint puniti, suisque concionibus ecclesiam non parum turbantes quosdam<note target="fn6" type="footnote"/> a sacrę mensę participatione suspenderint ac pęnitus dimmoverint.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nam de ministerio ecclesię plura, imo nimia effutientes (sero, frigide ac tarde sic concluserunt, fructum dei non ministri esse neque ministerii)<note target="fnd" type="footnote"/>, ut se de ambiendo dominio non tam apud nos quam suos parrochianos suspectos fecerint.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Pręterea in negotio eucharistię adeo obscure atque ambigue docent, ut plures extent, qui magis esse Lutheranos intelligant quam christianos.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Voculam „warlich“ multis exponunt, pariter et „geystlich“, cuius expositionis certe minime indigerent, nisi nebulas offundere clamque <persName ref="p138" cert="high">Lutherum</persName> introducere niterentur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed quid factum nunc tibi expando.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Novissime omne negotium per proconsulem Arburgensem<note target="fn7" type="footnote"/> ad magnificum <placeName ref="l121" cert="high">Bernensium</placeName> magistratum delatum <pb type="edition" next="113"/> est, ut illic rebus pro utraque parte diligenter discussis et examinatis certamini aliquando summa manus imponeretur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Magistratus vero universum negocium ad d. <persName ref="p182" cert="high">Eberhardum</persName>, <persName ref="p168" cert="high">Nicolaum</persName>, Textorium et me exclusis <persName ref="p213" cert="high">Sulzero</persName> ac <persName ref="p78" cert="high">Beato</persName> illo nostro<note target="fn8" type="footnote"/> transtulit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quod, quum nobis satis arduum visum est (posseque facile non tam finiri quam novis forte contencionibus et sutelis ansam prębere), constituimus inter nos et huius causę laborumque te, Bibliandrum, Rudolfum, <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName>, in domino confratres nostros, participes facere, per misericordiam dei ac domini nostri Iesu Christi sanguinem ecclesięque salutem obsecrantes, ut nervos nobiscum extendatis rem ita componere, ut veritas ab omnibus strenue vindicata appareat, sicque vicisse, ut in posterum ardor talia audendi in aliis extinguatur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Et si nostra sententia vel declaratio universis christianis sit manifestanda, tum huius oporteat nos neque pudere neque pęnitere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">De quo minime dubitamus, si quaquam<note target="fn9" type="footnote"/> talenta vestra a domino accepta in foenus domini et ecclesię dei salutem nobiscum conferre dignaremini.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">In negotio isto properandum est, et omnia summo silencio peragenda.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ignoramus enim, ne gratum fuerit, quod nobis amandatum externo auxilio perficere.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Estque a vobis tabellio<note target="fn10" type="footnote"/> sic excipiendum et relegandum, ne quicquam horum, quę modo inter nos versantur, intelligat.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Speramus, fratres, hoc negocio viriliter et semel pro dignitate composito reliqua, quibus ecclesiae apud nos impetuntur, facilime in ordinem redingenda.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Veritas enim subinde magis sese porrigit et vindicat.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Laus sit deo!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Valete in domino semper, qui<note target="fn11" type="footnote"/>, ut nos in communem usum ministros posuit<note target="fn12" type="footnote"/> ecclesię suę sanctę, ita et pro gloria domini et salute ecclesiarum eius nobiscum, qui <placeName ref="l121" cert="high">Bernę</placeName> pugnamus, arma vestra adponere haud gravemini.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Iterum valete.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Materiam contentionis distinximus in certa capita,<note target="fn13" type="footnote"/> quo brevius ac luculencius appareat, quid et quomodo ad unumquodque commodum responderi possit et debeat.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Reliquas literas tuis annexas<note target="fn14" type="footnote"/> tuum erit expendere et unicuique, quod suum est, reddere.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Datum <placeName ref="l121" cert="high">Bernae</placeName>, 11. ianuarii anno 1547.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">I. K., tuus ad aras usque.<note target="fn15" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben erwärtigen Herren und Bruder m. Heinrich Bullinger.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l1248" cert="high">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
