<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1280">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1280</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tandem occasionem nactus, compater in domino charissime, mitto foeturam Psalterii mei; oro, ut qualemcunque hanc animi mei gratitudinem pro humanitate tua boni consulas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Domus mea inde a 18. aprilis haud levi incommodo turbari coepit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Uxor de gradibus quibusdam prolapsa abortivit; uterum gestaverat mensibus quinque, infans erat masculus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Post abortionem sic immodice fluere coepit, ut pene cum sanguine vitam amisisset.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Iam per gratiam domini paululum restituitur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Interea benivolentia dominorum, qua stipendium annuum auxerunt, aliquid solatii attulit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Domino cumprimis, deinde et amicis, tibi et aliis, sit gratia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Abrahamum meum sub pentecosten mittam volente domino Tubingam; nam ibi aletur stipendio civis cuiusdam Augustani.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quodsi quem ex doctis illis nosti tibi et communi causae bene velle, obsecro, commendes illi filium meum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nicolaum nepotem ex fratre mittam Augustam, ut aliquid mechanicum ibi discat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Constitui sumptus domesticos nonnihil relevare, quo commodius cum reliqua familia vivam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">De conciliabulo Tridentino sparsus est hic rumor esse suspensum ad calendas usque septembris.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Utinam in patibulo, unde nunquam liberetur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">De Magdeburg[ensibus] summum silentium; sed Zurzacum forsan adferet aliquid, utinam nihil mali.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Si quid habes, communica.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Optime vale, compater in domino charissime.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutem tuis omnibus meo meorumque omnium nomine, item fratribus reliquis, dominis et amicis, d. Pellicano, Bibliandro, Rudolfo.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Bern 1551. 13. Maiii.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">W[olfgangus] Musc[ulus] compater tuus in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">De domino Butlero iam diu nihil audio; si adhuc apud vos est, dicas illi meo nomine plurimam salutem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo theologo m. Heinricho Bullingero, Tigurinae ecclesię antistiti vigilantissimo, compatri suo in Christo charissimo.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
