<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12813">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12813</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Unser freundlich gross und gutwillig Dienst nach unserm Vermögen zuvor, hoch und wohlgelehrten, vernehmen, weisen Herrn, günstigen, lieben und guten Freunde.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Nachdem unser gnädigen Herrn bei<note target="fn3" type="footnote"/> euern Herrn, ihren getrauen lieben Eidgenossen, ihres anmutens<note target="fn4" type="footnote"/> freundliche Antwort<note target="fn5" type="footnote"/> und Bewilligung ausgebrachte<note target="fn6" type="footnote"/>, das sie<note target="fn7" type="footnote"/> ihre Studios (die sie vor<note target="fn8" type="footnote"/> auf andern Schulen in ihrem Kosten auferzogen, aber da denen<note target="fn9" type="footnote"/> geforderte)<note target="fna" type="footnote"/> nun mehr bei ihnen<note target="fn10" type="footnote"/> in ihr statt und Schulen zu bringen und erhalten Magen (das sie mit Dank von ihnen aufgenommen des Erbittens<note target="fn11" type="footnote"/>, einen in gleichem und mehrem auch zu dienen), haben wir uns ihrem<note target="fn12" type="footnote"/> Befehl diese vier so davor zu <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName> Gsin (Johannem Knechtenhofer<note target="fn13" type="footnote"/>, Johannem Fettminger<note target="fn14" type="footnote"/>, Abelum Milishofer<note target="fn15" type="footnote"/> und jenem damatter<note target="fn16" type="footnote"/>) zu ich abgefertigt, der freundlichen Bitte an ich, <pb type="edition" next="173"/> sie nach euerem besten bedungen unterzubringen, je zwei zusammen (bei Herrn <persName ref="p238" cert="high">Werdmüller</persName><note target="fn17" type="footnote"/> zwei und bei Herrn Benedicto Evantro<note target="fn18" type="footnote"/> auch zwei) oder wo sie Euers achtens auch nach Gestalt der Zeit und Personen am besten<note target="fn19" type="footnote"/> versehen<note target="fn20" type="footnote"/>, um<note target="fn21" type="footnote"/> die Summe, wie unsern Herrn hievor zugeschrieben.<note target="fn22" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hierauf empfehlen wir sie ich allen gemeinlich<note target="fn23" type="footnote"/>, sie in Strafe<note target="fn24" type="footnote"/>, leer und Unterweisung zu halten gleicher gestaltet<note target="fn25" type="footnote"/> wie andre der Herrn von <placeName ref="l1248" cert="high">Zürich</placeName> oder euer eignen, damit sie in züchtigem Wandel und Leben, auch in reiner leer des heiligen Evangelien und andern guten Künsten auferzogen, darin geübt und geschickt werden zur er<note target="fn26" type="footnote"/> unsers Herrn Gottes, auch zu Dienst unsern g. Herrn und ihrer Kirchen (das sie denselben hernach Nutz sein und verstanden mögen<pb type="scan" next="2818v"/> als Gelehrte, wohl erzogen Männer und Diener), sie bei heiligem Gutsworte, bei ihr Disputation,<note target="fn27" type="footnote"/> bei angenommener<note target="fn28" type="footnote"/> und bisher gebrauchter Religion in aller Einfalt und Wahrheit des heiligen Evangelien zu erhalten; in dem (soviel an ich gelegen) treu und Fleiss gegen einen nicht zu sparen, wie wir uns gänzlich zu ich allen gemeinlich und sonderlich<note target="fn29" type="footnote"/> versehen.<note target="fn30" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dagegen sollen sie auch ich als ihren Princeptoribus in dem allem Schuldigen, Willigen gehorsame Leisten, alle Lectiones fleissig besuchen, sich auch lassen brauchen und anstellen in disputacionibus, orationibus und in allen andern ehrlichen Geschäften und Übungen, wie es auch auf andern Schulen und sonderlich<note target="fn31" type="footnote"/> bei euch gehalten wird.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sie sollen sich auch sonst mit ihrem Wandel, Leben und Wesen nicht ausschweifen<note target="fn32" type="footnote"/>, sondern gehorsam und hingezogen<note target="fn33" type="footnote"/> tragen, wie frommen, züchtigen Jünglingen zustande, damit ihr Lob<note target="fn34" type="footnote"/> nicht vor unsern g. Herrn und andern Stinken; welches wir ihnen alles mit Ernst vorhin<note target="fn35" type="footnote"/> gesagte.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wer und welche sich das nicht<note target="fnb" type="footnote"/> halten, mit Unfleiss, Stolze und andrer Ungehorsame sich strafwertig befinden, an dem und denselben befehlen <pb type="edition" next="174"/> wir euch der Sache mit gebührender Strafe zuzukommen<note target="fn36" type="footnote"/>, wie an andern, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dannenhin<note target="fn37" type="footnote"/> so sollen sie auch für sich selbst<note target="fn38" type="footnote"/> nichts aufnehmen, merkten noch Kaufen<note target="fn39" type="footnote"/>(Bücher, Kleider noch anders), dieweil es alles aus unsern g. Herrn Kosten geht und gehen wird, an<note target="fn40" type="footnote"/> Vorweis, Rat und Bewilligen eins aus euch.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Deshalb wir auch Euch um dasselbe sonderlich gebeten, wo Ihr, Herr Bullinger,<pb type="scan" next="2819r"/> als unser sonderlicher lieber Herr, das nicht verwalten andrer Geschäften halb (wie wir wohl abrechnen<note target="fnc" type="footnote"/><note target="fn41" type="footnote"/>), einen andern aus Euch dazu zu ordnen, dem Sie Ihr Anliegen verbringen und mit denselben Rat alles handeln.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Was dann ihnen mangelbar<note target="fn42" type="footnote"/> zu ihr notdurft<note target="fn43" type="footnote"/>, auch nach Ehren<note target="fn44" type="footnote"/> unser Hirn, das mag derselbe ihnen vergönnen und zulassen, doch das solches eigentlich<note target="fn45" type="footnote"/> aufgeschrieben und je zum halben Jahr (also ist es bisher an andren Orten, wie sie auch selbe wohl wünschen, gebraucht<note target="fn46" type="footnote"/>), samt dem Kosten in den Tisch<note target="fn47" type="footnote"/>, uns in guter Rechnung von Stück zu Stuck<note target="fn48" type="footnote"/>, eines jeden sonderbar<note target="fn49" type="footnote"/>, überschickt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wird die Bezahlung darauf eigentlich<note target="fn50" type="footnote"/> erlegt werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hierin und anderm von wegen unseres g. Herrn nach unserm Vertrauen euch bewiesen,<note target="fn51" type="footnote"/> das werden wir, vorab<note target="fn52" type="footnote"/> unsern Herrn, zu grossem Dank von euch aufnehmen und das in gleichem und anderm auch gegen euch beschulden.<note target="fn53" type="footnote"/></s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hiemit ich Gott treulich befehlende, Datum 23. Januarii 1547, Eueren gutwilligen <persName ref="p92" cert="high">Sulpitius Haller</persName>, Seckelmeister, und andre von Reden, Predikanten und Gelehrten, Schulern zu <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Den hoch und wohlgelehrten, vornehmen, weisen Herrn Meister Heinrichen Bullinger, Predikanten, und andern Gelehrten und <pb type="edition" next="175"/> Vorgesetzten der Schulen in der Stadt <placeName ref="l1248" cert="high">Zürich</placeName>, unsern günstigen, lieben und guten Freunden.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
