<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12816">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12816</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vorgeliebter Herr und Bruder, ich bin seit Mittag nicht daheim, sondern Geschäften halb das<note target="fn2" type="footnote"/> gewesen, und alles ich von andern Sachen wegen zu den 3<note target="fn3" type="footnote"/> zum Herren<note target="fn4" type="footnote"/> komme, lasst er mich sehen des <placeName ref="l100" cert="high">Wirtenbergers</placeName><note target="fn5" type="footnote"/> Vertrag, von Euern Herren empfangen,<note target="fn6" type="footnote"/> und sagt, wie ein Bote<note target="fn7" type="footnote"/> von <placeName ref="l565" cert="high">Constanz</placeName> hier sei; der werde jetzt wegfertigen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Als ich darauf heim kehr, <pb type="edition" next="180"/> find ich Euer Schreiben<note target="fn8" type="footnote"/> auf dem Tisch.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hab grad drauf Antworten<note target="fn9" type="footnote"/>, so viel mir möglich, und sonderlich auf die vornehmen Puncten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dass es bei uns<note target="fn10" type="footnote"/> nicht stande, wie es billlich selten und meines Erachtens standen sollte, dass man ohne allen falsch<note target="fn11" type="footnote"/> allein auf Gott vertrauen und in der Liebe gegen den nächsten wandeln sollte, Hilfe und Rat tun, auch mit Gefahr und Verlurst unsers Lebens, ist nun lange Zeit von mir geklagt - dass es nicht ist, und wir nicht nun<note target="fn12" type="footnote"/> Fleisch oder Blut, sondern auch boshaft sind, wie an andern Orten mehr (das mir nun leid genug ist)<note target="fna" type="footnote"/>; insonders das auch ich selbst nicht bin, wie ich sein sollte.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Doch in dem, das mein Amt antrifft, vermann ich (alles ihr mich vermannen) öffentlich und sonderlich, bei der Wahrheit fest zu verharren und der Wahrheit zu helfen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Habe aber die Sache noch dahin nicht bringen mögen, dass man gemeinlich sich dem Kaiser<note target="fn13" type="footnote"/> widersetzen wollen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Acht wohl, so er uns anhebe<note target="fn14" type="footnote"/>, näher zu kommen, werde etwas vorgenommen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wie fern<note target="fn15" type="footnote"/> aber das gelangen<note target="fn16" type="footnote"/> möge, kann ich nicht wissen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und Bruder, wir<note target="fn17" type="footnote"/> sind auch leut wie andere arme Leute.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darum hab ich Euch zugeschrieben,<note target="fn18" type="footnote"/> Euer Sachen auf Gott zu bauen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ist nicht minder<note target="fn19" type="footnote"/>, ich kann bei meinen Herren anders nicht dann ein gar guten Willen zu den Euern spüren.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und wollte, was Euere Herren irrte und bedurrte<note target="fn20" type="footnote"/>, dass Sie das frei heraus den Unsern schreiben,<note target="fn21" type="footnote"/> dadurch Sie<note target="fn22" type="footnote"/> gründlichen Bericht und Grund verstünden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Acht wohl und billig, man wurde<note target="fn23" type="footnote"/> sich gegen einen weiter und mehr dann gegen mir auftun.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">In unsere eignen Sachen baue ich nichts auf uns.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Weise, wie es gegangen ist in dem vorigen Krieg<note target="fn24" type="footnote"/> und wie es jetzt Gattin in Germania mit diesem<pb type="scan" next="222v"/> Krieg.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Habe deshalb meine Sache also gemacht und gestellt: was ich kann und mag publice und privatim, tun ich mit Betten, Bitten, Warnen, Manon.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Geschicht Neiswas<note target="fn25" type="footnote"/> tapferes, weiss ich, dass es Gott gewürgt; wo <pb type="edition" next="181"/> nicht, halt ich, Gott suche uns um unsere Sünden willen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Weiss ihm<note target="fn26" type="footnote"/> dann nicht weiter zu tun, dann mit Gottes Gnade bei der Wahrheit zu verharren, Liebe und Leben daran setzen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und wenn schon nicht eine Eidgenossenschaft der Frommen statt <placeName ref="l565" cert="high">Konstanz</placeName> zusetzt<note target="fn27" type="footnote"/>, und ihr allein gelassen werden, wollt ihr darum unter des Bischofs<note target="fn28" type="footnote"/> Joch?</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Er müsst doch hernach Ärgers leiden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Das wollte ich den meinen verhalten.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Wo<note target="fn29" type="footnote"/> ichs erheben<note target="fn30" type="footnote"/> möchte, Gott die Ehre; wo nicht, wollte ich doch das mein daran setzen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Müsste ich dann weichen, wurde Gott nicht schlafen und Euch verlassen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Sind<note target="fn31" type="footnote"/> wohl getrost im Herren!</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Wenn wir das unser Tun und kein Volk hernach gaten, wird mans hernach finden.<note target="fn32" type="footnote"/></s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ob<note target="fn33" type="footnote"/> Gott will, werden wir entschuldiget, und wird unser Leiden nicht ewig wären.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Und ginge aber gleich<note target="fn34" type="footnote"/>, wie Gott wolle, soll unser Herz in ihm allweg stark sein.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Wenn er gleich alles Fleisch zu Schanden macht,<note target="fn35" type="footnote"/> bleibt doch der Geist in ihm<note target="fn36" type="footnote"/> aufrecht.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich kann wohl in Euerm Schreiben spüren, dass Ihr fast<note target="fn37" type="footnote"/> bekümmert sind, und nicht unbillig.<note target="fn38" type="footnote"/></s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Er sehen aber, dass ihm die Welt nicht anders tut.<note target="fn39" type="footnote"/></s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">So kann dann Gott auch nicht anders handeln, denn wie er handelt.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">So lassen uns recht Trost in ihm suchen, beten, unsern Rat geben, unser Amt bis ins Ende tun und ihn walten lassen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Ich will von Neuem an<note target="fn40" type="footnote"/> mein Bestes mit meinen Herren handeln, wie er begehrt.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Denn ich weiss, dass ihm also ist, wie er sagt: dass Ihr nun eines Steinwurfs näher zur Wahlstatt<note target="fn41" type="footnote"/> haben.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Hab mich auch von<note target="fn42" type="footnote"/> den Gnaden Gottes in die Sache ergeben.<note target="fn43" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Zu sorgen, der Ritter<note target="fn44" type="footnote"/> sei nicht <foreign xml:lang="la">vanus vates,</foreign> dann ichs dafür habe<note target="fn45" type="footnote"/>, Sie und wir werden einander am Rhein im Blut und Wasser finden, Ihnen und uns oder unsern Sünden zur Strafe.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich unser!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="222ar"/>Der wertenbergische Vertrag ist ein elender Vertrag.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Herzog Christoph<note target="fn46" type="footnote"/>, auch Graf Jörg<note target="fn47" type="footnote"/> sind zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> und andere mehr.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Es sind freilich der Mahabayer Zeit,<note target="fn48" type="footnote"/> nämlich das <persName ref="p332" cert="high">Antiochos</persName><note target="fn49" type="footnote"/> noch martert.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Bald wird das andere<note target="fn50" type="footnote"/> auch kommen.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Doch das vorhin, die Gottes sind,<pb type="edition" next="182"/> wohl probiert<note target="fn51" type="footnote"/> werden (Gesicht Danielis 11. cap.<note target="fn52" type="footnote"/>)<note target="fnb" type="footnote"/>, so wird der Herr allein den Antichrist abtun.<note target="fn53" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Des Schreibens ist so viel, dass ich darin ersticke; die Geschäfte auch so viel und mannigfallt, dass ich viel vergiss und daran ehrlich.<note target="fn54" type="footnote"/></s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Darum verargt mir nicht<note target="fn55" type="footnote"/>, dass ich etwan unterlasse, etliche Stücke<note target="fn56" type="footnote"/> zu schreiben.<note target="fn57" type="footnote"/></s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Mag auch nicht alles wissen.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Mit den Kriegsleuten statt es also: welche über das Verbot<note target="fn58" type="footnote"/> in gemeinen Herrschaften hinweg gelaufen, sind jetzund zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName><note target="fn59" type="footnote"/> gestraft: der Hauptmann 100 Gulden, Lüttenamt und Fähnrich 50 Gulden, der gemeine Knecht 5 Gulden, und bis auf Gnaden<note target="fn60" type="footnote"/> ohne Weer<note target="fn61" type="footnote"/> und Ehre.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren haben die Ihren nicht gestraft.<note target="fn62" type="footnote"/></s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Acht aber wohl, es werde mit der Zeit dennoch etwas geschehen; mag doch auch wohl abtrechnen.<note target="fn63" type="footnote"/></s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Unsere Gelegenheit<note target="fn64" type="footnote"/> stand also: wir haben gemeine Satzungen.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Wer zu Fürsten, Herren, ständen lauft, soll gestraft werden an Ehre, Liebe und Gut.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Darauf sind schwere Strafen gefolgt auf die, dem Franzosen<note target="fn65" type="footnote"/> zugelaufen;<note target="fn66" type="footnote"/> und stand noch etliche in den Strafen.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Das Gesetzte ist noch nie aufgehabt.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Sollte man nun gar ohne alle Strafe auch diese Knechte gehen lassen, wurden die Französischen mitgeschliffen<note target="fn67" type="footnote"/>; das brächte uns eine ganze Zerrüttung.<note target="fn68" type="footnote"/></s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Darum die Verständigen vermeint, die schwer straff bleiben zu lassen, und mit der Zeit etwas diesen<note target="fn69" type="footnote"/> Aufzulegen, Tragliches und Rings<note target="fn70" type="footnote"/>; allein das nicht eine ganze Zerstörung folgte.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Iniquum petendum, ut aequum feras,<note target="fn71" type="footnote"/></foreign> Dann wir haben ja gar grosse Versuchung und Unruhe von den französischen<note target="fn72" type="footnote"/>; wächst uns ein Lenker je mehr auf den Hals, etc.<pb type="edition" next="183"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott wolle euch das Herz stärken, das ihr euch Ninan<note target="fn73" type="footnote"/> begeben in die vollen Richtungen, gange <ptr target="fnc" type="footnote"/> recht, wie<note target="fnc" type="footnote"/> Gott wolle.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Das meine Herren geschrieben, zu tun, was Sie verantworten können,<note target="fn74" type="footnote"/> bedingt mich nichts Ungebührliches.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Nun haben doch die Euern,<pb type="scan" next="222av"/> dass ich weiss, nichts Grundliches, Namhaftes an sie begehrt durch ihr Schreiben.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Nimmt mich Wunder, worum ihr euch das beschwert; doch hab ich euch vorgestern bei euerm Boden<note target="fn75" type="footnote"/> wieder geschrieben.<note target="fn76" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Doch, wie dem allem, wühlte ich, man sehe bei euch, ich und uns, allein auf Gott.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Wieder gebürliche Mittel bin ich nicht.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Darum, wo die Euern diese Mittel, von denen ich vernacht<note target="fn77" type="footnote"/> geschrieben habe, zu Handen nähmen, wäre nicht böse<note target="fn78" type="footnote"/>, oder dass die Euern frei heraus geschrieben oder mündlich geworben hätten, wie und was ihnen mangle an den Unsern, auch das sie solches noch weiter gelangen lassen an <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName>, <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> und <placeName ref="l943" cert="high">Schaffhausen</placeName>,<note target="fn79" type="footnote"/> und das man der andern Orden dieser Zeit geschweige.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Lieber Bruder, ist es dann schon am Ende,<note target="fn80" type="footnote"/> so lassen uns recht unser bestes Tun bis in das Ende.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Wir haben hier auch unsere Unruhe, denn die 5 Orte begehren streng von meinen Herren, dass sie uns, insonders Waltherden<note target="fn81" type="footnote"/>, straft von wegen des gedruckten Endtchrists.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Warten wir, wenn man uns für Rat geschickt<note target="fn82" type="footnote"/>, aber lassen uns getrost sein in dem Herren.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Diesen hier eingeschlossenen Brief<note target="fn83" type="footnote"/> verschafft mir samt den andern, ich hievor zugesandt,<note target="fn84" type="footnote"/> bald wieder.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch und den euern Allen.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Die grüssen mir.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l1248" cert="high">Zürich</placeName>, 24. Januarii zu 4 Uhren nach Mittag 1547.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Tuus totus et ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
