<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12812">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12812</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Besonders vertrauter Bruder, auf gestört hab ich Euch einen Boten<note target="fn1" type="footnote"/> zugeschickt; achten, Euch wohl zugekommen sein.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Auf heut kommt mir für der wärtembergische Vertrag oder Artikel seiner Versühnung,<note target="fn2" type="footnote"/> wie man Sie nennt, darob ich wohl hätte mögen Blut schwitzen und gar zu Wasser werden<note target="fn3" type="footnote"/>, dass wir so verzweifelt und verzagt handeln!</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hatte Euch die Artikel abgeschrieben, wo<note target="fn4" type="footnote"/> ich nicht vernommen, dass meine Herren den Euern dieselbigen bei diesem Boden<note target="fn5" type="footnote"/> zuschickten.<note target="fn6" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hab Euch aber dabei erinneren wollen und vermahnen, Euch bezeugen<note target="fn7" type="footnote"/>, so hoch und teuer Ihr mich nähermal bezeugt und beschworen habt,<note target="fn8" type="footnote"/> nichts zu unterlassen bei den Euern, damit gemeinen Sachen geholfen werde.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann dieweil ihr in diesen Artikeln sucht, wohin des Kaisers<note target="fn9" type="footnote"/> Grund<note target="fn10" type="footnote"/> steht und gelegt ist, und dass man ihn muss für einen natürlichen Herren bekennen (dass doch kein Kaiser je begehrt hat)<note target="fna" type="footnote"/>, und das Haus Österreich für und für gemeldet<note target="fn11" type="footnote"/> wird, so lassts euch angelegen sein.<note target="fn12" type="footnote"/></s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dann wollt ihr, Eidgenossen, dies Ding nicht merken und verstehen, so merk und verstand ich wohl, dass die Strafe und Plage vorhanden ist und wir alle gar bald in Schwereste der Spanier Dienstbarkeit<note target="fn13" type="footnote"/> kommen müssen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gott sei es ewiglich geklagt, dass wir also mit Schand und Schmach müssen zu Grund gehn und nicht so mehr<note target="fn14" type="footnote"/> ritterlich und tapfer<note target="fn15" type="footnote"/> darob<note target="fn16" type="footnote"/> leiden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Nun gedenkt an mich,<note target="fn17" type="footnote"/> und sucht, was ihr tuet.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sprecht den euern Tapfer zu, spart nicht, damit sie nicht da sitzen und <pb type="edition" next="169"/> in Sachen bewilligen, und ja dazusagen, die aber nicht verantwortlich<note target="fn18" type="footnote"/> seien.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ach Gott, der Herr, lasst sich nicht fassen<note target="fn19" type="footnote"/> noch offen.<note target="fn20" type="footnote"/></s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Er will, dass man aufrecht und grad handle und sich seines Namens nicht beschäme.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ach, das wirs bedächten!</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es wird uns unser Schaden und zu spät witzig<note target="fn21" type="footnote"/> machen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das Bad ist Euch und uns übertont.<note target="fn22" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto"><ptr target="fnb" type="footnote"/> Es ist dies nächste Tag in dieser Wochen ein ansehlicher Rüter<note target="fn23" type="footnote"/> durch viel Flecken im Thurgau geritten.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Weisst Niemand, wer er ist.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hat das Geld<note target="fn24" type="footnote"/> besichtigt, und unter anderm in ein Flecken gekommen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ist eine Hochzeit gewesen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Hat er sich auch zu den Buren gesetzt, mit ihnen getrunken, unter anderem gesagt: „O er Schwyzer, es wird in kurzen Tagen dazukommen, dass er mit dem einen Fuss im Rhein<note target="fn25" type="footnote"/>, mit dem andern im Blut waten müssen.“<note target="fnb" type="footnote"/></s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Haben etliche in Wellen Schlachen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Hat ein alter Mann gesagt: „Ei, last ihn laufen; wir dürften sonst auch den Kopf nennen hinaus strecken, man schlüge uns.“</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gedenkt, was dies für eine Vermessenheit und Präsagium sei auf euerm Boden, und hat ungerechtfertigt hingehen müssen.<note target="fn26" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="67"/>Lieber, besucht den Vertrag<note target="fn27" type="footnote"/> und wärtembergische Versühnung recht und erweckts mit Fleiss.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Ist es nicht ein lauter<note target="fn28" type="footnote"/> Tyrannei und nicht anderst dann: „Ich will dir den Fürstentum noch acht Tage lassen bis zu meiner besten Gelegenheit; darnach will ich dirs gar nehmen; hab Ursach und Anspruch genug?“</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der junge Herzog Christoph<note target="fn29" type="footnote"/> ist mit seinem Gemachel<note target="fn30" type="footnote"/> und Kinden<note target="fn31" type="footnote"/> gegen <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> gewichen.<note target="fn32" type="footnote"/></s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Achten von deswegen<note target="fn33" type="footnote"/>, dass er diese unbillliche Versöhnung nicht ratificieren müsse.<note target="fn34" type="footnote"/></s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Daneben wird hergeschrieben, man habe ihn fachen<note target="fn35" type="footnote"/> sollen und die Jungen<note target="fn36" type="footnote"/> hinweg führen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Sein 1200 Pferd in <placeName ref="l10" cert="high">Burgund</placeName> darum angekommen, damit <placeName ref="l100" cert="high">Wertemberg</placeName> gar eingezogen wurde.<note target="fn37" type="footnote"/></s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Das sei er gewarnet worden und also gewichen.<pb type="edition" next="170"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ach helft uns bitten und beten!</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Es scheint wahrlich der Mahaber Zeiten, und wann Gott nicht etwan ein Judamm<note target="fn38" type="footnote"/> erweckt, und ein gutes frommes Völklein sich zusammen schlecht<note target="fn39" type="footnote"/>, das nichts dann Gott, sein Wort und das Vaterland sucht, so ists sonst getan.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Gott verleihe Ernst, Bekehrung und Eifer, damit wir uns herzlich zu ihm bekehren, vergangene Übel beherzigen und mit steifem<note target="fn40" type="footnote"/> Vorsatz künftiglich uns in Gottes wohlgefälligen Weg richten, damit er Ursache habe, uns zu begnaden und eher mit uns einzulegen.<note target="fn41" type="footnote"/></s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Es ist erschrecklich zu hören, dass alle Euren, so dem Reich<note target="fn42" type="footnote"/> gezogen<note target="fn43" type="footnote"/>, gestraft sollen sein an Ehre und Gut, und Euere Herren und andere auch vornehm in solchen Abschieden stehen sollen.<note target="fn44" type="footnote"/></s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Es sagens je viel Leut offentlich, wiewohl ihr kein Meldung davon tat<note target="fn45" type="footnote"/>; dann<note target="fn46" type="footnote"/> das (wie Euer schreiben<note target="fn47" type="footnote"/> gleich Argwohn verursacht hat), Stadt glatt nicht, wie es billig sollte.<note target="fn48" type="footnote"/></s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Aber noch lebt der alte, starke Gott!<note target="fn49" type="footnote"/></s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Da sei Lob und Preis in Ewigkeit.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Er wird noch seinen Arm ausstrecken und uns väterlich helfen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="68"/>Die von Lindau sind vergangener Nacht hieher gekommen und noch hier.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Denen werden viel guter Worte zugeschrieben.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Einen wird auch von etlichen <ptr target="fnc" type="footnote"/> ihren Nachbarn<note target="fnc" type="footnote"/> trunklich<note target="fn50" type="footnote"/> geraten, sich bald zu ergeben.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Was Sie dein werden, mag ich nicht wissen.<note target="fn51" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Ach Gott, es sind dem Fleisch schwere Sachen<note target="fn52" type="footnote"/>, alles allein auf Gott setzen und wagen,<note target="fn53" type="footnote"/> und wenig sind, die dies gab haben, denn es ist die höchste Gelassenheit.<note target="fn54" type="footnote"/></s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Gott sei ewig Lob und Dank, der mir auf diese Stunde des Herzen gegeben hat!</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Er wills in mir stärken und halten, dass ich wahrlich, wahrlich, lieber und zu tausend Mal mit Rat und Tat helfen wollte, verderben und sterben, und alles dein und leiden, das möglich, dann in solchen schändlich, verzweifelt Versöhnung gewickelt<note target="fn55" type="footnote"/> werden, die ich nicht weiss zu sehen noch zu hören, geschweige selbst darin gemengt<note target="fn56" type="footnote"/> zu sein.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Und obwohl noch ein handvoll solcher Leut<note target="fn57" type="footnote"/> im Rat und Gemein sind bei uns<note target="fnd" type="footnote"/>, noch ist der grössere Haufe anderst gesinnet.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Und sich<note target="fn58" type="footnote"/> gleichwohl jetzt also bar<note target="fn59" type="footnote"/> die Schwachheit, und wie hoch beschwerlich es von<note target="fn60" type="footnote"/> euern Herren vom gemeinen <pb type="edition" next="171"/> Ratsmann aufgenommen und verstanden wird, dass sie schreiben, sie wollen dahin, dass sie verantworten mögen;<note target="fn61" type="footnote"/> welches bisher viel anderst gelautet hat!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte meines Teils, das man weder auf Euch noch Jemands sehen, dann auf den einigen Gott und die Mittel, die man frei aus seinen Gnaden haben und zu Hand bringen möchte.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Ich sich aber, wie die gemeine Welt gesinnet, und dass es nicht jedermanns Ding ist.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Drum wollte ich auch herzlich gern, dass gemeiner Schwachheit durch ziemlich<note target="fn62" type="footnote"/>, ehrbaren Weg geholfen wurde<note target="fn63" type="footnote"/>, damit viel Ärgers verhütet wurde<note target="fn64" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">O mein Gott, könnten Ihr Eidgenossen sehen mit dem rechten Auge in das Euch bereit<note target="fn65" type="footnote"/>übel, auch von der Welt,<note target="fn66" type="footnote"/> Ihr sollten Euch bald eines andern und Bessern bedenken!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Wohlan!</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Ich denke oft, es ist am Ende<note target="fn67" type="footnote"/> und gerabe.<note target="fn68" type="footnote"/></s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Darum ist weder Hilfe noch Rat noch jetzt Zeit.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Und so gute Mittel sind, kann man sich daran nicht gebrauchen.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Das sind die erschrecklichen, aber gerechten Urteile Gottes.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Der erhält unsre Seelen ewiglich.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Grüsst alle Menschen.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Datum 22. jeners abends 1547.<note target="fne" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">An Heinrich Bullinger zu <placeName ref="l1248" cert="high">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
