<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12811">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12811</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Vorgeliebter Herr und Bruder, euer christlicher Trost ist gerecht.<note target="fn2" type="footnote"/></s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gedank mich des Seligen zum Höchsten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wunsch und Begehr von Herzen, das jedermann bei uns dermassen gesinnet wäre.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle solchen Herz geben!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Euer menschlicher Trost<note target="fn3" type="footnote"/> aber ist schwach und viel anderst, denn man sich versehen hat.<note target="fn4" type="footnote"/></s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Was von Eidgenossen gehandelt, haben die widerwärtigen<note target="fn5" type="footnote"/> Ehen und Baasen<note target="fn6" type="footnote"/> gewisst dann wir, wie und warauf<note target="fn7" type="footnote"/> getrunken worden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ist mir herzlich leid, dass doch diejenigen, so mit Gottes Wort daran sein,<note target="fn8" type="footnote"/> in solcher wichtiger Sache, daran auch ihnen billlich<note target="fn9" type="footnote"/> viel gelegen sein sollte, nicht handlicher<note target="fn10" type="footnote"/> und tapferer sind.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich sorgen übel<note target="fn11" type="footnote"/>, übel, aus allerlei Anzügungen<note target="fn12" type="footnote"/>, es sei bei dem Herren beschlossen, wir müssen alle in den Sack<note target="fn13" type="footnote"/>, ihr gleich sowohl alles wir, obgleich wir eines Stein Wurfs näher zur Wahlstatt<note target="fn14" type="footnote"/> haben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das Ihr schreibt, die Euern werden keine Belagerung auf Euerm Boden gestatten, glaub ich gern, denn solches erfordert<note target="fn15" type="footnote"/> Euer eigene Gelegenheit und Not.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und wird darin noch keine christliche oder nachbürliche Liebe beweisen oder dank verdient, dieweil die Belagerung auf der andern Seite<note target="fn16" type="footnote"/> nicht minder sorglich, deren aber nicht von euch Meldung geschichtet.<note target="fn17" type="footnote"/></s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das ihr dann wieder meldend, so wir Leute bedürfen, werden sie auch kommen, ob man uns die Welt gleich nicht schickte<note target="fn18" type="footnote"/>, freute uns wenig.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dann wie der Prophet,<note target="fn19" type="footnote"/> also auch der Kriegsmann, soll nicht selbst laufen, so<note target="fn20" type="footnote"/> er nicht <pb type="edition" next="163"/> geschickt wird.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Konnten mich auch wenig Glücks versehen bei solchen selbstlaufenden Knechten, denn diese Dinge den ordentlichen und rechten Weg sollen gehandelt werden, sonst gehts alles letzt<note target="fn21" type="footnote"/>, wie wir dann die Exempel vor Augen gehabt und noch haben!<note target="fn22" type="footnote"/></s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es wird auch die Strafe, so jetzt von den Eidgenossen vorgenommen wider diejenigen, die dem Reich<note target="fn23" type="footnote"/> gezogen<note target="fn24" type="footnote"/>, in welche auch ihr<note target="fn25" type="footnote"/> sollen gehallen<note target="fn26" type="footnote"/>, die Knechte wohl unlustig<note target="fn27" type="footnote"/> machen und von dem Laufen abhalten, wie dann billlich und recht ist irrenhalb.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es ist mir alles vorgesehen<note target="fn28" type="footnote"/>, und hat mirs mein eigen Herz gesagt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Hab Euchs in meinem letzten Brief angezeugt<note target="fn29" type="footnote"/>, es sei mir vor, wir müssen von Jedermann verlassen werden, da<note target="fn30" type="footnote"/> mir aber für meine Person gar nichts anlege.<note target="fn31" type="footnote"/></s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Denn also<note target="fn32" type="footnote"/> findet sich die rechte Ware Probe<note target="fn33" type="footnote"/> des lebendigen herzlichen Vertrauens auf Gott (so wir aller anderer Dinge ausgezogen<note target="fn34" type="footnote"/> sein und in dermassen ergeben)<note target="fna" type="footnote"/>, dass wir auch gern sterben und verderben wollen hier auf Erden, so es ihm gefällig.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Aber ich sich<note target="fn35" type="footnote"/> daneben<note target="fn36" type="footnote"/>, wie man gemeinklich gestimmet<note target="fn37" type="footnote"/>, und deren wenig ist, die an Mittel<note target="fn38" type="footnote"/> auf Gott sehen wollen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="619"/>Es schreibt Euer Herren<note target="fn39" type="footnote"/> den Unsern, Sie wollen sich jeder Zeit erzeigen<note target="fn40" type="footnote"/> und alles das deinen<note target="fn41" type="footnote"/>, das Sie verantworten mögen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Habt er wohl zu ermessen, wie dies ungewöhnlicher Anhang<note target="fn42" type="footnote"/> verstanden muss werden und <pb type="edition" next="164"/> was er auf ihm trägt.<note target="fn43" type="footnote"/></s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Aber es gefällt dem Herren also und ist sein Gericht und unser Wohlbeschuld<note target="fn44" type="footnote"/> Urteil, das je ein Nachbar dem andern dermassen zu sehen in seinem Verderben, bis wir alles zu Grunde geben und uns der Feind<note target="fn45" type="footnote"/> auffrisst.<note target="fn46" type="footnote"/></s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wohlan!</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es liegt nichts an diesem allem.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es ist um ein böses Stundlein Zentain.<note target="fn47" type="footnote"/></s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der Herr wird unser Seelen ewig erhalten und uns die Seinen sein lassen!</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Jetzt, so ich dies geschrieben, wurde ich Bericht von meinem lieben Vetter Conrad Zwick, wie das meine Herren von dem Baumgartner<note target="fn48" type="footnote"/> und etliche andern, so sich seither gütlicher Handlung unterfangen<note target="fn49" type="footnote"/>, um Antwort urgiert<note target="fn50" type="footnote"/> werden; dass auch der Kaiser<note target="fn51" type="footnote"/> jetzt, dieweil er schon zu <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName><note target="fn52" type="footnote"/> persönlich ist, und<note target="fn53" type="footnote"/> die andern Unversöhnten statt dahin bescheiden<note target="fn54" type="footnote"/> wolle, etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Nun sorge er<note target="fn55" type="footnote"/> aber übel, es werden die guten Worte der Unterhändler, und dann, dass man bei euch schlechten Trost findet,<note target="fn56" type="footnote"/> viel vermögen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Sorge daneben nichts destweniger, komme man dermassen<note target="fn57" type="footnote"/> in ein Vertrag.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ob man uns gleich<note target="fn58" type="footnote"/> bei der Religion belieben lässt, werde es um<note target="fn59" type="footnote"/> anderer Conditionen<note target="fn60" type="footnote"/> und Ursachen willen böse Nachbarschaft<note target="fn61" type="footnote"/> gebären, etc.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Derhalb habe er<note target="fn62" type="footnote"/> gedacht, ob nicht durch euch bei dem Murlett<note target="fn63" type="footnote"/> oder Frölich<note target="fn64" type="footnote"/> practic<note target="fn65" type="footnote"/> anzurichten wäre, das der Franzos<note target="fn66" type="footnote"/> diesen zwei Städten <placeName ref="l565" cert="high">Kostens</placeName> und Lindau ein Summa Gelts bis in 30000 fl. Zustalten und Leiche<note target="fn67" type="footnote"/>(mit dem Gedinge<note target="fn68" type="footnote"/>, dass sie die<note target="fn69" type="footnote"/> an ihren Städten, nämlich gegen des Kaisers Land, verbauen sollten,<note target="fn70" type="footnote"/> und, alles lange sie das Geld nicht erlegten, dieweil<note target="fn71" type="footnote"/> sollten sie schuldig sein, weder den Kaiser noch andere durch ihre statt passieren<note target="fn72" type="footnote"/> zu lassen wieder den Franzosen oder Eidgenossen, auch kein andern Vorschub zu Tain<note target="fn73" type="footnote"/>) und, im Fall, das sies bedurften, ein Zusatz<note target="fn74" type="footnote"/>(nämlich jede State 500 <pb type="edition" next="165"/> Knecht annehmen mochte 3 Monat lang, auf ein jeden Knecht 6 fl.) in seinem<note target="fn75" type="footnote"/> Kosten, also<note target="fn76" type="footnote"/>, das wenn der Zusatz angenommen wäre, das dann das Geld<note target="fn77" type="footnote"/> gegen Zürich erlegt wurde<note target="fn78" type="footnote"/>, und vor verschienem ersten Monat<note target="fn79" type="footnote"/> ein Monat Sold alte erhebt wurde, und also nach und nach, etc.<note target="fn80" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Mainte<note target="fnb" type="footnote"/> mein Vetter, der Franzose konnte<note target="fn81" type="footnote"/> doch solches Geld nicht bass anlegen, denn es sein und der Eidgenossen grosser Nutzen wäre, wie man ihm dasselbige wohl mit Wahrheit einbilden<note target="fn82" type="footnote"/> konnte und ihres gar eigentlich<note target="fn83" type="footnote"/> konnten darthein<note target="fn84" type="footnote"/>.<pb type="scan" next="620"/></s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Achtet mein lieber Vetter und ich, dies alles möchte wohl mit Gott sein und wäre gar ein guter Weg.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Dann also durften<note target="fn85" type="footnote"/> weder ihr noch andere Eidgenossen nichts mit uns handeln<note target="fn86" type="footnote"/>(dieweil irres von des Kaisers wegen nicht gern tat), sondern wäre dies alles das Franzosen Handlung und komme danecht<note target="fn87" type="footnote"/> euch auch zu Gutem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Was<note target="fn88" type="footnote"/> es nun Euch auch für gut ansucht, und Ihr Botenlohn zu den Moralet oder sonst Herren<note target="fn89" type="footnote"/> haben müssten, sollt Ihr den Darlichen.<note target="fn90" type="footnote"/></s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Mein Vetter will diesen Kosten auf sich selbst nehmen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Wäre aber gut, dass es eilends geschehen und darin nicht gefeiert<note target="fn91" type="footnote"/> wurde, denn man feiert dort<note target="fn92" type="footnote"/> auch nicht.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">So sich ich leider, wie der gemeine Mann und Senator<note target="fn93" type="footnote"/> gesinnet ist, wo man keine menschliche Handhabe<note target="fn94" type="footnote"/> hat.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Darum tat das Beste, ob<note target="fn95" type="footnote"/> doch Naisman<note target="fn96" type="footnote"/> Gott ein gut Mittel zeigte, dass wir uns nicht also einliessen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Auf gestört ist ein gar frommer christlicher Senator gestorben, Matthäus Molckenpur, den er wohl kennt.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ist wahrlich ein starke Säule unser statt gefallen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Gott wills ein ander Weg gnädiglich erstatten.<note target="fn97" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Der Hauptmann Dietrich Marcell<note target="fn98" type="footnote"/> ist hergekommen, der die Kluse<note target="fn99" type="footnote"/> erobert hat.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Will nicht mehr zu <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> sein, wiewohl er jährlich 550 fl. Dienstgeld von ihnen<note target="fn100" type="footnote"/> <pb type="edition" next="166"/> gehabt.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Sagt, die <placeName ref="l1113" cert="high">Ulmer</placeName> wollen den Kaiserin auswinteren<note target="fn101" type="footnote"/>; lassen 400 Spanier in ihr statt.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Achtet, der Kaiser werde eine Feste<note target="fn102" type="footnote"/> zu <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> bauen und die Stadt nimmer mehr von Hand lassen, sondern durch diese Stadt sich unterstehen<note target="fn103" type="footnote"/>, das ganze Schwabenland einzuthain<note target="fn104" type="footnote"/> und das Herzogtum <placeName ref="l78" cert="high">Schwaben</placeName> aufrichten.<note target="fn105" type="footnote"/></s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Er wird dies ganzen Oberlands her und Meister, sonderlich dieweil er die vier rechten Vestinen<note target="fn106" type="footnote"/> in Wirtenberg auch inhat.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Ja, wahrlich, er macht weg, durch die er uns und euch<note target="fn107" type="footnote"/> desgleichen wohl wird bemeisteren, sicht man nicht bei Zeit zur Sache; aber man gedenks nicht.<note target="fn108" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Ein grosser Eil.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Er durfte dem Boten<note target="fn109" type="footnote"/> gar nichts geben.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Eilt mit der Sache, so bist Ihr mögt!</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Datum den 21. jeners.<note target="fnc" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
