<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12821">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12821</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Laus deo!</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Argentine, 26. die ianuarii 1547.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">S[alutem] et perseverantiam in domino Iesu Christo, spe nostra!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ad literas tuas, 28. octobris 4. que decembris datas, nunc tandem respondeo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Primum autem immensas habeo tibi gratias, mi domine observandissime, quod mihi dignatus fueris donare commentariis in Lucam<note target="fn6" type="footnote"/>, sicuti antea in alios evangelistas<note target="fn7" type="footnote"/> et apostolos<note target="fn8" type="footnote"/>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Deum optimum maximum precor, ut in eis assidue meditari possim, atque, ut hortaris iugiter, potissimas vite mee partes studio pietatis bonisque operibus dedicem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ora autem dominum pro me, obsecro, ut ita faciam, et ut domino adheream usque in finem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1480" cert="high">Lavatero</persName> fratri<note target="fn9" type="footnote"/> dixi, que iubebas vel cupiebas saltem, et non dubito quin bene tempus suum hic semper collocabit, et in discendis bonis literis diligens erit; utque hoc faciet, non deerit mea exhortatio assidua.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vereor ne, ut scribis, tempus adest, quo dominus iniquitates nostras visitabit per bellum crudele, dabitque nos puniendos aut castigandos in manus hostium.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Audio enim (spero tamen, quod non ita est), quod dominus de Buiren<note target="fn10" type="footnote"/> nunc Franckfordiae missas erigere conatur in aliquibus ecclesiis; permittit interim adhuc, qui volunt evangelium audire et veritatem sequi, id libere facere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">In Anglia nuper, ut scripsit tibi <persName ref="p570" cert="high">Ioannes Burcherus</persName> puto, est aliqua mutatio, et erit proculdubio maior adhuc.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ducem enim unicum, Norfolcie scilicet, habuit Anglia iam ab annis aliquot.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Illum cum filio intrusit in carcerem rex<note target="fn11" type="footnote"/>, quia (ut aiunt) cum rex deberet mori, primatum pontificis<note target="fn12" type="footnote"/> erigere conatus est; nuper autem audio (sed inde non recepi literas adhuc) decollati sunt illi ambo, pater et filius; succesitque, ut aiunt, in locum eorum, Turrem dico <placeName ref="l644" cert="high">Londinensen</placeName>, spiritus sanctus, imo papisticus potius, ille episcopus <persName ref="p932" cert="high">Wintoniensis</persName>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Deus det, ut omnia hec ad gloriam nominis sui et ad propagationem evangelice doctrine inserviant, sicuti multi nostrum putant.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Potest autem fieri, postquam deus visitaverit peccata illius regni.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Regina enim moderna et dominus de Herford, principis filii regis scilicet avunculus, bene favent pie et sane doctrine, et papistica inventa odiunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Salutes dominum Bibliandrum, d. Pelicanum, d. Gvalterum, ceterosque mihi istic notos, precepue autem piissimam tuam coniugem<note target="fn13" type="footnote"/>, cui etiam mea uxor se commendatam habet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale, et vive semper feliciter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuus, <persName ref="p1176" cert="high">Richardus Hillis</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Dem vornehmen und hochgelehrten Herren, Herr Heinrich Bullinger, meinem besonderen guten Herren und Freunden, zu handen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
