<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12827">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12827</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Vorgeliebter Herr und Bruder, hiemit habt Ihr den frommen, christlichen, teuren Gottesmann, meinen allerliebsten Vetter<note target="fn2" type="footnote"/>, der von meinen Herren<note target="fn3" type="footnote"/> an die eueren<note target="fn4" type="footnote"/> abgefertiget ist aus Ursachen, wie Ihr vernehmen werdet.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Den befilg ich euch zum Besten, dass ihr ihme freundlich und christlich zuspricht, <pb type="edition" next="215"/> nicht von seiner Person, aber gemeiner Sachen wegen, die er als ganz getreulich und herzlich gut meint.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> hat sich auch dem Kaiser<note target="fn5" type="footnote"/> untergeben;<note target="fn6" type="footnote"/> mit was Conditionen, mag ich noch nicht wissen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Lòtus<note target="fn7" type="footnote"/> hat mir auf gestört diese Schreiben zugeschickt, welche auch an Euch stand.<note target="fn8" type="footnote"/></s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wie ein grosses Straf ists doch und wie grosser Zorn<note target="fn9" type="footnote"/> ist es, das jedermann alles<note target="fn10" type="footnote"/> verzagtlich jämmerlich handelt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dieweil nun alle statt hindurch<note target="fn11" type="footnote"/> und niemand mehr dann<note target="fn12" type="footnote"/> <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName> und <placeName ref="l565" cert="high">Konstanz</placeName>übrig sind, sorge ich billig, dass wir, nach unsere Statt Gelegenheit und nachdem ich die Leute leider zum Mehrteil, wie sie gesinnet, erkennen, werden<note target="fna" type="footnote"/> auch hinunter und dem Haufen nachfahren<note target="fn13" type="footnote"/>, nämlich, dieweilen wir aller menschlicher Mittel, durch die uns verhofflich<note target="fn14" type="footnote"/> möcht geholfen werden, ganz und gar entsetzt<note target="fn15" type="footnote"/>, und aber die Leute (ich rede von dem grössern Haufen) nicht dermassen gesinnet und auf Gott gelassen sind<note target="fn16" type="footnote"/>, dass sie alles an Mittel auf ihn wagen wollen und seiner Wunderwerke erwarten.<note target="fn17" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Derhalb wollte den Sachen zum Besten nachgedenken und dein<note target="fn18" type="footnote"/>, wie Ihr mögt, damit Ihr und wir länger möchten im Frieden bleiben und gut Nachbarn sein, wie ich Euch dann an allen Zweifel geneigt weiss.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Conferieren mit meinem Vetter vertraulich von allen Sachen und bitten den Herren von ganzem Herzen, das er die Herzen (so er doch in seinen Händen hat) bewegen und erregen wolle zu solchen Ratschlägen und führnehmender Mittel, durch die uns möge Lieberung<note target="fn19" type="footnote"/> widerfahren.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte (dem Herren sei ewig Lob) meinen Teils gern alles daran setzen und viel lieber mit Gottes Hilfe und Beistand tausend Tod leiden, so es möglich, dann etwas wider Gott und die Liebe<note target="fn20" type="footnote"/> nachgeben und bewilligen; denn je<note target="fn21" type="footnote"/> besser mit Gottes Frieden, in der Welt Unfrieden und aller anderer Dinge Gefahrlichkeit stehen, dann in Gottes Ungnade der Welt falschen, nichtigen und augenblicklichen<note target="fn22" type="footnote"/> Frieden haben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Aber, ach Gott, ich<pb type="scan" next="219"/> weiss das ungläubige Herz der bösen und grossen Schwachheit deren, so ich danecht<note target="fn23" type="footnote"/> glaube, dass Sie Gottes Kinder sein.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Derhalben ich gerne <pb type="edition" next="216"/> wollte förderlich sein zu allem Demjenigen, damit wir nicht Schand und Spott wider Gott und den Nächsten einlegen<note target="fn24" type="footnote"/> müssen, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Er habt den Eid, so die Gesandten der Städten<note target="fn25" type="footnote"/> dem Kaiser schwören müssen, wohl gesehen bei Euern Herren.<note target="fn26" type="footnote"/></s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Bitte ich Euch um Gottes willen, schreibt mir mit drei Worten Euer Judicium, ob er doch <foreign xml:lang="la">in aliqua interpretatione</foreign> möge verdingt<note target="fn27" type="footnote"/> und entschuldiget werden, sondernlich, dass man verschwören<note target="fn28" type="footnote"/> muss alle Erzeugung<note target="fn29" type="footnote"/> brüderlicher Liebe und Treue gegen Sachsen<note target="fn30" type="footnote"/> und Hessen.<note target="fn31" type="footnote"/></s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich kanns in meinem Herzen und Urteil keineswegs finden, dass es verantwortlich sei.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Will etlicher anderer Puncten geschweigen, die in der Rede der Stadt und dann im Eid auch begriffen sind.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Also<note target="fn32" type="footnote"/> kann ich auch keineswegs finden<note target="fn33" type="footnote"/>, wie Ihr Euch gegen Euern andern Eidgenossen<note target="fn34" type="footnote"/> mit Gott begeben<note target="fn35" type="footnote"/> können, dass Ihr Euch weder unser noch anderer Welt in unseren Nöten annehmen, damit wir zu ungütlichen Dingen nicht getrunken werden.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Nun wohlan!</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ihr merkt<note target="fn36" type="footnote"/> und verstand mich wohl.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott will jedermann zu Tain geben<note target="fn37" type="footnote"/> seinen wohlgefälligen Willen, damit sich nicht dermassen einer an dem andern verschuldet, dass wir all den Gottes Zorn und sein grausam straff leiden, und miteinander (dass er gnädiglich verhüten wolle) verderben müssen!</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Bittet und beten, so besteht er mögen für die Kirchen Gottes, dass sie seliglich erbauen und nicht dermassen zerstört werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Gott mit Euch und Euerm Haus.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Grüsst alle guten Herren und Freunde, sonderlich <foreign xml:lang="la">administros tuos<note target="fn38" type="footnote"/> in domino.</foreign></s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Bruder<note target="fn39" type="footnote"/> empeut<note target="fn40" type="footnote"/> euch sein Dienst und alles Gutes.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Datum in grosser Eile, den 29. Januarii 1547.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">A. B.</s>
					<note>[Ohne Adresse.]<note target="fn41" type="footnote"/></note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
