<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12839">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12839</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred durch Christum mit allem Gutem.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Freundlicher, herzlieber Herr und getreuester Bruder.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hier mit diesem eigenen Boten<note target="fn2" type="footnote"/> schickt Euch mein lieber Vetter<note target="fn3" type="footnote"/> diese Schriften<note target="fn4" type="footnote"/> zu.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hat Euch nicht geschrieben können viele halber seiner grossen Geschäfte; denn<note target="fn5" type="footnote"/> er auf Hut vor Tag hat verreiten müssen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott belegt<note target="fn6" type="footnote"/> ihn hin und wieder<note target="fn7" type="footnote"/>, dann ganz sorglich zu reiten auf dem andern Boden.<note target="fn8" type="footnote"/></s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sorgen sein<note target="fn9" type="footnote"/> ganz übel, aber der Herr wird ihn wohl erhalten, so es im gefällig.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wir waren gar übel angegriffen von Gott, sollten wir um ihn kommen, denn er ein dürrer Mensch ist.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Er bittet euch, er wollt in dem Schreiben, das ihm von <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> zukommen,<note target="fn10" type="footnote"/> wohl merken die zwei Puncten, die er unterstrichen hat: von der Eidgenossen Botschaft zu <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName>;<note target="fn11" type="footnote"/> und von dem <pb type="edition" next="247"/> grossem Vorhaben des Kaisers.<note target="fn12" type="footnote"/></s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er mögt aus diesen Schriften abschreiben, was Euch geliebt; sollte sie aber bei diesem Boden gewisslich wiederum herschicken, dann der Vetter auf Morgen zu Nacht, alles er hofft, wiederum kommt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wird er einen<note target="fna" type="footnote"/> Rat hier bei uns deren auch berichten müssen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ach herzlieber Bruder, wie sehen wir die grossen Werke und erschrockenlichen, grausamen Urteile Gottes in diesen Sachen!</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wie hart ist er über unsere Undankbarkeit erzürnt!</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Er will uns wahrlich den rechten Ernst lehren verwenden<note target="fn13" type="footnote"/> und uns sehen lassen, wie gar es vor ihm kein Scherz ist, sich willen seines Worts rühmen und daneben sich demselbigen alles gar ungleichförmig<note target="fn14" type="footnote"/> erzeugen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wahrlich, er schickt den Assyr<note target="fn15" type="footnote"/>über das gleisnerische<note target="fn16" type="footnote"/> Volk, Essen. 10.<note target="fn17" type="footnote"/></s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">O mein Gott, das wirs erkannten, auf das wir uns von Herzen und mit Wahrheit zu dir begehrten<note target="fn18" type="footnote"/> und ab<note target="fn19" type="footnote"/> andern Leuten Schaden witzig<note target="fn20" type="footnote"/> wurden!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Bittend, bittend und flehend für uns mit Treuen.<note target="fn21" type="footnote"/></s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Er mögte wohl gedenken, was fromme, verständige Leute und gottselige Herzen bei uns für ein eng Hemd anhaben<note target="fn22" type="footnote"/>, dieweilen wir aller menschlichen Hilfe halben<note target="fnb" type="footnote"/> Alles ganz bloss stand, und uns grosser Dinge zu befahren<note target="fn23" type="footnote"/> haben, das Übel, übel zu besorgen, der Mehrteil werde zu schwach sein und den nächsten Tod fliehen wollen, ob man gleich darnach, wie gewisslich geschehen wird, einen grausamern<note target="fn24" type="footnote"/> leiden müssen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wir wollen mit Gottes Gnade und soviel er Geist verleicht, schreien, vermahnen, warnen, starken, trösten, so best wir mögen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Hoff noch immer zu dem lieben Gott, er werde die Sachen bei uns auf einen leidentlichen<note target="fn25" type="footnote"/> Weg schicken und uns nicht lassen zu Schanden werden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Darum wollt uns mit höchstem Treuen helfen bitten, wie mein herzliches Vertrauen zu Euch steht,<note target="fn26" type="footnote"/> <pb type="scan" next="119"/> denn es tut mehr dann not.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Er habt<note target="fnc" type="footnote"/> aus diesem Schreiben von <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName> an meinen l. Vetter, welches von einem gar frommen, gottsfürchtigen Mann<note target="fn27" type="footnote"/> kommt, wohl abzunehmen<note target="fn28" type="footnote"/>, was <pb type="edition" next="248"/> die Zugewarten haben, die der Kaiser mit Gewalt eroberen wird, dieweil man mit denjenigen, die er zu Gnaden aufgenommen hat, dermassen handelt.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ach mein Gott, sollte man nicht viel lieber zu tausend Mal sterben, dann<note target="fn29" type="footnote"/> einen solchen Frieden annehmen?</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">O dass die Eidgenossen ihr Abschweben<note target="fnd" type="footnote"/><note target="fn30" type="footnote"/> und Eilen<note target="fn31" type="footnote"/> verderben (wo<note target="fn32" type="footnote"/> sie nicht bei Zeit gegen Gott solches abtragen<note target="fn33" type="footnote"/>) auch sehen können!</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Was sich der Kaiser unterstand<note target="fn34" type="footnote"/>, sollte auch ein blinder sehen!</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der starke Gott will darin sehen<note target="fn35" type="footnote"/>, und diesem Wutenden und Wallenden mehr<note target="fn36" type="footnote"/> ein Würbe<note target="fn37" type="footnote"/> und Tham<note target="fn38" type="footnote"/> setzen,<note target="fn39" type="footnote"/> dass es nicht alles überschwemmen möge.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Euer Büchlein<note target="fn40" type="footnote"/> hab ich wahrlich noch nicht ausgelesen, denn ichs an der Zeit nicht gehabt.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Wills Euch bei nächster Botschaft schicken.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Gefällt mir trefflich wohl.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Der Herr mehre in Euch alles Gutes.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Den Brief an den Hallerum<note target="fn41" type="footnote"/> will ich schicken, sobald ich sichere Botschaft gehabt mag; dann jetzt ganz unsicher, dieweil man die Boten immerdaren niederlegt.<note target="fn42" type="footnote"/></s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Es wird nicht mehr gut geschrieben sein auf den andern Boden,<note target="fn43" type="footnote"/> dann allein mit unbekannten Buchstaben.<note target="fn44" type="footnote"/></s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Es ist alles voller Produktion<note target="fn45" type="footnote"/> und Untreue.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Auf gestört hab ich Euch das Schreiben<note target="fn46" type="footnote"/> zugeschickt, das Euch mein l. Vetter zugestellt sollte haben <foreign xml:lang="la">cum literis Lęti.<note target="fn47" type="footnote"/></foreign></s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Der gute Mann samt etlichen andern zu <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> bedaurt mich übel<note target="fn48" type="footnote"/>, denn es wird <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> noch wirr <pb type="edition" next="249"/> gehn<note target="fn49" type="footnote"/> dann <placeName ref="l1113" cert="high">Ulm</placeName>.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Der Liebe, trau Gott helfe uns doch einmal<note target="fn50" type="footnote"/> aus allen Nöten um seines grossen Namens willen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Sagt allen guten Herren, Freunden und Brüdern alles Liebe, Guts und grosse samt Umbietung meiner gutwilligen Diensten, zuvoran<note target="fn51" type="footnote"/> euerm l. Hausgesinn, und vergesst unser nicht!</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Datum den 2. Februarii 1547.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Die Schriften<note target="fn52" type="footnote"/> schickten uns wieder.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">A[brosius] Bl[arer].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 110ar.:]</note>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelehrten, christlichen h. Heinrich Bullinger zu <placeName ref="l1248" cert="high">Zürich</placeName>, meinem insondere vertrauten lieben Herren und Bruder zu Handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
