<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1283">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1283</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum Musculus ad te scribat, charissime compater, nihil ego habeo, quod illius literis addam, nisi quod Bindschedlerum attinet, qui una cum Hala ad vestram vocationem redit, ne illum putetis tantopere deliquisse, quantum illum alterum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ex Tobleri enim relatione et aliorum testimoniis nihil invenio maximopere culpabile in eo, quod semel noctu cum Hala per platas vagatus tumultui cuidam interfuit, sine tamen gladio aut alio tumultuandi instrumento.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De altero vero mira feruntur, quae quoniam ex ipsorum testimoniis cognoscetis, non opus habetis mea relatione.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Toblerus interea apud me manebit, donec aliquid aliud vobis de eo visum fue[rit]; est sane iuvenis modestus et studiosus ecclesiae n[ostrae]/v[estrae] non parvo ornamento aliquando futurus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Salut[em] tibi tuisque dicit mea uxor; salutabis eos ex me quoque.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Bernò 14. maiii 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tuus Io[annes] Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ferunt hic pontificem ipsum petere concilii protractionem usque ad calendas septembris (puto Graecas), item petere a Caesare, ut Parmam sedi apostolicae restituat; Caesarem nihil velle illi promittere; interea 16 cohortes militum in Italiam a Caesare mitti.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed quam certa sint omnia, nescio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino et compatri suo venerando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
