<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1284">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1284</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade Gottes sei mit dir.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte vermeint, ich und meine liebe Hausfrau hätte dir alle treu und gutheit gewesen, wie dann alle Vernünftigen solches mit uns erkennen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Du aber hast an meinen Bruder 2 Briefe geschrieben, den einen aus meinem Hause, den andern aus Bremgarten (welches dein Schaffhausen ist, dahin du den richtigen Riten wolltest), aus welchen ich wohl verstanden, wie erkannt und dankbar du bist; züchst an (spöttlich) das Evangelium, aus dem wir oder Joch mein Hausfrau gelernt, das wir dir nicht tun sollen, da du gleich in dem Papstsglauben das nicht gelernt, das du tust.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das Evangelium wird uns nicht erleiden von wegen Diener und deines gleichen Spätslinien.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Du sagst von deinen nächsten Freunden begegne dir Widerwärtigkeit und nicht Freundlichkeit; ist wahrlich schad und verloren deinen halb, was wir dir guts getan; hinterwährt bist du Ninan von uns kratzt; wer dir das von uns sagt, redet, wie du schreibst, weisst selbst nicht was.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Haben wir dich dann geleckt in deinen Stücken, die uns an dir missfallen, so ist dein Hut dicker und rühre dann der Tannen und Eichböhmen rinden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe dir, dass du Handlist und Redest mit Vernunft und ein ander Mensch werdest; denn deine Sache also gar nichts sollen wird.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Begehren denen vornehin wenig, dieweil doch nach so vielen treuen Warnungen und Vermahnungen meiner und meiner lieben Hausfrauen du durch Brief mit bösärtigen Spitzlinien aus Strost, was Gemüts und Erkenntnis, auch Liebe zu uns hast, und heiter schreibst, du findest neinan gerecht an dir dann allein meinen Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sind wir dann so falsch an dir, so lass uns recht das unser Schaffen, bis du Bas erkennst, wer dir treu ist.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ist aber mein Bruder so gerecht an dir, so log, dass du es anders gegen ihm dann gegen uns erkennst.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe dir ein Rückweg, gerecht Gemüt, das in Liebe und in seinen Geboten wandle; das wünschen wir dir von Herzen, du haltest uns gleich für gerecht oder falsch.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott kennt uns; der gäbe uns alle Zeit Gnade.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Zürich 18. maij <foreign xml:lang="la">anno</foreign>1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<note>[Für Hans Jakob Adlischwyler sprcht, daß dieser anscheinend eine gute Beziehung zu Bullingers Bruder Johannes hatte; denn auch nach seiner Flucht aus dem Gefängnis in Rheinfelden im Nov. 1554 war er in Ottenbach, wurde also vermutlich von Johannes aufgenommen (s. Biogr. in HBBW IV).]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
