<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12840">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12840</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="EII_370a_523r"/>S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Binas a te accepi, venerande pater: alteras a<note target="fn1" type="footnote"/> ttulit affinis meus<note target="fn2" type="footnote"/>, ad quam per ipsum etiam respondi;<note target="fn3" type="footnote"/> alterae<note target="fn4" type="footnote"/> 3. februarii mihi sunt redditae, <ptr target="fna" type="footnote"/>cum pridie discessissent affines mei<note target="fna" type="footnote"/>, quas attulit ille nuncius<note target="fn5" type="footnote"/>, qui Kyburgi fuerat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quae, quanto me dolore affecerint, dici nequit!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Obiicis pusillanimitatem.<note target="fn6" type="footnote"/></s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Iubes resumere spiritum, tollere crucem,<note target="fn7" type="footnote"/> quasi vero unquam fuerim pusillanimis, amiserim spiritum aut fugere voluerim cum inhonestate crucem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Addis in posterioribus (scripturae more loquendo)<note target="fn8" type="footnote"/> nos<note target="fn9" type="footnote"/> facturos nomen nostrum foetere apud pios pariter et impios,<note target="fn10" type="footnote"/> si scribamus <placeName ref="l1248" cert="high">Tigurino</placeName> senatui.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Atqui scripsimus bis,<note target="fn11" type="footnote"/> quas literas nunquam spera<pb type="edition" next="252"/> ssemus tam Theoninis rodendas dentibus!<note target="fn12" type="footnote"/></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Exposuimus praesentem rerum statum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Enumeravimus causas, propter quas revocari petamus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed quid impetraverimus, apparet ex tuis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Appellavimus eos<note target="fn13" type="footnote"/> ut patres revocari, si ipsis placuerit - petentes, manere, si voluerint, non negantes.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Erat consulendum potius quam convitiandum, hortandum quam detrahendum!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Si ipsi ex nostris possunt colligere nos esse pusillanimes, possumus et nos ex eorum iudiciis colligere ipsis foedifragos et inconstantiam hanc placere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Suades inter caetera, ut, si quid indigni admiserint<note target="fn14" type="footnote"/>, ut faciam ego, quod optimos facere viderim.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">At inter optimos quem ponam magis quam d. Laetum<note target="fn15" type="footnote"/> nostrum?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quid fecit is?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Scripsit <persName ref="p19" cert="high">Blaurero</persName>,<note target="fn16" type="footnote"/> scripsit tibi,<note target="fn17" type="footnote"/> petiit consilium, quęsivit sibi locum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Cur ergo, quod nos idem fecimus, nobis vitio datur?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Petiit etiam is constanter a dominis<note target="fn18" type="footnote"/> veniam;<note target="fn19" type="footnote"/> quam, cum non impetravit, manere statuit,<note target="fn20" type="footnote"/> donec aliam habeat occasionem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Fecimus etiam nos hoc, et, cum non impetrarem, ut familia dimitteretur,<note target="fn21" type="footnote"/> mansi etiam ego rei visurus exitum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quaerit Laetus omnino modum et rationem abeundi.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Putavimus ergo ipsius exemplum nobis sufficere, ne in nobis vituperaretur, quod in ipso laudaretur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Addo, quod et illius in scribendo<note target="fn22" type="footnote"/> et veniam petendo<note target="fn23" type="footnote"/> usi simus consiliis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Dabo bonos alios: Schertlium, totius belli cor, annon ille discessit?<note target="fn24" type="footnote"/></s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ubi Bernhardinus<note target="fn25" type="footnote"/> piissimus et Stanggarus<note target="fn26" type="footnote"/> doctissimus?</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Discesserunt nullam pusillanimitatem declarantes neque etiam ecclesiae offendiculum dantes.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Proinde cum dolore miror, quomodo colligas<pb type="scan" next="523v"/> me esse pusillanimem, cum apud nos pii omnes hac tempestate eos pusillanimes dicant, et vere, qui, ne habeant periculum, ita volentes caesari<note target="fn27" type="footnote"/> se subiiciunt.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Rursus magnae constantiae loco ducant, si quis ad iniquas has conditiones et foedifragam pacem<note target="fn28" type="footnote"/> non conniveat.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Habemur hic tanto constantiores, quanto vos existimatis deiectiores!</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ideo, cum circumstantias vel nesciatis vel non consideraveritis, tam temere de nostra timiditate iudicatis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Cellarius<note target="fn29" type="footnote"/>, vir in rebus adversis constantissimus et magnanimus, quique per varios aestus et casus in hac urbe agitatus solusque evangelii puritatem <pb type="edition" next="253"/> hic conservavit,<note target="fn30" type="footnote"/> paravit abitum suasitque idem<note target="fnb" type="footnote"/> bonis omnibus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Pro assentatoribus et gnathonibus<note target="fn31" type="footnote"/> habuit omnes eos, qui manere vellent.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto"><persName ref="p1693" cert="high">Musculus</persName><note target="fn32" type="footnote"/> idem; Lepusculus<note target="fn33" type="footnote"/> similiter.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Quid nos faceremus?</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Existimavimus fore, ut vobis tam displiceret haec defectio, ut nullo modo passuri fuissetis nos hic manere, si maxime voluissemus.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Sed ita iam inter sacrum et saxum<note target="fn34" type="footnote"/> constituti sumus: Hinc vos clamatis et praedicatis nos formidulosos; hic, si aliter egissemus, formidulosi habiti fuissemus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quid tandem agendum?</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Testor deum me animosiorem non fuisse unquam, quam cum dicerent se constanter velle perseverare omnemque potius experiri fortunam quam se dedere caesari, et turbatiorem nunquam, quam cum audivi pace inita omnia sublata esse pericula.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Estne haec timiditas?</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Magnam facit mihi iniuriam, quicumque de me haec loquitur.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Sed ignorantia audax malum est; audet temere de rebus incognitis perperam pronunciare, quod in hoc negotio magno experior dolore.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Proinde, observande pater, rogo, ne talia de me suspiceris meamque etiam apud alios defendas innocentiam.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">In veritate non potuissem aliud agere caeteris bonis omnibus similiter agentibus - qui quidem, cum nobiscum sint, videant, quid sit futurum; qui cives nostros norunt omniumque circumstantiarum aliarum gnari sint, melius vobis (sit venia dicto) iudicare et consulere possunt.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Eorum autem dum consiliis obsequor, a vobis<pb type="scan" next="524r"/> talia audire cogor!</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Eis si obsequi nollem, ne apud vos male audirem, ipsos offenderem meque ipsum inter sacrum et saxum constituerem.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Scio enim, quid mihi essetis imputaturi, si ipsorum non sequerer consilia.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Feci ergo, quod consuluit Laetus, et adhuc faciam.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Nec parum profuit, quod accessimus consules:<note target="fn35" type="footnote"/> Tanto enim coacti sunt arctius agere, ne nobis discedentibus tumultus fieret, et ut viderent, quam nobis placeret haec deditio - quamvis in Rodolpho Svitzero non possum non impudentem temeritatem iterum<note target="fn36" type="footnote"/> accusare, qui Herbrotum suis ineptis supra modum ita offendit, ut is consul in praesentia affinis mei dixerit dominos eum, si abire velit, non retenturos, nolle autem me dimittere.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Rogo ergo per eum, cui servimus, Christum, persuadeas tibi de me alia.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Scribis de cruce ferenda docte, sancte, christiane; neque aliter ego affectus sum.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Cupio dissolvi et esse cum Christo.<note target="fn37" type="footnote"/></s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Scio, quod per multas afflictiones ingrediendum sit regnum coelorum.<note target="fn38" type="footnote"/></s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Scio, quod, si commoriamur, <pb type="edition" next="254"/> etiam convicturos.<note target="fn39" type="footnote"/></s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Sed negotium se non ita habet, ut liceat pro Christo libere sanguinem fundere.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Tumultus tantum metuo, seditiones intestinas civium, pacta iniqua et probrosa, et quod non dubito, quin caesare in urbem veniente ligandum aliquantum sit evangelium cum praetextu aedificationis, verius tamen destructionis.<note target="fn40" type="footnote"/></s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Hic haereo; hoc me movet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Hodie dimittuntur milites nostri.<note target="fn41" type="footnote"/></s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Intra biduum venient caesareani in praesidium urbis.<note target="fn42" type="footnote"/></s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Iam cogimur contra evangelium dare pecunias, quas prius pro tuendo evangelio dedimus.<note target="fnc" type="footnote"/></s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Scio, scio te pulverem sit excussurum de pedibus!<note target="fn43" type="footnote"/></s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Sed quia ita tibi amplissimoque senatui <placeName ref="l1248" cert="high">Tigurino</placeName> placet, age, manebo, et libenter quidem!</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Faciam ego meum officium, nihil amplius conquerar, ne denuo in hoc a me alienissimum nomen incidam.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Domino exponam et committam omnia, quia nullam video nec spem nec salutem in hominibus collocandam.<note target="fn44" type="footnote"/></s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Utar consiliis, quae mihi tempus resque locusque dabunt.<note target="fn45" type="footnote"/></s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Fugiam malignos, quantum potero.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Piis omnibus fideliter adero, si vel aliqua saltem possit syncerae servari ecclesiae pars.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Dominus largiatur suum mihi, sicut hactenus clementer fecit, spiritum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="524v"/>Postremo videtur et ad hoc necessarium esse, ut rescribam, quod scilicet te valde movet dissonantia mearum, vel mearum et aliorum literarum.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Quae discrepantia facile conciliabitur, si observaveris rerum statum.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Contigit, ut uno die diversa habeamus: ut aliquando scripserim laeta omnibus civibus aliud nihil scientibus; mox advenit posta<note target="fn46" type="footnote"/>, quae aliud afferat.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Hinc fit, ut et literae varientur, maxime si duobus, tribus diebus aut etiam integra septimana<note target="fnd" type="footnote"/> aliae post alias scribantur.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Miratur etiam praefectus Kyburgensis<note target="fn47" type="footnote"/> dissonantiam mearum et Zollueri<note target="fn48" type="footnote"/> sui.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Sed haec est causa: Eduxit Schertlius omnem militem ante portas in campum eisque indicavit civium constantiam ipsosque vicissim ad poenitentiam et honestatem atque constantiam hortatus est; unde illi gavisi nihil aliud sibi pollicebantur de civibus.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Crastina mox<note target="fn49" type="footnote"/> magnus habebatur senatus.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Proponebantur, quae hactenus latitarant.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Haec cum ego secreto statim ab archigrammataeo<note target="fn50" type="footnote"/> intellexissem, de periculis et pace ineunda eodem die scripsi,<note target="fn51" type="footnote"/> quo ipse<note target="fn52" type="footnote"/> de <pb type="edition" next="255"/> <placeName ref="l70" cert="high">Augustanorum</placeName> constantia.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Ita contigit etiam mihi frequenter, qui, cum omnia scribendo te delectare volo, diversis accidentibus rebus mihi ipsi diversus esse tibi videar.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Rogo ergo, ut et hac in parte me habeas excusatum.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Haec erat etiam causa discrepantiae inter eas, quas ad te et quas ad socerum<note target="fn53" type="footnote"/> scripsi.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Puto autem tuas posteriores<note target="fn54" type="footnote"/> nihil dissonantiae habituras cum soceri.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Quod ille bonus senex<note target="fn55" type="footnote"/> literas ad senatum detulit, doleo valde et tanto magis, quanto magis in malam ipsi<note target="fn56" type="footnote"/> sunt interpretati partem.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Male habet eum, si nihil ei scribam, et cum scribo, talem movet Camerinam!<note target="fn57" type="footnote"/></s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Si quid hac in parte erratum est, corrigere volo.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Chyrurgo<note target="fn58" type="footnote"/>, ex quo ab initio belli me monuisti,<note target="fn59" type="footnote"/> parcius scripsi.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Non possum tamen eum prorsus reiicere quum propter affinitatis propinquitatem<note target="fn60" type="footnote"/> tum propter plurima eius erga me officia et beneficia.</s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Scribo talia, quae nihil possunt nocere.</s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Scio enim, quam plenus sit rimarum.<note target="fn61" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">Tu hanc meam excusationem aequi bonique consulito, quaeso.</s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Scripsi festinanter, sed ex animo.</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Utinam animum meum cognosceres!</s>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, quin aliud de me sentires.</s>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">Scripsi aliquanto<pb type="scan" next="EII_370_50r"/> confidentius ad te, quia te amo et ut patrem veneror atque quod scio, si apud te sim purgatus, quod facile apud alios excusari possim.</s>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Quod aliquantulum vehementius scripsi, dolor coegit.</s>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">Ignosce ergo et me sicut hactenus amare perge.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="96" xml:lang="la" type="auto">Salutat te d. Nicolaus Maior<note target="fn62" type="footnote"/>, qui et ipse animi supra modum dubii est (fui hodie cum eo)<note target="fne" type="footnote"/>, item d. Laetus et fratres nostri tres.<note target="fn63" type="footnote"/></s>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto">Iussi, ut et ipsi tibi scribant, nam Laurentius et Rodolphus, quandoquidem uxores<note target="fn64" type="footnote"/> non habent secum, omnino me etiam renitente ante vocationem discedere statuerant meque quasi magis timidum, qui difficulter relinquam ecclesiam, accusant; sed nescio, an sint facturi necne.</s>
					<s n="98" xml:lang="la" type="auto">Incitarunt me, ut frequentius scriberem etiam eorum nomine.</s>
					<s n="99" xml:lang="la" type="auto">Nunc ergo in me omnis faba cuditur.<note target="fn65" type="footnote"/></s>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">Salvos cupio dominos fratres et patres <persName ref="p165" cert="high">Pellicanum</persName>, Bibliandrum et Gvaltherum, apud quos me purges, quaeso, et talem, quam forte de me quoque <pb type="edition" next="256"/> conceperunt, suspicionem eximas eis.</s>
					<s n="101" xml:lang="la" type="auto">Sit etiam salva uxor<note target="fn66" type="footnote"/> et liberi tui.<note target="fn67" type="footnote"/></s>
					<s n="102" xml:lang="la" type="auto">Commendo tibi meum fratrem.<note target="fn68" type="footnote"/></s>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l70" cert="high">Augustae Vindelicorum</placeName>, 3. februarii anno salutis 1547.</s>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">Ioannes <persName ref="p1101" cert="high">Hallerus</persName>, tui studiosissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto">Fidelissimo Tigurinae urbis doctori d. Heinrycho Bullingero, domino et patri suo venerando.</s>
					<s n="106" xml:lang="de" type="auto">Zürich, an m. Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
