<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12850">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12850</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und Freund, nachdem Jörg Regelin Hütte morgens hinweg gegangen,<note target="fn2" type="footnote"/> kommt mir Kundschaft, dass der Kaiser<note target="fn3" type="footnote"/> den 13 Orten geschrieben, wie er willens sei, <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName>, <placeName ref="l1049" cert="high">Strassburg</placeName>, <placeName ref="l565" cert="high">Konstanz</placeName> und Linda zu strafen, mit Becker, dass sie sich deren Stadt nichts beladen wollen, etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">wo nun solche schreiben auf dem nächsten Tag zu <placeName ref="l85" cert="high">Baden</placeName><note target="fn4" type="footnote"/> nicht gewesen und erst scheitert<note target="fn5" type="footnote"/> kommen wäre, Gedichte mich<note target="fn6" type="footnote"/>, es wäre gut, wo man die Praktik<note target="fn7" type="footnote"/> anrichten guten<note target="fn8" type="footnote"/>, das der Franzose<note target="fn9" type="footnote"/> bei den Eidgenossen anhielten, das sie die kaiserliche Majestät betont<note target="fn10" type="footnote"/>, dieweil sie nicht anderst wissten, dann<note target="fn11" type="footnote"/> das die von <pb type="edition" next="280"/> <placeName ref="l565" cert="high">Kostens</placeName> sich bisher gegen allen Nachbaren friedlich gehalten und dasselbig an Zweifel hinfuhr auch tun wurden, und ihr majestät sich irrenthalb nicht zu befahren hatte<note target="fn12" type="footnote"/>, das dann die k. May. noch zur Zeit<note target="fn13" type="footnote"/> gegen der State <placeName ref="l565" cert="high">Kostens</placeName> still staun und nichts Beschwerliches gegen ihr vornehmen wollte; das Welten sie, etc., verdien.<note target="fn14" type="footnote"/></s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Eine solche Meinung<note target="fn15" type="footnote"/> möchte wohl erschiessen.<note target="fn16" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Mag aber auch ein solches nicht erlangt werden, so wäre doch gut, dass es heimlich blieb und die Evangelischen ein Ritter<note target="fn17" type="footnote"/> der anderen Eidgenossen schloss<note target="fn18" type="footnote"/>, der weder uns sein würde, nicht Bewilligten noch Abschlügen, sondern annehmen hinter sich zu bringen<note target="fn19" type="footnote"/> und Baas<note target="fn20" type="footnote"/> zu beratschlagen, mit Anzeigung, dieweil sie wissen, was gemeiner Eidgenossenschaft an dieser Statt<note target="fn21" type="footnote"/> gelegen und wie ihre Gemeinden der Statt halb gesinnet, so werde ihrer Herren Notdurft erfordern, den Sachen wohl nachzugedenken.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Solches künden die Eidgenossen nicht zürnen, und so es auskomme, wurde der Gegenteil<note target="fn22" type="footnote"/> gewisslich desther minder<note target="fn23" type="footnote"/> etwas vorgenommen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">In den Reden<note target="fn24" type="footnote"/> kuinte man<pb type="scan" next="84"/> die Sache also anrichten, dass man die Beratschlagung etlichen als<note target="fn25" type="footnote"/> den geheimen Befehlen auf ein Wiederanbringen.<note target="fn26" type="footnote"/></s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wurden dann keine guten Mittel gefunden, so blieb doch die Sache in Geheim, und wussten die Feinde nicht, was man bedacht wäre.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ach Gott, ich wollte gern weg suchen, wie die Sache verzogen<note target="fn27" type="footnote"/> werden möchte, und das meine Herrnen nicht alles menschlichen Trosts beraubt wurden, dann sonst sorge ich, wir werden tun wie andere.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich unser um Christi Jesum willen.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Datum 7. februarii 47.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Conrat <persName ref="p264" cert="high">Zwick</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse<note target="fna" type="footnote"/>]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
