<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12857">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12857</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ehrsamer, Wahlgelehrter, insonders günstiger, lieber Herr, mein freundlich gross und ganz gutwillig Dienst seien<note target="fn1" type="footnote"/> Euch allzeit zuvor, lieber Meister Heinrich.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Auf gestört ist mir ein Schreiben von Herr Hans Haller<note target="fn2" type="footnote"/> zugekommen, der mich aller Sachen, wie es um <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> stand, berichtet.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich hat Euch den Handel zugeschrieben, so<note target="fn3" type="footnote"/> hab ich aus dem Schreiben, so mir geschehen ist, verstanden, dass ich Euch geschrieben ist.<note target="fn4" type="footnote"/></s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich kann Wahl verstanden und gedenken, dass die Sache gar gefährlich stand.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die elenden verstopften<note target="fn5" type="footnote"/> Leute haben nichts anderes <pb type="edition" next="297"/> willen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Mich turen<note target="fn6" type="footnote"/> allein die frommen, redlichen Leute, die es so gar<note target="fn7" type="footnote"/> gut gemeint, und etlich von dem Ihren, die anderen so nach Belieben<note target="fn8" type="footnote"/>, auch in grossen Gefahren müssen standen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So man denselben gefolget, wäre es mit der Hilfe Gottes einen anderen Weg gegangen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich habe allweg<note target="fn9" type="footnote"/> besorgt, die Herr<note target="fn10" type="footnote"/> wird Sie<note target="fn11" type="footnote"/> trennen, damit wird es gehen,<note target="fn12" type="footnote"/> wie es leider geschehen ist.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wir wollen es dem Herren Gott heimsetzen.<note target="fn13" type="footnote"/></s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der wird es zu seiner Zeit Wahl nach seinem Gefallen ordnen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Konstanz, besorge ich, dieweil die anderen steht alle abgefallen, sie werden nicht beharren.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So sei die Gnade und das Glück von Gott hätten, das sei sich nach<note target="fn14" type="footnote"/> tapfer und tröstlich dargestellt<note target="fn15" type="footnote"/>, mir zweifelt nicht, man würde ihnen nachwerben<note target="fn16" type="footnote"/>, dadurch sie mit der Zeit zu im Guten annehmlichen Frieden kommen möchten, und der einer Eidgenossenschaft auch nützlich möchte sein.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich besorge, so es<note target="fn17" type="footnote"/> für<note target="fn18" type="footnote"/> den gemeinen Mann komme (so ist der gemeine Mann wankelmütig und unbeharrlich!)<note target="fnb" type="footnote"/>, Sie werden tun wie die anderen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe einen Gnaden, dass sie steif<note target="fn19" type="footnote"/> beharren.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">An<note target="fn20" type="footnote"/> Herr Hansen schreiben verstand ich wohl, dass der gute Mann ein Bedurren ab<note target="fn21" type="footnote"/> euerem Schreiben<note target="fn22" type="footnote"/> hat einpfangen, wiewohl ich gedenke, ab meiner Herren und euerem Nachgenderen<note target="fn23" type="footnote"/> schrieben wieder ein Trost und ein Freund einpfangen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Er wollen ihm auch tröstlich zuschreiben, dass er männlich und tapfer das Wort Gottes verkünde.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Er ist zahm<note target="fn24" type="footnote"/>, denn mit polteren<note target="fn25" type="footnote"/> Wirt an dem Orte<note target="fn26" type="footnote"/> nicht viel gebowen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wer weist, der Herr Gott Wirz nach alles<pb type="scan" next="169v"/> zum Besten ordnen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Hans Wilbergen<note target="fn27" type="footnote"/> halb habe ich seinem Herren, Herr Sebastian Schertlin<note target="fn28" type="footnote"/>, geschrieben, immer zu raten, wie ihm zu tun seien,<note target="fn29" type="footnote"/> dieweil er nicht heim will und <pb type="edition" next="298"/> doch seinethalb (so ein kaiserischer Zusatz<note target="fn30" type="footnote"/> gegen <placeName ref="l70" cert="high">Augsburg</placeName> sollte geleitet werden) gar gefährlich gestanden wurde.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich habe ihm<note target="fn31" type="footnote"/> selber auch geschrieben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Herren Schertlin habe ich in meinem Schreiben geklagt<note target="fn32" type="footnote"/> und Ihnen zu mir geladen in Hoffnung, er werde mit der Zeit zu mir kommen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Will ich Ihnen in meiner Herren statt gegen <placeName ref="l1248" cert="high">Zürich</placeName> führen,<note target="fn33" type="footnote"/> guter Hoffnung, ihm werde viel Ehren und Guts begegnen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ich und Euer Hausgesind (in den Schirm des Herren Götz befallende) geben zu Gebirge, den 12. Tag Hornung im 47. jar.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Euer gutwilliger Diener Bernhard von Cham, Vogt zu Gebirge.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 172v.:]</note>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrsamen und wohlgelehrten Meister Heinrich Bullinger, Pfarrer zum grossen Münster zu <placeName ref="l1248" cert="high">Zürich</placeName>, meinem lieben Herren und guten Freund.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
