<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12867">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12867</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein ganz willig, unverdrossen Dienst zuvor, ehrwürdiger, hochgelarter, grossgünstiger, gebietender Herr und Geliebter in Christo.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euern Werden<note target="fn1" type="footnote"/> hievor geschrieben,<note target="fn2" type="footnote"/> darin ich mich zum höchsten und fleissigsten der mir geschehenen Gotthauten halben<note target="fn3" type="footnote"/> bedankt habe, mit Erbittung meinem geringen Vermögen nach, wo<note target="fn4" type="footnote"/> ich konnte, dasselbige zu verdienen.<note target="fn5" type="footnote"/></s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nun weiss ich nicht, ob Ihr denselbigen Brief empfangen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Da<note target="fn6" type="footnote"/> Ihr aber solches nicht bekommen, will ich mich nachmals zum Vlissigsten alles Guten bedankt haben, mit Bitte, mir nicht vicium ingratitudinis zuzuschreiben, das ich Euch nicht mehr geschrieben.<pb type="edition" next="326"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">In was Gefährlichkeit des Kriegs und Sterbens wir in diesem Lande<note target="fn7" type="footnote"/> sitzen und was weiter vorhanden, werden auch meine besonderen guten Freunde, Rudolphus<note target="fn8" type="footnote"/> und die anderen, weiter anzeigen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Damit Ihr und andere, meine günstigen Herren, auch mein Testimonium, wie sich dieselben Euer Gesandten allein gehalten haben<note target="fna" type="footnote"/>, darauf gebe ich Euch bei meiner Wahrheit und Trauen zu erkennen, dass Sie die Zeit, so Sie bei uns gewesen, mit Ihrem Studiren ganz fleissig, frömmlich und zuchtig gehalten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wollte Gott, dass unsere Studiose anders nicht dann<note target="fn9" type="footnote"/> sie studirten und in zuchtigem Leben auch also hielten!</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann<note target="fn10" type="footnote"/> ich von Ihnen nie kein unmässig<note target="fn11" type="footnote"/> zehns oder einigen Überfluss<note target="fn12" type="footnote"/> in anderm Hab vernehmen können.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe ihnen Furter<note target="fn13" type="footnote"/> seine Gnade, dass sie also seiner göttlichen Majestät zu ehren und dem nächsten zu guten fortfahren mögen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Will derhalben ganz dienstlich<note target="fn14" type="footnote"/> gebeten haben<note target="fn15" type="footnote"/>, wiewohl ihr solches ohne das<note target="fn16" type="footnote"/> tun werdet, sie in günstiger guter<pb type="scan" next="31v"/> Forderung und Befehle<note target="fn17" type="footnote"/> zu haben<note target="fn18" type="footnote"/>, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das alles ich Euern werden dienstlicher guter Meinung<note target="fn19" type="footnote"/> nicht wollen verhalten.<note target="fn20" type="footnote"/></s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Bitte, wo ich etwas Ungeschicktes geschrieben, mir solches, als einem jungen Gesellen, dasselbige zu gut zu haben und im besten zu verstehen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dann ich und den Uwernen nach meinem geringen Vermögen zu dienen, bin ich ganz willig bereit, und thu mich hiemit euern werden, als meinem Herren, befehlen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datum <placeName ref="l672" cert="high">Marburg</placeName>, den 20. Februarii Anna, etc., 47.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Euer w. dienstwilliger Lorenz Blankenheim Subscripsit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wo es e. w. nicht beschweren wollte, <foreign xml:lang="la">dominum meum Gvaltherum<note target="fn21" type="footnote"/></foreign> zu salutiren, mit Anzeigung alles Guten, desgleichen d. Bibliandrum und andere meine Herren, so bei uns gewesen sind, so bitte ich fleissig, ihnen dasselbige anzuzeigen und mich als ihren Diener ihnen befehlen.<pb type="edition" next="327"/></s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse auf f. 31a,v.:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo et ornatissimo viro Henricho Bullingero, apud Tygurinos divini verbi ministro, domino suo nunquam non colendo.<note target="fn22" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
