<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12869">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12869</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade Gottes mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Die starke auch an Seele und Liebe zu seinem Lob und seiner Kirchen Besserung!</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aus euerem letzten Schreiben<note target="fn2" type="footnote"/> verstand ich, das ihr mein Schreiben<note target="fn3" type="footnote"/> nicht recht bemerkt.<note target="fn4" type="footnote"/></s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Denn<note target="fn5" type="footnote"/> es ist meine Meinung nicht gewesen, dass euere Herren das Anbringen bei <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> oder Frankreich tun sollten, sondern dass ihr für euer Person etwa einem Vertrauten gegen <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> geschrieben hätten, der die Sache gleich bei der französischen Botschaft<note target="fn6" type="footnote"/> <pb type="edition" next="333"/> angerichtet<note target="fn7" type="footnote"/> hatte.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Danach<note target="fn8" type="footnote"/> kann ich nicht gedenken, dass mit Schwyz oder <placeName ref="l1238" cert="high">Zug</placeName> etwas zu handeln sei.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Aber damit wir einanderhin recht verstanden und die Sache gefordert werden (denn es nahete da und<note target="fn9" type="footnote"/>)<note target="fna" type="footnote"/>, so habe ich meinen Schwager Peter Schären<note target="fn10" type="footnote"/> vermögt<note target="fn11" type="footnote"/>, dass er zu euch reite.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aus desselben Instruction werden ihr meinen Anschlag<note target="fn12" type="footnote"/>, als<note target="fn13" type="footnote"/> ich hoffe, gründlich vernehmen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil aller Verzug pfändlich<note target="fn14" type="footnote"/>, so hab ich die Sache auf den allerkürzesten Weg angerichtet, so ich gedenken mögen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Achten auch, dass diese Praktik, wo die an die Geheimen<note target="fn15" type="footnote"/> zu <placeName ref="l1248" cert="high">Zürich</placeName> gelangen wird, weder einen noch anderen nachteilig sein werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Jetz statt<note target="fn16" type="footnote"/> diese Sache darauf, man muss einen vertrauten Mann haben, der dazugeschickt sei, dass er beim Franzosen<note target="fn17" type="footnote"/> oder seiner Botschaft die Sache auf den rechten Weg fordere.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gefällt Euch nun hierzu der Wunderlich<note target="fn18" type="footnote"/> oder etwa ein Vertrauter zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName>,<note target="fn19" type="footnote"/> das gilt mir gleich.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich kenn niemand.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der aber die Sache zum Forderlichsten<note target="fn20" type="footnote"/> ausrichten kann, der wird der beste sein.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zum anderen ist das zu bedenken, ob dem Unterhändler (es sei einer zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> oder der wunderlich) diese Sache besser mündlich oder schriftlich zu befehlen<note target="fn21" type="footnote"/> sei.<pb type="scan" next="711"/><note target="fnb" type="footnote"/> Mag es durch Euch<note target="fnc" type="footnote"/> mit Schriften ausgerichtet werden, so ist es meinem Schwager<note target="fn22" type="footnote"/> und mir das Liebste.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Was dann er auch mit abgeschrieben<note target="fn23" type="footnote"/> werden helfen mögen, das soll von ihm nicht gespart werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und in dem Fall, da er geschrieben werden, sollt ihr meiner vorigen Copien<note target="fn24" type="footnote"/> keine hinweg schicken, sondern zerrissen, und jetzt allein auf Schwager Peters Instruction Acht haben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die mögen ihr aber Uwers gefallens wohl besseren.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So ihr aber für besser angesehen wurden, dass der Unterricht<note target="fn25" type="footnote"/> beim Wunderlich oder zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> mündlich geschehe, habe ich sich.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Petern erbeten, dass er sich zu demselben Willen gebrauchen lassen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dem wollen diesfalls ein Brieflein geben an Wunderlich oder den anderen zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName>, aber seinen Namen darin nicht anzeigen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe Gnade!<pb type="edition" next="334"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Wir haben dieser Tagen nichts Neues, denn das der Abt von Wingarten<note target="fn26" type="footnote"/> sich auch zu Unterhandlung erboten mit viel guten Worten.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Was er sich sonst hören lassen<note target="fnd" type="footnote"/>, werden ihr aus Meister Ambrosius vernehmen.<note target="fn27" type="footnote"/></s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Gleicher Reden geschehen viel.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Dieser Abt soll eine Kommission haben, mit den Städten zu handeln der Geldstrafe und des Eids halben.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Heute Sonntags den 20. ist eine Botschaft<note target="fn28" type="footnote"/> vom Landtkommentur<note target="fn29" type="footnote"/> auch hier gewesen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Was meine Herren dem von Lande und vorhin dem Baumgartner für Antwort geben, werden ihr aus den Copien, so hier bei Liegen,<note target="fn30" type="footnote"/> vernehmen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Die wollen nicht viel Leut lesen lassen und mir bei erster Botschaft wieder schicken und Gott bitten, dass wir nach seinem Willen handeln.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Auf meiner Herren Antwort an Lande begehre ich Euer Gutbedungen<note target="fn31" type="footnote"/> und Urteil zu hören.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Conrat <persName ref="p264" cert="high">Zwick</persName>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="712r"/>Nachdem ich dies hiefernen geschrieben, kommt Euerer Herren Brief, daraus ich verstand, dass jetzt Sonntag<note target="fn32" type="footnote"/> ein Tag<note target="fn33" type="footnote"/> gehalten werden soll.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Nun versieh ich mich<note target="fn34" type="footnote"/> nicht, dass meine Herren dahin schicken werden von minder Geschreis wegen.<note target="fn35" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Zum anderen ist von Nöten, das Wunderliche oder dieser zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> nichts dester minder der Sache eilends berichtet werden, damit die französische Botschaft des vor dem Tage verständiget werde.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Zum dritten, dieweil der Anschlag kurz und klar, so achten ich, es möchte beim Wunderlich oder <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> wohl schriftlich ausgerichtet werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Zum 4., ob der Franzose<note target="fn36" type="footnote"/> die Sache lieber zu <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> oder <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> bei den heimlichen oder jetzt auf dem Tag bei den Gesandten von <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> oder <placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName> ausrichten wolle, das stand zu ihm,<note target="fn37" type="footnote"/> allein das bei Vertrauten [Leuten]<note target="fne" type="footnote"/> und allein dass die drei statt Zürich, <placeName ref="l121" cert="high">Bern</placeName> und [<placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName>] dazu gezogen werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Zum 5. bedingt mich<note target="fn38" type="footnote"/>, gut sein, dass die evangelischen Orte<note target="fn39" type="footnote"/> deren von <placeName ref="l565" cert="high">Konstanz</placeName> bei den anderen nicht gedenken,<note target="fn40" type="footnote"/> es wäre dann, dass sie zuvor erfahren möchten, dass sie nicht übel gesinnet.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Sonst haben er zu gedenken, sollte unserthalb etwas angebracht werden und ein böser Schluss<note target="fn41" type="footnote"/> darauf folgen, so würde es auch und uns zu Nachteil reichen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Wann sie sich aber in gerazc<pb type="edition" next="335"/> Hlagung deren Läfen also erzeigen, dass man vermuten mag, sie werden nicht gut kaiserisch sein, alsdann<note target="fn42" type="footnote"/>(oder da<note target="fn43" type="footnote"/> der Franzose oder von Lender<note target="fn44" type="footnote"/> selbst <placeName ref="l565" cert="high">kostens</placeName> halb Anregung<note target="fn45" type="footnote"/> tun würden, da)<note target="fnf" type="footnote"/> möchten dann euere Herren<pb type="scan" next="713r"/><note target="fng" type="footnote"/> und andere<note target="fnh" type="footnote"/> auch das Beste dazu reden und meines Bedenkens<note target="fn46" type="footnote"/> allein darauf handeln, das meinen Herren ein freundlicher Brief geschrieben würde mit bitten, sich wider die Eidgenossen nicht bewegen zu lassen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Daneben<note target="fn47" type="footnote"/> aber, wann euere Herren vernehmen, dass ein solches Schreiben wollte bewilligt werden und die Boten<note target="fn48" type="footnote"/> sich unserte ziemlich wohl merken liessen, so halte ich, es wäre alsdann wohl zu tun, dass euere Herren darauf angebracht hätten eine solche Meinung: Wohlan, lieben Eidgenossen!</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ihr wollt denen von Kostens freundlich schreiben und bitten, etc., wenn sich aber zu Kostens eine Gefährlichkeit zuträgt, also dass sie ein Zusatz<note target="fn49" type="footnote"/> annehmen müssten, wäre<note target="fni" type="footnote"/> gut, dass man die Praktik machte<note target="fn50" type="footnote"/>, dass sie den Zusatz von den unseren nehmen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Dann sollen sie ein Volk<note target="fn51" type="footnote"/> zu ihnen nehmen über See<note target="fn52" type="footnote"/>, so ist es alles kaiserisch, und möchte bald eine Verräterin gemacht werden, wann die von C. schon gern den Pass wehren<note target="fn53" type="footnote"/> wollten, das seist nicht tun künden, sonst wann<note target="fn54" type="footnote"/> unser Volk in der Stadt wäre.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">So waren wir dester sicherer, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Wenn man dann die Sache dahin bringen möchte, das den Uwaren<note target="fn55" type="footnote"/> befehlen würde, solche Praktik zu machen, und das sei uns im Fall der Not einen Zusatz lassen möchten, so wäre es euer und unserthalb gut.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Summa summarum: darauf ist zu sehen, standen die Gemüter nicht wohl gegen uns, dass man unsert halb nichts anbringe.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Erzeigen Sie sich freundlich, dass allein, wie oben angerecht, gehandelt werde.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe Gnade und Fred.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf f. 712v.:]</note>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Dem wirdigen und gotsgelehrten Herren Heinrichen Bullinger, Prediger zu Zürich, meinem lieben Herren und vertrauten Freund<note target="fnj" type="footnote"/>.<note target="fn56" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
