<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12860">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12860</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, hochgelehrter, euer Erwurde seien mein ganz freundlich, willig Dienst.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Verschienen Tagen hab ich e. e. und dabei auch meinem besonders günstigen Freien, dem Johanni Willing<note target="fn1" type="footnote"/>, geschrieben,<note target="fn2" type="footnote"/> wie das ich einen Jungen schon<note target="fn3" type="footnote"/> habe, den ich gern gegen Zürich zum Studio schicken wollte.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dieweil ich <pb type="edition" next="304"/> aber an dem selbigen Ort nicht besonders<note target="fn4" type="footnote"/> bekannte, habe ich e. e. und daneben gedachtem Willing, meinem sondern guten Frat, geschrieben und gebeten, gedachten meinen Sohn zu bevordern, als<note target="fn5" type="footnote"/> ich zu e. e. noch schrieb und begehre, denn an dem selbigen Ort (da ich weiss, dass alle gut disciplin und christähnliche Zucht vor<note target="fn6" type="footnote"/> andern Orten gelehrt wird) zu erhalten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darauf ist mir jüngst von gedachtem Willing ein Schreiben zugekommen, darin er mir anzeigt, wie sich e. e. in diesem meinem<note target="fna" type="footnote"/> Begehr ganz gutwillig erzeigt und habe meinen Sohn mit besonderm Fleiss unterzubringen sich bemieden<note target="fn7" type="footnote"/>; dass ich mich billlich aufs allerhöchste gegen der Silbe e. e. bedanke.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich bin auch nochmals<note target="fn8" type="footnote"/> willen, denselbigen mein Sohn dahin zu schicken.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das es aber etliche Tag unterlassen beleben<note target="fn9" type="footnote"/>, ist die Schuld nicht<note target="fnb" type="footnote"/>, das ich eins anders Bedacht sei, sondern allein, das die Loef leider (Gott Erbarms) dieser Zeit bei uns Krieges halber sich so sorglich<note target="fn10" type="footnote"/> zutragen haben und folgendes<note target="fn11" type="footnote"/> das Wetter mit Schnee der Gestalt auch begeben,<note target="fn12" type="footnote"/> das ich eine so eilends nicht habe könnten abfertigen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Aber mit Hilfe des allmächtigen gütigen Gottes bin ich noch willens, denselbigen aufs forderlichste<note target="fn13" type="footnote"/>, es immer sein mag, e. e. zuzuschicken mit ganz christähnlichem und freundlichem Bett und Begehr, e. e. wolle den annehmen und, wie ich besonders<note target="fn14" type="footnote"/> zweifels aus christähnlichem Eifer begehre, denselbigen Befohlen sein lassen zu der Glorie und er Gottes, und zu Erlernung aller christähnlicher Kunst, Zucht und guter Sprache zu bevordern,<pb type="scan" next="66v"/> bei<note target="fnc" type="footnote"/> einem guten Princeptore unterzubringen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Was ich dann jährlich davon<note target="fn15" type="footnote"/> zu tun schuldige, bin ich ganz urbittig<note target="fn16" type="footnote"/>, und<note target="fn17" type="footnote"/> solches um e. e. gegen Gott und im Zeit<note target="fn18" type="footnote"/> zu verdienen<note target="fn19" type="footnote"/> mich Erbietende.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum den 12. Februarii im 47ten Jahr.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">E. e. Willinger Gabriel Kröttlin, Stadtschreiber zu Ravensburg.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
