<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12875">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12875</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Niewer Zeitund<note target="fn1" type="footnote"/> weiss ich Euch nichts zu scriben, denn<note target="fn2" type="footnote"/> das ist wir<note target="fn3" type="footnote"/> sie, das unser König in Jnglanden<note target="fn4" type="footnote"/> gestorben ist auf den 28. Tag Januarii, und auf Montag Nachfolgende<note target="fn5" type="footnote"/> ist sein eintlich<note target="fn6" type="footnote"/> schon<note target="fn7" type="footnote"/> zum König aufgenommen und gepubliciert in Landt, als billlich<note target="fn8" type="footnote"/> gewesen ist, und wird<note target="fn9" type="footnote"/> auf Sonntag vergangen<note target="fn10" type="footnote"/>öffentlich gekrönet, als mir aus Engellandt gescriben ist für wir, dass es also sein sollte.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dieser genannter junge Köning heisset jetzt Edward der sechste von dem Namen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ungefährlich ein Woch oder Zwein, vor das der genannter König Heinrich gestorben ist, habt er<note target="fn11" type="footnote"/>(durch sein Testament, will etlich sagen<note target="fn12" type="footnote"/>) ein Herzog, der zu Nordvolck int<note target="fn13" type="footnote"/> Landen Herzog ist geheissen<note target="fn14" type="footnote"/>, und seinen einsigen Sohn mit ihm, der der Grafen von Zürey<note target="fn15" type="footnote"/> genamt ist gewesen in Jnglanden.<ptr target="fna" type="footnote"/></s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Herzog und sein Sohn sind beide Geköpfe für Wäher.<note target="fna" type="footnote"/><note target="fn16" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Regimente von Jnglanden ist durchs Königs Testament und darnach auch durch Parliament oder Reichstag da bestätiget (jetzunder<note target="fn17" type="footnote"/> bis das der junge König<note target="fn18" type="footnote"/> Eltern wurde)<note target="fnb" type="footnote"/> int Gewalt<note target="fn19" type="footnote"/> von sechsehen Herren im Lande.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Deren selten, wie man sagt, acht Bischöfe schien.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der vornehmeste Herr aber unter sich allen, der ist kein Bischof, sondern des jungen Königs Ome<note target="fn20" type="footnote"/> oder Mutters<note target="fn21" type="footnote"/> Bruder.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Derselbige ist auch verordnet zum obersten Protektor<note target="fn22" type="footnote"/> oder Gibernator des Königs, sein Vetter<note target="fn23" type="footnote"/>, und des ganzen Landes; und derselbige, <pb type="edition" next="365"/> Toktor des jungen Königs, heisset der Grafen zu Herford und ist die Priestern<note target="fn24" type="footnote"/> nicht fast<note target="fn25" type="footnote"/> günstig, sondern dem Papst zu <placeName ref="l906" cert="high">Rome</placeName><note target="fn26" type="footnote"/> ein grosser Feind.<note target="fn27" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Nun wenn ich wisst, das Irr nicht vorhin wisset, ich wollte euch jetzt auch scriben, was mir am 15. tags dieser Monats von Jrford<note target="fn28" type="footnote"/> geschrieben ist, nämlich das der Kurfürst zu Sachsen<note target="fn29" type="footnote"/>, nachdem das er vor Leipsig mit dreissig tausend Mannen zu Rosen und zu Fuss drei Wochen gelegen habt und den Stadt nicht hatten können nimmen (wiewohl er hat sie übel geschossen<note target="fn30" type="footnote"/> und viel Häusern da geleitet<note target="fn31" type="footnote"/>),<note target="fn32" type="footnote"/> ist von denen noch gezogen mit allen seinem Folge und Licht<note target="fn33" type="footnote"/> jetz fünf Mill Wechs<note target="fn34" type="footnote"/> von <placeName ref="l617" cert="high">Leipsig</placeName>, und Herzog Mauritz liegt mit seinem Folge Niemen<note target="fn35" type="footnote"/> vier Mill Wechs von in, und mit im<note target="fn36" type="footnote"/> Halt<note target="fnc" type="footnote"/> der Kunning Ferdinandus und der Markgrafen von Colmbach.<note target="fn37" type="footnote"/></s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Aber mit dem Herzog zu Saxen halte der König von Dänemark<note target="fn38" type="footnote"/> und die saxischen Städten als<note target="fn39" type="footnote"/> <placeName ref="l177" cert="high">Bremen</placeName>, <placeName ref="l456" cert="high">Hamburg</placeName>, Brunswich und etliche andern,<note target="fn40" type="footnote"/> also dass man meinet, dass die eine Partei fast als stark sie<note target="fn41" type="footnote"/> als die andern, und wenn sie nicht bald Friede machen (als etliche hoffen, dass sie willen doch), so wirds ein Geschleicht<note target="fn42" type="footnote"/> geben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es ist mir noch wieder von Erfurten geschrieben,<pb type="scan" next="356v"/> wie das der König von <placeName ref="l9" cert="high">Englandt</placeName> und der König aus Frankreichs<note target="fn43" type="footnote"/> Botschaft schien nun seither Weihnacht<note target="fn44" type="footnote"/> bei <placeName ref="l456" cert="high">Hamburg</placeName> zusammen gewesen mit der Kurfürst zu saxen und die abgemalten saxischen Städten Rat, und das bei ihnen ist auch persönlich gewesen der Köning von Dänemark selbst.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Was sie aber unter sich getan oder geschlossen haben, gibt der Zeit zu erkennen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sie Gott dem Allmächtigen befohlen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Derselbe verleihe uns einmal<note target="fn45" type="footnote"/> einen guten und langwirken<note target="fn46" type="footnote"/> Frieden allenthalb.<note target="fn47" type="footnote"/></s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Diener Richard <persName ref="p1176" cert="high">Hilles</persName> aus Jnglandt.<pb type="edition" next="366"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Salutem in domino Iesu, servatore et spe nostra!<note target="fnd" type="footnote"/></s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">De novis, que brevi ex Anglia pro certissimis hic accepi, mi domine colendissime, ad te nunc propriis meis literis<note target="fn48" type="footnote"/> scripsissem, nisi ita aliis negotiis, ut sepe fit, ita occupatus fuissem.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen, ne omnino nihil per me rescires, de<note target="fne" type="footnote"/> quibus tamen puto ab aliis ante aliquot dies tu antea certior fueris factus, mitto tue pietati copiam istam literarum quarundem<note target="fn49" type="footnote"/>, quas nuper <placeName ref="l97" cert="high">Basilee</placeName> conterraneo meo cuidam<note target="fn50" type="footnote"/> iam illic moranti ab Argentina misi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Habeas me quam affectuosissime commendatum<note target="fnf" type="footnote"/> omnibus tuis fratribus, collegis in domino atque uxori tue piissime<note target="fn51" type="footnote"/> coniugique<note target="fn52" type="footnote"/> <persName ref="p570" cert="high">Ioannis Burcheri</persName>, dicasque illi me literas nuper a <placeName ref="l577" cert="high">Colonia</placeName> recepisse,<note target="fn53" type="footnote"/> per quas certior factus sum eum salvo illic appulisse cum omnibus suis mercibus et<note target="fng" type="footnote"/> ante decem dies illin[c]<note target="fnh" type="footnote"/> versus <placeName ref="l281" cert="high">Dort</placeName><note target="fn54" type="footnote"/> in <placeName ref="l20" cert="high">Hollandia</placeName> cum eisdem mercibu[s] feliciter solvisse.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Datum 25. die Februarii 1547.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Per tuum Ri. H.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse darunter:]</note>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dem vornehmen und hochgelehrten Herren Heinrich Bullinger, meinen günstigen Freunden, dem vornehmsten Prädikant zu <placeName ref="l1248" cert="high">Zürich</placeName>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
