<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12876">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12876</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Recepi tuas, charissime frater, 6. februarii datas.<note target="fn1" type="footnote"/></s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Rogas,<note target="fn2" type="footnote"/> an vera tibi dixerint, qui retulere Quinquepagicos<note target="fn3" type="footnote"/> Gvaltherum et me postulare, ut nobiscum suo iure agant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Non retulerunt vera, mi frater.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ita vero habet res: 29. ianuarii vocati sumus, Gvaltherus et ego, a senatu et diacosiis.<note target="fn4" type="footnote"/></s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Praelecta sunt nobis capita querelae Quinquepagicorum in proximis Badenis comitiis<note target="fn5" type="footnote"/> proposita.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Iussi sumus ad illa respondere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Querela erat Gvaltherum contra pacis capita<note target="fn6" type="footnote"/> scripsisse Antichristum libellum, et eundem aeditum contra receptas leges impressoribus praescriptas.<note target="fn7" type="footnote"/></s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Gvaltherus multis pro se dixit, quid et qua de causa et quomodo illum librum scripserit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ego multis ostendi, quare vulgari permiserim, qui praelo et revidendis libris sum praefectus.<note target="fn8" type="footnote"/><pb type="edition" next="368"/></s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dixi et alia multa, quae videbantur ad rem praesentem, ad patrocinium veritatis et impressurae pertinere.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Diacosii auditis omnibus concordes iusserunt nos domum redire et tranquillo esse animo, veritatem evangelicam porro ut hucusque anunciare; se negotium cum Helvetiis amice composituros.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">At nemo Helvetiorum vel Gvaltherum vel me postulavit, sed postularunt mulctari pacis violatores et eos, qui huiusmodi libellum vulgarunt, etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Spero rem bene habituram.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Proinde iubeo te in domino securo esse animo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nihil metuimus ab adversariis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Scimus dominum veritati et veritatis defensoribus non defuturum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l565" cert="high">Constantia</placeName> adhuc suo nomini pulchre respondet et perstat fortiter, tametsi in horas a magnis viris solicitetur ad defectionem.<note target="fn9" type="footnote"/></s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Oremus, ut ipsam servet dominus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vanum esse nihil dubito, quod de victoria Hessi<note target="fn10" type="footnote"/> ad te delatum est.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Audimus enim Hessum dimissis militibus suis omnibus aurem praebere illis, qui reconciliationem cum caesare<note target="fn11" type="footnote"/> suadent.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ego tamen de optimo principe postremum illud credere non possum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed, si vera dicunt et fallit homo, non fallet tamen, cui unice credimus et innitimur, deus veritatis!<note target="fn12" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Certum est Turcam<note target="fn13" type="footnote"/> esse in procinctu Martis et venturum contra nos.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Dominus servet nos.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="165v"/>Audio te, mi frater, graviter e laetali decumbere morbo.<note target="fn14" type="footnote"/></s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quodsi verum est, quod audio, doleo te nobis ereptum iri.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Doleo ecclesiam suo pastore spoliari.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Rursus gratulor tibi tuam illam felicitatem maximam.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Si enim evocarit te ex hoc seculo dominus, faciet tecum, quod olim cum dilecto suo rege Josia<note target="fn15" type="footnote"/> fecit<note target="fna" type="footnote"/>, quem sustulit e medio, ne oculi eius enormia illa mala inspicere cogerentur, quae passuri erant <placeName ref="l136" cert="high">Iudaei</placeName> propter peccata, ingratitudinem et perfidiam maxime.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Scimus omnes, quales sint mores nostri, qualia studia, imo singuli indicamus et clamamus conscelerationem<note target="fn16" type="footnote"/> illam perditissimam omnium, et ordinum et statuum, non posse diutius inultam exultare.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Veniet ergo iustissimus dominus et visitabit iniquitates nostras,<note target="fn17" type="footnote"/> quando plerique poenitentiam praedicatam subsannant.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Atque hic sat scio, desiderat fides et charitas tua periclitanti adesse ecclesiae et omnia experiri adversa atque dura.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Verum si evocarit te dominus, sequendus est tibi vocans ille, omnium rerum dominus et benignissimus pater, imo laudandus, qui te innumeris liberat malis.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Commendabis tamen nunc, dum vivis, ecclesiam, <pb type="edition" next="369"/> tuae fidei hactenus creditam, domino.<note target="fnb" type="footnote"/></s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Orabis, ut eius et omnium nostrum misertus nos non in furore suo perdat,<note target="fn18" type="footnote"/> sed clementer ac paterne castiget<note target="fn19" type="footnote"/> et in veritate et sancta eius voluntate conservet, ab antichristo<note target="fn20" type="footnote"/> et omni eius deceptione protegat.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Nos orabimus, ut te in fide vera confirmet, patientiam et victoriam conferat, ut exuta carne peccatrice, calcato hoc coenoso mundo et superatis omnibus malis videas eum, ad quem suspirans David orat: „Notam mihi facies semitam vitae; satietas gaudiorum in conspectu tuo est et iucunditates in dextra tua in perpetuum.“<note target="fn21" type="footnote"/></s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus, vita et resurrectio nostra,<note target="fn22" type="footnote"/> qui in se suscepit peccata nostra<note target="fn23" type="footnote"/> et abluit, imo abolevit, ideo mortuus est, et resurgendo vitam reduxit, servet te in aeternum regnum suum, ubi mox collecti aeternum mutuo in conspectu<pb type="scan" next="166r"/> dei nostri laetabimur et exultabimus cum omnibus sanctis!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Vale aeternum, mi colendissime domine et frater charissime!</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus per meritum sanctae passionis suae perducat te in vitam aeternam!</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 26. februarii anno 1547.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Salutant te fratres omnes.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
					<note>[Auf den unbeschriebenen Teil dieser Seite wie auch über die Adresse auf der Versoseite dieses Blattes hat Myconius einen vom 28. Februar 1547 datierten und reichlich mit Nachrichten versehenen Brief abgeschrieben, was darauf hindeutet, dass dieser nicht an ihn, sondern an eine andere in Basel wohnende Person adressiert war. Aus dem Inhalt geht hervor, dass der Brief aus Straßburg stammte].<note target="fn24" type="footnote"/></note>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. <persName ref="p154" cert="high">Osvaldo Myconio</persName>, domino et fratri colendo suo.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto"><placeName ref="l97" cert="high">Basel</placeName>.<note target="fnc" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
