<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12895">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12895</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Unser Abt<note target="fn4" type="footnote"/> treibt alle Wunder mit seinen krummen Anschlägen gegen unser Staat zu S. Gallen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Hat abermals eine neue Ansprache aufgetrieben, scham wir mit etwas Anlagen seine Gutshausleute in unserm Leimfatgewerbe über Billiges zu beschweren vorhaben, das sich aber nicht befinden soll noch wird, und masset ihm den Handel an, als ob er von seinen Untertanen zu solchem seinem Anlangen beworben seien.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Vernehmen aber wir landtmersweise und haben diese nicht angegründeten Anzeigen, dass seine Reden und Amtleute solches in die Bauren gestossen und etlichen Geknien (die nicht darin verwelken wollen, sondern gegen einer Stadt fast dankbar sind) getraut worden ist, indem ein Vogt vor einer Gemeinde die Sache anbrachte, etc., und gerettet haben soll: welchem Gefall, dass man sich gegen einer Stadt beschwäre, der habe seine Hand auf, etc., und aber niemand wollen aufheben, soll er gewisslich gesagt haben: "hebt auf, dass euch Götz leiden scheint!</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wenn Ihr Euern eignen Nutzen und Frommen nicht betrachten?", etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ist aber (so wahr Gott unser Heiland ist) nichts anderes dann ein Verbunst des Wohlstands einer Stadt, und mögen die Mönche nicht sehen, das wir neben ihnen mögen hinkommen, schämen sich keiner Calomnien noch anlavenzen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Geschichte nicht allein von der Religion, sondern auch von alten Harprechts Hasses und Aufsatzes wegen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hab ich Euch als meinem vertrautesten Freunde nicht bergen wollen, mit Becker, den Herren Bürgermeistern Lavater und haben dasselbige mitleidenlich zu erscheinen und andern vertrauten, und dass Sie sich keins Andern gegen uns versehen, [dann] dass wir unsere Billigkeit dermassen (so er nicht abstont wurde) an den Tag tun werden,<pb type="scan" next="v"/> dass wir sein billlich zu geniessen haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wir begehren (Gott weist es) nichts zu unsern Händen zu bringen, dass wir nicht vor gehabt und zähnfaltältig vergolten haben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Allein wollen wir mit hohem Danke in diesen Läufen zufrieden und um alle Ehre und Ehrbarkeit mit Leib und Gut zu verdienen urbittig sein, dass wir bei dem allein gehandhabt und errettet werden, dazu wir billlich, gründlich und ehrlich fug und recht haben, und dass man uns demnach vor Praktiken mit treuem und umsichtigem Zutun verhüten und verkommen wolle.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Intelligis, qui ipse intelligam; synceram cognitionem dari nobis optamus, sordidam pertimescimus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dominus vos et nos forti sua manu in omnibus Satanę tentationibus tueatur!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vadianus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Si exemplum dominis consulibus<note target="fn5" type="footnote"/> ostensurus es, ut ego sane vellem, describe, obsecro, velut sis e Latino interpretatus, ne, quod in margine est, quisquam praeter te solum et d. Dommysium resciscat.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
