<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12901">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12901</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwürdigen, hoch und wohlgelehrten, frommen, ehrsamen und weisen Herren!</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Erwarten und Gewissheit seien zuvor bereit unser freundlich gross und willig Dienst und was wir ehren, liebes und gutes Vermögen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gnädig, günstig, liebe Herren!</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Getrauen, lieben Eid- und Buntsgenossen!</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die besondere Liebe Freundschaft, so wir allweg bisher von euch gegen uns erzeigt und künstlich befunden, sachte<note target="fn6" type="footnote"/> uns abermal<note target="fn7" type="footnote"/>, euch diesen unsern Vortrag<note target="fn8" type="footnote"/> zu eröffnen, unser Wohlmeinung und hilflich, bitlich anlangen zuzuschreiben mit Bitte, ihr solches künstlich annehmen wollen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wir achten wohl, er haben ein Bericht<note target="fn9" type="footnote"/> unserer angerichteten Schule<note target="fn10" type="footnote"/> aus den Klöstern<note target="fn11" type="footnote"/> durch unsern gemeinen Bunden des Gutshauses also reformiert, darin jetzt, ob Gott will, fuhr und für<note target="fn12" type="footnote"/>22 Knaben selbigen unsers Bundes und gemeinklich von denen, die sonst ihre Kinde zu schulen nicht an gut vermöglich, drei Jahre nach einanderhin erhalten werden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wenn dann die drei Jahre vollendet, werden andre in solchen Stipendium angenommen, wie wohl uns Baas gefiel, also die zum ersten Angeführt werden, dieselben verharren und (Dieweil und besonders die, so einen ziemlichen Eingang zu studieren überkommen) vorher<note target="fn13" type="footnote"/> bleiben sollten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So will es aber unsern Gemeinden Baas gefallen solche Abwechseln.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So ist nicht minder<note target="fn14" type="footnote"/>, es ist bei uns Klage und der Bedacht<note target="fn15" type="footnote"/>, das uns auch beduret, dass die Knaben, so etwas jetz die drei Jahr gefruchte hatten, gleich so nützlich also etliche wieder davonkommen und alle Muhe, Arbeit und angewendeter Kosten vergeblich, dann etliche Knaben, und die mehrere Zahl, nicht vermöglich zu studieren, vorher zu verharren, besonders so sie hold<note target="fn16" type="footnote"/> ihr Eltern vernehmen, das sie sich bei euch und auch anderswo (ob etliche gleich waren, die da gern Forbes<note target="fn17" type="footnote"/> studieren und sich den Kunsten zu lernen ergeben wollten) nicht mit kleinen Kosten ausbringen möchten und minder nicht dann zu Jahr 20, ja bis in die dreissig Gulden (an Bücher und Kleider) für den Tischgang geben müssen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So will es auch nicht mehr der<pb type="scan" next="387v"/> Bruch und der Welt<note target="fn18" type="footnote"/> eine Burte und Ungewonnen sein, arme Schüler mit gemeinem Almosen von Haus zu Haus zu gehn, zu erziehen und also hinaus sich zu bringen<note target="fn19" type="footnote"/>, vergunt worden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wie wir solchem begegnen und eine Vorsehung<note target="fn20" type="footnote"/> tun selten<note target="fn21" type="footnote"/>, wollten wir, damit die Angeführten Jünglinge vorhin bei dem Studieren bleiben und kontinuieren möchten, bei euch, als unsern gnädigen, günstigen und guter Kunsten Liebhabern Rat, Hilfe und Unterrichtung suchen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Diewillen und ihr, ja ein Bürgermeister und Rat und gemeine statt <placeName ref="l1248" cert="high">Zürich</placeName> solchen Handel, das die Jugend wohl in guten Kunsten<note target="fn22" type="footnote"/>, in Erlernung der Sprachen unterwiesen und angerichtet werden, zu fordern geneigt, nicht allein die Euern und für euch selbst, besonders die andere herkommen, anderen auch zu guten sämlich<note target="fn23" type="footnote"/> Geschichte, und er des guten Vorrat<note target="fn24" type="footnote"/> haben und Einsehen getun<note target="fn25" type="footnote"/>, wer unser ganz freundlich und ernstlich vortragen, Begehren, wohlmainende anlangen und bittet, das ihr euch traulich bedenken wollten, wie und in welchen Weg der Sache zu raten, zu helfen und zu begegnen war, damit wir geschickt, züchtig jünglich zu leer und wahrer christenlicher Religion widmen, erziehen und überkommen möchten und also beim Studien enthalten<note target="fn26" type="footnote"/> wurden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Insonders diese Meinung<note target="fn27" type="footnote"/>, so wir achteten, den unsern ganz forderlich und vielleicht euch oder gemeiner Euer statt nicht so beschwerlich, wollten wir euch erzählen, die Wellen ihr gütlich von uns vernehmen und ob euch es von Nöten betonte<note target="fn28" type="footnote"/>(und solches von uns nicht zu Unwillen wurde aufgenommen)<note target="fna" type="footnote"/>, einem Bürgermeister und Rat Euer statt <placeName ref="l1248" cert="high">Zürich</placeName>, auch zu verstanden geben und bewerben<note target="fn29" type="footnote"/> machten, das ein Bürgermeister und Rat bei euch ein Haus (hierzu kömmlich<note target="fn30" type="footnote"/>) verordnet mit Geschiff und Geschirr<note target="fn31" type="footnote"/>, gleicher<note target="fn32" type="footnote"/> und solchen Versuchen und ein guter Bürger, Euch dazu gefällig<note target="fn33" type="footnote"/>, darin gesetzt wurde, der also unser und anderswoher Schuler anzunehmen und sie (wie wir bei uns angerichtet<note target="fn34" type="footnote"/>) zu versehen<note target="fn35" type="footnote"/> schuldig wäre und mit im den taxiert<note target="fn36" type="footnote"/> wurden, soviel von im Knaben zu nehmen und zu geben,<pb type="scan" next="388r"/> wie bei uns, das sich lofft auf<note target="fn37" type="footnote"/>13 gl. und nicht höher<note target="fn38" type="footnote"/>.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Also halt unser Vogt<note target="fn39" type="footnote"/> die Unsern mit ziemlicher<note target="fn40" type="footnote"/> und genugiger<note target="fn41" type="footnote"/> Nahrung, als<note target="fn42" type="footnote"/> mit Maus, Brot, Gersten, Erbsen auch etwa mit Fleisch in der Wochen, doch an Wien und mit selbst der Knaben kosten der Bücher und Kleider.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Solcher Gestalt die Knaben zu halten, achten wir, wir bei euch auch möglich und passen dann<note target="fn43" type="footnote"/> bei uns.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Und so also unsere Knaben bei euch Bescheid<note target="fn44" type="footnote"/> und Herberg finden möchten, wurden der Knaben Eltern, ja auch die Knaben selbe sich begeben<note target="fn45" type="footnote"/> und ergeben<note target="fn46" type="footnote"/>, vorher dem Studio abzulegen<note target="fn47" type="footnote"/> und nachzukommen und die 12 oder 13 gl. jährlich und freundlich zu bezahlen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Das wäre unser gute Meinung und bedacht<note target="fn48" type="footnote"/>, so wir solches bei euch oder bei einem Bürgermeister und Rat bewerben<note target="fn49" type="footnote"/> möchten und ihnen liess gefällig sein.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Nun<note target="fn50" type="footnote"/> höhers, Liebers und Nützlicheres möcht uns Jetz von euch begegnen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Damit möchten wir auch zu geschickten<note target="fn51" type="footnote"/> Jünglingen kommen und, dieweil unser Volk auch in der Religion zerteilt, möchten die Jünglinge in einer Religion bleiben und mittlerzeit den Böswilligen begegnen<note target="fn52" type="footnote"/>, gutes Einfuhren und von der Messe und ihrem ganzen Grauel und Anhang mit weichen<note target="fn53" type="footnote"/> und grossen Pfarren zu suchen, abfuhren, selbst suchen<note target="fn54" type="footnote"/> und andere davonzuziehen und anders bessers daraus zu verhoffen und zu folgen Nutzen bringen möchte.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Harruf, gnädig, günstig, liebe Herren, bitten wir Euch hochfleissig und traulich, Ihr wollen unsern Anzug<note target="fn55" type="footnote"/>, Anmuten<note target="fn56" type="footnote"/> und Vorsehen<note target="fn57" type="footnote"/> von uns nicht zu argem Aufnehmen, sondern zu gutem Bedenken als Ihr solches Baas erwägen, den wir es erzählen old beschreiben konnten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Nicht minder ist es, dass ihr unserm Schreiben wohl also begegnen möchten, dass wir solches selbst anrichten oder die Reichen ihre Sonne dazu halten sollten, etc., so wisst ihr bei euch selbe, die Jugend lastet sich gewöhnlicher an fremden Orten Baas anfuhren zu Gutem und abfuhren vom Bösen, dann in ihrem Heimat<note target="fn58" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Für eins zum andren, so ist jetzt der Welt Bruch also, dass die Reichen gewöhnlich sich beschämen des Ewangelions,<pb type="scan" next="388v"/> besonders<note target="fn59" type="footnote"/> ihre Sonne zu Predikanten zu machen, das Ewangelium lassen zu verkünden.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Aber allweg<note target="fn60" type="footnote"/> ist das Ewangelium der armen Geschehen, also noch allein welche arm sind, die ergeben sich in die Profession.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Also und darum wir geneigt waren, die zu fordern, sie mittlere Zeit der Gemeinde Gottes erschiesslich<note target="fn61" type="footnote"/> sein möchten.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Die Reichen, nachdem sie gestudiert, suchen sie fast nun ihren Nutzen mit ihrer Kunst.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Das und andres alles wollen ihr wohlbetrachten, uns voraus<note target="fn62" type="footnote"/> und euch auch zu Gutem und wann es euch gelegen, uns eine gnädige, gute und freundliche Antwort folgen lassen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Das begehren wir nach allem unserm Vermögen gutwillig zu verdienen<note target="fn63" type="footnote"/>.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Datum zu <placeName ref="l243" cert="high">Cur</placeName>, am 20. Tag Merzens Anno etc. 47.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Euer Erwürde und Weisheit allzeit willig Verordnete von gemeinen Götzhaus Commissarii und Schulherren der gemeinen Schule im Predigerkloster zu <placeName ref="l243" cert="high">Chur</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
