<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12913">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12913</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto"><persName ref="p72" cert="high">Fortmüller</persName><note target="fn9" type="footnote"/> und Antonie Ziele<note target="fn10" type="footnote"/>, unser Prediger, haben mich dieser Tagen gar fast<note target="fn11" type="footnote"/> gebeten, an Euch zu schreiben, wie die von <placeName ref="l1510" cert="high">Kesswil</placeName> im Thurgau einen<note target="fn12" type="footnote"/> zu predigen angenommen, der vormals eine Zeit lang auf Kais im Lande Appenzell sich enthalten<note target="fn13" type="footnote"/> und doch zuletzst Urlaub empfangen habe<note target="fn14" type="footnote"/>, von wegen das er Tägliches in dem Weinhaus<note target="fn15" type="footnote"/> liegt, viel Unruhe macht, übel schwêrdt und so voll wird, dass man ihn in seine Behausung führen und tragen muss; hat keinen Verstand, kann wohl schwitzen und ist kein Grund dahinter, recht gar viel Anstosses und Verletzung an, etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Harum<note target="fn16" type="footnote"/> er ernstlich bittet an Euer Würde wäre: Hatten so wohl tun und die Sache durch den Herren Landtvogt im Thurgau<note target="fn17" type="footnote"/> dermassen angerichtet, damit er<note target="fn18" type="footnote"/> da denen<note target="fn19" type="footnote"/> und wiederum über See<note target="fn20" type="footnote"/>(da denen er gekommen ist) verwiesen wurde.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Er gehört in das Sandgaller Kapitel und ist allen Brüdern überlegen<note target="fn21" type="footnote"/>, und wird zu <placeName ref="l565" cert="high">kostens</placeName> wohl fromme Brüder, die dieser Pfarrer <placeName ref="l1510" cert="high">Kesswil</placeName> und andern ehrlichen Kircherinnen<note target="fn22" type="footnote"/> wohl möchten mit guten exemplen Forsten, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nuncium illum laetum<note target="fn23" type="footnote"/>, cuius meministi, certe laetis animis accepimus precamurque dominum, ut tandem succumbat impietas<note target="fn24" type="footnote"/> nec succedat pro voto saevę et inauditae tyrannidi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nostri haeri literas e <placeName ref="l795" cert="high">Norimberga</placeName> acceperunt, quibus significatur, post cladem illam Rochlicensem<note target="fn25" type="footnote"/> Mauricii<note target="fn26" type="footnote"/> copias alio loco rursum profligatas, octo milibus equitum et peditum desideratis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ferunt et <placeName ref="l92" cert="high">Bambergam</placeName> occupatam ab electoris<note target="fn27" type="footnote"/> copiis, nec est dubium, quin Franci Germanici plus faveant Saxoni quam caesari<note target="fn28" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Certum est instructissimo exercitu electorem adorsurum caesaris exercitum, quantuscunque tandem sit futurus, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Si quid novi erit in posterum, non reticebo et te oratum velim, ut, quoniam neminem iis appetentibus commitiis legatum ad Thermas<note target="fn29" type="footnote"/> habebimus, tu te finitis illis ex Habio nostro omnia, quae modo concredi<note target="fn30" type="footnote"/> possunt, intelligere et ad me bene longis perscribere velis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nuperas<note target="fn31" type="footnote"/> enim tuas paris argumenti, quum in senatu legissem,<note target="fn32" type="footnote"/> summa tui gratia auditę sunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto"><placeName ref="l110" cert="high">Vale</placeName>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, 5. calendas aprilis, anno 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo viro domino Henrycho Bullingero, clarę ecclesiae Tigurinae episcopo, domino suo colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
