<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12918">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12918</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Von Gott Gnade und Heil, mit Erbittung alles meines Vermögens gegen euch gottwillig bereit zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ehrender und insonders wohlgelehrter Herr und Bruder, ich habe von meinem Tochtermann Hansen wunderlich<note target="fn1" type="footnote"/> verstanden, wie Ihr Übel zufrieden scheint in dem, das ich Jesu<note target="fn2" type="footnote"/>, Eueren und meinen Sohn, von Paris geschrieben<note target="fn3" type="footnote"/> habe.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Währlich ich es nicht allein aus mir selbst getan, besonders aus gehabtem Rat der Gelehrten und andere.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Denn er in kurzem Zeit so viel Golz mit ihm aufgegangen<note target="fn4" type="footnote"/> ist, dass es einen viel reicheren, den ich bin, bedurren sollte.<note target="fn5" type="footnote"/></s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann er in zweien Jahren und 5 Monaten 352 Écus<note target="fn6" type="footnote"/> vertan<note target="fn7" type="footnote"/> hat, das zu besorgen ist gesehen<note target="fn8" type="footnote"/>, dass er solche Geld nicht recht gebraucht habe.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auch von seinem Studio nie Not eigentlich<note target="fn9" type="footnote"/> mögen erfahren.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Auf solches, so schicke ich ihn zu euch und zu seinem Princeptor, Herrn Gwalther, also zu meinem sonderlichen wohlvertrauten Herrnen und Brüder, das ihr euch so viel bemücken<note target="fn10" type="footnote"/> wollen und an ihm erkündigen, wie viel er doch zugenommen habe und wozu er vorhin gebraucht möge werden oder was weiters mit ihm anzufachen seien.<note target="fn11" type="footnote"/></s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann er an ihm wohl gespüren und erfahren mögen, was weiters auf ihn zu bauen seien.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und was dann ihr mit ihm rätig werden<note target="fn12" type="footnote"/>, mich das zu berichten und mir seiner Geschicklichkeit halb Not verhalten.<note target="fn13" type="footnote"/></s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Will ich, ob Gott will, Euerem treuen Rat nachkommen und erstatten.<note target="fn14" type="footnote"/><pb type="edition" next="466"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Geliebter Herr und Bruder, wollen Euch nicht beschwören, dass ich Euch so lange Not geschrieben habe, denn es allein meiner Ungeschicklichkeit und Übel schreibens schuld ist.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dann der Liebe und Freundschaft, so ihr mir und den Meinen bewiesen, wird mein Leben lang in mir unvergessen sein.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich sagen dem Herrn täglich Dank, in dem er euch, seinen Dieneren, also reichlich begabet, und also standhaft sind.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott, der Herr, wolle sein angefangenes Werk in Euch zu seinem Lob und Ehren vollführen!<note target="fn15" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gottes, dem Herren, Träulichen befallen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Mein Hausfrau<note target="fn16" type="footnote"/> tut fast<note target="fn17" type="footnote"/> grüssen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Aus <placeName ref="l136" cert="high">Biel</placeName>, 30. Tag März 1547.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der Euer ganz eigene Niklaus <persName ref="p2562" cert="high">Wyttenbach</persName>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen und hochgelehrten Herrn, Meister Heinrichen Bullinger, Diener des Wortes Gottes zu Zürich, seinem insundren geliebten Herrn und Bruder.<note target="fn18" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
