<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12924">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12924</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willig Dienst allzeit zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Insonders günstiger lieber Herr, jüngst Euer Schreiben ist mir wohl zukommen, und so viel den frommen Hansen Montbraten<note target="fn18" type="footnote"/> gelangt, will ich jetzt Freytags gegen Augsburg mit allem Fleiss handeln, der Achtung, dem guten Mann solle geholfen werden; denn am Vermögen kein Mangel ist, wenn nun allweg geschlechter Verstand da wäre.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="manual"></s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hiemit schicke ich Euch ein Brieflein zu, kommt von Hansen Montbrats Sonne aus Hispanien; wird vielleicht auch was Guts einhalten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Schick euer werde dabei einen wunderbarlichen Kampf menschlicher Vernunft und des Geistes Christi, so bei dem Gewalt zu Augsburg sich vergangenes Winteres zutragen etc., in dem man dennoch erlernt, wie schwerlich es das Fleisch ankomme, um der leeren Christi willen zu leiden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Haarwiderum lässt sichs sehen, wie kümmerlich es Zugang, die selbige (wo man sie einst begriffen hat) zu verlassen oder zu übergeben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">O Gott, wie übel haben es diese Leute übersehen!</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hatten ihn selbst mit guten Mitteln raten tun mögen; es ist aber kein rechter tapferer Ernst dabei gewesen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich besorge endlich, die reichen und werbhaften aller dieser Städten wëren anfangs, wie ihnen der Kayser<note target="fn19" type="footnote"/> geschrieben, ihm zu lösen und von dem Bande hinzufallen willens gesehen; die frommen Gemeinden aber haben gehalten und mir Ernsts in dem Busen gehabt, dann die Pfäffersek und reichen Wëchsler.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dannenher gefolgt, dass der fromme gemeine Mann (Welt gern sagen) verraten und unterbracht, der reich aber wohl am Hof ist, und man praktiziert, dass den Zünften ihre Gewalt geschwindet und den Reichen zu Erstreckungen ihres Prachts und Gewalts geholfen werde.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Neque parum his promisit caesar, ideoque praesidia admittuntur proditione et technis magnatium, nec erit modus tyrannidis, donec omnia pro libidine plebe oppressa finiantur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Haec monstra alunt opes immodicae, a quibus vetus illa et mascula Germania merito abhorruit etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="manual"></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nisi enim fallor, caussae nostrae et communi negocio omnia deservient.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Kayser ist auf 22. Martzii zu Nürnberg eingeritten in einer sanft; hat sich öffentlich sëchen lassen und so der rechte Kayser sein.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Hat 2000 Mann zu Fuss und 1000 Pferd in die Stadt gelegt und halten die Kayserischen die Taghut unter den Thoren; der Rat aber sperrt morgens und abends auf und zu; Kayser lässt die Nachtwacht halten mit 2 Findeln Fussvolk.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Man achte, er werde sich halten nicht lange summen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der Sterbende ist für und für unter seinem Volk, und ist er selbst auch nicht stark.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So ist der Kurfürst<note target="fn20" type="footnote"/> in starker Rüstung; wird sich aber mit aller Stärke der Hilfe und Gnade Gottes allein zu getrosten haben, denn der Feind stark ist.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Die Behem<note target="fn21" type="footnote"/> sind mit grosser Macht auf, haben einen Pontan gemacht weder eine tyrannische Mandat Königs Ferdinands, und ist die Sage zu Nürnberg, dass sie ihn nicht ferner für einen König halten noch erkennen wollen; darum man achtet, behem werde dem Kurfürsten erschiesslich sein.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das wird nun die Zeit offenbaren.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Aus Ungarn hat man grausame Schreiben von Zukunft des Türken<note target="fn22" type="footnote"/>; besorgt man, es werde alles zu trommern gehen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Siebenbürgen statt in grossen Sorgen, und schreibt man, dass vergangenes Winters durch die streifenden Rotten des Türken so hin und her in den besten Plätzen des Lands ungern bis an die Bergstadt hinan ob 1200 Christenmenschen, jung und alt, hinweg geführt und verkauft worden, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es ist gewiss, dass der Kurfürst den Herzog Maritzen zu Tressen<note target="fn23" type="footnote"/> belagert und dem Ferdinando zwei starke Bergwerke, nämlich zum Marienberg und das Joachimtal, eingenommen hat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Strassburg soll dem Kayser gehuldet haben, doch mit grosser Zusage ihres Willens und Gefallens; dann, wie man sagt, so macht der Kayser Freundin, wo er mag, damit er die Fernëmen Häupter unterzutrugen destar minder gesamt werde.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">So er aber das Gerüst überbringt, so wird er jedermann leisten, so viel ihm gelegen und gefällig ist; dem Übrigen wird er wieder Rat tun mit Ghays oder Gewalt nach Erhäuschung der Noturft, und achte man, wo Gott nicht sonderlich Hilfe tücke, so werde die deutsche Nation von Spaniern und Italienern begewaltigt und beherrscht sein.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle, dass Frankreich und wir nicht des letzten Bades zu erwarten haben!</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Besorge, es war uns nur zu heiss werden.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Doch ist es einmal nur um Zeitliches zu tun; das soll man billlich dem Ewigen nicht versetzen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Gott bewahre eins!</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vale feliciter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">S. Galli, 5. die martii<note target="fna" type="footnote"/> anno domini 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo viro domino Hainrycho Bullingero, clarisimae urbis Tigurinę episcopo, domino suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
