<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12933">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12933</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. per servatorem nostrum Iesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas pridie ipsius paschae datas<note target="fn1" type="footnote"/> accepi octiduo post, pridie scilicet Quasimodo.<note target="fn2" type="footnote"/></s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Respondes iis ad quatuor<note target="fn3" type="footnote"/> meas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Petis inter caetera, ut historiam capti marchionis Alberti<note target="fn4" type="footnote"/> plenius describam.<note target="fn5" type="footnote"/></s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ut ergo certam habeas, mitto hic exemplar epistolae, quam quidam ex summis ipsius electoris<note target="fn6" type="footnote"/> capitaneis, Georgius a Reckenrodt, vir post Schertlium rei militaris peritissimus et maximi nominis, scripsit,<note target="fn7" type="footnote"/> qui ipse huic conflictui interfuit, aliaque quaedam interim praeclara gessit, ut significabo postea.<note target="fn8" type="footnote"/></s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scripsit autem sine ordine, ut ait Laetus<note target="fn9" type="footnote"/>, at interim scitu maxime memorabilia.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tam varii apud nos sunt rumores, ut verum victoriae modum scribere non possim, ex quo autem isthaec gesta: Adhuc<note target="fn10" type="footnote"/> 12 signa Mauritianorum<note target="fn11" type="footnote"/> caesa sunt, ut in proximis scripsi.<note target="fn12" type="footnote"/><pb type="edition" next="143"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Neues, so ich seither vernommen, ist dieses: es hat Herzog Moritz etliche Häusern<note target="fn13" type="footnote"/> <foreign xml:lang="la">(licet<note target="fn14" type="footnote"/> levis armaturae equites ex Hungaria)</foreign> gehabt zu Tressen.<note target="fn15" type="footnote"/></s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Da hat der Kurfürst bis in 60 Profantwagen wohl dicht lassen Rüsten und volle Hakenschützen setzen, und nicht weit von Treschen lassen hinziehen, welches die Husaren gewahr worden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und als sie hinaus gefallen<note target="fn16" type="footnote"/> und die profanten Wellen rauben, ist die Prophanten lebendig geworden, und haben ihr bis in 400 erlegt, die übrigen schändlich davon geflohen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der Kurfürst, Markgraf Johim von Brandenburg<note target="fn17" type="footnote"/>, hat Herzog Moritzen Zugschicht 500 Pferden.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und als sie nicht weit von Wittenberg zogen, ist der Zusatz<note target="fn18" type="footnote"/> zu Wittenberg heraus gefallen und sie alle erlegt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Martin von Rosow<note target="fn19" type="footnote"/>, so einen eignen Hufen<note target="fn20" type="footnote"/> führt dem Kaiser<note target="fn21" type="footnote"/>, hat die Stadt Minden durch Hilfe des Rats zu Minden eingenommen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Als er aber, weiters zu handeln, mit allem Volk denen zogen, ist die Gemeine in der Stadt aufgesehen<note target="fn22" type="footnote"/> und die Vernehmpsten des Rats geköpft und als<note target="fn23" type="footnote"/>, was kaiserisch ist gesehen, aus der Stadt geschlagen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ein Augsburger<note target="fn24" type="footnote"/>, so zu Hamburg ist, hat her geschrieben, wann er denen<note target="fn25" type="footnote"/> nicht so wohl bekannt und verwandt war, wurde er zutodt geschlagen, so find<note target="fn26" type="footnote"/> sie jedermann den Augsburgeren und Ulmeren!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Von Strassburg schreibt man, dass Herr Jakob Sturm vor der Gemein nicht dürfe auf die Gasse gehen.<note target="fn27" type="footnote"/></s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die Stadt müssen jetzt dem Kaiser viel Geschütz gehen.<note target="fn28" type="footnote"/><pb type="edition" next="144"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="2814v"/>Zu Frankfurt haben etliche des Rats etwas viertere angerichtet, man sagt, dem Landtgrafen<note target="fn29" type="footnote"/> die Stadt zu übergeben.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Das ist der von Büren<note target="fn30" type="footnote"/>, so darin liegt, gewahr worden und bis in 16 des Rats gefangen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Was gehandelt wird, ist ungewiss.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Man hat darauf hie und in anderen Städten die Wachten gestärkt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Es hat auch der Oberst<note target="fn31" type="footnote"/>, so hier liegt, den Bürgermeisterin<note target="fn32" type="footnote"/> ins Angesicht gesagt, es tüche nicht gut: der Schertlin und sie liegen noch unter einer Decke!</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Er ist jetzt zweimal an meiner Predige geschehen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Klagt nichts, denn<note target="fn33" type="footnote"/> dass ich ein Schweizer bin.<note target="fn34" type="footnote"/></s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Sein Pfaff<note target="fn35" type="footnote"/> daneben<note target="fn36" type="footnote"/> halt tapfer gemäss.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Gat viel Volks zu ihm.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ich sorge, man werde ihm in Kurzem ein Kirch hingehen.<note target="fn37" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ich schrieb meinen Herren<note target="fn38" type="footnote"/> nicht gern, damit man mirs nicht aber<note target="fn39" type="footnote"/> rechne wie vor.<note target="fn40" type="footnote"/></s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Welt gern, sie täten sonst als Vetter, bewahrten er und unser Ehre, und so sich Gelegenheit zutrüge, uns beschickten.<note target="fn41" type="footnote"/></s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich will lieber hier ehrlich sterben, dann mit Schanden heimkommen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Meine Jahre<note target="fn42" type="footnote"/> sind bald aus.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Dann können Sie mit guten Fugen<note target="fn43" type="footnote"/> mir und Ihnen helfen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss viel redlicher Leiden, die du dort<note target="fn44" type="footnote"/>, dass ich mich also unter diesem Volk leiden.<note target="fn45" type="footnote"/></s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Meinen, ich habe mir Freiheit hinzuziehen, denn ich habe.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Ich befehles gleich dem Herren.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Beschickt mich meine Herren, so freuts mich; wo nicht, so geb mir nun Gott gnade, mein Amt mit allen Treuen zu verrichten bis ins Ende.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Wenn ich mehr<note target="fn46" type="footnote"/> meinen Herren schrieb, so soll es ein gewiss Zeichen sein, dass es übel um mich statt.<pb type="edition" next="145"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Dass der König von Frankreich<note target="fn47" type="footnote"/> tot sei, ist gar gemein.<note target="fn48" type="footnote"/></s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Wundert mich, dass Ihr nichts davon gewüsst habt, als Ihr den nächsten<note target="fn49" type="footnote"/> Brief geschrieben.<note target="fn50" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Frachtus<note target="fn51" type="footnote"/> schreibt uns, dass die Sage sei, der Papst<note target="fn52" type="footnote"/> sei tot und werde unser Bischof von Augsburg<note target="fn53" type="footnote"/> geforderen zur Wellung.<note target="fn54" type="footnote"/></s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">An dem soll nichts sein, wie er mir schreibt<note target="fn55" type="footnote"/>, von den 700 Italienern.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Man hat hier geschrieben von Venedig, Genua, Mantau, Mailand und Parma: Wird sein<note target="fn56" type="footnote"/> aber in keinem gedacht.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Den Kaiser sagt etliche, noch zu enger sein,<note target="fn57" type="footnote"/> etliche, dass er profant halb, dieweil ihm die geheim<note target="fn58" type="footnote"/> nichts lassend zogen, hinter sich Ruck wieder auf Regensburg.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Ich glaubs aber nicht, denn<note target="fn59" type="footnote"/> die Kaiserschen geben unerhört Lungen aus, er sah etlichermassen zu schönen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="manual">Das <foreign xml:lang="la">decretum sextae sessionis concilii Tridentini „De iustificatione“</foreign> ist zu Venedig gedruckt.<note target="fn60" type="footnote"/></s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Hab ein Exemplar gesehen, mag mir aber sonst keins werden.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Ist eben eins von Padua<pb type="scan" next="2815r"/> hergeschickt.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Fruchtus schreibt, das schiebt <foreign xml:lang="la">„De sacramentis“</foreign> sie auch vorhanden.<note target="fn61" type="footnote"/></s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Ich habst aber nicht gesehen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Naogeorgus<note target="fn62" type="footnote"/> scripsit eruditissimum carmen de novo papatu, Lutheranorum videlicet.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Quamprimum mihi data fuerit describendi facultas, mittam.<note target="fn63" type="footnote"/><pb type="edition" next="146"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Non memini praeterea me quicquam habere novi, nisi quod Musculus<note target="fn64" type="footnote"/> et Cellarius<note target="fn65" type="footnote"/> maximas vobis habent et agunt gratias, quod ita offertis vestra ipsis officia,<note target="fn66" type="footnote"/> idem vobis, si ita contingeret (quod deus avertat!) praestaturi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos fratres omnes, maxime Lepusculus<note target="fn67" type="footnote"/> et Romanus.<note target="fn68" type="footnote"/></s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Si vos quid novi habueritis, facite me certiorem; varia enim de Helvetiorum apparatu dicuntur.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Omnes ex me certa audire cupiunt.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Rogo ergo, ut ex vobis habeam, quae aliis dicere possim.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Salvos etiam omnes vos cupit d. Xystus<note target="fn69" type="footnote"/> et d. Nicolaus Maior<note target="fn70" type="footnote"/>, quibus nunc in eodem cohabito collegio.<note target="fn71" type="footnote"/></s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Saluta meo nomine fratres et patres una omnes.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Cuperem a d. Pellicano et d. Theodoro<note target="fn72" type="footnote"/> etiam aliquando vel unam saltem habere literam, si literas scribere non vacet.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">D. Gessnero dicas, quaeso, mihi magnam esse spem impetrandi Philonem Graecum ex bibliotheca.<note target="fn73" type="footnote"/><pb type="edition" next="147"/></s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">19. aprilis 1547 Augustae Vindelicorum.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Io. H.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Iuvenes illos, per quos has tibi mitto, commendo tibi.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Sunt ecclesiae nostrae alumni et stipendiatae.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Tubingam eos erant missuri, sed impetravi una cum Xysto apud scholarchas, ut Basilęam mittantur.<note target="fn74" type="footnote"/></s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Tigurum misissent, nisi illi, ut iuvenes solent, libentius primo in academia publica versarentur.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Es facht<note target="fn75" type="footnote"/> ihnen an, die wittenbergisch Schwärmerei redlich erleiden.<note target="fn76" type="footnote"/></s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Gott sei gelobt, wiewohl wir nicht gar rein sind.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo praestantissimoque viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae summo antistiti, domino et patri suo observando.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Zürich an m. Heinrich Bullinger.<note target="fn77" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
