<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1293">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1293</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Heus tu, in quem angulum se proripuit que ̨stor aerarius<note type="margin">a.R.: Gabr. Arnold?</note>: Saxoniam petit, fortassis inserviturus est Mauritio quemadmodum et dominus de Heideck.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quales homines hactenus in Helvetiis habuimus, quibus hospitia dedimus commoda ac defensionem cum nostrorum periculo?</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Evangelium multos nebulones vestit pulchra specie.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quibus putas fidendum esse?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quis non intelligit practicas, quo nobis incommodet tale genus hominum?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Magdeburgum graviter esse obsessum a magna caterva militum ab omni parte certissimum est, et expectant graviorem obsidionem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quis illos bonos viros liberabit, deusne sua potenti manu an Turca, servus dei?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Et prodigia quędam visa sunt in Saxonia, puto/puta, quinque soles visi per tres dies, noctu vero tres lunas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Turca absque dubio dilatabit cornu suum et lunam tandem claudet superveniente extremo die.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Et Philippus Melanchton scripsit quędam de hoc prodigio.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Terrent me etiam multa, quę sentio.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Bellum Gallicum gliscit, nec poterimus nostros retinere in offitio; animi illorum tumultuantur et aurum sitiunt; pauperes sunt ob convivia assidua peracta et adhuc in singulos dies continuata, nihili curantes, qui pecuniam contractam solvat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Populus fere est sine deo, etsi contiones perpetuae sonent; multi audiunt verbum dei, sed nihilominus meliores sunt, quod mirum est apud me.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Durę cervicis est populus et digna plaga magna.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Orbis christianus concutitur variis plagis et tenebris densissimis obruitur et in singulos dies novis morbis et inauditis inficimur, annona premimur, bulimia vexamur et ab omni parte impetimur, sed nullam penitentiam agimus, imo peiores et deteriores efficimur, o deum immortalem!</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Basileę 25. amii 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Galliae regis legatus heri ad nos rediit; quidam aiunt onustum venisse coronatis milites conducturus ad lanienamque rapturus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">D. Theodorum meo nomine salutabis cum uxore tua charissima.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Gastius ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Integerrimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori vigilantissimo, ad manus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
