<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12943">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12943</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. et pax a principe pacis<note target="fn3" type="footnote"/>, domino nostro Iesu Christo, etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Heu, heu!</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quam infaustae cogor esse tibi nuncius rei, observande pater!</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Captus est<note target="fn4" type="footnote"/> ille (ut cum discipulis Emauntem euntibus loquar<note target="fn5" type="footnote"/>), quem sperabamus redempturum Israelem<note target="fn6" type="footnote"/>, Ioannes Friderychus, Saxoniae dux elector.<note target="fn7" type="footnote"/></s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Non frustra coelum ipsum hoc mali portendit, cum iis ipsis diebus, quibus haec acta,<note target="fn8" type="footnote"/> apud nos duo gladii circa solem orientem visi sint inter se mutuo congredi hostiliter, quorum alter, licet strenue pugnans, tandem succubuit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scripsi hac de re in proximis literis<note target="fn9" type="footnote"/>, unde nunc ex eventu colligere poteris, quid deus optimus maximus adeoque natura ipsa hoc prodigioso visu significarit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Res acta sic ad nos pervenit:</foreign> Des Kaisers<note target="fn10" type="footnote"/> und Kurfürsten hoffen sind nicht weit von einander gelegen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Kaiser hat ein Volk auf Erdfurt zugeschickt, dasselbe einzunehmen, aber das Kurfürsten Regiment, so Herr Jörg von Reckenrot<note target="fn11" type="footnote"/> führt, ist ihm vorgekommen und hat Erdfurt ihn.<note target="fn12" type="footnote"/></s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darnach hat der Kurfürst gedacht, der Kaiser werde nach Wittenberg trachten; hat er ihm auch willen vorkommen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">21., 22. et 23. Aprilis sind grosse Scharmützel geschehen, viel Volks geblieben, Kurfürst allweg<note target="fn13" type="footnote"/> gesiegt.<note target="fn14" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">23. Aprilis hat er 500 Reisiger<note target="fn15" type="footnote"/> und 8 oder auf das Villest 9 Fähnlein Fussknecht zu ihm genommen und ist er selbe persönlich vom Hofen gezogen an der Elbe, dem Kaiser vorzukommen,<note target="fn16" type="footnote"/> und sich allein das behelfen, das das Wasser zwischen ihnen besinne; deshalb er nicht verhofft<note target="fn17" type="footnote"/>, das er unsicher wäre.<pb type="edition" next="176"/></s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser hat von Stund an seine Verräterin<note target="fn18" type="footnote"/> gehabt, wie der Kurfürst vom Hoffen sei, und eilen 2000 oder mehr Husaren<note target="fn19" type="footnote"/> hernach geschickt, welche durch die Buren geführt haben gefunden an der Elbe.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und sind hierdurch gekommen und an ihn gestossen, den Kurfürsten ans Wasser treiben, also dass sie sich haben müssen ergeben, wiewohl sie sich redlich gewährt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Kurfürst ist in das Angesicht gar übel wund.<note target="fn20" type="footnote"/></s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Sein ältester Sohn<note target="fn21" type="footnote"/> soll erschossen sein.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Und ist zu erbarmen, dass die Sache so liederlich missraten.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, dass über 500 Personen nicht umkommen seien.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dann<note target="fn22" type="footnote"/> als sie den Gewalt<note target="fn23" type="footnote"/> gesehen, haben sie gemeint, es sei das ganze Heer des Kaisers da, und sich ergeben.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Daneben ist der Kurfürstische Hof noch aller bei einander <pb type="scan" next="520v"/> und auf solche Tat zusammen gerückt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es sind auch 1500 behem<note target="fn24" type="footnote"/> zu ihnen gekommen, die im Anzug gesehen,<note target="fn25" type="footnote"/> dem Kurfürsten zu helfen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Herzog Hans Ernst<note target="fn26" type="footnote"/>, sein Bruder, ist auch noch vorhanden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der will dreinsetzen<note target="fn27" type="footnote"/>, weil er mag.<note target="fn28" type="footnote"/></s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Man sagt auch, dass das ganze Land auf Sie, Ihren Fürsten zu erretten und zerlösen!</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch gefangen worden der Herzog von Grabenhagen<note target="fn29" type="footnote"/>, den Gvaltherus und wir oft zu Marburg gesehen.<note target="fn30" type="footnote"/></s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ist geschehen auf Sonntag, den 24. aprilis.<note target="fn31" type="footnote"/><pb type="edition" next="177"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Also sucht Gott seine Kirche ernstlich heim.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ich habe allweg gesorgt (wiewohl mir das Herz vor Leid und Jammer Blut), die halbe Abgötterie<note target="fn32" type="footnote"/> wurde nicht gut tun, und Gott wurde sie auch etwas sehen lassen, das sie uns um unsers Unfalls<note target="fn33" type="footnote"/> willen unbilllich<note target="fn34" type="footnote"/> verdammt haben.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich der Sinnen!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Das aber noch, das Schandlicheste und mir am schmerzlichsten ist dieses: das unser Oberster<note target="fn35" type="footnote"/>, sobald die Botschaft kommen uns Vergunst<note target="fn36" type="footnote"/> meiner Herren, auf den Meiabend<note target="fn37" type="footnote"/> alles Geschütz, so auf den Pastien<note target="fn38" type="footnote"/> gestanden, abgelassen<note target="fn39" type="footnote"/> und Freud geschossen<note target="fn40" type="footnote"/> hat, welches schier ein wüsten Lärmen gen<note target="fn41" type="footnote"/> hat.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Dann allen Frommen hatte man als<note target="fn42" type="footnote"/> grossen Schmerzen zugefügt, als hätte mans durch die Herz geschossen.<ptr target="fna" type="footnote"/></s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Gott hats bald vergolten.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Dann am Mittag ist in<note target="fn43" type="footnote"/> ein grosser Wall eingefallen zu hoffen<note target="fn44" type="footnote"/>(den sie<note target="fn45" type="footnote"/> mit 1000 Gulden nicht wieder bauen)<note target="fnb" type="footnote"/>, der neue Grosse beim roten Tor<note target="fn46" type="footnote"/>; wird h. Lorenz<note target="fn47" type="footnote"/> wohl wissen.<note target="fna" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Auf den Mittag kam der Oberst mitsamt zweien Hauptleuten aber<note target="fn48" type="footnote"/> einmal in mein Predigen, allein das er hörte<note target="fn49" type="footnote"/>, was ich sagen wollte; denn er ist noch an keines Predigen gegangen dann an meine.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Tut es aber aus grossem Aufsatze<pb type="edition" next="178"/> zu.<note target="fn50" type="footnote"/></s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Als ich nun alle mein Oration dahin endet<note target="fn51" type="footnote"/>, das niemand den Glauben aus Glück und Unglück messen wollte:<note target="fn52" type="footnote"/> die Wahrheit bleibe dennoch Wahrheit, Christus das Haupt der Kirchen<note target="fn53" type="footnote"/>; dennoch Wort Menschensatzungen kein nichts, und man diente Gott vergeben mit<note target="fn54" type="footnote"/>; dennoch wer nun<note target="fn55" type="footnote"/> ein mittlere Gottes und des Menschen, Christus Jesus, etc.; dennoch wer die Mäs kein Opfer,<note target="fn56" type="footnote"/> sondern ein Gedächtnis des Leidens Christi, simal<note target="fn57" type="footnote"/> Christus solches geheissen<note target="fn58" type="footnote"/>, tun zu sehr<note target="fn59" type="footnote"/> Gedächtnis (nicht opferen!); dennoch Wort alle die Dieb und Mörder, so unsert Christo andere Weg zum Leben suchten;<note target="fn60" type="footnote"/> mit andern worden mehr, so mir der heilige Geist gab mit aller Freidigkeit<note target="fn61" type="footnote"/> auszusprechen; darum sollten sie sich nicht ärgeren<note target="fn62" type="footnote"/>, betrachten die Exempel Davidis, Christi, Apostolorum, Martyrum!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Darauf er<note target="fn63" type="footnote"/>, heftig über mich bewegt<note target="fn64" type="footnote"/>: es müsse mir nach<note target="fn65" type="footnote"/> der Lohn werden!</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Ich habe zunächst<note target="fn66" type="footnote"/> den Papst<note target="fn67" type="footnote"/> so schändlich ausgerichtet<note target="fn68" type="footnote"/>, jetzt den Kaiser im gottlosen Verfolger vergleicht, und das in seiner Präsenz!</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Was ich denn thüge, so er nicht zugegen?</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Sie müssen dem Schwitzer stark genug sein!<note target="fn69" type="footnote"/></s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Hat mich auch dermassen<pb type="scan" next="521r"/> in ein Geschrei gebracht<note target="fn70" type="footnote"/>, das mich alle Landsknechte bekennen<note target="fn71" type="footnote"/> und über mich schreiend: „das ist der Schweizer!</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Das in Potz hie und dort schon<note target="fn72" type="footnote"/>!“ darf mir aber niemand kein Leid tun, <foreign xml:lang="la">domino coelitus me protegente.</foreign></s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Ich bin nun das eiferiger, frediger und tapferer.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Sehen Sie alle nicht an.<note target="fn73" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Am 23. Aprilis was er auch in meiner Predige.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="manual"></s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Da sagt ich ihm, wer er wäre.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Probiert imms.<note target="fn75" type="footnote"/></s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Satzt im<note target="fn76" type="footnote"/> Christum und den Antichristen, und liess einen Jeden, der Christi sein Wett<note target="fn77" type="footnote"/>, drüber urteilen.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Darauf er gesagt: „das dich, bots sacrament und <pb type="edition" next="179"/> marter,<note target="fn78" type="footnote"/> als kühnmals schon!<note target="fnc" type="footnote"/></s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Du müsst dennoch den Papst bleiben lange<note target="fn79" type="footnote"/>, und schüttest<note target="fn80" type="footnote"/> zerspringen!“</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Also sagen mir gut, ehrliche Leute, denen ich trau (warnt mich auch)<note target="fnd" type="footnote"/>, das ich mich hüte!</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Wo Sie<note target="fn81" type="footnote"/> mir könnten ein Süppli zurichten<note target="fn82" type="footnote"/>, wird es geschehen!</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Deshalb ich schier nicht aus<note target="fn83" type="footnote"/> darf gehn.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Musculus ist viel handlicher<note target="fn84" type="footnote"/> dann ich, aber dieweil er<note target="fn85" type="footnote"/> ihn nicht hört, geht das Wetter als<note target="fn86" type="footnote"/>über mich.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Gott aber statt mir redlich bei.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Ihm sei er in Ewigkeit!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto"><ptr target="fne" type="footnote"/>25. Aprilis ging ich von Romano<note target="fn87" type="footnote"/> zu Mim Huse.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Lagt etliche grosse Hansen<note target="fn88" type="footnote"/> in ihm arger.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Ich tat in mein Heer an.<note target="fn89" type="footnote"/></s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Du schreiends mir nach: „Pfaff<note target="fn90" type="footnote"/>, der Teufel nehm dich!</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Der Teufel nehm dich!“</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="manual">Das ist <foreign xml:lang="la">panis quotidianus.<note target="fn91" type="footnote"/></foreign></s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Ich achte sein<note target="fn92" type="footnote"/> schier nichts mehr.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">So ichs den Bürgermeisterin<note target="fn93" type="footnote"/> sagen, wenn<note target="fn94" type="footnote"/> Sie, ich soll sagen, wars thüge.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Ist grad, als der in einen kalten Ofen blasst.<note target="fn95" type="footnote"/></s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Promiserunt tuitionem,<note target="fn96" type="footnote"/> quam praestare nec possunt nec cupiunt etiam.<note target="fne" type="footnote"/></s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Es wird erst jetzt recht engen Suppresso Electore!</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Man singt schon Liedle davon.<note target="fn97" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Der Bischof<note target="fn98" type="footnote"/> traut<note target="fn99" type="footnote"/> heftig, er will in kurzem in seinem Stift sitzen zu Augsburg.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Das kann bald geschehen!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Es hat am 28. Aprilis das Wetter<note target="fn100" type="footnote"/> in des Stifts Thurn geschlagen.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Ich denke, es bedeutet, dass der Teufel wieder drin werden kann.<note target="fn101" type="footnote"/></s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">An dem Sonntag, den der Kurfürst gefangen,<note target="fn102" type="footnote"/> ist zu Memmingen ein solches Wetter<note target="fn103" type="footnote"/> gesehen, das sie sich verwegen<note target="fn104" type="footnote"/>, gar nach<note target="fn105" type="footnote"/> zu verderben.</s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Das Wetter hatte an 9 Orten in die <pb type="edition" next="180"/> Stadt geschlagen, aber nichts angezündet, auch Keim Mensch beschädigt.<note target="fn106" type="footnote"/></s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Das sind als<note target="fn107" type="footnote"/> ernstliche Warnungen Gottes!</s>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Ich besorge, dass um unsere Undankbarkeit willen das Reich Gottes uns enttnommen und im Volk geben werde, das seine Früchte tühe.<note target="fn108" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Stattschreiber<note target="fn109" type="footnote"/> und alle Herren haben keinen anderen Trost, denn dass sie glauben müssen des Kaisers Gnade!<note target="fn110" type="footnote"/></s>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Was er heisst, müssen Sie tun; tuns auch zum Teil nicht ungern.</s>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Deshalb bedarb leid gar kalt bei ihnen<note target="fn111" type="footnote"/> sitzend.<note target="fn112" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="80" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte, ich war in meinem lieben Vaterland (wies<note target="fn113" type="footnote"/> dann ging), denn ich keine Lust habe, in der Schelmerei<note target="fn114" type="footnote"/> zu sein!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Er glaubt nicht, was Jubilierens die Böswilligen und Reichen treibt.</s>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch auf dem Weg, das man dem Obersten in Kirche hingebe, darin er seine Abgötterie trieb.<note target="fn115" type="footnote"/></s>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">Und treibt solches<note target="fn116" type="footnote"/> die päpstischen Burger viel mehr dann die Kriegsleute!</s>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">Die<note target="fn117" type="footnote"/> etwan<note target="fn118" type="footnote"/> wohl an uns<pb type="scan" next="521v"/> gesehen, beladen sich unser nichts.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Die Bürgermeister hatten gern</foreign> placentia<note target="fn119" type="footnote"/>, sed damus eis amaricantia<note target="fn120" type="footnote"/>, animabus tamen conferentia.<note target="fn121" type="footnote"/></s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Putat archigrammataeus nullam discedendi iustam occasionem negligendam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">In Summa: der Aufsatz ist gross!</s>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">Besorge, wir müssen des nächsten Tags mit der Hut dran<note target="fn122" type="footnote"/> oder entlaufen.</s>
					<s n="89" xml:lang="de" type="auto">Nun will ich ja mein bestes tun, bis ich nimmen<note target="fn123" type="footnote"/> mag oder mein Gewissene mich lasten.<note target="fn124" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="90" xml:lang="de" type="auto">Dass ich viel gegen Zürich schrieb, wird ich nicht tun.<note target="fn125" type="footnote"/></s>
					<s n="91" xml:lang="de" type="auto">Nicht dass ich meine Herren verachte, sondern dass ich weiss, und vernimms von ehrlichen Leuten, dass man mich als einen jungen Menschen für Blick<note target="fn126" type="footnote"/> und Verzagt haltet, als der ich das Kreuz fürchte.</s>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto">Ist wahr, ich hab kein Freund drab!<note target="fn127" type="footnote"/></s>
					<s n="93" xml:lang="de" type="auto">Aber ich wollte, dass man <pb type="edition" next="181"/> wüsste, wie ich in dieser Gefahr mich in der Kirche Gottes hielt.</s>
					<s n="94" xml:lang="de" type="auto">Es wirds die Kirche selbe bezeugt, zu dem das es der gottlosen Aufsatz genug bezeugt.</s>
					<s n="95" xml:lang="de" type="auto">Aber ich befehles als dem Herren!</s>
					<s n="96" xml:lang="de" type="manual"></s>
					<s n="97" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Ich will Sie aber nicht erkitzeln<note target="fn128" type="footnote"/></foreign> iuxta regulam: „Omnia si perdas, famam servare memento!“<note target="fn129" type="footnote"/></s>
					<s n="98" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss auch, dass man den Frommen<note target="fn130" type="footnote"/> kein Undienst täte, wie ungern Sie mich gelassen wurden, allein das mir nicht eine Schmach begegnete von dem Obersten, der also<note target="fn131" type="footnote"/> den Hass an mich gleitet!<note target="fn132" type="footnote"/></s>
					<s n="99" xml:lang="la" type="auto">Dominus autem mihi aderit, liberabit ex ore leonis<note target="fn133" type="footnote"/> et omni opere malo servabitque in regnum suum coeleste.</s>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">Ipsi gloria in aeternum!</s>
					<s n="101" xml:lang="de" type="auto">Amen.<note target="fn134" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="102" xml:lang="la" type="auto">Haec ideo copiosius ad te, ut vel tu saltem cognoscas ac credas, in quo statu res nostrae sint,<note target="fn135" type="footnote"/> et ut scias me, si forte aliquando fuero reversus, hoc non facturum esse nisi extremis necessitatibus urgentibus.</s>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">Si Romano acquievissem, iam dudum Tiguri fuissem.</s>
					<s n="104" xml:lang="la" type="auto">Testabitur ipse, quantum laborem, ut ipsum retineam, donec urgens cogat conscientia.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="regest19">
				<p>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto">Scripsi plęraque Germanice, ut commode communices consulibus<note target="fn136" type="footnote"/> et aliis.</s>
					<s n="106" xml:lang="la" type="auto">Testabitur Andreas Gessnerus<note target="fn137" type="footnote"/>, cui has (nisi commodiorem, qui rectius ad vos proficiscatur, inveniam nuncium) perferendas tradam, me minora longe scripsisse, quam revera sunt pericula!</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse<note target="fn138" type="footnote"/>]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
