<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1294">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1294</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuę, venerande domine compater, 15. maii datae, hodie mihi sunt redditae una cum iis, quas ad d. quaestorem direxisti.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Is quia non est in urbe, sed profectus ad telonia, literas mecum servabo, donec redierit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Herren Lienhart Meyers Sache statt also: Die von der Gemeinde kränken sind hier vor meinen Herren erschienen, nach gemeinem Bruch um einen anderen Predikanten gebeten, doch darbei meine Herren angehört, dass man ihnen den Helfer von Sorge nicht geben wolle, aus Ursach, sie vernehmen, wie er zängisch und hoffärtig, weiss nicht, was mehr.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">In Summa: Sie haben ihm die Brände geschürt, dass ein grosser Unwille auf ihn gewachsen ist und meine Herren uns ein Zettel geschickt, einen anderen, doch nicht den Helfer von Sorge an gemaltes Ort zu erwählen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hierauf ein anderer erwählt worden und der gute Mann hinter sich gestellt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wer ihn bei der Gemeinde also dargeben, mag ich nicht wissen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gervasio habe ich allen Handel geschrieben, ihm dabei geraten, dass er mit dem Seckelmeister rede und es ableine, so er auch gegen Lenzburg kommen wird, indem mit anderen meinen Herren, so vielleicht mit dem Landvogt gegen Baden werden aufreiten.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hiezwischen mögt Ihr mich auch berichten, ob ich Eueren Brief dem Seckelmeister überantworten oder vielleicht Euch wieder zu schicken solle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung habe ich dieses: erstlich ist versehenes Sampstags Herr Basion Schertli wieder aus Frankreich aller Ankommen und uns angezeigt, wie gänzlich der König zum Krieg gerüstet wider den Papst und des Krieges begierig sei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Alle Fürsten, dieweil er am Hof gesehen, vom Hof verritten, sich rüsten in Italienm.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der König will Parma nicht lassen; der Graf von Mirandula und andere sind schon denen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sinthalb habe er sich freundlich erzeigt, hatte auch durch ihn meinen Herren zu geschrieben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das Türken und anderer Zeitung halb hat er eine solche Verzeichnung mit ihm gebracht, wie hier von Wort zu Wort folget:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zeitung Anno 1551 6. maij.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">1. Das Türken Armada ist für den Golfo Gefahren mit 157 Schiffen, und zücht stracks auf viele Franken, nicht weit von Nisa.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">2. Der Papst hat 4000 Knecht in Bononia geschickt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">3. Des Kaisers Gesandter ist zu Sena und bewirbt sich um Volk auf das höchste.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">4. Das Königs Gesandter nimmt Knecht an auf der Venediger Erdrich.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">5. Don Petro ist in Parma mit 2000 Knechten.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">6. Don Ferdinand hat 1000 Seck Korn gegen Rom geschickt zu verkaufen von wegen der grossen Türe, die alte ist; die soll Duca Octavio niedergeworfen haben und in Parma geführt, neben dem die Stadt mit Proviant und anderem versehen, das Kriegsvolk bezahlt.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Auch rüstet er sich Tag und Nacht.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es hat ihn auch der Papst in Bann getan samt Herzogen Horatio.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">7. Don Ferdinando hat ein Schloss, genannt Riboyres, dem Herzogin von Ferrer zu gehörig, eingenommen und darin 500 Knechte gelegt, und rüstet sich der Herzog von Ferraria heftig.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">8. Man hat auch des Königs aus Hispania und des Prinzen aus Savoyen in Mailand gewartet den 10. des Monats für gewiss, also das ganz Italia in Ufror statt.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">9. Unsere Gallien zu Marselien werden zu Gerüst mit grossem Fleiss; die Schiffe, so in Britannia, Normandia und Rohan, sollen auch auf Marselien zu fahren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Geben zu Ciamborino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Gascanus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Haec habuit Schertlius.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Interea ait Caesarem egregie dissimulare inimicitias erga Gallum.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Weiter sind mir diese Wochen Briefe von Augsburg gekommen, Datum den 14. mein.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Da schreibt man:</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">1. Dass der Kaiser gar krank gesehn, aber wieder gesund worden in Gottes Namen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">2. Das des Prinzen zog in Hispanien dadurch sie verhindert worden, dass der andre darin, der ihn sollen geleiten, vom Türkkken sie belegt gesehen auf dem Meer, derhalb ihm Hilfe aus Genua zu geschickt, durch welche er kümmerlich davon kann.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Jetz sie die Gemeine sagen zu Augsburg, er will auf sein.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">3. Das einen aus Bononien geschrieben, das des Papstes Bruderssohn auf den 23. April da Ankommen mit viel Hauptleuten, da Knecht anzunehmen wider den König von Frankreich von wegen Parma.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">4. So sei die Sage, der Kaiser wolle in das Niederland.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">5. Maximiliano sei ein junger Sohn geboren in Hispanien; als ihm das vergönnt zu Wien, habe man mit allem Geschütz Freud geschossen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Gleich morgen das aber seit sämmlichen Mären vom Türken kommen, das aller Freude sei vergessen worden.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">6. Das zu Augsburg alle Welt und Pastien reist und einfallend, sonderlich der Berg bei dem Luginsland, also dass sie ihnen selbst nichts Gutes daraus präsagieren<note type="misc">Bemerkung dazu a.R. von Ambrosius Blarers Hand: "Ist nichts."</note>.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">7. Vom Bürgermeister Herbrot sei ein Wunderbuch aus gegangen, darin ihm alle seine Handel erzählt, wie er mit der Stadt Augsburg umgangen und wie er sein Mantel nach dem Wind gekehrt.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Ist ein armes, zerrüttetes Regiment da, Gott erbarmes<note type="misc">Bemerkung dazu a.R. von Ambrosius Blarers Hand: "Es ist ein pasquillus usgangen widern Herbrot; waist man zymlich wol, wer es gethon; ist nichts dann nid und hasß."</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Haec ex Augusta.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Indem das die Botschaft aus Schweden noch Liebe und Antwort warte.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Herzog Christoph ist verritten hiezwischen schreibt Dietrich Marcell dem Musculo, der Prinz sei zu Ausgebirg schon verritten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Gestern sind Kaufleute von Augsburg hier gelegen, kommt von Lyon, sagen, es sei Frieden zwischen dem Papst und dem König von Frankreich; denn der König habe dem Papst eine solche Antwort gegeben: Er möge nicht leiden, dass der Kaiser Parma Inhaben, derhalben Herr zu seinen Händen genommen; er wolle es aber hiemit der Kirchen nicht entzogen haben; das soll sich der Papst vernügen.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Item der vicerey von Neapolß habe Horatium, Octaviani bruͦder gfangen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Hütte sind Kaufleute von Ulm hier gelegen, die sagen, dass der Prinz zu Augsburg verritten, und als er gegen Landsburg kann, habe er eilends umgekehrt und wieder auf Augsburg gezogen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Von Meidenburg bezeugt sie war Sinn, das Markgraf Albrecht von Brandenburg, als er für Meidenburg zogen, sie mit grossem Ernst habe unterstanden zu eroberen; aber sie sind dermassen hinter ihnen kann, dass ihm 500 Pferden 16 sollen überblieben sein, er kümmerlich mit 4 Pferden entrinnen.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Unter den Erschlagenen soll auch Ruf von Rischach vergangen sein und ein Graf von Zorn.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Lazarus von Schwinden ist gefangen worden von meidenburgischen, aber ihnen, ob sie in die Stadt mögen mit ihm kann, abgejagt werden.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Alle Feinde sollen auf ein Meilen Wegs von Meidenburg denen gerückt sein und die Meidenburger jetzt hausen in ihrem Lager liegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Herzog Jörg von Mechelburg lebt noch, muss sich selbe und andere Gefangenen aus eigenem Kosten speisen; was sie sonst fachen vom Adel, muss sich alles mit Korn, Speck und anderer Proviant, nicht mit Geld ablösen.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Sind männlich; Gott stark sie.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Der Herr von Heideck hatte sich mit Herzog Moritzen vertragen, ist Obrister zu Leipzig geworden; hatte ihms nimmermehr verträut.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Die Kurfürsten schon zu Coblenz ein Tag haben, warum aber oder ob es auch Curtum, weiss ich nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Von Nürnberg gehör ich auch nichts, was da beratschlaget werde.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">So ihr etwas habt, lehn mich wissen; so viel neuer Zeitungen halb.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Zeiger des Briefs, Johannes Piscatorius, ist Herr Kuhn, ob etwan Dienst ledig war, ist aber nichts; klagt sein Armut und Elend zu Stein, sagt dabei, wie er ihm viel Gutes zugesagt, tröstet sich Euer gänzlich; ist Herr Kahn, dieweil er gehofft, er möchte vielleicht hier Bas untergehen dann bin ich.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Aber hat nicht mögen sein; darum lasst euch den guten Mann befallen sein, dieweil er doch auch ein Züricher ist.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Nehmt auf diesmal vergütet.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Ich habst beim Licht geschrieben; er will morgen Frau auf sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Nach eins bitte ich Euch.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Min bruͦder hatt mine locos communes, die ich von üweren abgschriben; darinn prestend mir inn 2. tomo duo articuli de oratione et sacramentis; nihil ergo mihi poteris gratius praestare, quam si illum tomum per unicam septimanam tantum illi mutuo dederis, ne quid mihi de tanto desit thesauro.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Optime vale cum omnibus tuis, quos ex me et meis salutabis una cum dominis et fratribus omnibus.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Bern 28. Maiii 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">I[oannes] Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae fidelissimo pastori, domino et compatri suo venerando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="author">[Ausserdem ist auf der Rückseite von Bullingers Hand bemerkt:]</note>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">D. Ioannis Halleri literae 1553.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
