<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12963">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12963</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Habebam equum in promptu, ut crastino die summo diluculo ad vos proficiscerer.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed amici quidam veteres, qui ex Antverpia hodie intervenerunt, me quamvis invitum hic manere cogunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Est mihi sane peracerbum carere ea voluptate, quam in istis feriis<note target="fn3" type="footnote"/> putabam me vobiscum habiturum, et non videre, sicut sperabam, ceremonias ecclesiae vestrae, non potest mihi non esse permolestum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed dandum fuit aliquid amicis iam diu non visis, qui etiam de negotio non levis momenti voluerunt mecum communicare.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Etsi enim haec oportunitas, quam unice semper concupivi, mihi quasi e manibus nunc erepta sit, spero tamen brevi me habiturum non minorem commoditatem visendi vos; quo tempore pensabo, quod nunc a me invito praetermittitur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Interim ecclesiae vestrae fausta et foelicia omnia precor et omnes fratres meis verbis nominatim ac officiose salutabis, quorum in medio in istis feriis spiritus sancti praesens ero animo, etiamsi non possim adesse corpore.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Domino Theo[do]ro<note target="fn4" type="footnote"/> scribam proximo nuncio, quod iam propter inopiam temporis facere non possum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ab hoc etiam officio scribendi hactenus abstinui diutius, quam ipse voluissem, ne meis ineptis literis hominem gravioribus studiis occupatam parum oportune interpellarem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Saluta dominum Hopperum Anglum<note target="fn5" type="footnote"/> cum uxore<note target="fn6" type="footnote"/> et reliquis ministris Christi.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">26. Mai 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tuus F. Dryander.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino Henrico Bullingero, ecclesiae Tigurinae episcopo vigilantissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
