<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12965">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12965</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein gutwillig Dienst zuvor, günstiger, lieber Herr und guter Freundin.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Um des Kurfürsten<note target="fn1" type="footnote"/> Niederlage habe ich nach<note target="fn2" type="footnote"/> folgenden Berichten: Mein Sohn<note target="fn3" type="footnote"/> schreibt mir ab<note target="fn4" type="footnote"/> dem Landtgrafischen Hof<note target="fn5" type="footnote"/>, wie das der Kurfürst mit etliche Anzahl Reissiger<note target="fn6" type="footnote"/> darnieder gelegen<note target="fn7" type="footnote"/> und vornehmlich aus dem Fehler, das der Kurfürst sein Kriegsvolk in 3 Haufen geteilt habe.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Aber unangesehen das Verlurst haben sich die andern Haufen zusammen getan und zeugen dem Kaiser<note target="fn8" type="footnote"/> wieder unter Augen.<note target="fn9" type="footnote"/></s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dies Schreiben ist ausgegangen zwei Kessel den 6. Tag mein.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Schreibt gar Nutzheit<note target="fn10" type="footnote"/>, weder von Erledigung<note target="fn11" type="footnote"/> des Kurfürsten noch von den Böhmen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Von dem Boten<note target="fn12" type="footnote"/> aber habe ich viel Ungewisses vernommen, nämlich, wie er dem Rhein nach am Ufer ziehen, an viel Orten gehört habe, wie das der Kurfürst gewisslich<note target="fn13" type="footnote"/> solle erlediget sein, aber anderer Gestalt, dann wie bisher wir vernommen: nicht mit Hilfe der Böhmen, sonderns das der Kaiser haben wollen verschicken<note target="fn14" type="footnote"/> den Kurfürsten, welches doch Herzog Moritz<note target="fn15" type="footnote"/> keines Wegs willen gestatten; deshalb er etliche Tage zwei Tressen<note target="fn16" type="footnote"/> solle enthalten<note target="fn17" type="footnote"/> sein werden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hiezwischen sollen die Kurfürstischen die Stadt überfallen haben und ihren Herren wieder erlediget.<note target="fn18" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="446"/>Sonst habe ich von den widerwärtigen<note target="fn19" type="footnote"/> Kundschaften: nachdem der Kaiser etliche Reden mit dem Kurfürsten gehalten, habe er in unverzogenlichen<note target="fn20" type="footnote"/> mit einer Anzahl<note target="fna" type="footnote"/> Reisigen auf Innsbruck zwei abgefertiget, welcher Rede ich nicht wenig Glaubens gib.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Landtgraf ist den 6. Tag mein noch nicht aus seinem Lande verrucht.<note target="fn21" type="footnote"/></s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hat sein Kriegsvolk an 4 Orten in seinem Lande damalen Liegen gehabt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hat seine Fastinen mit aller Notdurft bewahrt<note target="fn22" type="footnote"/> und sich gänzlich in Krieg gerüstet.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Mein <pb type="edition" next="225"/> Sohn hat ich von ihm um Urlaub<note target="fn23" type="footnote"/> abgefordert; <ptr target="fnb" type="footnote"/> welches Sie<note target="fn24" type="footnote"/><note target="fnb" type="footnote"/> er nicht wohl zufrieden gewesen und zwei meinem Sohn gerettet, ob er auch von ihm wolle abfällig<note target="fn25" type="footnote"/> werden!</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Auf das hat er sich wieder zwei ihm von neuem verpflichtet<note target="fn26" type="footnote"/>, so lange der Krieg und sein Leben wäre<note target="fn27" type="footnote"/>, ihm zwei dienen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Daran er mir besonders Gefallenes getan hat.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott gebe sein Gnade.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">So ich Euch gewüsst, Euer neue Zeitung<note target="fn28" type="footnote"/>, so Ihr mir hievor zwgeschickt, mit gleicher Freuden zuwidergelten, wollte ich nicht unterlassen haben, Euch vor Langest dessen zwei Berichten.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dwill ich aber nicht bessers gehabt, hab ich das bester Meinung<note target="fn29" type="footnote"/> unterlassen [En].</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dann<note target="fn30" type="footnote"/> ich achten, allen Gutherzigen sonst Kummers genug begegne<note target="fnc" type="footnote"/>, ist Unwissenheit<pb type="scan" next="447"/> deren Dingen grosse Urlebung!<note target="fn31" type="footnote"/></s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wir haben den Tyrannen<note target="fn32" type="footnote"/>, da<note target="fn33" type="footnote"/> wir wohl möchtenden Verhinderungen tun,<note target="fn34" type="footnote"/> <foreign xml:lang="la">nostra ignavia</foreign> grösser lassen werden; denn<note target="fn35" type="footnote"/> ich sorgen, uns Zweigkünftigen<note target="fn36" type="footnote"/> nicht<note target="fnd" type="footnote"/> wohl erschiessen<note target="fn37" type="footnote"/> werden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Aber der Herr Gott wird von seiner Zahl Nutzheit verlieren.<note target="fn38" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl unbilllicher Gestalt, als den<note target="fn39" type="footnote"/> mit viel grossen Geschäften beladen, so bitt ich doch ganz dienstlich, meinen um so viel eingedenk sein<note target="fn40" type="footnote"/> und etwain zwei Zeiten<note target="fn41" type="footnote"/>, nach euer Gelegenheit, an mich zu schreiben.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dieseren Sachen brechen mir fast viel ab.<note target="fn42" type="footnote"/></s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Hiemit, was ich euch liebst und Dienst beweisen kann, soll ich allzeit willig gefunden werden.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Datum Baden, den 28. may Anna im 47.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Hartmann von Hallwyl.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 448:]</note>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Dem getrauen und hochgelehrten Herrn Heinrich Bullinger, Predigern zwei Zwrich, meinem besonders geliebten Herrn und Freunde.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Zwerrich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
