<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12987">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12987</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrsamen und wohlgelehrten Heinrika Bullinger, Vorsteher<note target="fn2" type="footnote"/> im Wort Gottes zu Zürich, unserm besondern Lieben und guten Freund, unser freundliches Dienst voran!</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ersam, wohlgelehrter besondere lieber und guter Freund, es haltet sich zwischen zweien Emenschen, die unser Burgere sind, etwas Rechtfertigungen<note target="fn3" type="footnote"/> vor uns von wegen der Einscheidung, die sie beide begehren: der<note target="fn4" type="footnote"/> nun nämlich, um das<note target="fn5" type="footnote"/> die Frau von ihm gelaufen ist; sie<note target="fn6" type="footnote"/>, um das der Mann in acht Jahren, die sie im Beiwohnungen getan, ähnlicher wirken<note target="fn7" type="footnote"/> mit ihr nie gepflogen haben und sie noch derzeit eine Jungfrau sei, wie sie im Anfang ihrer Verheissungen<note target="fn8" type="footnote"/> gewesen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dieses der Frauen Vortrags<note target="fn9" type="footnote"/> wollte der Mann, <ptr target="fna" type="footnote"/> wie die Rechtfertigung angehen<pb type="edition" next="273"/> eng<note target="fna" type="footnote"/>, nicht geständig sein und begehrt zu Erkundigung der Wahrheit, dass die Frau durch verständige Leute (wie im Rechten<note target="fn10" type="footnote"/> zugelassen und gebrüchlich)<note target="fnb" type="footnote"/>, ob sie eine Jungfrau wäre oder nicht, besichtigt werden sollte.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und so die Wahrheit durch diesen Weg nicht ersten<note target="fn11" type="footnote"/> werden mochte, so erbitte er sich andere mehr die Bezeugnissen, so er die erlangen mochte, vorzubringen, oder die Wahrheit mit seinem Leibe<note target="fn12" type="footnote"/>, wie sich dem Rechten nach geboren, zu bezeugen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ob nun sie (die Frau) beschauet werden sollte, hat sie zu unser Erkenntnis gesetzt<note target="fn13" type="footnote"/>, doch darbei vermahnet<note target="fn14" type="footnote"/>, so sei eine Jungfrau an der Schau<note target="fn15" type="footnote"/> <pb type="scan" next="212r"/> gefunden, dass dann anderer Bezeugnis von Unnöten seien, sondern sie billlicher<note target="fn16" type="footnote"/> der Ehe von ihm geschaden werden sollte, etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Auf diesen Vortrag haben wir, die Frauen ihrer Jungfrauschaft halb beschaut zu werden, mit Urteil erkannt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darauf die Hebammen sei beschaut.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und haben gefunden, dass sie keine Jungfrau ist, sondern eine Frau wie eine andere Frau.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Aus dem wir verursacht sind, sie in Gefängnis zu legen und zu fragen, wer ihr den Magdum<note target="fn17" type="footnote"/> genommen hatte, dwil sie im Rechten vorgewendet, dass ihr Eman nicht ein Mann seie.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Also hatte sie freig<note target="fn18" type="footnote"/>, ohne vorgehenden Marter, bekannt, dass sie in währender Ehe mit einem andern<note target="fn19" type="footnote"/>(den auch sie mit Namen genannt) die Werke der Unkeuschheit gepflogen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Derselbige habe ihr den Magdum genommen und nicht ihren Eman, denn<note target="fn20" type="footnote"/> derselbige kein Mann sei.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Er habe die ähnlichen Werke nie Recht, wie der andere, mit ihr vollbracht, aber wohl ofternmals mit ihr zu handeln vorgenommen, nie aber etwas ausreichen oder schaffen mögen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wie nun sie auf solchen ihren Vorgeben beharret ist, haben wir den Mann auch in Gefängnis gelegt und (doch ohne Marter) gefragt, ob er ein Mann sei; desgleichen, ob er die ähnlichen Werke mit seiner Efrauen habe gehandelt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darauf hatte er gesagt, ja, er sei ein Mann und habe die ähnlichen Werke mit ihr, wie ein Mann mit einer Frauen tun soll, gepflogen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wohl sagte er dabei, dass er bei einem halben Jahr lang vor dem, als sie von ihm gelaufen sei, solcher Werken mit ihr nicht gehandelt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Da seie aber der Mangel an ihmen nicht gewesen, sondern an ihr, denn sie scheinen keine Arbeit<note target="fn21" type="footnote"/> haben, noch Liebe an ihme legen wollen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="212v"/>Dagegen aber sagt die Frau und beteurete darauf, wiewohl<note target="fn22" type="footnote"/> sie mit Marter (doch nicht besonder grosser Marterie)<note target="fnc" type="footnote"/> auf solches gefragt ist, dass der Mann kein Mann sei, deren Werken auch nicht, wie der andere mit ihr gepflogen, aber wohl (wie vor ermeldet) mehrmals zu handeln versucht, doch nie ichzeit<note target="fn23" type="footnote"/><pb type="edition" next="274"/> ausrichten mögen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zudem seie er<note target="fnd" type="footnote"/> wohl zwei Jahr lang auch des Versuchens, wie Jetz ermeldet, gegen ihr Stil gestanden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dieweil nun beide Parteien keine der andern Vorgebens gestehen will, sondern jedes Sinn sagen war sein Beharret, und dann bei etlichen geachtet wird, so der Mann nicht ein Mann wäre, das dann die Frau nicht gebracht, aber wohl sonst gehurt hatte, dass sie derhalb<note target="fne" type="footnote"/> nicht als eine Abbrecherin oder von wegen des Ebruchs von ihm geschaden werden sollte, sondern von deswegen, dass er nicht ein Mann und derhalben kein Ehe je zwischen ihnen gewesen wäre.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Etliche vermeinen, dass von wegen der Ehebeziehung und deren Behagen<note target="fnf" type="footnote"/> Zeitlichung<note target="fn24" type="footnote"/> zwischen den beiden ein Ehe sei, der man seie ein Mann oder nicht, habe auch die ähnlichen Werke mit ihr gepflogen oder nicht; zudem, dass die Frau so lange Jahr sich der Unmöglichkeit<note target="fn25" type="footnote"/> ihres Mannes vor der Oberkeit nie beklagt habe.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dazu seien an Not auch ungebührlich, dass der Mann seiner Mannheit halb soll beschauet, sondern<note target="fng" type="footnote"/><note target="fn26" type="footnote"/> von <ptr target="fnh" type="footnote"/> der Frauen<note target="fn27" type="footnote"/> von<note target="fnh" type="footnote"/> des Ebruchs wegen, das begangen.<note target="fni" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="213r"/>So nun also der Ursach halben<note target="fnj" type="footnote"/>, worum diese angemacht<note target="fn28" type="footnote"/> sollen geschaden werden, eine ungleiche Meinung ist,<note target="fn29" type="footnote"/> so haben wir auch den Handel zuschreiben wollen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Und bitten auch, ihr Wollen samt andern Uwern mitdienern im Wort Gottes, auch andern Gelehrten, diesen Handel gründlicher erwägen, wie hierin zu handeln und was Urteil zu geben sein werde, und uns desselbigen Uwers Ratschlags bei diesen unser Boden<note target="fn30" type="footnote"/> oder (so dass jetzo nicht gut mochte) hinnach, doch aufs forderlichste<note target="fn31" type="footnote"/>, schriftlichen Berichten, damit wir desther bas<note target="fn32" type="footnote"/> darin, wie Recht, urteilen mögen, wie wir dann, <ptr target="fnk" type="footnote"/> dass um euch beschulden<note target="fn33" type="footnote"/> und euch Freundschaft<note target="fnk" type="footnote"/> beweisen können, wollen<note target="fnl" type="footnote"/> willig sein.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Datum 2. Julie Anno 47. etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wir haben die beiden Emenschen der Fangkniens wiederum erlassen<note target="fn34" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
