<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12986">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12986</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">En iam iterum<note target="fn1" type="footnote"/> vobis mittuntur adolescentes duo,<note target="fn2" type="footnote"/> quorum unius<note target="fn3" type="footnote"/> pater fuit M. Ioannes Buchser<note target="fn4" type="footnote"/>, olim in Sur<note target="fn5" type="footnote"/> pastor dominici gregis, alterius<note target="fn6" type="footnote"/> vero d. Heinrichus Schneewly<note target="fn7" type="footnote"/> ex Sursee, in agro Bernatium sepultus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Illos, rogo atque obsecro, commendatos habeatis, sicque eorum curam geratis, ne me pęniteat laboris, quo promoti sunt, ut ad vos mitterentur, et magnificus senatus noster et me et vos Tiguri agnoscat diligentissimos patres horum omnium, qui publico aerario nutriuntur in gloriam dei, ecclesiae suae ac patriae salutem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Magnus certe apud nos rumor est parum apud vos curari illos<note target="fn8" type="footnote"/>, qui pręterito anno<note target="fn9" type="footnote"/> ad vos missi sunt, sed esse in libertate nimia, dissolutam agere vitam, inter ępulas et pocula inveniri, idque noctu et in publicis tabernis, scorta potius sectari, quam libros volvere et perlegere!<note target="fn10" type="footnote"/></s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod senatus non sine magna molestia audit mihique non semel exprobratum est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Curabis igitur summo studio, ne iuventus nostra misere apud vos pereat, sed formetur ac instituatur diligentia, qua certe opus est et nos<note target="fn11" type="footnote"/> de vobis speramus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Bestię ac adversarii nostri immo Christi<note target="fn12" type="footnote"/> non solum gaudent, ubi nostros apud vos negligi audiunt, sed eciam maledica lingua rumorem augent, quęrentes, ut Christo rapti rursus Argentoratum<note target="fn13" type="footnote"/> mittantur, quo regnum Buceri amplietur et apud nos resurgat - quod iam per dei gratiam magna ex parte sudoribusque multis demolitum est et pene extinctum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">De qua re tibi plura scribere supervacuum est.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Habes enim coram ingenuos adolescentes, qui tibi, quid apud nos agatur, abunde satis explicare noverint, quos Euandro<note target="fn14" type="footnote"/> apud Abbatiam<note target="fn15" type="footnote"/> tradas committasque, ut in fingendo illos summam adhibeat curam et sedulitatem, quo anno dimidio exacto, si opus fuerit, revocari atque ecclesiis pręfici possint.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Egemus enim subinde magis pastoribus bonis ac synceris.<pb type="edition" next="270"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Veniet ad te fęmina quędam Schvyttensis<note target="fn16" type="footnote"/>, iam apud nos in urbe agens, cognata d. ammani Dietrichs Under der Halden<note target="fn17" type="footnote"/>, cui nomine meo operam tuam impendas velim adiuncto tibi iunckherr Iacoben Rordorf<note target="fn18" type="footnote"/> in negotio, quod ipsa tibi declarabit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Honesta est, pudica tantęque laudis, ut, si res eius vel parum successerint foeliciter, recipiatur in coniugium<note target="fna" type="footnote"/> honesti civis<note target="fn19" type="footnote"/>, qui et magnę apud nos autoritatis est.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Superioribus diebus, quibus in perlustrandis classibus unam cum nobili viro Claudio a Maiis<note target="fn20" type="footnote"/> legatum egi,<note target="fn21" type="footnote"/> scripsi ex Brugis<note target="fn22" type="footnote"/> ad venerabilem virum scholiarcham, compatrem meum, dominum Ioanem Iacobum Ammianum<note target="fn23" type="footnote"/>, ut maior cura post hac adhibeatur in nostros studiosos missis 12 coronatis.<note target="fn24" type="footnote"/></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">An literę cum coronatis ad eum pervenerint, hactenus me latuit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Fac igitur me cerciorem de hoc et aliis novis, quorum me scis cupidum quam qui maxime, et vide, ne in oblivionem abeam dominorum nostrorum Tigurinorum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bernę enim, ni deo aliud fuerit visum, nusquam moriar, tuumque erit curare, ut d. Ioannes Hallerus in locum meum restituatur!<note target="fn25" type="footnote"/><pb type="edition" next="271"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino semper cum uxore<note target="fn26" type="footnote"/> et familia omni, meque ut fratrem tuum ama semper pręcibusque tuis domino deo commenda.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Valere iubeo d. Rudolfum Gwaltherum, a quo nuper et literas<note target="fn27" type="footnote"/> et pecunias accepi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Salutabisque nomine meo d. Bibliandrum, Pellicanum, Buchterum<note target="fn28" type="footnote"/>, Ammianum, Frysium<note target="fn29" type="footnote"/> atque collegium Christi universum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale!</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Bernò, 2. julii anno 1547.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Iodocus Kilchmeyerus totus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro domino m. Heynricho Bullingero, Tiguri apud pręposituram<note target="fn30" type="footnote"/> concionatori vigilantissimo fratrique suo modis omnibus observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
