<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12984">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12984</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Efflagitavit a me magno studio, non tam per se quam etiam alios, bonus hic vir Georgius Seemannus<note target="fn3" type="footnote"/>, Ermatingensis ecclesię presbyter, quo sic tibi meo beneficio commendaretur, ut etiam ad filium suum Maximilianum<note target="fn4" type="footnote"/> commendationis huius fructus vel ita rediret, ut istic in pauperum studiosorum collegium<note target="fn5" type="footnote"/> reciperetur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Non potui deesse homini tam honesta petenti, <pb type="edition" next="263"/> praesertim quum sciam prorsus illum in eo esse, ut hic filius suus ecclesię ministerio a teneris consecretur.<note target="fn6" type="footnote"/></s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod, si istuc non contra vestrorum leges est, ut alii etiam quam vestrates ecclesiasticam hanc beneficentiam sentiant, iterum te atque iterum obsecro et obtestor, ut, si quid hic possis (poteris autem plurimum<note target="fn7" type="footnote"/>)<note target="fnb" type="footnote"/>, conatus illos non indignos bono parente fortiter adiuves.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Existimo namque haud in indignum collocari, quicquid illi officii et liberalitatis impenditur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Puer mihi non est nisi de facie idque brevi salutatione notus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Patrem iam inde a multis annis talem multorum bonorum testimonio virum esse didici, qui minime inter vulgares ecclesiarum Christi pastores, sive pietatem vitae sive sanam doctrinam spectes, numeretur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod, si in rem illius esse duxeris, ut vel collegii istius primariis<note target="fn8" type="footnote"/> vel senatui potius vestro scribam, facile prorsus adducar, ut faciam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Marcellus Theodorichus<note target="fn9" type="footnote"/> tuam erga se fidem et officiositatem supra modum depraedicat, tibi perpetuo, ubiubi licebit, gratificaturus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">In Schöneri<note target="fn10" type="footnote"/> nostri caussa placet tua sententia et formula<note target="fn11" type="footnote"/>, quam misisti.<note target="fn12" type="footnote"/></s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Puto autem satis iam esse, si ipsi scribamus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Praestaret autem, ut non ad senatum<note target="fn13" type="footnote"/> solum, verum etiam privatos aliquot literas daremus, praecipue ad consules Welserum<note target="fn14" type="footnote"/> et Herrbrotum<note target="fnc" type="footnote"/>.<note target="fn15" type="footnote"/></s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nam Lętum<note target="fn16" type="footnote"/> nihil dubito, quin officium facturus sit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quod, si idem tibi videatur, age primo nuncio literas tuas mitte, ut cum meis coniunctę Augustam quamprimum mittantur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dominus vero, in cuius manu regum et magistratuum corda sunt,<note target="fn17" type="footnote"/> quod pie conamur, feliciter suo spiritu effectum aliquando nobis ostendat, quo bonus senex, quod reliquum est vitę, commoditate aliqua transmittat moxque cum Simeone occinat: „Nunc dimitt[is]<note target="fnd" type="footnote"/> servum tuum domine“<note target="fn18" type="footnote"/>, etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Saluta illum meis verbis, quam potes accurate et amanter, nam respondere nunc ad literas ipsius nihil possum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quę de Anglo<note target="fn19" type="footnote"/> scribis, ab aliis etiam aliunde accepimus, e[tiam] Palatini<note target="fn20" type="footnote"/> quęstor Gabriel Arnoldus<note target="fn21" type="footnote"/>, qui nunc, ni fall[or, vo]biscum est, mihi <pb type="edition" next="264"/> inter cętera sancte affirmavit adules[centem] illum ac pene puerum, cum iam regno inaugurandus esset a[c coronam] et sceptrum<note target="fne" type="footnote"/> coram videret, magna gravitate dixisse: „Sed [ubi] inter hęc sunt sacra biblia?“</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nec poscere desiisse, p[rius]quam illa afferrentur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Iam simile divinę legis studium de Polonię novo et [...]te<note target="fnf" type="footnote"/> rege<note target="fn22" type="footnote"/> ad me scribitur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sic enim heri optimus Buflerus<note target="fn23" type="footnote"/> [scripsit]:<pb type="scan" next="245"/></s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="manual">„Es ist jetzt Hans Gotteter<note target="fn24" type="footnote"/> aus Polen und behem Kommen, zögt [an]<note target="fng" type="footnote"/>, wie der junge König<note target="fn25" type="footnote"/> das Wort Gottes gar ernstlich habe angenommen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Und lass das ihn litten<note target="fn26" type="footnote"/>, da er dann regiert, lauter und klar predigen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Schmeckt den Pfaffen gar <pb type="edition" next="265"/>übel, dann<note target="fn27" type="footnote"/> mehr dann der halbe Teil in Leiden und Polen durch die Pfaffen regiert wird.“</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Indem er zögt an, wie der König<note target="fn28" type="footnote"/> mit den Husären und sonst anderm Kriegsvolck, bis in 4000 stark, zu Litteurs<note target="fn29" type="footnote"/>, 9 kleine Meilen<note target="fn30" type="footnote"/>[von] Prag, liegt.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Und wollen kurzum die Pontinus<note target="fn31" type="footnote"/>, so die geheim gemacht haben, wiederum zertrennen und etliche Häupter strafen, welches sich die geheim gar entsetzen.<note target="fn32" type="footnote"/></s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Und zu besorgen, es möchte noch zu einem grossen Auflauf<note target="fn33" type="footnote"/> geraten, etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Hęc Bufflerus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Iam reddidit mihi literas tuas, Gervasio<note target="fn34" type="footnote"/> et Hallero<note target="fn35" type="footnote"/> inscriptas, adulescens ille<note target="fn36" type="footnote"/>, a quo etiam tuum ad me epistolium accepi.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">De claudo illo Claudio<note target="fn37" type="footnote"/> non est, ut quicquam sollicitus sis, quod literae reddi non potuerunt.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Fiet enim hoc alia commoditat[e].</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Consobrinus<note target="fn38" type="footnote"/> officiosę humanitati tuę magnas agit g[ratias] ac plurimam tibi suis verbis salutem adscribere iubet.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Duas reliquas epistolas<note target="fn39" type="footnote"/> spero me cras mittere posse: alteram<note target="fnh" type="footnote"/> Augus[tam], <ptr target="fni" type="footnote"/>Memingenum alteram.<note target="fni" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Quid<note target="fnj" type="footnote"/> comitia vestrorum<note target="fn40" type="footnote"/> nobis allatura sint, magno desiderio e[xpectamus].<pb type="edition" next="266"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Egregium illum virum Gabrielem Arnoldum, si istic etiamnum hęret, t[ibi], ut nullum possim diligentius, commendo, quandoquidem sunt ampl[a] eius in sanctos et ecclesiam Christi merita - propter quę etiam exulat cum fratre<note target="fn41" type="footnote"/> ereptis omnibus bonis et domibus eorum fun[ditus] eversis,<note target="fn42" type="footnote"/> praecipue quod autor et adiutor fuerit cum fratre, ut e[van]gelion sui principes<note target="fn43" type="footnote"/> reciperent utque provinciales<note target="fn44" type="footnote"/> (quo ret[ine]rent illud)<note target="fnk" type="footnote"/> aes alienum et usuras a principibus conflatas in se [re]ciperent.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Quęsturam suorum principum, d. Ottonis simul et Philippi fratrum, diu gessit, sed ita, ut, si eius consiliis acqui[evis]sent, non solum iam non tenerentur ista inopia, verum inter opulentiores principes.<note target="fn45" type="footnote"/></s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Fuit mecum superioribus annis<note target="fn46" type="footnote"/> A[ugus]tae, ubi virtutes viri mirifice vehebant<note target="fn47" type="footnote"/> omnes bon[os].</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Dedissem hinc istuc profecturo commendaticias ad te, ni[si] de abitu suo, mane sub concionem me conveniens, dubitasset.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Deinde vero certo consilio non expectatis meis literis discessi[t].<note target="fn48" type="footnote"/></s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Scio autem te, qua<note target="fnl" type="footnote"/> es in sanctos observantia, illum nihilosecius in Chris[to] suscepisse.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Constantiae, 2.<note target="fn49" type="footnote"/> calendas iulii 1547.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Salveat tua domus cum omnibus, qui nos in domino diligunt.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse<note target="fn50" type="footnote"/>]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
