<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12989">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12989</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der Cassus: Ein Weib<note target="fn1" type="footnote"/> hat sechs oder sieben Jahr<note target="fn2" type="footnote"/> bei ihrem Mann<note target="fn3" type="footnote"/> gewohnt.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ist für sein Ewige gehalten worden, mit ihmen zu Kirchen und Strauss<note target="fn4" type="footnote"/> gegangen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hat sich auch nie nichts<note target="fn5" type="footnote"/> seinen halb geklagt, etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nachmals<note target="fn6" type="footnote"/> ist sie eigens Gewalts vom Mann gelaufen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hat dem Mann entwendet, was sie hinweg hat bringen mögen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Alles sei aber erfordert<note target="fn7" type="footnote"/> worden durch die Oberkeit, hat sie fürgewendet, sie sei darum vom Mann gelaufen, denn<note target="fn8" type="footnote"/> er sei kein Mann nie gewesen: Sie sei auch nochmals<note target="fn9" type="footnote"/> eine Jungfrau!</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darum begehre sie der Scheidung.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es ist nochmals dahin geraten, dass man sie geschauet<note target="fn10" type="footnote"/> durch Hebammen und sie keine Jungfrauen, sondern eine verruckte<note target="fn11" type="footnote"/> gefunden hat.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darauf sie gefänglich angenommen und gefragt worden, etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hat sie bekannt, es habe ihr ein anderer<note target="fn12" type="footnote"/> die Magdum<note target="fn13" type="footnote"/> genommen <ptr target="fna" type="footnote"/> die Zeit, alles sei bei dem Mann gewonnen.<note target="fna" type="footnote"/></s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ihr Mann aber sei kein Mann, denn er habe nicht dermassen mit ihr gehandelt wie der andere, den sie auch genannt hat.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Mann aber ist das alles ab<note target="fn14" type="footnote"/> mit Anzögung<note target="fn15" type="footnote"/>, sie thäumen Gewalt und Unrecht, etc., und begehrt der Scheidung von ihr, dieweil sie selbe bekennt ihren Ehebruch, etc.<pb type="edition" next="280"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So ist nun die Frage, ob diese Hurerei des Weibes ein Ebruch geachten solle werden im Fall, das es wahr wäre <foreign xml:lang="la">virum esse impotentem,</foreign> oder ob es nun<note target="fn16" type="footnote"/> ein <foreign xml:lang="la">simplex scortatio<note target="fn17" type="footnote"/></foreign> sei zu achten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dann ists für ein Ehbruch zu achten, so wird sie dem Mann ihr gut und habe<note target="fn18" type="footnote"/> verfallen<note target="fn19" type="footnote"/> sein Laut meiner Herren Ordnung, welches aber nicht wäre, wo<note target="fn20" type="footnote"/> es nun ein simplex scortatio, wie sie es nennen, sein solle.<pb type="scan" next="235"/></s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Da wollen nun etliche, es sei nie kein Ehe gewesen im Fall, so der man impotens wäre, etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darum sei es kein Adulterium.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die andern wollen, es sollen billig<note target="fn21" type="footnote"/> für ein Ehe gehalten werden, dieweil das Weib soviel Jahr geschwiegen und die Impotentiam geduldet, nie klagt noch Scheidung begehrt haben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dann die Ehe sei nicht gegründet <foreign xml:lang="la">super potentia viri.</foreign></s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Darum möge sie auch von deren Wegen nicht geschaden werden, denn allein im Fall, wo das Weib die nicht zu gut halten<note target="fn22" type="footnote"/> will.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es sei ein Ehe zwischen Joseph und Maria und viel anderen gewesen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Item, wann<note target="fn23" type="footnote"/> der Impotens vier selbst käme und bekannte sein Impotentiam, begehrte der Scheidung vom Weib, denn er wäre Impotens und desshalb wäre es keine Ehe, etc., das Weib aber sagte: Ich begehre, das er bei mir sei; er hat mir ehelich treu, und was der anhängt, verheissen; sein Impotentia irrt<note target="fn24" type="footnote"/> mich nichts; frage dem nicht nach; so achtend diese<note target="fn25" type="footnote"/>, man würde den Mann dazu halten, dass er bei dem Weibe beliebe.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Und könnte man es doch nicht, dann in Kraft der Ehe, die er ihr versprochen hat.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Wann es aber kein Ehe wäre <foreign xml:lang="la">propter solam impotentiam viri,</foreign> die auch das Weib dulden will, so könnte man einen solchen Mann nicht zum Weib zwingen, wann er von ihr begehrte<note target="fn26" type="footnote"/>, dieweil es kein Ehe wäre.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Also auch hier, dieweil das Weib sechs<note target="fn27" type="footnote"/> Jahr konsentiert hat in Istem Impotentiam Viri, ist billlich ihre Beiwohnung<note target="fn28" type="footnote"/> für ein Ehe gehalten<note target="fn29" type="footnote"/>, und so sie gehört hat, ist billlich ihre Hörerei für ein Ebruch gerechnet, und entschuldiget sie die Impotentia viri nicht.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dann wollte sie jetzt ihr Gemüt ändern und die Impotentiam viri nicht mehr zu gut halten, hat sie einen ordentlichen<note target="fn30" type="footnote"/> Weg zur Scheidung gehabt: Dann sollte sie gegangen sein!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Man gestattet doch keinem, dass er eigens Gewalt aus solcher Ursache der Impotentia ein andern Gemachel nehme, ohne vorgehende Erkenntnis<note target="fn31" type="footnote"/> der Oberkeit, geschwiegen das einst höhere Treiben in solchem Fall und ihm nicht für ein Ebruch gerechnet werden sollte.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es wurden auch böse Rechte<note target="fn32" type="footnote"/> daraus wachsen und böse Exempel, das solche Weiber, die impotentes Viros hatten, so lange ihnen gefiele, in solcher Ehe <pb type="edition" next="281"/> waren, hörten also angehe<note target="fn33" type="footnote"/> heimlich, alles lange sie möchten, hätten ihre Männer allein zu ihren Deckmanteln, und wenn es dann gleich etwan<note target="fn34" type="footnote"/> ausbrach und offenbar wurde, so wissen sie, dass sie nicht alles Ebrecherin gestraft werden konnten und desshalb nach kaiserlichen Rechten und andern Ordnungen kein Nachteil an dem gut leiden dürften, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="236"/>Ach lieber Bruder, ich erfahre, dass der Bote<note target="fn35" type="footnote"/> hinweg ist mit Schreiben an Euch<note target="fn36" type="footnote"/> Rats halber, und hat mein lieber Bruder<note target="fn37" type="footnote"/> gewendet<note target="fn38" type="footnote"/>, er sei vor bei mir gewesen!</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Seht, lieber Herr und Bruder, und gebt guten Bescheid, dann mir etwas daran gelegen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich begehre euer Judicium nicht zu corrumpieren oder das ihr von meinen Wegen anderst dann<note target="fn39" type="footnote"/> recht raten sollten.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Daneben wollte ich ungern, dass mein und der anderen <foreign xml:lang="la">fratrum authoritas</foreign> sollte bei einem Rat verkleinert werden in Fällen, da man sie<note target="fn40" type="footnote"/> erhalten mag.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Dann es kommt darnach viel Übels daraus, dass man uns dafür hält, unser iudicium stimme nicht mit den andern; das aber darnach grosse Unrat gebirgt.<note target="fn41" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Unsere Herren haben an anderen Orten bei Juristen auch Rat gepflegen<note target="fn42" type="footnote"/> und gefunden.<ptr target="fnb" type="footnote"/></s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Davon lasst Euch nicht merken in Euerm schreiben, dass Ihr solches wisst, wie Ihr Euch nicht dergleichen tun<note target="fn43" type="footnote"/> sollt, alles ob ich Euch etwas davon geschrieben hab.<note target="fnb" type="footnote"/></s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Dieweil das Weib falsch erfunden worden und das sei keine Jungfrau ist, wie sie erstlich fürgeben, und darnach ehe<note target="fn44" type="footnote"/> ihre Unreinigkeit mit einem andern bekannt hat, damit sein Potentiam ihres Mannes nicht bekennen müsse, derhalb sei ihr nicht zu glauben.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Und solle man auch den Mann weder schauen<note target="fn45" type="footnote"/> noch den Eid geben<note target="fn46" type="footnote"/>, wie solches in den rechten Versuchen und Ausstrickt<note target="fn47" type="footnote"/> sei in dem und dergleichen fallen, wiewohl<note target="fn48" type="footnote"/> wir das Schauen des Mannes für ein ungegründet<note target="fn49" type="footnote"/> Ding achten und das es weder christliche Zucht und Ehrbarkeit sei, unangesehen<note target="fn50" type="footnote"/> dass es im Papstes recht<note target="fn51" type="footnote"/> ausgedruckt und noch bei den Päpstischen brüchig<note target="fn52" type="footnote"/> sei.<pb type="edition" next="282"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Aber der ganze Putz<note target="fn53" type="footnote"/>, darum man sich Parteien, stecket darin, dass etliche das Weib gern bei ihrem Gut erhalten wollten und die Sache gern dahin deuten, dass dies ihre Unreinigkeit nicht ein Ebruch, sondern nun ein simplex scortation sein sollte, damit sie der Ebrecherin straff nicht dulden und das Gut müsste fahren lassen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Darum trinken sie, man soll den Mann schauen, etc., der doch auch in der Gefängnis und mit Treuung<note target="fn54" type="footnote"/> des Henkers bestanden ist<note target="fn55" type="footnote"/>, er sei ein Mann; so doch ich und wir alle dafür halten, dass, wann sich gleich die Impotentia finde, danecht<note target="fn56" type="footnote"/> dies des Weibes Hurery ein Ehbruch geachten solle werden, dieweil sie soviel Jahr dem Mann beigewohnt und der Scheidung keineswegs begehrt habe.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="237"/>Der Cassus in Terminis,<note target="fn57" type="footnote"/> wie sie sagen, ist euch<note target="fn58" type="footnote"/> geschrieben und wird hiernach<note target="fn59" type="footnote"/> auch verzeichnet.<note target="fn60" type="footnote"/></s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Bitte Euch um Gottes willen, sind wohl bedacht und müsst nicht eilen.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Konnte wohl den Boten<note target="fn61" type="footnote"/> meiner Herren abfertigen und Geschäfte verwenden, denn<note target="fn62" type="footnote"/> euch Geschäft seien vorgefallen; es sei dann bei euch auch so clarum<note target="fn63" type="footnote"/> alles bei uns: so darf<note target="fn64" type="footnote"/> es nicht viel difficultet<note target="fn65" type="footnote"/>, und habts bald verantwortet<note target="fn66" type="footnote"/> mit wenigen Worten.<note target="fn67" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Ein grosser Heil zu einer Uhr nachmittag, 3. Julii 1547.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Darf den Boten<note target="fn68" type="footnote"/> nicht summen.<note target="fn69" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren haben unsers, der Kirchendiener, Rats auch gepflegen<note target="fn70" type="footnote"/>, aber dem Mehrteil wills nicht genug sein<note target="fn71" type="footnote"/>, <foreign xml:lang="la">quamquam frater<note target="fn72" type="footnote"/> et consobrinus<note target="fn73" type="footnote"/> et <pb type="edition" next="283"/> optimi quique nobiscum consentiunt</foreign>.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Ideo tuam quoque sententiam exposcunt sperantes te variaturum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger, meinen fürgeliebten<note target="fnc" type="footnote"/> Herrn und Bruder zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
