<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12990">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12990</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Dieser ganze Handel beruht und statt<note target="fn3" type="footnote"/> auf diesen 3 Punkten: ob dieser zwei Menschen<note target="fn4" type="footnote"/> Beiwohnung<note target="fn5" type="footnote"/>, die sie einanderhin etliche Jahr ohne ehelichen Werk<note target="fn6" type="footnote"/> bewiesen haben, eine rechtmässige Ehe sei oder nicht?</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ob das Weib, das in Beiwohnung des unvermöglichen<note target="fn7" type="footnote"/> Mannes sich mit einem anderen vermischt<note target="fn8" type="footnote"/>, gebrächte<note target="fn9" type="footnote"/> oder schlecht<note target="fn10" type="footnote"/> gehört<note target="fn11" type="footnote"/> habe?</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und ob man diese beiden mit Fug und Recht von einandergehen scheiden möge?</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Für das erst muss man geschehen, was doch nach göttlicher und menschlicher Ordnung für eine rechtmässige Ehe gehalten werde.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das wird aber für ein rechtmässige Ehe von jedermann gehalten, die ordenlich, mit Bewilligung beider in der Ehe, nicht wieder Gottes Wort darum zahmen kommen ist, das diese zwei einanderen geholfen und geraten sein<note target="fn12" type="footnote"/>, je eins sich des andren Vernügen lassen, und Kinder, so die Gott gebe, mit einanderen züchten wollen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Welches alles von den zweien mit Gebnern und genommener<note target="fn13" type="footnote"/> Treue öffentlich vor Gott und der christähnlichen Gemeinde mit offnem Kirchgang geöffnet, aufgerichtet und bestätiget wird, also das Mengliche<note target="fn14" type="footnote"/> sehen mag und weist, dass sie beide elend sind und für elend gehalten sollen werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dieweil nun dieser gelegter Grund keinen Zweifel noch Widersprächen von niemand hat, sondern von Jedermann für wahr und unwidersprächlich gehalten, wäre nicht nun<note target="fn15" type="footnote"/> unnutz, sondern beschwerlich, wenn man darauf viel geschriften und gesetzte einführte<note target="fn16" type="footnote"/>, solches Alles zu beständen<note target="fn17" type="footnote"/>, das aber an ihm selbst fest<note target="fn18" type="footnote"/> ist und für gewiss bei Jedermann gehalten wird.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Vielmehr<note target="fn19" type="footnote"/> aber ist das Notwendige, das man jetzt dagegen dieser zweien Menschen Beiwohnung und Ehe halte und besähe, ob sie also gestaltet sei.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann<note target="fn20" type="footnote"/> ist er ehe also gestaltet, so ist es eine rechtmässige ordentliche Ehe.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Da so ist ungezweifelt und kundbar<note target="fn21" type="footnote"/> Menglichen, das diese zwei Menschen, zwischen denen Jetzt der Span<note target="fn22" type="footnote"/> ist, anfangs ordentlich mit Bewilligung ihrer beider, auch nicht wieder Gottes Wort (alles die einanderen in <pb type="edition" next="286"/> verboten Graden weder gegründet noch gesippt gewusst<note target="fn23" type="footnote"/>)<note target="fnb" type="footnote"/>, dazu auch darum vornehmlich zahmenkommen <pb type="scan" next="30v"/> sind, das sie einanderen geholfen und geraten sein, je eins sich des anderen Vernügen lassen, und Kinder, so die Gott gäbe, mit einanderen züchten wollen (dann darum sind sie auch hoffentlich bei ich zur Kirchen gegangen, haben da hoffentlich vor dem Diener Gottes in Angesicht Gottes und der Keilchen eheliche treu und Glauben einanderen mit Mund und Hand versprochen; solches ist auch bestätigt im Namen Gott des Vaters, sonst und heiligen Geistes, da doch höher verbinden<note target="fn24" type="footnote"/>, verpflichten und bestäten nicht ist; darüber haben sie Jahr und Tag bei einanderen gewonnet nicht alles Buben und hören<note target="fn25" type="footnote"/>, sondern alles Ehren Elit), dafür hat sie jedermann gehabt.<note target="fn26" type="footnote"/></s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dann man sie auch anderer Gestalt nicht hätte lassen bei einanderhin in einem christlichen Volk wandeln und hausen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Darum ist dieser zwei Menschen ehe eine ordentliche, rechtmässige Ehe.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dann sollte das nicht ein Ehe sein, die also zahmenkommen, wie gehört ist, wäre doch die Ordnung Gottes Not, es wurde und wäre die ganze Kirche betrogen und verführt, treu und glauben brechen, schätzte<note target="fn27" type="footnote"/> man nicht; es wurde auch Unzahl arges hieraus folgen: Welches alles verständige Wohl ermessen mögen und können!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das aber hier möchte eingeworfen werden, da wären in dieser Ehe keine Kinder, dann der Mann unvermögentlich, etc., hat diesen Bescheid<note target="fn28" type="footnote"/>: Abraham und Sara hatten auch lange Jahre keine Kinder.<note target="fn29" type="footnote"/></s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">So ist noch viel deren Eheleuten, die keine Kinder haben, er ehe aber ist Not des Minder ein rechtes Ehe.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der Unvermöglichkeit halb des Mannes, liegt die noch im Span<note target="fn30" type="footnote"/>, und ist noch nicht erhalten und dargebracht<note target="fn31" type="footnote"/>, dass er unvermöglich sei, so ist dem Vorgeben<note target="fn32" type="footnote"/> des Weibes wenig mehr zu glauben, dieweil sie im ersten Vorgeben unverschämt der frommen Oberkeit die Unwahrheit vertragen hat.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wenn ihm<note target="fn33" type="footnote"/> aber gleich also und dargebracht wäre, dass der Mann unvermögentlich, bleibt dennoch das Band der Ehe, das rechtliche Zamen verbunden, ein recht Band und ein<pb type="scan" next="31r"/> Ehe, alles die mit Gebner und genommener Treue vor der Kirchen aufgerichtet und noch nie rechtlich aufgelöst ist!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wenn nun in diesem Band der Mangel befunden, also das das Weib Gedanken mögen, die Pflicht wurde der Unvermöglichkeit halben in die Herr<note target="fn34" type="footnote"/> nicht besten mögen, wie sie aber guter Hoffnung angefangen was, sollte das Weib (alles das vermeint Klage auf den Mann Unvermöglichkeit halben zu haben)<note target="fnc" type="footnote"/> nicht selbst Richter in dieser ihren eigenen sah sein wollen, noch sich in währender e und Pflicht zu einem andern man getan haben, sondern sie sollte ihr gegeben <pb type="edition" next="287"/> und versprochen treu ehrlich am Mann gehalten, und der Ehren gepflegen, für<note target="fn35" type="footnote"/> die ordentlichen Richter kehrt<note target="fn36" type="footnote"/>, ihr Klage denselben vorgelegt und der Scheidung begehrt, und nach erlangter Scheidung sich erst zu einem anderen man in die Ehe getan haben, mit welchem sie verhofft, Sele und er<note target="fn37" type="footnote"/> zu behalten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dieweil sie aber den Ehren nicht nachgestellt noch gehandelt<note target="fn38" type="footnote"/>, nie keine offne Klage vor den Richterin vertragen, und derhalben keine Scheidung von Richtern ordentlich erlangt, so ist das Band der Ehe, das einmal rechtlich und ordentlich, alles abgemeldet, zahmengefügt, noch fest und unzerbrochen, und ist ein Rechte Ehe zwischen ihnen, obgleich der Mann unvermögentlich wäre.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Dann über das alles, das an ihm<note target="fn39" type="footnote"/> selbst klar genug ist, lassen die Rechte<note target="fn40" type="footnote"/> um der unvermögentlichen Willen zu die Scheidung.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Nun aber kann ein Ding nicht gescheiden werden, das vor nicht durch ein Band eins war.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Darum, indem die Rechte nachlassend<note target="fn41" type="footnote"/> um der Unvermöglichkeit wegen eine Scheidung, bekennt sie<note target="fn42" type="footnote"/> damit, dass ein Band und Ehe zwischen denen sie, da<note target="fn43" type="footnote"/> der Zweien eins unvermöglich ist.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Für das andere ist aus dem ersten Puncten und Recht gelegten Grund gut zu ermessen, das, dieweil vielgedachter Personen Beiwohnung eine ordentliche, rechtmässige Ehe ist, auch<note target="fnd" type="footnote"/> die Vermischung des Weibes mit einem anderen Mann nicht nun eine Hurie, sondern ein wahrer Ehebruch ist.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Hury ist die Unkeuschheit, die von ledigen Personen, und da kein Treu und Glauben gebrochen, begangen wird.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dieses Weibs Person aber ist nicht ledig gewesen,<pb type="scan" next="31v"/> da<note target="fn44" type="footnote"/> sie sich mit einem anderen vermischt hat, sondern gebene eheliche Treue, die sie einmal dem Mann versprochen, hat noch gewährt.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Dann sei<note target="fn45" type="footnote"/> durch das Recht und die Richter von Unvermöglichkeit des Mannes nicht aufgehabt und ledig<note target="fn46" type="footnote"/> gesprochen ist, dass sie ihren Leib einem andern verkennen und geben mögen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Sankt Paulus sagt,<note target="fn47" type="footnote"/> dass durch die eheliche Pflicht ein jedes Emensch dem andern, seinem Ehegemähel, sein Leib dermassen verfalle und verpflichte, dass der Leib des Mannes nicht des Mannes, sondern des Weibs, hinwiederum des Weibes Leib nicht des Weibs, sondern des Mannes sei.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Dieweil dann das Band der Ehe, so zwischen diesen vielgedachten Personen gestanden, weder Gott noch die Richter (bei denen allein der Gewalt zu scheiden stand) aufgelöst haben, so ist es unwidersprächlich, dass dieses Weib seines Emans Liebe einem anderen treuloslich übergeben und deshalb nicht nun gehört, sondern gebrächtet hat und in die Strafe der Ehebrecher gefallen ist.<pb type="edition" next="288"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Für das tritt, so fern die Unvermöglichkeit allein zu klagen und in Ansprach kommen, wer mit der Scheidung nicht zu eilen, sondern der Ärzten Rat zu suchen, ob mit der Zeit sich die Sachen änderten und Gott diesen Mangel hinnähme.<note target="fn48" type="footnote"/></s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber offner und bekannter Ehebruch eingefallen und der man sich von der Ehebrecherin gescheiden zu werden begehrt, dazu nicht gefunden, dass der Mann Berliche<note target="fn49" type="footnote"/> und Wichtige Ursache dem Weib zum Ehebruch gegeben hat (denn sie sich billig der Unvermöglichkeit gegen Mann sollte vor der Untat und vor den Richtern beklagt, und nicht selbst mutwillig sich einem andern Mann aussendet der Ehe begeben haben)<note target="fne" type="footnote"/> und so dann auch über das alles der Herr<note target="fn50" type="footnote"/> die Scheidung der Ehe im Unfall<note target="fn51" type="footnote"/> des Ehebruchs nachlastet, mögen diese zwei Menschen mit Fug und Recht von einanderhin bescheiden werden.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
