<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization12997">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #12997</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein ganz willig Dienst mit Erbietung aller Herren bevor, erwärtiger, besonders lieber Herr und Freundin.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Aus jüngst euerem Schreiben<note target="fn2" type="footnote"/>, mir nächst vergangens Sonntags<note target="fn3" type="footnote"/> zukommen, habe ich, wie der Landtgraf<note target="fn4" type="footnote"/> mit dem Kaiser<note target="fn5" type="footnote"/> Bericht<note target="fn6" type="footnote"/> und demnach erst<note target="fn7" type="footnote"/> im gefänglichen Oberantwort, samt vorherem<note target="fn8" type="footnote"/> Inhalt verstanden,<note target="fn9" type="footnote"/> aus diesem und andern vorergangenen handeln<note target="fn10" type="footnote"/> ich nun anders dann die wahre unbetrügliche Gerechtigkeit Gottes und unserer Sünden<note target="fna" type="footnote"/> verdiente Strafe erkennen und abnehmen mag.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann<note target="fn11" type="footnote"/> so Gott gere<pb type="edition" next="301"/> echt (wie er dann in der Wahrheit ist), kann ja die Schuld Not<note target="fn12" type="footnote"/> sein<note target="fn13" type="footnote"/>, sondern muss unser allein sein; denn Gott tut niemanden Unrecht!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Was hilftets, das man täglich von der Busse und Verzeihung der gesunden Predigt und wir nunten allein begangener Lastern nichts abstand, sondern erst sind auf Sund ohne Scham und Furcht Gottes ladend?</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hätten die Niniviter des Propheten<note target="fn14" type="footnote"/> Warnung allein (wie er dann seht, dass wir tun)<note target="fnb" type="footnote"/> gehörten, und nun die Busse schnell hernach gefolgt, hatte ihr Verderben kaum<note target="fn15" type="footnote"/> etliche wenig Tage verzogen<note target="fn16" type="footnote"/>; ja die Warnung und Predige wäre ihnen, wie denen zu Tiere, Sidon, etc., zu statten kommen.<note target="fn17" type="footnote"/></s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Soll dann Gott uns, die sein Wort not nun<note target="fn18" type="footnote"/> etliche Tag, sondern viel Jahr gehört, immer verschonen?</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Besorge wahrlich, das Kleid der Gleichsinnerin<note target="fn19" type="footnote"/> möge unsern Schalck<note target="fn20" type="footnote"/> in die Herren<note target="fn21" type="footnote"/> Not verdecken.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann so wir schon hierum biblischer Schriften Deine<note target="fn22" type="footnote"/> hätten, gäbe uns doch die Erfahrung täglicher Geschichten (ohne der Römern und anderer Kommunen<note target="fn23" type="footnote"/> niederlag und verderben) zu erkennen, dass unser Ungehorsam, zweiträchtig, stolz, nötig und verächtliche Wesen in die Herren nichts<note target="fnc" type="footnote"/> bestanden und bleiben möchte.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann zu welchen Zeiten (ich geschweige jetzt andrer Sünden und Lastern, als<note target="fn24" type="footnote"/> da sind Ehebruch, Hury, Füllery, Gotteslasterer, Gläsner<note target="fn25" type="footnote"/>, Schmeichler, Wucherer, etc.) hat man so <pb type="scan" next="122v"/> unverschämt, besondere in unser Eidgenossenschaften, alle Dinge durch den unersättlichen Kitt<note target="fn26" type="footnote"/> und Begierden der Miete und Gaben<note target="fn27" type="footnote"/> vorgenommen und angerichtet?<note target="fn28" type="footnote"/></s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Welcher Herr (er sei geistlich oder weltlich)<note target="fnd" type="footnote"/>, ob er schon unser Erbfeind, kommt nichts, so ers vorhin durch Austeilen des Geldes anrichtet, zu verhören<note target="fn29" type="footnote"/>(die<note target="fn30" type="footnote"/> man sonst und noch vor wenig Jahren mit Hunden oder zum minsten mit Hallenbarden zum Land aus gejagt<note target="fn31" type="footnote"/> hätte)?</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich besorge Fuhrwar, diese andere Weiche<note target="fn32" type="footnote"/> des Bischofs von Konstanz<note target="fn33" type="footnote"/> werden unsern Kirchen wenig Nutz schaffen!<pb type="edition" next="302"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dies, lieber Herr und Freund, schrieb ich Not, als ob ich noch an unserm Heil verzweifelt oder damit mich, samt allen Gottwilligen, grad dem Antichrist ergeben und deines Trosts mehr<note target="fn34" type="footnote"/> hoffen Sie, sondern dass Ihr hiebe meiner Fürsorge und guten Willen zum Vaterland (wie man das vor Schaden verhüten und vor künftigem Übel bewahren und erhalten möchte) sehen.<note target="fne" type="footnote"/></s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Schreibst auch Not, dass ich auch, der diesen Dingen mit so grosser Sorge und Arbeit (jetzt lange Zeit<note target="fn35" type="footnote"/> und sondern nach des dürren Helden und Diener Christi, Herr Zwinglis seliger Gedächtnis, abscheiden), wie das euere Schriften und Predigen genugsam anzeigen, abgelegen<note target="fn36" type="footnote"/>, etwas Trosts oder Schreckens einbilden<note target="fn37" type="footnote"/> wolle.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dann ich guter und ungezweifelter Hoffnung bin, dass Christus uns jetzt, dieweilen wir uns keiner menschlichen Hilfe mehr fröhlich getrösten<note target="fn38" type="footnote"/>, am allernächsten<note target="fn39" type="footnote"/>, und aus der Gewalt und Macht des Antichrists, durch etwan<note target="fn40" type="footnote"/> ein Gedienem<note target="fn41" type="footnote"/> oder ein ander Weg erraten werde.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dazu ich mein Leben, Gut und Blut, ja, so es der Wille Gottes ist, gern mit andren, die, ob<note target="fn42" type="footnote"/> Gott will, ihre Knie<note target="fn43" type="footnote"/> dem Palam<note target="fn44" type="footnote"/> noch Not gebucht, wagen und dastrecken will.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dann meines Verhoffens müssen<pb type="scan" next="123r"/> diese Balamspfaffen den tapfern Hauptmann Jesu noch (nut ohne ihr grosses Verderben) finden<note target="fn45" type="footnote"/> und sehen!</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Diese wollen bester meinig<note target="fn46" type="footnote"/> von mir kleinfügen<note target="fn47" type="footnote"/>, als es wahrlich Geschichte<note target="fn48" type="footnote"/>, vermerken und auch forther<note target="fn49" type="footnote"/> wie bisher gegen mir und andren beweisen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Hiemit Gott befohlen!</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Datum Mittwochen vor Margarethe<note target="fn50" type="footnote"/> Anno 1547.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Uwar ganz williger Pauli Schüler zu schwanden in Glarus.<pb type="edition" next="303"/></s>
					<note>[Adresse auf der Rückseite<note target="fnf" type="footnote"/>:]</note>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dem Erwärtigen, wohlgelehrten Herrn Heinrichen Bullinger, Predikant der Stadt Zürich, meinem insonders lieben Herrn und guten Freunde.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
