<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Es ist keine Zeitung bei uns dann viel fliegender Gassenmehr, von denen ich aber nichts schreiben oder Euch damit heiligen mag.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Nächte sagt mir einer von Gottlieben, das auf Sonntag nächst verschienen die Buben von Heimahofen auf Steckbaren gezogen auf dem Eise übern See und die Böcken oder Trummen auf Landsknechtisch geschlagen haben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Welches alles ist die Buben zu steckbaren gehört, seien sie auch gegen ihnen gezogen, haben ihn zu geschreiuen, sie sollen auf ihrem Boden die Trummen nicht dermassen schlachen, daran ihn aber die andern bösen Worte gegeben, sie gefordert haben, zu ihnen zu kommen und mit ihnen zu schlachen etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Also habens die Buben von Steckbaren zuletzt über den Gefrornen fort gewagt und an die andern gesetzt, sie übel und in die Flucht geschlagen, also dass ein Bub da Tod auf dem Platz belieben sei.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Habet all nichts dann Stecken gehabt etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sind wunderbarliche Dinge und seltsame Omina etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es schreibt gar ein guter redlicher und vornähmer Mann her, der Papst habe dem Kaiser alle Artikel abgeschlagen, so er an ihn gemute habe, nämlich das er 1. Eigner Person selbst gegen Trient oder Boni kommen sollte, 2. sich dem Concilio unerwurflich machen, 3. einen andern Papst zu wollen bewilligen sollte, damit, ob er durante Concilio gestorben, das man dann gleich ein neuen pontificem hatte, 4. seine Gelehrten Jetztung gleich gegen Augsburg schicken sollte, damit sie sich vor dem Concilio mit den anderen Gelehrten Unterreden möchten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser nimmt für und für viel Volks an.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Was er im Sinn habe, mag man gründlich nicht wissen, so gar mancherlei und ungleich sagt man von den Sachen; es wird sich aber nicht lange mehr bergen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro D. Heinricho Bullingero, amico tanquam fratri suo incomparabili.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
