<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization130">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #130</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Decima nona martii scriptum de Naemanni adoratione remisi tibi, frater observandissime, ac deinceps XI. aprilis iterum scripsi inter cętera, quid tibi videatur de scripto illo per me in Latinum transferendo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hactenus vero rerum omnium hęreo incertus; a te enim a 15. usque februarii nihil accepi, nec typographus quicquam, ut postulaveram, respondit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cupio igitur quam paucissimis per tabellarium et amicum hunc meum Varnirium<note target="fn1" type="footnote"/> allato epistolio certior fieri.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si typographus Latinum etiam libellum istum habere voluerit, statim mittam; Varnirius ne adhuc quidem ad imprimendum est instructus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cęterum ut maxime cupiam te libello aliquo remunerare, nil tamen omnino habere possum, nisi ut meorum aliquot servare te iubeam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De comitiis nil adhuc vulgatur, licet in pręlo quidem esse ferant propediem proditura.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hoc die Interim illud ad senatum nostrum refertur, ut est elapsa hebdomada Augustę statibus omnibus expositum, de quo tamen malo alias idque procul dubio brevi scribere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ignoratur enim, an omnes consensu suo sint ratificaturi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Audio equidem electores Mauritium et Brandenburgensem contra illud esse portestatos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Plura scribere non vacavit; Varnirius enim abitus sui indicatione me fefellit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ulm 22. Mai anno 48.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Leonhartus Soerinus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">De libello nil scriberem, nisi metuendum mihi esset nec hunc forte nec epistolam alteram ad te pervenisse.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ecclesię catholicę ministro fidelissimo H. Bullingero, fratri suo in domino plurimum diligendo et colendo.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
