<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13002">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13002</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsi superioribus diebus brevius aliquanto<note target="fn1" type="footnote"/>, quia tempus non erat longius.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Iam mihi tempus non deest.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Si modo liceret omnia, quae vellem, scribere!<note target="fn2" type="footnote"/></s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Intervenerunt etiam interea tuae literae<note target="fn3" type="footnote"/>, in quibus expectabam aliquid novi, sed nihil erat - quod valde miror.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Multus est enim hic rumor de novo quodam inter Helvetios dissidio, et omnes male eis ominantur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Constanter affirmant viri boni etiam illos bello petendos esse a caesare.<note target="fn4" type="footnote"/></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed prius eum sibi imperii status conciliaturum in hisce indictis comitiis<note target="fn5" type="footnote"/> et foedus Suevicum<note target="fn6" type="footnote"/> renovaturum; id quod iam Ulmae coeperat, ubi et nostrae urbis fuerunt legati.<note target="fn7" type="footnote"/></s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed quoniam comitia hic indicta, nostri redierunt, nam hic omne illud negocium conficietur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quibus rationibus aut conditionibus reliquerit<note target="fn8" type="footnote"/> urbes marittimas, incertum est.<note target="fn9" type="footnote"/></s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Non potui indagare verum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Eas tamen se non dedisse certum est.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui affirment eum noluisse in eis <pb type="edition" next="313"/> expugnandis perdere tempus, cum interim e re sua magis sit, ut conciliet sibi reliquos imperii status, ne, si ab aliis impetatur hostibus, cogatur ita dissolutam relinquere Germaniam; illas<note target="fn10" type="footnote"/> eum demum expugnaturum excommunicatione imperiali.<note target="fn11" type="footnote"/></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Haec ad nostras pervenerunt aures.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">De langrafio<note target="fn12" type="footnote"/> hoc accepimus: quod, cum suo illo captivo Brunsvicensi<note target="fn13" type="footnote"/> venerit ad caesarem et sese dederit in terram provolutus, postea eum cum duce Albano<note target="fn14" type="footnote"/> et Mauritio<note target="fn15" type="footnote"/>, genero suo, convivatum et, a convivio cum discedere vellet, caesaris iussu captum.<note target="fn16" type="footnote"/></s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Adducitur itaque uterque<note target="fn17" type="footnote"/> captivus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Volunt plaerique langrafii vincula merum esse praetextum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hoc certum est: Caesaris marschalkum<note target="fn18" type="footnote"/>, qui iam hic quoque est et habitationes principibus deputat, habere in mandatis, ut amoenum et proprium locum seligat electori<note target="fn19" type="footnote"/> (id quod fecit)<note target="fna" type="footnote"/> et testatur electorem a tota caesaris familia venerabiliter observ[ari]<note target="fnb" type="footnote"/>; id quod etiam ipse elector testatus est datis ad Herbrotum<note target="fn20" type="footnote"/> nostrum literis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Caeter[um mar]schalkus ipse rogatus, de langrafio quid haberet in mandatis, nullum [respondit] verbum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Hodie hora 9. antemeridiana Granvella<note target="fn21" type="footnote"/> venit, vicinus m[eus].</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Habebo etiam e regione fere mearum aedium Malevendam illum Hispanum<note target="fn22" type="footnote"/>, qui Ioannem Diaceum<note target="fn23" type="footnote"/> Neoburgi a fratre<note target="fn24" type="footnote"/> caesum prodidit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">In collegio nostro <pb type="edition" next="314"/> divae Annae<note target="fn25" type="footnote"/> habebimus equites 40, quos, etsi forte in mea non habere cogar habitatione, tamen per medios ipsos mihi eundum et inter illos meae est familiae conversandum!</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Domini<note target="fn26" type="footnote"/> promiserunt multa, sed nunc ne hiscere quidem audent.<note target="fn27" type="footnote"/></s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quantas patiamur<note target="fn28" type="footnote"/> contumelias in plateis, iam indicibile est!</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Mihi a capitaneo nostro<note target="fn29" type="footnote"/> prae caeteris struuntur insidiae.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sed quid faciam?</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">In domino confido.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Video nullam mihi amplius ab hominibus esse expectandam salutem.<note target="fn30" type="footnote"/></s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Fiet mihi, quod mulieri morosae, quam nemo credit male habuisse, quam cum moritur.<note target="fn31" type="footnote"/></s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nunquam intellexi psalterium quam hodie, cum iisdem induar affectibus.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Non ergo habeo solatium ullum quam frequenter reiterare: „Dominus lux et salus mea!</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">A quonam timerem?</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Dominus robur vitae meae!</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">A quo expavescerem?“<note target="fn32" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Auditorium iam incipit esse rarum, partim quod multos pudet evangelii (qui offenduntur cruce<note target="fn33" type="footnote"/>)<note target="fnc" type="footnote"/>, partim quod alii pii domi haerent, ne vis interim aliqua fiat suis.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Magistratus vult, ut sic praedicemus, ne quem offendamus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Volumus nos facere, quod Christi ministros decet, nemini, quantum est possibile, calumniandi dare occasionem, sed tamen veritatem libero ore profiteri, quoad nobis licuerit.<note target="fn34" type="footnote"/></s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Hortamur populum ad constantiam, concordiam, fiduciam in auxilium domini firmam, cuius fiducia nos eis exhibemus exemplaria, cum ipsis (nisi dominus intervenerit) quemvis expectaturi eventum.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Romanum<note target="fn35" type="footnote"/> totis viribus vix retinui,<note target="fn36" type="footnote"/> cum tamen ei tale non immineat periculum quale mihi.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Omnes me damnant, et Flinnerum<note target="fn37" type="footnote"/>, unum ex symmistis.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Illum vocant clamatorem, me astutulum hypocritam, qui arte magis et simplicitate seducam populum quam procacitate.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Sunt etiam ex nostris, <pb type="scan" next="v"/> qui rebus ita se habentibus vellent me sublatum: Caesarem enim Zvinglianos hos ferre omnimode non posse.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Ex quibus omnibus colligo mihi multum negocii futurum.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Sed tamen in his omnibus superabo propter eum, qui dilexit nos;<note target="fn38" type="footnote"/> et haec erit victoria nostra: Fides nostra!<note target="fn39" type="footnote"/></s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Dominus adsit conatibus nostris!</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Or[ate]<note target="fnd" type="footnote"/> vos pro nobis diligenter.<pb type="edition" next="315"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Haec scripsi animo, uti coniicere potes, admodum distracto.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Rogo ergo, ut boni consulas.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Quando plura dare possim, nescio, tam enim non tutum est nunc scribere, ut nulla ex re maius sit metuendum periculum.<note target="fn40" type="footnote"/></s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Sic etiam venient in discrimen multi boni viri hodi[e], cum caesar non electoris modo, sed et langrafii omnia secreta infestarit et deprehenderit.<note target="fn41" type="footnote"/></s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Si ergo rarius scribo, scias hanc unam esse causam.<note target="fn42" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Interim vale et me nunc variis tentationibus obrutum precibus fidelibus, si alio non vis aut potes modo,<note target="fn43" type="footnote"/> adiuva.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Augustae Vindelicorum, 15. iulii anno 1547.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Saluta omnes pios.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Resalutat te Meyerus.<note target="fn44" type="footnote"/></s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Laetus<note target="fn45" type="footnote"/> rescribit ipse.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Tuus perpetuo, quem nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Bullingero, domino et patri suo venerando.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Meister Heinrich Bullinger bei dem grossen Münster.<note target="fn46" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
