<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1300">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1300</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Per Piscatorium ante biduum copiose, quaecunque habui nova, ad te scripsi, colendissime domine compater, uno eo dempto, exciderat enim, quod episcopum Curiensem a pontifice detentum attinet.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nostri enim ad Rhetorum preces pontifici scribunt idque aliquantum minaciter: se Rhetis aliqua necessitate iunctos; posse ergo fieri, ut, nisi dimittat hunc, sui etiam aliquando hac transeuntes intercipiantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Rhetis literarum copia missa et liberum eis factum literas aut papae mittere aut supprimere, prout eis visum fuerit<note type="misc">"Rhetis - fuerit" Zusatz a. Rand.</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Disputatum est, dum decerneretur hoc in senatu, de titulo pontifici dando; tandem consensum est, ut simpliciter scribatur:</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Iulio III. pontifici maximo Romano etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Mihi magis placuisset nihil scribere; sed ignoravi, donec decreta iam essent omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">A Calvino nihil nunc habeo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">In Gallia nostra quotidie severiter animadvertitur in latrones et veneficos, quorum plurimi subinde deprehenduntur et puniuntur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ministri eius provinciae valde sunt inquieti et magna odia, magnas inimicitias inter se alunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Orandus est dominus, ut placidiora huic genti indat ingenia.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quod praesentium latorem attinet, commendamus eum vobis omnibus, inprimis vero tibi; A. Vögelin vocatur et submittitur in locum Eliae; est iuvenis studiosus valde, boni ingenii et testimonii et spei magnae.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Cupimus eum quoque apud d. praepositum agere posse; tu fac erga illum, quod soles erga reliquos nostros facere, et commenda eum nostro nomine reliquis quoque tuis comministris et doctoribus ecclesiae vestrae, quibus ex me salutem dicas.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salutant te tuosque mea ut Musculi familia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bernae 30. maii 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus I[oannes] Hall[erus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino et compatri charissimo suo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
