<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1301">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1301</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Iuvenem hunc, compater in domino charissime, quem scholarchę nostri ad scholam vestram literis bonis et sacris instituendum mittunt, ego quoque fidei et humanitati tę commendo, quandoquidem illius profectus, quatenus ex auditoribus meis est, et ecclesiae dei destinatur, etiam mihi cordi est.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scimus vestram isthic diligentiam et sedulitatem, de qua nemo nostrum haesitat; attamen facimus, quod nostri est officii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Domus mea incipit per gratiam domini paululum recreari post uxoris gravissimum casum et fere extremam debilitationem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Subinde visitamur a domino et castigamur, morti tamen non tradimur; qui percutit, vicissim percussos consolatur; cui sit gloria in sempiternum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De concilio Tridentino scribitur ad me ab amicis Augustanis esse suspensum ad menses aliquot; utinam laqueus ille, quo suspensum est, nunquam solvatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De Caesare nemo ex Augustanis ne verbum quidem significat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Principem, filium illius, ferunt 19. mensis huius Augustam egressum, ut Italiam peteret indeque in Hispaniam abiret, verum vix unius diei itinere confecto confestim Augustam esse reversum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Causa ignoratur; divinant aliqui impeditum esse a classe Turcica, ne per Genuam in Hispaniam traiicere posset, alii nescio quo illum morbo subito correptum esse dicunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De Magdeburgensibus nihil hic certi habemus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Literas amicorum Augustanorum Zurzaccum allatas nondum accepi; cui concreditae sunt, inclusit eas vasculo, quod nondum est allatum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Si quid ex illis novi ac certi accepero, communicabo.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Optime vale, compater in domino charissime.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salutant te ac domum tuam mei omnes.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Filialus tous iohannes Heinricus incipiens garire nihil atteo frequens in ore habet atque "du Schwab;" er will kein Schwab sein, schwebet die andern Kinder alle.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salutem dominis et fratribus, d. Theodoro Bibliandro, Rudolfo, Pellicano et Butlero.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Bern 30. maiiii 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">W[olfgangus] Musculus, compater tuus in domino.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Celeberrimo theologo m. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię pastori vigilantissimo, compatri suo in domino charissimo.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
