<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13028">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13028</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Esset mihi profecto difficile, optime Bullingere, tam diuturnum tuum silentium<note target="fn1" type="footnote"/> ęquanimiter ferre, nisi hanc meam indignationem <pb type="edition" next="391"/> restingueret iusta meę humilitatis tuorumque negotiorum consideratio.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Neque tamen omnino obrepere mihi cessat cogitatio suspitioque talis: „Quid peccavisti, quod a scribendi officio (quod tu sane nunquam fuisses ausus flagitare, sed ipse sponte suscepit<note target="fn2" type="footnote"/>) tam subito destitit?</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quid, si de te plus ęquo essent commenti apud alios hii, qui resignatis illius ad te literis<note target="fn3" type="footnote"/> prodiderunt?</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Qua erga te et illum religione tenerentur?“</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Atque huic posteriori cogitationi id etiam ansam prębuit, quod in resignatis illis literis spem mihi faciebas de commertio mihi cum Hallero futuro,<note target="fn4" type="footnote"/> a quo etiam nihil omnino unquam accepi sicut nec ille a me quicquam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed sit suspicandi modus, ne charitas lędatur.<note target="fn5" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hoc vero potius curabo, ne enchiridiis<note target="fn6" type="footnote"/> novis, ordinem administrationis sacramentarię, etc., continentibus,<note target="fn7" type="footnote"/> hoc anno sub nomine magistratus Ulmensis (dormiente quidem,<note target="fn8" type="footnote"/> nihil tamen eiusmodi somniante - hoc est ignorante illo) ęditis, movearis, ut meam me confessionem de sacramentis abnegavisse credas (si qua unquam in manus tuas pervenerint, quae primariis <pb type="edition" next="392"/> illis<note target="fn9" type="footnote"/> non per omnia conformia fuerint, sed eiusmodi metamorphosin<note target="fn10" type="footnote"/> passa, cuiusmodi in evulgatione etiam catechismorum Ulmensium<note target="fn11" type="footnote"/> sępius est depręhensa), aut putes me illis vel uti vel accomodare.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Altera huius meę epistolę causa est, quod quęro, num apud vos tolerabile iudicetur pro more Luterano adeoque semipapistico cum decumbentibus, pauculos saltem dies (nec, pręter communem, peculiarem aliam aliquam eximiamque causam)<note target="fna" type="footnote"/> habentibus, privatim coenę mysticę peragere sacrum.<note target="fn12" type="footnote"/></s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Allegantibus<note target="fn13" type="footnote"/> enim ecclesiarum reformatarum consuetudines Helveticarum illisque vicinarum, utpote Campidonensis<note target="fn14" type="footnote"/>, Augustanę<note target="fn15" type="footnote"/>, etc., iudicium et morem non audeo opponere, ne quid asseram temere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ad hęc si aliquando quam paucissimis responderis, me laborantem iuveris.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Exactiorem<pb type="edition" next="393"/> disputationem non flagito, ne sim molestus et gravioribus intentum interpellem inique.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale mei memor, etiamsi nihil scribis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dominus omnia consilia hostium vestrorum mutet<note target="fn16" type="footnote"/> vestraque dirigat, et conservet vos ab omnibus malis!<note target="fn17" type="footnote"/></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ulmę, 4. augusti 47.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Leonhartus Söerinus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. H. Bullingero, ecclesię Tigurinę episcopo de omnibus theologię candidatis optime merito, fratri in domino plurimum dilecto observandoque.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
