<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13027">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13027</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Venit tandem 2. augusti expectatus nuncius<note target="fn2" type="footnote"/>, inexpectatum tamen Tigurini senatus afferens responsum.<note target="fn3" type="footnote"/></s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Miror profecto, quid tandem de me sentiant<note target="fn4" type="footnote"/> aut quid me perpeti velint.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Fui primus;<note target="fn5" type="footnote"/> sum nunc postremus<note target="fn6" type="footnote"/> Augustae, ipsorum voluntati perpetuo me attemperare studens, cuius aliam non reporto gratiam, quam quod video meam salutem ipsis parum curae esse!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Fecisti tu tuum officium,<note target="fn7" type="footnote"/> pro quo tibi gratias ago maximas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Exposuit Romanus, ut arbitror, mearum rerum statum et conditionem.<note target="fn8" type="footnote"/></s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Rogavi ego per literas;<note target="fn9" type="footnote"/> rogarunt etiam mei, ut audio, socer<note target="fn10" type="footnote"/> et affines<note target="fn11" type="footnote"/>, sed nihil potuimus impetrare omnes.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Age, si ita visum est domino (ut tu scribis<note target="fn12" type="footnote"/>), ut nobis omnibus reclamantibus hic Christum ore confitear et sanguine tester, fiat domini voluntas, cui me immolo et consecro, quandoquidem ab omni humano video me dest<pb type="edition" next="385"/> itutum auxilio!</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Scripsi prius aliquando,<note target="fn13" type="footnote"/> quod etiam nunc scribo et ex animo scribo, me velle, imo cupere, si possibile esset, liberare ecclesiam meam sanguine meo<note target="fn14" type="footnote"/> et vita ab hac tyrannide, qua video veteres errores omnes cumulatim reduci et redire spiritum illum malignum assumptis septem nequioribus et fieri postrema peiora primis.<note target="fn15" type="footnote"/></s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed quoniam video nec me hac in parte succurrere posse ecclesiae nec ecclesiam mihi, imo syncerissima ecclesiae membra mihi consulere, ut ad tempus secedam, et mirari, quod non faciam, cum tantas habeam opportunitates,<note target="fn16" type="footnote"/> hoc me fecit etiam cogitare de salute mea, nec me temere abdicare mediis et opportunitatibus mihi a domino concessis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Inter quae media primum fuit Tigurini senatus tutela, ad quam volui confugere, sed nunc cum etiam ab hac respuor, inter sacrum prorsus et saxum constituor.<note target="fn17" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hoc scio nullum ex fratribus omnibus esse, qui non iam pridem discessisset, si, quo sibi confugiendum esset, ut ego scivi, scivisset!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed distuli usque patiendo omnia, etiam hoc acerbissimum sustinendo, quod audire coactus sum a fratribus quibusdam, me prodi a meo magistratu Tigurino, et colludere inter se magistratus in negotiis nostris, sicut Pilatum<note target="fn18" type="footnote"/> et Herodem<note target="fn19" type="footnote"/> in negotio Christi.<note target="fn20" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="3068v"/>Haec licet me aliquando exacerbarint supra modum, sicuti in aliquibus tua pietas sensit proculdubio literis, ita ut statuerim nunquam amplius petere revocationem,<note target="fn21" type="footnote"/> tamen illum stomachum ita denuo concoxi et digessi, ut immemor mei propositi iterum hac nova suboriente comitiorum<note target="fn22" type="footnote"/> et caesaris<note target="fn23" type="footnote"/> adventus tragoedia confugerim ad eos<note target="fn24" type="footnote"/>, a quibus prius repulsam passus, et, ut alii<note target="fn25" type="footnote"/> interpretabantur, proditus eram.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed nec nunc quidem impetravi aliud quam prius responsum!</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Unde non modo <ptr target="fna" type="footnote"/>propter id<note target="fna" type="footnote"/>, quod ego cogito, denuo plurimum exacerbor, sed maxime propter id, quod cogitant et mihi exprobrant alii.<note target="fn26" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed quoniam etiam tuo testimonio non malevolo hoc decernunt<note target="fn27" type="footnote"/> animo, ideo meos ego supprimo dolores et eos, sicuti pium est, ab his calumniis defendo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Imaginantur sibi (sat scio) nescio quae splendida; sed si pro his imaginationibus scirent, quomodo se res haberent in veritate, forsitan aliter <pb type="edition" next="386"/> rebus meis consulerent.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Impossibile est, ut quis vel cogitet, quid sit Augusta et qualis Lerna malorum<note target="fn28" type="footnote"/>, nisi qui aliquamdiu hic inter primores<note target="fn29" type="footnote"/> versatus oculo dextro animadverterit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Taceo ergo, quid nunc sit, ubi omnes nequitiae sordes ex omnibus nationibus tanquam in unam et huic rei congruentem confluunt sentinam, ubi nequissimi hominum Hispani omne tenent imperium.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Non possem, si integrum scriberem diem, satis describere, quam exerceant violentiam, quibus miseros nostros cives afficiant iniuriis:<note target="fn30" type="footnote"/> eiiciunt ex aedibus, deiiciunt et excutiunt e lectis, furantur et diripiunt, quaecunque possunt.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Rarus illucescit dies, quo non inveniantur aliqua caesorum cadavera.<note target="fn31" type="footnote"/></s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sicariorum magna est copia, qui minima conducti pecunia trucident quemvis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Caesar haec ignorat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Magistratus noster muscae viribus impotentior est!<note target="fn32" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Scripsi quaedam in superioribus literis<note target="fn33" type="footnote"/>, quas cum his mitto.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Nolui eas mutare<note target="fn34" type="footnote"/>, quia admodum copiosae, nam ille communis Helvetiorum nuncius<note target="fn35" type="footnote"/> adhuc haeret.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ex his coniicere potes alia.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Praeter omnia promissa eiicimur<pb type="scan" next="3069r"/> nunc ex templis,<note target="fn36" type="footnote"/> cogimur locum dare Satanae, cedere superstitioni.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ecquis tandem haec omnia ferret, etiamsi quis corporis salutem neglexerit prorsus, sed saltem conscientiae pacem observaverit?</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Memini, quid aliquando fecerit Ambrosius.<note target="fn37" type="footnote"/></s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quod si vero illum quis modo imitari voluerit aut Christum eiicientem hos ecclesiasticos mercatores<note target="fn38" type="footnote"/>, ille nihil aliud effecerit, quam ut omnis, etiam privata, tolleretur praedicatio.<note target="fn39" type="footnote"/></s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ideo (licet omnia liceant, sed non omnia aedificent<note target="fn40" type="footnote"/>)<note target="fnb" type="footnote"/> non possumus huic impietati aperta vi resistere.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen in nostris concionibus monemus nostros, ne ipsi his impietatibus communicent.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">1. augusti templum illud cathedrale Marianum<note target="fn41" type="footnote"/>, cui praefuit Musculus<note target="fn42" type="footnote"/>, coeptum est ornari, imo deformari idolis ad hoc usque a dominis nostris<note target="fn43" type="footnote"/> <pb type="edition" next="387"/> (quicquid nos publice et privatim monuerimus, ut vel clam cremarentur) reservatis.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">In aede Praedicatorum<note target="fn44" type="footnote"/> quotidie fiunt missae et exequialia reginae.<note target="fn45" type="footnote"/></s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Vociferatur toto die scelesta illa turba Baalitarum<note target="fn46" type="footnote"/>, ut revocent animam illam ex Orco.<note target="fn47" type="footnote"/></s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Talia fiunt innumera, quae singula non occurrunt, et si occurrerent, scribere non possem.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">12 episcopi Caesarem sequuntur perpetuo, Itali partim, partim Hispani, iique totas secum trahunt pfafforum catervas, ita ut urbs plena sit hac hominum fece.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Nos sumus peripsemata mundi,<note target="fn48" type="footnote"/> et tanquam oves occisioni destinatae.<note target="fn49" type="footnote"/></s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Age, sive vivimus, sive moriamur, domini sumus;<note target="fn50" type="footnote"/> opus nos supplere in corpore nostro afflictiones Christi.<note target="fn51" type="footnote"/></s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Non detrecto mori propter illum, qui mihi vita est,<note target="fn52" type="footnote"/> sed non aperta vi homines illi<note target="fn53" type="footnote"/> agunt nobiscum.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Dolo se insinuant, donec omne iterum nanciscantur dominium.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Mallem ergo in posterum<note target="fn54" type="footnote"/> redire et denuo eos expugnare quam nunc aspicere illos suos ita reducentes errores!</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Sed fiat domini voluntas.<note target="fn55" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Quid senatus noster rescribat senatui Tigurino,<note target="fn56" type="footnote"/> nescio.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Pollicentur multa,<note target="fn57" type="footnote"/> sed praestant nihil!</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Quid vero praestarent, cum nihil possunt?</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Tam nihil possunt, ut Lepusculum<note target="fn58" type="footnote"/> non potuerint defendere, quin sit coactus discedere ex aedibus et vinum ac ligna, quae habuit, illis Hispanis relinquere!<pb type="scan" next="3069v"/> Proinde nisi ego magis domini respexissem semper auxilium quam illorum, iam pridem discessissem et maxime nunc non unicam manerem horam.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Promisit Welserus<note target="fn59" type="footnote"/> ipsos me dimissuros intra 4 aut 5 septiman[as]<note target="fnc" type="footnote"/>, nam ille (ut candidior) fatetur eos mihi nullam praestare posse tutelam et defensionem.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Sed nescio, an fiat aut an ab aliis etiam habeat hoc mihi promittendi in commissis.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Ego sustinebo adhuc, quamdiu possum sciens me, si non a Tigurinis, tamen a domino amplissimum praemium reportaturum.<note target="fn60" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Saluta fratres omnes, maxime Gvaltherum meum, cui ideo rarius scribo, quia scio vobis omnia esse communia; alioqui proprias haberet semper tuis iunctas.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Sustinuit et ipse periculum non exiguum.<note target="fn61" type="footnote"/></s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Deo sit gratia, <pb type="edition" next="388"/> quod illa tempestas sit sedata.<note target="fn62" type="footnote"/></s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Utinam etiam meae res tam tranquillum sortirentur exitium!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Grad wie ich<note target="fnd" type="footnote"/> das schrieb, so kommt Musculus.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Sagt mir aber<note target="fn63" type="footnote"/> etwas Neues.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Gestern um 6 Zunacht ist das Bürgermeister Herbrots schon<note target="fn64" type="footnote"/> und einer aus seiner Schreibstuben, der Fichtwege<note target="fn65" type="footnote"/> genannt, und mit ihnen ein sächsischer Secretari<note target="fn66" type="footnote"/>, so dem Kurfürsten<note target="fn67" type="footnote"/> noch zugehört, vor dem Thor in des Bürgermeisters Garten gesehen, und als sie heimgegangen, sind ihnen drei Hauptleute, reitende, begegnet mit Schweinsbissen<note target="fn68" type="footnote"/>, die sie angeschreuen „das sind der rechten“ und sie angerinnt.<note target="fn69" type="footnote"/></s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Der sächsische Sekretari ist gestochen worden, dass man ihn bloss<note target="fn70" type="footnote"/> zum Thor eingebracht hat, ist gestorben.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Der Feuchtwege hatte zwo tödlich<note target="fn71" type="footnote"/> gewunden.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Des Bürgermeisters Sohn weist Musculus nicht, wohin er komme.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Ich wills aber auch erfahren und Euch wissen lassen.<ptr target="fne" type="footnote"/></s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Ihm ist nichts geschehen, denn er hat sich bei Zeit gepackt<note target="fn72" type="footnote"/>.<note target="fne" type="footnote"/></s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Haec in praesentia Musculi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Solches Ding<note target="fn73" type="footnote"/> müssen wir alle Stunden und Augenblick gewarten.<note target="fn74" type="footnote"/></s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Darum bittt Gott für uns.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Viel bitterbare Leute ziehen hin<note target="fn75" type="footnote"/>, dass sie nun ihren Kind vor Schand behalten.<note target="fn76" type="footnote"/></s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Buben sind weniger sicher dann das Weibsbild.<note target="fn77" type="footnote"/></s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarms im Himmel!</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Xistus<note target="fn78" type="footnote"/> ist ob<note target="fn79" type="footnote"/>20 Malen angesprochen im Buben aus der Schule, dass er gemerkt, wozu man sie brauchen wollte.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Ich will noch den Monat zusehen.<note target="fn80" type="footnote"/></s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Halten Sie mir<note target="fn81" type="footnote"/>, ist gut; wo nicht, will ich Gott zum Gehilf nennen<note target="fn82" type="footnote"/> und mich dieses Wesens entschütten.<note target="fn83" type="footnote"/></s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Kein Verständiger wird mirs für übel haben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Vale denuo.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">4. augusti.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Nosti manum.<pb type="edition" next="389"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="3065r"/>Ich bitte Euch, Ihr wollt diese Miene schreiben<note target="fn84" type="footnote"/> alle meine Herren, auch die Brüder alle sehen lassen, auch den Herren von Kyburg<note target="fn85" type="footnote"/>, denn ich habe nicht will<note target="fn86" type="footnote"/>, jedem jedes zu schreiben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="regest19">
				<p>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Mitto tibi pasquillum in nostros lusum ex aula caesaris.<note target="fn87" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div20" corresp="regest20">
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Item historiam capti electoris.<note target="fn88" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div21" corresp="regest21">
				<p>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Et formam deditionis Langrafii.<note target="fn89" type="footnote"/></s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Is adhuc asservatur Werdae.<note target="fn90" type="footnote"/><pb type="edition" next="390"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. m[agistro] Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti fidelissimo, domino suo singulariter observando.</s>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Meister Heinrich Bullinger.<note target="fn91" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
