<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13025">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13025</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Blasius d. Bullingero suo S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Graciam et misericordiam a domino etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Herzgeliebter Brüder, unser ernstlich Bitte ist, wollt uns (so es euch jenen<note target="fn12" type="footnote"/> möglich) auf die zwei nachfolgenden Puncten, wie mir uns hierin halten sollen, ein Bericht<note target="fn13" type="footnote"/> geben, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Erstlich wirbt der König aus Frankreich<note target="fn14" type="footnote"/> mit den Bünden<note target="fn15" type="footnote"/>(acht wohl, auch mit den Eidgenossen) die alte Vereinigung, vor Jahren mit seinem Vater<note target="fn16" type="footnote"/> getroffen, zu erneuern!</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wird auf 15. Tag Augustin hierum hier zu Cur ein treffentlicher Tag gehalten, da die Gemeinden hierüber sollenden antworten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Was nun mit und dawider<note target="fn17" type="footnote"/> geredt wird, mögt er ermessen; ja, auch die Gutwilligen und Friedsamen vermeinen, hiemit des Kaisers<note target="fn18" type="footnote"/> Macht zu wehren, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Zum andren, nachdem und der Potestat zu Trahona in unserem Veltlin den Predikanten<note target="fn19" type="footnote"/> zu Caspan<note target="fn20" type="footnote"/> unversehenlich<note target="fn21" type="footnote"/> im vergangenen Julio nach gehaltener Predige gefangen und ihn wider des Landes<note target="fna" type="footnote"/> Statuta ans Seil geschlagen<note target="fn22" type="footnote"/> und ihn also grausam gemartritt, also dass er wider sein Wissen und<note target="fnb" type="footnote"/> Willen vergehen<note target="fn23" type="footnote"/>, er habe das Crucifix nachts in der Kirchen geholfen zerschlagen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Nach der Bekanntnuss hat der Potenstaat geurteilt und ihn um 140 Kronen gestraft und die drei Bünde verboten, etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und wie er gegen Cleven<note target="fn24" type="footnote"/> kommen, haben sie in uns gegen Cur geschickt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Haben mir diesen Handel für den jetz gehaltenen Beitag gebracht in der Gestalt, mir scheint in Hoffnung, unsere gnädigen Herren habenden diesem Potestaten den Befehl, also mit den Predikanten zu handeln, nicht gegeben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und ist der Potestat auf künftigen gemeinen Bunstag citiert, da auf unser Klagen Antworten zu geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Nun vermeinendt etlich gutwillig, Paravicinus von Caspan<note target="fn25" type="footnote"/>, der jetzt Zürich studiert, der habe dem Götzen<note target="fn26" type="footnote"/> das Unglück angetan, welches, so<note target="fn27" type="footnote"/> er gegen euch (als er schuldig ist) <pb type="scan" next="v"/> bekannt, wurde ihm in mittler Zeit<note target="fn28" type="footnote"/> wohl gescheiden<note target="fn29" type="footnote"/>, dem guten Brüder und uns allen treffentlich wohl geholfen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es sind wohl mehr Götzen zerschlagen und in Bünden verbrannt; hat Geist<note target="fn30" type="footnote"/> also laut geschrieen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">In 1 1/2 Jahr kommt eine andere Potenstadt dar.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ist dem Handel schon geholfen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Hierum, hat Herr Than, so mag ers frei und an mindern Nachteil (dann dieser Brüder) leiden, bekennen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und begehrt hierauf von ihm eine gütige und christähnliche Antwort, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Was für er dem Bürgermeister haben von den Unsern im Bad ist bewiesen, würde er, als ich acht, selbst anzeigen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die Landschaft Fidris haben ihm ein Augsen geschenkt, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Datum Curie, 2. augusti, anno 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Idem totus tuus Blasius.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Et si quid a me petieris, factum existimato.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Prestantissimo viro d. H. Bullingero, clarissimę urbis Tigurinę episcopo, d. suo observan[dissimo]<note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
