<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13036">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13036</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi diligentissimas literas tuas<note target="fn2" type="footnote"/>, pro quibus gratias ago.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nihil nunc est, quod superioribus meis<note target="fn3" type="footnote"/> addere possim extra illa, quę Hieronymus Heurusius<note target="fn4" type="footnote"/>, patricius noster, honestus ac bonarum literarum minime rudis iuvenis, cui iam semel atque iterum compater sum factus, exponere tibi bona fide poterat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quem, rogo, ut tua humanitate, quę singularis est, haud gravatim comprehendas.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Probabis mores et ingenium, ubi penitius introspexeris.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ora pro nobis cum omnibus, qui invocant nomen domini nostri Iesu Christi,<note target="fn5" type="footnote"/> ut pro sua clementia omnia nostrę urbis et ecclesię moderetur (quę prudenter et christianice admones).<note target="fna" type="footnote"/></s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nemo non (nisi prorsum insanus) feliciter cessura intelligit, si sint, qui obsequantur<note target="fn6" type="footnote"/> - quos, dominus tamen nisi suo spiritu <pb type="edition" next="413"/> largiatur, nusquam video paucissimis exceptis inveniri posse.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Comprecandus igitur suplicibus votis dominus, ut corda omnium nostrum eo inclinet, ubi olim tutissima vereque beata esse queant.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Bene vale cum tuis omnibus, quos meis verbis valde quamamanter salutabis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri, quos nosti, inprimis germanus meus frater<note target="fn7" type="footnote"/> cum Zviccio<note target="fn8" type="footnote"/> meaque uxore.<note target="fn9" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es wäre gut, dass die französische Botschaft<note target="fn10" type="footnote"/> gewarnet wurde, dass die Briefe wohl verwahrt wurden, so ihm zugeschickt werden, etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es ist einer von Zell<note target="fn11" type="footnote"/> hier gewesen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hat sich gegen etlichen vernehmen lassen, man wisse wohl, in was Practic<note target="fn12" type="footnote"/> die von Konstanz mit dem Franzosen<note target="fn13" type="footnote"/> standen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und alles die Zuhörer Burger gesagt, sie wisst wahrlich nichts darum, wiewohl etliche des Rats gewesen, hat er gesagt, er sei zu Baden<note target="fn14" type="footnote"/> gewesen und habe deren von Kostens Schreiben an den Franzosen<note target="fn15" type="footnote"/>(des Copiam ihr gehabt) in der französischen Botschaft Herberg offen auf dem Tisch gefunden liegen und selbst gelesen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ist wahrlich nicht gut, so unbewahrsam handeln!</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es möchte etwan<note target="fn16" type="footnote"/> grosser Unrat<note target="fn17" type="footnote"/> aus solchem erwachsen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Nicht<note target="fn18" type="footnote"/> hab ich von Augsburg wider Brief vom Lòte<note target="fn19" type="footnote"/> und sonst einem Ratsfreund<note target="fn20" type="footnote"/> empfangen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Schreibt nichts besonders, denn<note target="fn21" type="footnote"/> der Kaiser<note target="fn22" type="footnote"/> halte sich ihn.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Sollen das Holzwasser<note target="fn23" type="footnote"/> trinken.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Item, das viel Volk da liege und täglich noch mehr zuziehe.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Soll ein Reichstag werden<note target="fn24" type="footnote"/> und das fremde Volk zum Teil nicht abgeschafft werden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Müssen der reichsten Gesandten übel beherbergt werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Item, das der junge Herzog von Braunschweig<note target="fn25" type="footnote"/> auch da sei, und der junge König Maximilian<note target="fn26" type="footnote"/>, aber der alte von Braunschweig<note target="fn27" type="footnote"/> nicht, auch nicht Herzog Mauritz.<note target="fn28" type="footnote"/></s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Sie wissen auch nicht, dass er gefangen sei.<note target="fn29" type="footnote"/><pb type="edition" next="414"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Schreiben beide, es sei viel zu schreiben, aber der Feder nicht zu vertrauen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Item scribit Lętus civitates maritimas<note target="fn30" type="footnote"/> esse in armis, se vero ignorare, quorsum motus ipsarum spectet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Indem so habe ein kaiserischer Hauptmann<note target="fn31" type="footnote"/> dem Herzog von Sachsen<note target="fn32" type="footnote"/> aus Luther Mutwillen<note target="fn33" type="footnote"/> ein lieben Kammerling<note target="fn34" type="footnote"/> gar erstochen; auch dem Bürgermeister Herbrot<note target="fn35" type="footnote"/> seiner Diener einen, der Feuchtweck<note target="fn36" type="footnote"/> genannt, auch schier erwirkt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Precemur dominum assidue, ut propter suam illam promissam misericordiam nos non patiatur induci in tentationem,<note target="fn37" type="footnote"/> sed magnificet nomen suum in nobis<note target="fn38" type="footnote"/> et animas nostras servet in vitam ęternam!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Was Ihr wieder vernimmt von dem grossen Tag zu Chur,<note target="fn39" type="footnote"/> etc., indem von Bern und Frankreich, und was dies schiessen<note target="fn40" type="footnote"/> mitbringen wird für Freundschaft unter Euch<note target="fn41" type="footnote"/>, lasst mich wissen, etc.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">12. augusti 1547.<note target="fnb" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Fac te comiti Georgio a Wirtemperg<note target="fn42" type="footnote"/> familiarius adiungas; habet dignum principe ingenium, sed non caret interim suis nęvis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, fratri et amico suo incomparabili.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Tigu[ri]<note target="fnc" type="footnote"/>.<note target="fn43" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
