<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13032">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13032</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mir hat ein gar vernannter<note target="fn11" type="footnote"/> Mann aus Augsburg vertrauenlich zugeschrieben und mich an die Erde gelangen zu lassen, da es hin gehöre etc., gebeten, nämlich das ausserhalb der Botschaft<note target="fn12" type="footnote"/>, so gemein Eidgenossen zu kayserlicher Majestät<note target="fn13" type="footnote"/> abgefertigt haben, neben zu zwei Boten mit Brief gegen Augsburg kommen, einer von Zug<note target="fn14" type="footnote"/>, der andere von Solothurn<note target="fn15" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die haben sich bis in drei Tage in dessen Herren Granvelle<note target="fn16" type="footnote"/> Haus gesummt und sehen lassen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Besorgt man, die Praktik<note target="fn17" type="footnote"/> sei immerzu vorhanden, die Eidgenossenschaft zu trennen und demnach zu besiegen und in die Glauwen<note target="fn18" type="footnote"/> zu bringen, und entsetzt<note target="fn19" type="footnote"/> man das Geld am meisten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und in den Ponten<note target="fn20" type="footnote"/> etliche und nicht wenig, die dem Kayser wohl wollen und alles Guts gönnen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Mag nicht wissen, ob Joch<note target="fn21" type="footnote"/> der Bischof zu Chur<note target="fn22" type="footnote"/> auch einer ist.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gewisslich sollen Ihren nicht wenig sein, die man mit allem Ernst wohl abzuschaffen hatte.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Man mag aber im Grund nicht wissen, was Zug und Solothurn alte zu handeln gehabt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Achten wohl (ob<note target="fn23" type="footnote"/> Gott will) nichts Arges<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Vermeinte aber dieser Mann<note target="fn25" type="footnote"/>, es bedürfe dennoch guter Spëch<note target="fn26" type="footnote"/> und Nachfrage, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sonst schreibt man da denen<note target="fn27" type="footnote"/>, dass es allenklich Zugang mit Weib und Kinden.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Der Kayser soll sich in das Holz gelegt haben</foreign> ─ fortassis in lignum Hispanicę astutię ─ contractis passim consiliariis, quibuscum omnia illa componat, quae proximis in comitiis tractabuntur; nullo fuco enim plus ocii et quietis a salutantibus et alia negocia ingerentibus impetratur quam illo, qui adversam valetudinem praetexit.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">In Summa: er soll ihm Holz liegen, Gott geben, was es für ein Holz sei, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Mögen solche dem Herren Dumaisen<note target="fn28" type="footnote"/> oder den Bürgermeistern<note target="fn29" type="footnote"/>, so sei anheimisch geworden<note target="fn30" type="footnote"/>, in geheim, ohne Eröffnung meiner Person, vertrauenlich einzeigen; denn die Gemeine sagen noch ist, die Schweizer werden unangefochten nicht bleiben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="v"/> Etliche ansächlich Burger sollen zu Augsburg geringer Ursachen halben erstochen sein.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Welcher einen Weltschen nur saure Ansicht, der muss die Katzen heben<note target="fn31" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die höchste und letzte Begierde der armen, verratnen und verkauften Städten ist, dass eine fromme Eigenschaft in ihrem Wohlstand und haargebrachter Freiheit enthalten<note target="fn32" type="footnote"/> werden möchte; denn solchem nach<note target="fn33" type="footnote"/> bei ihnen noch eine Hoffnung wäre, dass mit der Zeit aus Hilfe Gottes Danither<note target="fn34" type="footnote"/> sie von schwerer Knechtschaft und sorglicher<note target="fn35" type="footnote"/> Tyrannei doch bei Kindskinden erledigt<note target="fn36" type="footnote"/> werden möchten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zwei Stücke haben ihnen den Todtstich gegeben: Zweitracht unter ihn selbst, nämlich unter den Stunden des Reichs, und schamlose Verräterie geitiger<note target="fn37" type="footnote"/> und eigennütziger Leuten hochs und nieders stands, wie man endlich dafür halte und sich die Kayserischen dessen selbst merken lassen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Una mitto humanitati tuae libellum iactantię plenum de deditione Saxonis<note target="fn38" type="footnote"/> et Hessi<note target="fn39" type="footnote"/> deque suspitione de Hesso, quod secretis omnibus adapertis omnium ordinum foederis chris[tia]ni proditor fuerit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Mitto et Pasquillum ex Scripturis consutum<note target="fn40" type="footnote"/>, quae omnia papistis asscribunt, quum re ipsa nullae minus ipsis tribuant.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ironia mihi videtur pii hominis, fortasse Philippi<note target="fn41" type="footnote"/>, qui publicae errorum sentinae sic illudere voluit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale et diploma caesaris de Hesso in gratiam recepto rem[it]te.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, 10. augusti anno 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
