<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13042">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13042</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Recepi, quae miseram, doctissime vir, et antea te isthaec omnia aliorum itidem cura et diligentia accepisse valde gaudeo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Talia enim sunt, quae te et per te tuos nosse operę precium sit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Atque hac quidem vel una caussa fit, ut longe mihi gratius sit: postremum me monitorem esse intelligi, quam si primum me fuisse intelligerem; parem enim gratiam habes et illi, qui voluit, nisi alius praevenisset, et illi, qui efficit, quominus aliorum sedulitate fuerit opus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Et solidum interim manet Germanicum adagium: <foreign xml:lang="de">Guter Gewahrsame<note target="fn9" type="footnote"/> kam nein zu viel.</foreign></s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Proinde nihilo lentior ero in admonendo (quoniam ita iubes) quam fuerim antea.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Domino Ambrosio Blaurero fasciculum tuum summa fide reddendum curavi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Plane ignoravi, de Constantia deque Augusta quae mihi significasti, neque est, de mea erga te fide ulla a parte dubites.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Remitto utranque schedam et magnas tibi gratias ago.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De Bernensium foedere multus apud nos rumor est, sed certi nihil.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si ita est, equidem interpretor, quandam <foreign xml:lang="el">παρασκευήν</foreign><note target="fn10" type="footnote"/> esse eius foederis, quod Gallorum rex<note target="fn11" type="footnote"/> apud Pagos reliquos ambit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Consultum autem mihi videretur, Gallum ambabus, quod dicitur, ulnis amplecti, modo ipse (quod audio) vel religionis ergo petitos<note target="fn12" type="footnote"/> deserturus non esset; citra enim utriusque opem mutuam nec Gallus caesarem<note target="fn13" type="footnote"/> feret nec Helvetius.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed ea in deliberatione sane optimum foret, quam minimum seiungi pagos, se coniungi potius et ita agere unanimis consiliis, ne qua discordię suspitio illius insolentiam ulla parte confirmare posset.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Unser Steucheler wird bis Sonntag<note target="fn14" type="footnote"/> Zürich selbandern<note target="fn15" type="footnote"/> mit seltsamer Mummerie einreiten, guten Herren und Gesellen<note target="fn16" type="footnote"/> kurzwil zu machen, etc.; habe ihm samt seinen Gesellen<note target="fn17" type="footnote"/> erlaubt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Doch lasst es bei euch bleiben, damit er unversehnlich<note target="fn18" type="footnote"/> erscheine.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, 17. die augusti, hora diei 10., quum 9. hora tuae mihi redditae essent, anno 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinę ornatissimo antistiti suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
