<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1304">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1304</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Aus Augsburg schreibt man, dass man gehofft, kaiserliche Majestät wurde verrungen; aber ihr Majestät ist nicht weiter dann gegen Minchen, darnach 7. Junije wiederum gegen Augsburg gekommen, sich dermassen gesetzt, dass man nichts mehr am Hof vom Verrücken hört, auch das keine Rechnung mehr machen kann etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Derhalb ichs für ganz nichtig halte, dass von etlichen geschrieben wird, der Kaiser wolle persönlich für Magdeburg, wie auch mehr Ursachen dies unglaublich machen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das aber etwas vorhanden, dadurch Magdeburg entschüttet möchte werden, ist mir ganz glaublich; denn das stimmt es alles wohl zusammen und sicht ihm gleich.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dann es kommt einer erst heraus, sagt glaublich, die Seestatt<note target="fn1" type="footnote"/> nehmt Knecht an, desgleichen auch Denmark.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das dann zu Lunenburg gespürt wurde und von Sachsen gesagt, möchte auch dahin dienen wie auch viel anders etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So weiss ich gewisslich aus dem Mund eines wahrhaftigen, redlichen Mannes, der kürzlich zu Weinmar bei des Gefangenen Kurfürsten seinen gewesen, dass der alter Herr ihm persönlich im Vertrauen angezögt hat, es sei vorhanden, dass Magdeburg in gar kurzem entschüttet werde; dazu stimmen nun jetzige Zeitungen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott lass alles zu Gutem und seinem Preis geraten, Amen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das noch ein rechter Ernst sei des Franzosen mit Parma, wollen die Kopfleute, so immerdaren von Lyon heraus reiten, und in 4 Tagen auch ein gar feiner man von Augsburg, bei mir gewesen, keins Wegs glauben; sagen, der Franzose habe dem Papst in Frankreich alle Dinge wiederum entschlagen und befolgen verfolgen zu lassen; indem so sei es sein Brauch, alles oft ein rechter Krieg vorhanden, tühe sich der Franzose allweg samt den Befehlsleuten gegen Lyon; so sei aber der Dinge noch keins, auch kein Befehl vom Kunig da, das haben sie gründlich wissen; derhalb sie meinen, es sei sonst Neissmann nun ein Zutz auf ein anders angesehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So ist mir nicht glaublich, was vom Türken und Wien gesagt wird, dieweil die Kaufleute, so ihre Handel Daniden haben, nichts davon wissen; aber es ist nicht an Ursach, dass man dies Geschrei machte vom Maximiliano und dergleichen Blendungen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das Kaiser 2 Teile des Kostens geben wolle, glaube ich noch lange nicht, viel minder das Haideck etwas Gutes in Sachsen ausrichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Lieber, lasst mich wissen, ob etwas daran sei: es hat mir ein Ferdinandischer glaubwürdiglich angezögt, dass der Franzose in grossen heimlichen praktigen Standen [mit] den Eidgenossen, das sie ihm, was sie jede dem Gebirge haben, Lucaris, Bellitz etc. zu kaufen geben; wolle ihnen etliche hunderttausend Kronen darum geben; es sei aber ein gross Geheimnis.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Nun weist dieser Mann viel von des Franzosen und der Eidgenossen Handlungen, wiewohl er nicht ein Eidgenosse, sondern ein österreichischer ist; er achtet auch, der Kauf solle für sich gehen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Von Bullingers Hand ist a tergo noch beigefügt:]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es hat sich hier einer vernehmen lassen, man werde bald vernehmen, dass in Niederlanden grosse Rüstung sein werde; um Andarf sind viele Wegen halbbereit bestellt auf die Fourierung, Munition und Kriegsrüstung zu führen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Am Bodensee schlecht man um im Knecht.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der von Susenegg wird ein Regiment hinein in Italien schicken; der Musterplatz ist Fiessen, und ist gewiss.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="date">[Datum, Unterschrift und Adresse fehlen.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
