<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1305">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1305</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Nova.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Von Gomorrha, soll 10 Meilen Wegs unter Ofen liegen, eine Feste wider die Türken, da schreibt einer von Ulm, ein Kriegsknecht, er sehe täglich viel Christen von Türken Zehrings Rumb hin weg führen, das ihn jammert.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sie dürfen den Türken nicht angriffen; denn der König wills nicht, will den Frieden halten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darauf sind 6 Fähnlein Knecht zu Kopstein gemustert, die schickt man in Siebenburg, ziehen heraus die Hispanier.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Da meint der Münche, er wolle Siebenburg wohl behalten vor dem Türken.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Also baldend hernach ist eine Botschaft gekommen gegen Wien, die hat dem König den Frieden abgesagt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darauf ist Maximilianus oberster Hauptmann erwählt wider den Türken mit vielen anderen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Man bricht die Häuser zu Wien ab, rüstet zu der Bastin, und ist eine grosse Furcht im Volke.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hęc ex certis et fide dignis hominibus habeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser bestellt viel Pferd und Wegen; man meint, er wolle persönlich an die von Mettenburg.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der Mann hat ihm die Stadt müssen geschrieben mit aller Gelegenheit Zehrings herum.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser hat sich entschlossen, er wolle den Papst nicht lassen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Also wird der Krieg in Italia angehen; der Kaiser will zwei Teile des Kostens geben, der Papst den anderen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Papst liegt schon vor Parma.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Lehrmann wird sich machen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Man achte, ganze Saxen werde auf sein wieder einander, die von Mettenburg zu entschätzen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe Glück und Heil der Armen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Man hofft, der Herr von Heideck richte etwas Gutes an ihn Sachsen; dann viel Fürsten sind bei einander gesehen, haben Taget.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die von Mettenburg sinden auch dahin gekommen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es ist noch still.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">So ist es gewiss, dass der Pfalzgraf ist zu Nansen gesehen, zu ihm geschickt der König von Frankreich den Grafen von Pfen; was sie beraten haben, wird balden an Tag kommen.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Bellum instat, et iam olim divinaram principes electores non frustra venisse Confluentiam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">An Herren Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
