<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13055">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13055</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod hunc Engelbertum<note target="fn1" type="footnote"/> ad nos misisti, colende domine, facis pro tua solita et humanitate et fide, qua omnibus prodesse studes!</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quare nos, d. decanus<note target="fn2" type="footnote"/>, m. Gabriel<note target="fn3" type="footnote"/> et ego<note target="fn4" type="footnote"/> una cum reliquis gratias habemus tibi dominoque Gvalthero maximas.<note target="fn5" type="footnote"/><pb type="edition" next="463"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Caeterum res aliter se habet, quam forte Rychenerus<note target="fn6" type="footnote"/> indicarit: Habemus ludimoderatorem<note target="fn7" type="footnote"/>, civem Aaroviensem (ut nosti).</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hic nondum alio est vocatus nec potest commode iam dimitti.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Speramus autem fore, ut vocetur ad officium praedicandi evangelium.<note target="fn8" type="footnote"/></s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ubi vocatus fuerit, tunc demum licebit de alio dispicere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nemo quicquam Rychenero de hoc negotio commiserat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Proinde aegre tulimus ipsum tibi molestum fuisse bonumque hunc Mylandrum frustra ad nos profectum esse, cum certi polliceri nihil habeamus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Proinde, quod non recipimus nec quicquam ipsi promittimus, rogamus te enixe, ne aegre feras neque tibi illusum putes neve aestimes ulla alia ex causa nondum hunc receptum, quam quod alter<note target="fn9" type="footnote"/> adhuc adsit, nec quisquam novit Rychenerum talia egisse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dolet et ipsi<note target="fn10" type="footnote"/> hunc frustra missum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Solet aliquando utpote homo arrogans multum sibi tribuere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nuper quidem, dum de ludo aliisque ecclesiae negotiis deliberaremus, faciebamus ludimoderatoris mentionem, quum nostrum fore diaconum sperabamus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Si fieret, tum opus fore, ut (vel Tigurinorum vel aliorum doctorum opera)<note target="fna" type="footnote"/> pium, fidelem, doctum et sincerum haberemus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hinc ergo factum, ut Rychenerus te oraverit, si quem talem noveris, indices.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ubi autem noster ille<note target="fn11" type="footnote"/> a dominis Bernensibus vocatus fuerit, tum curabimus, quantum in nobis, ut hic<note target="fn12" type="footnote"/> vocetur, quamvis nihil prorsus certi promittere ausim.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nam quid accidat, ubi populus indoctus suis suffragiis vocat, iam dudum exploratum habes;<note target="fn13" type="footnote"/> plerumque enim tales eliguntur, quales minime vellemus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Te interim oramus nihilominus, si quando tua opus<note target="fnb" type="footnote"/> nobis sit opera, ut hactenus semper fecisti, porro eam non denegare velis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ita fiet, ut nos ecclesiamque nostram totam tibi devincias, quod, cum beneficiis referre non possimus, tamen deum optimum maximum, remuneratorem omnis boni, piis precibus interpellemus, ut sua larga et infinita bonitate dignum referat pro tuis beneficiis praemium tuamque humanitatem nobis omnibusque piis diu incolumem servet.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Amen.<pb type="edition" next="464"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quod ad reliqua attinet, legi non sine dolore maximo, quę ex Augusta scribuntur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Mirari satis nequeo aliis tam male habentibus, ut nos interim adeo securi cutem curemus et in utramque dormiamus aurem,<note target="fn14" type="footnote"/> ut non ploremus cum plorantibus.<note target="fn15" type="footnote"/></s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Metuo iusto dei iudicio<note target="fn16" type="footnote"/> gravius nos puniendos fore.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ego, quod ad me attinet, satis recte cum meis valeo, laus deo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Brevi propter negotium quoddam Tigurum veniam volente domino.<note target="fn17" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Salutant te quam officiosissime m. Gabriel, d. Zenderus et uxor mea.<note target="fn18" type="footnote"/></s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Salutem precor toti tuae domui, d. Gvalthero et reliquis.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Raptim scribendum fuit, quia domum properat.<note target="fn19" type="footnote"/></s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Aarovię, 9. septembris 1547.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Totus tuus Christianus Hochholzer.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae pastori fidelissimo, domino suo tanquam patri<note target="fn20" type="footnote"/> colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
