<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13054">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13054</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Promisi in proximis literis<note target="fn2" type="footnote"/> me per hunc Andraeum<note target="fn3" type="footnote"/>, civem illum Tigurinum, prolixius scripturum de his, quae apud nos fiunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Id nunc ex parte praestabo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed quoniam non possibile est tam familiariter singula sigillatim scribere, quam si colloquio liceret exponere familiari, ea tamen, quae, maxime vos scire scio desiderare, exponam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Et quae supersunt, deo dante brevi exponam coram.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scribam autem Germanice, ut possis communicare etiam aliis amicis nostris, quibus non vacat omnibus omnia scribere.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">auf den ersten Tag Septembers hatte die kaiserliche Maistat<note target="fn4" type="footnote"/> alle Kurfürsten und Fürsten zu ihr lassen berufen in ihr Herberg<note target="fn5" type="footnote"/>, dieweil er so schwach noch, das er nicht aus hatte wollen ritten, und Alte durch den jungen König Maximilian, Erzherzogen in Österreich,<note target="fn6" type="footnote"/> den Kurfürsten und Stunden des Reichs lassen vertragen, warum er diesen Reichstag ausgeschrieben, das er nämlich vor<note target="fn7" type="footnote"/>, etliche Mal, als<note target="fn8" type="footnote"/> zu Worms und Regensburg,<note target="fn9" type="footnote"/> habe die Fürsten <pb type="edition" next="455"/> und stand berüft, mit ihnen die streitigen Handel deutscher Nation zu verrichten<note target="fn10" type="footnote"/>, sie aber da nicht erschien,<note target="fn11" type="footnote"/> deshalb er bewegt, die selbigen herzuführen, wie dann vor Augen.<note target="fn12" type="footnote"/></s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Deshalb, wie vor sein Vornehmen allweg gesehen<note target="fn13" type="footnote"/>, alle Späne<note target="fn14" type="footnote"/>, insonderheit der gezweiten<note target="fn15" type="footnote"/> Religion halb, friedlich zu verrichten, also sie ihr Mjt. noch das Gesinnete, mit anderem vielfältigen Geschwätz und Gebringe<note target="fn16" type="footnote"/>, das ich von vielen Wegen<note target="fn17" type="footnote"/> zu schreiben unterlasse.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und in Summa proponiert<note target="fn18" type="footnote"/> diese Artikel, auf gegenwärtigen Reichstag<note target="fn19" type="footnote"/> zu handeln:<note target="fn20" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Zum ersten, die Religion, mit was Mittel und Weg solche Teilung<note target="fn21" type="footnote"/> möge in eine Einigkeit gebracht werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zum 2., das der alte Landsfrieden<note target="fn22" type="footnote"/>, so gemeine Stande des Reichs mit einen anderen haben, sollen in Kräften bleiben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So aber die stand etwas daran wüssend zu verbesseren, mögen sie solches verbringen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wille er gnädiglich darzuverholfen sein.<note target="fn23" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zum 3., so sei er auch gedacht<note target="fn24" type="footnote"/>, das Kammergericht zu besetzen und, damit niemand aufgezogen werde<note target="fn25" type="footnote"/>, allweg<note target="fn26" type="footnote"/>10 Mann neben den Verordneten Kammerrichterin zu haben, die ihnen behelfen<note target="fn27" type="footnote"/>, und, so sei nicht vermöglich<note target="fn28" type="footnote"/>, an ihr statt gebraucht werden.<pb type="edition" next="456"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zum 4., die Restitution, das jedermann dem anderen wiederum zustelle, was ihm entnommen.<note target="fn29" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zum 5., Türkenwehre: das will er lassen standen, bis er Mjt. Bruder<note target="fn30" type="footnote"/> ankomme.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zum 6., das sich gemeine Stand mit einander um Fred und Ruhe willen deutscher Nation in einen Bund begeben.<note target="fn31" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zum 7., mit was Mittel ein Münz im Reich möchte gebraucht und gehalten werden.<note target="fn32" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zum 8., dieweil bisher unter den Stunden viel Zank der Session<note target="fn33" type="footnote"/> halb gesehen, dass ein jeder seine Jura<note target="fn34" type="footnote"/> verlege, damit man auch in dem eine Vergleichung mache.<note target="fn35" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Zum 9., das auch keine Stände vorhin besonder und heimlich gerät haben, sondern in jeder Sinn Stimme in offnen Räten sagen, damit parteiischen Anfängen<note target="fn36" type="footnote"/> und Praktiken<note target="fn37" type="footnote"/> gewährt werde.<note target="fn38" type="footnote"/><pb type="scan" next="354"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="354"/>Diese 9 Artikel hat er ihnen zu Handen vertragen.<note target="fn39" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Auf das selbige<note target="fn40" type="footnote"/> handelt man jetzt im ersten der Religion halb.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott komme seiner eigenen Sache zu Hilfe, denn sonst ist es alles verloren!</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Die Bischöfe jubilieren, treiben solchen Hochmut, das nicht zu glauben.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Meinen, Sie haben Jetz in Händen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Wollen schier weder vom Concili<note target="fn41" type="footnote"/> noch anderer Vergleichung hören sagen, sondern auf des Kaisers Glück<note target="fn42" type="footnote"/> hin <pb type="edition" next="457"/> urteilen, und dem trientischen Beschluss nachkommen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Aber wir hoffen, Gott werde um ein ander Mittel sehen.<note target="fn43" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Auf heute Datum sind die 6 Kurfürsten alle im Rat gesehen, die ich gesehen vom Rataus reiten: Mentz, Cöln, Trier <note target="fn44" type="footnote"/>(ist unsäglich, was Hoffart sie austausend)<note target="fna" type="footnote"/>, item Pfalzgraf Friedrich<note target="fn45" type="footnote"/>, Herzog Moritz<note target="fn46" type="footnote"/>, das fromme Kind<note target="fn47" type="footnote"/>, und der junge Kurfürst von Brandenburg<note target="fn48" type="footnote"/>, mit anderen mehr Fürsten und Bischöfen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Die Stadt<note target="fn49" type="footnote"/> lassen sie nicht zu ihnen in die Consilia, die doch viel ehrlicher<note target="fn50" type="footnote"/> Botschaften da haben (die Bürgermeister schier von allen Städten).</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Wenn sie etwas beschlossen, wird mans dann erst den Städten verhalten.<note target="fn51" type="footnote"/></s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Also stand es des Reichstags halb.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Ferdinandus ist noch nicht hier, denn<note target="fn52" type="footnote"/> er (wie man sagt) in Behem<note target="fn53" type="footnote"/> gar grausam handelt.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Bricht Thor und Murren von etlichen Städten; macht Dörfer daraus.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Hat eine grosse Anzahl geheimischer Herren gefangen, deren er etliche Köpfte, etliche sonst gestraft, dass sie ihr lebenlang Strick an Hälsen<note target="fn54" type="footnote"/> tragen sollen (von welchem Jammer man mehr sagt, dann<note target="fn55" type="footnote"/> zu schreiben sei).<note target="fnb" type="footnote"/></s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Ihre Religion, Freiheit und anders, das sie von Zeiten an das Hausen<note target="fn56" type="footnote"/> giebt, ist ihn als<note target="fn57" type="footnote"/> entnommen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Haben auch alle Waffen von ihnen<note target="fn58" type="footnote"/> geben müssen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Man achtet auch nicht anders, dann, so bald er herkommen werde, werde uns zum wenigsten alles Predigen abgestreckt<note target="fn59" type="footnote"/> werden.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Also wütig ist er wieder das Evangelium!<pb type="edition" next="458"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Herzog Urich von Wirtenberg kommt nicht, denn<note target="fn60" type="footnote"/> er ist krank.<note target="fn61" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Unser Bischof<note target="fn62" type="footnote"/> hält tapfer gemäss im Tum.<note target="fn63" type="footnote"/></s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Hatte aber von Gottes Gnaden unserer Burger nicht viel Kunden<note target="fn64" type="footnote"/>, wiewohl etliche dahin laufend, doch weniger, dann man geachtet hatte.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Er hatte aber etliche Gestalten<note target="fn65" type="footnote"/>, die allen Armen, dies<note target="fn66" type="footnote"/> begehrt, alle Wochen ein Thaler<note target="fn67" type="footnote"/> schenkt, so sie mit ihrem Hausgeist zur Messe gegeben, ja welcher nun mit ihr<note target="fn68" type="footnote"/> tödten Leiche geht, die man vergraben will, und einen Kerzen tragen<note target="fn69" type="footnote"/>, war er sie, da geben sie ein Batzen<note target="fn70" type="footnote"/>, damit man dest Baas<note target="fn71" type="footnote"/> bekenne, das sie dem Endtchrist zugehört.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div18" corresp="regest18">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Es hatte auch dies Wochen ein Landsknecht<note target="fn72" type="footnote"/> bei ihnen willen zukirchen kann mit ihr Brot.<note target="fn73" type="footnote"/></s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Da hat man willen, dass er vorhin bichte.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Das hatte er nicht willen tun, und jämmerlich über die Pfaffen geschworen und mit der Braut wieder zur Kirchen ausgelaufen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div19" corresp="regest19">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Man hat auch, uns allen zu leiden, dem Heldio, Pfarrer bei S. Orich,<note target="fn74" type="footnote"/> in Garten genommen an seinem Haus und ihn zur Grabtnis<note target="fn75" type="footnote"/> der Fremden geweihet.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div20" corresp="regest20">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Man sagt auch, dass der Bischof an den Kaiser suppliciert habe, dass er wolle das Predigen abstellen (es gebäre viel Unrats) allein den Reichstag aus.<note target="fn76" type="footnote"/></s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Aber der Kaiser soll ihm nichts darüber geantwortet haben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div21" corresp="regest21">
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Am 28.<note target="fnc" type="footnote"/> Augustin haben sich etliche welsch Ritterbuben vor der Predig in der Kirche bei bei S. Urich versammelt, und als die Leute anhebt<note target="fn77" type="footnote"/>, hinein Zugange<note target="fn78" type="footnote"/> und Psalmen zu singen, haben die angefangen, sonst üppige<note target="fn79" type="footnote"/> Lieder zu singen.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Und einer<note target="fn80" type="footnote"/> auf die Kanzel gegangen und ein Gartenspiel gemischt, als wollte er draus predigen.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Haben sich auch also gestellt, dass jedermann an Predig wieder heim hat müssen, dass<note target="fn81" type="footnote"/> man nichts könne vor ihn schaffen.<note target="fn82" type="footnote"/></s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Und als sechs einer von Burgeren beladen<note target="fn83" type="footnote"/>, ist er von den Wahlen<note target="fn84" type="footnote"/> auf den Tod gestochen worden, wiewohl man sagt, dass der Kaiser selbe darüber gezürnt habe; aber es bleibt ungestraft.<pb type="edition" next="459"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div22" corresp="regest22">
				<p>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Am 23. Augustin geschah ein Auflauf von den Landsknechten,<note target="fn85" type="footnote"/> von dem er an Zweifel gehört, dann es wahrlich ein erschrecklicher Lehrmann<note target="fn86" type="footnote"/> gesehen und gleich weit kann, dann<note target="fn87" type="footnote"/> dem Kaiser in aller Zeit seiner Regierung nie grössere Schmach begegnet ist.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Man hat das Regiment Knechten, so er mit ihm gebracht, gemustert, und ob<note target="fn88" type="footnote"/> man ihnen schon drei Monate schuldig, hat man ihn doch nun<note target="fn89" type="footnote"/> einen bezahlt; welches sie so übel verdrossen, dass sie Leermann geschlagen, zu den Fähnleinen gelaufen und mit einer Ordnung für<note target="fn90" type="footnote"/> des Kaisers Hof gezogen und geschräuen: „Geld oder Blut!“</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Daraus ist ein solcher Jammer<note target="fn91" type="footnote"/> worden unter den Spangieren<note target="fn92" type="footnote"/>, dass man eilends alle Thor zugeschlagen, als wälsches Volk hinten zu des Kaisers Hof gelaufen, jedermann in Häuserin sich in die Harnisch und zu den Wehren<note target="fn93" type="footnote"/> getan.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Doch hatte sich niemand der Bürgerin zu einigem<note target="fn94" type="footnote"/> Teil geschlagen.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Das hat zwo stund gewährt, dass man gemeint, die Deutschen<note target="fn95" type="footnote"/> und Wälschen werden einander schlehen.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">So hatten die Burger zugesehen.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Den gefangenen Kurfürsten<note target="fn96" type="footnote"/> hat man eilends zum Kaiser geflöhnet.<note target="fn97" type="footnote"/></s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Den Knechten hat man gute Worte gen<note target="fn98" type="footnote"/>, bis man sie abtedinget.<note target="fn99" type="footnote"/></s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Ist doch des Kaisers Trabanten<note target="fn100" type="footnote"/> einer erstochen.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Morndes<note target="fn101" type="footnote"/> hatte man sie beschalt<note target="fn102" type="footnote"/> und etliches Geurlaubet, bald aber etlich gefangen, die schuldig schon schien<note target="fn103" type="footnote"/>, und zwei am Fischmarkt an Galgen gehengte Jedermann an die Augen und einen ganzen Tag lassen hangen, auch zwei Köpfte und die Körbel lassen auf dem Markt liegen zum Schrecken.<note target="fn104" type="footnote"/></s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Also ist diese Rumor gestillt.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Sonst etlich hat man hinausgeführt für<note target="fn105" type="footnote"/> die Stadt und in ein Wasser geworfen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div23" corresp="regest23">
				<p>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Zu Ginsburg ist der Hofmeister<note target="fn106" type="footnote"/>, München von Colmar, gestorben jämmerlich.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Dann als er auf dem Weg gegen Augsburg gesehen, ist er einsmals<note target="fn107" type="footnote"/> krank geworden und gegen Ginsburg kann<note target="fn108" type="footnote"/> und vor Sinn und in solche Verzweiflung <pb type="edition" next="460"/> kommen, dass er geschrien:<pb type="scan" next="358"/> „O wehe mir verdammten Creatur!</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Was hab ich tun?</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Gott im Himmel gelogen und betrogen, die wünschentliche<note target="fn109" type="footnote"/> Wahrheit mit Wünschen und Gedanken<note target="fn110" type="footnote"/> widerfochten.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Ideo lata est sententia meae condemnationis!</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Cingor multis myriadibus diabolorum!“</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Solches hatte er ein Gut will<note target="fn111" type="footnote"/> getrieben, das viel Leute vons Wunders Wegen<note target="fn112" type="footnote"/> zu ihm kann.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Auch ein pfalzgrafischer Secretari<note target="fn113" type="footnote"/> ihm zugeschräuen, er soll doch sagen: <foreign xml:lang="la">„Deus propitius esto mihi peccatori!“<note target="fn114" type="footnote"/>,</foreign> aber das Wort hatte niemand können in ihn bringen.<note target="fn115" type="footnote"/></s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Ist also in seinen Verzweifeln dahin gegangen: welches eigentlich<note target="fn116" type="footnote"/> wahr ist; es lagnens<note target="fn117" type="footnote"/> auch die Pfaffen selbst nicht.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div24" corresp="regest24">
				<p>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">In Neapels ists übel gegangen.</s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Der Viceroy<note target="fn118" type="footnote"/> hat einen Hufen Knecht zusammengebracht und die Neapolitaner geschlagen, bis in 13000 erwürgt<note target="fn119" type="footnote"/> und ihnen alle Waffen kennen<note target="fn120" type="footnote"/> und sie also unter das Joch tun.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div25" corresp="regest25">
				<p>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Aus Frankreich und Engelland hören wir nichts.</s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Landgraf<note target="fn121" type="footnote"/> liegt noch zu werden.<note target="fn122" type="footnote"/></s>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Herzog Moritz wird von Deutschen und Wälschen über die Masse gehasset.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div26" corresp="regest26">
				<p>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Die Producenten zu Wittenberg und Philippus<note target="fn123" type="footnote"/> selb sind alle gut moritzisch geworden; dass man gute Kundschaft<note target="fn124" type="footnote"/> hat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div27" corresp="regest27">
				<p>
					<s n="80" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren haben etliche Pfarren<note target="fn125" type="footnote"/> auf dem Land gehen, dem Spital zugehörende.</s>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Es hat aber der König und der Bischof an alles Recht die Pfarrer allein ab<note target="fn126" type="footnote"/> denselben Orten vertrieben.<note target="fn127" type="footnote"/></s>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Können ihm meine Herren nichts tun<note target="fn128" type="footnote"/> bis zu Austrag<note target="fn129" type="footnote"/> des Reichstags.</s>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">Sonst geschichte täglich viel Todtschlag und anders, <pb type="edition" next="461"/> von dem allem nichts zu schreiben.</s>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">Im predigen fahren wir tapfer vor.<note target="fn130" type="footnote"/></s>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe, dass es lang wäre!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div28" corresp="regest28">
				<p>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Meiner Sachen halb bin ich noch nicht wieder bei den Herren gesehen.</s>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte gern verziehen<note target="fn131" type="footnote"/>, so lange mir möglich, bis ich den Terminum der zwei Jahren erlangete.</s>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">Dann ich will, wills der Herr, nichts handeln, das in einigen Wegen<note target="fn132" type="footnote"/>ärgerlich und mir oder anderen nachteilig und aufheblich<note target="fn133" type="footnote"/> sei.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div29" corresp="regest29">
				<p>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Haec in praesentiarum dare volui, quae omnia poteris communicare, cuicumque volueris.</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Si quae habuero alia, per certum quemquam nuncium significabo.</s>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">Tu interim vale meque habeas commendatum.</s>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">Salvere iubeo omnes patres et fratres, qui sunt vobiscum, maxime etiam tuam familiam et d. Gvaltherum.</s>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Salutat te Lepusculus<note target="fn134" type="footnote"/>, Xystus<note target="fn135" type="footnote"/> et d. Laetus<note target="fn136" type="footnote"/>, qui revalescit iterum a quodam genere apostematis.<note target="fn137" type="footnote"/></s>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">9. septembris anno 1547.</s>
					<s n="95" xml:lang="la" type="auto">Tui perpetuo studiosus Jo. Hallerus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div30" corresp="regest30">
				<p>
					<s n="96" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="355"/>Man sagt auch, dass der Kaiser auf ein neues<note target="fn138" type="footnote"/> Kriegsvolk annehme.</s>
					<s n="97" xml:lang="de" type="auto">Wohin Herr aber will brauchen, weist man nicht.</s>
					<s n="98" xml:lang="de" type="auto">Er hat auch noch 3 Regimente Spanger und 2 Deutsche: eins hier, das andere zu Ulm.</s>
					<s n="99" xml:lang="de" type="auto">Ich sorge, es möchte über Konstanz und die Eidgenossenschaft gehen.</s>
					<s n="100" xml:lang="de" type="auto">Gott will es abwenden!</s>
					<s n="101" xml:lang="de" type="auto">Es geschehen grosse Treuungen<note target="fn139" type="footnote"/>, aber das Grund habe, weiss ich noch nichts.</s>
					<s n="102" xml:lang="de" type="auto">Wollte es sonst meinen Herren nicht verhalten.<note target="fn140" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 356:]</note>
					<s n="103" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. m. Heinrycho Bullingero, domino suo tanquam patri colendo.</s>
					<s n="104" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto">M. Heinrych Bullinger.<note target="fnd" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
