<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13050">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13050</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino per Iesum Christum, servatorem nostrum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Miraris forte, ut charitatis ratio poscit, venerande frater, qualis sit status Memmingensis ecclesie in tanta omnium rerum turba.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Haeremus adhuc in dubio, quid nobiscum acturus sit dominus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Pontificii extrema minantur, ubi dominus illis pro voto suo concesserit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dum hęc scribo, Hyspanicus miles<note target="fn1" type="footnote"/> tentat nostram urbem inhabitare, pro sua libidine grassari in quosvis pios, ut huius gentis mos est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nostri Augustam abierunt, si deo visum est, apud cęsarem<note target="fn2" type="footnote"/> propositum hoc mitigare;<note target="fn3" type="footnote"/> quod ubi non contigerit, actum est de nobis et religione et liberis et bonis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Bibraci inmaniter saeviunt<note target="fn4" type="footnote"/>; Ulmę et miles et pestis grassantur;<note target="fn5" type="footnote"/> Augustę antichristus fere regnat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Furit Hispanus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dentibus frendit Germanicus miles.<note target="fn6" type="footnote"/><pb type="edition" next="441"/></s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Interim cardinales et episcopi egregie, si diis placet, pro oplendo marsupio laborant.<note target="fn7" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Utinam adesset dies ille ultimus domini, quo classicum cantaturus est Christus per gloriosum adventum eius!<note target="fn8" type="footnote"/></s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ego non video, qua via piis consuli possit rebus tam undique deploratissimis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Variis ex coniecturis licet divinari futurum bellum adversus Constantienses;<note target="fn9" type="footnote"/> nam sic sensim caesar militem parare videtur, ut qui indiem propius accedat Memmingam, Kampidunum<note target="fn10" type="footnote"/> et Isnen versus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Illuc enim<note target="fna" type="footnote"/> locaturus est<note target="fnb" type="footnote"/> militem, <ptr target="fnc" type="footnote"/>ut tandem velocius irruat et velut ex inproviso.<note target="fnc" type="footnote"/></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quid enim opus haberet adversus nos ullo bellico apparatu (nisi vi aliqua ad veterum errorem nos cogere velit), quam ut vel Helveticam libertatem labefactare contendat aut sanctam Constantiensem ecclesiam pęnitus excindat?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Aiunt adhęc Gallum<note target="fn11" type="footnote"/> ex foedere convenire cum imperatore, forte ad hoc, ut felicius in proposito pergat imperator.<note target="fn12" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Fuit hisce diebus apud nos Memminge nunctius quidam Helveticus ab Augusta veniens,<note target="fn13" type="footnote"/> qui ore rotundo in publica platea haec verba effutivit: „Caesar atrox bellum movebit Constantiensibus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quinque Pagi partes cesaris iuvabunt atque illi viam parabunt permittentque illum libere in suam terram exercitum ducere, ut Constantienses expugnet“ et similia; quę certe, si vera sunt, iam res vestrę (dolens loquor) in ancipiti rerum statu positae sunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Cavete, optimi viri, proditionem, si fieri potest, nostro inenarrabili malo prudentiores facti!</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui invideant vestrę libertati, maiorum sanguine partę,<note target="fn14" type="footnote"/> quam tamen bono cuique viro usque ad mortem tueri licebit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Rumor est sclopeta<note target="fnd" type="footnote"/><note target="fn15" type="footnote"/> ex Inferiori Germania versus Argentinam vehi curribus, etc.<pb type="edition" next="442"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nos adhuc apud nostros in vinea domini<note target="fn16" type="footnote"/> ininpediti laboramus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Missatores<note target="fn17" type="footnote"/> tamen omnem lapidem movent, ut nos infestent.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ora dominum pro me et ecclesia nostra, ne dominus nos a veritate divelli ullo pacto permittat.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Plura scribere non vacat.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tantum admonitos vos volo, ut corda vestra preparetis ad insultus et sathane et mundi.<note target="fn18" type="footnote"/></s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus Christus misereatur nostri et avertat iram suam a nobis, quam non indigne ferimus.<ptr target="fne" type="footnote"/></s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Consolare me, si fieri potest, multis nominibus adflictum.<note target="fne" type="footnote"/></s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Alias corpore bene valeo una cum tota familia.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vale, charissime frater, et uxorem tuam<note target="fn19" type="footnote"/> meo nomine saluta plurimum, dominum Gvalterum, Pellicanum et Theodorum<note target="fn20" type="footnote"/>, etc.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Datę 28. augusti anno 1547.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tuus vetus ille amicus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro Heinricho Bullingero, Tigurinę ecclesię antistiti vigilantissimo, domino et fratri charissimo, amico veteri, etc.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
