<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13073">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13073</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlichen Gruss und willigen Dienst zuvor, günstiger und lieber Herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Alles<note target="fn2" type="footnote"/> ich dann achten<note target="fn3" type="footnote"/>, dass ich vielleichter<note target="fn4" type="footnote"/> wohl zu wissen sei<note target="fn5" type="footnote"/> und ihr etlicher gestaltet<note target="fn6" type="footnote"/> von Herren Petron<note target="fn7" type="footnote"/> zu Arburg bricht<note target="fn8" type="footnote"/> sind werden etlicher Händeln halb, so ich mit etlichen Predikanten zu Zofingen<note target="fn9" type="footnote"/> gehabt habe, nicht von Nöten jemal zu melden<note target="fn10" type="footnote"/>(ist aber doch der Last Handel derselben Predikanten abgemeldet<note target="fn11" type="footnote"/> zum Teil an Herren Bände Schürmeister bleiben<note target="fn12" type="footnote"/>, der sich zu Bernen mit dem Eidschworen und Unterschreibung bestätigt, nichts anderst zu lehren, dann in loblicher Dispotanzion durch Gottes Worte erhalten seien)<note target="fna" type="footnote"/>,<note target="fn13" type="footnote"/> und aber<note target="fn14" type="footnote"/> sich nach diesem Eidschwur etwas Spans<note target="fn15" type="footnote"/> erhebt zwischen genanntem her betern und ihm, abermals ein Vertrag<note target="fn16" type="footnote"/> gemachten worden, den zu halten mit Unterschreibung seines Namens, aber von Imme, gemäldem Schürmeister, nicht gehalten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Deshalb seien Übersächung<note target="fn17" type="footnote"/> an meine gnädigen Herren<note target="fn18" type="footnote"/> gestellt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aber ich habe vernommen, wie das her Bendicht bin<note target="fn19" type="footnote"/> ich zu Zürich gesehen und ihr euch mit ihm ersprachet<note target="fn20" type="footnote"/> seines Glaubens und leer halb, und vernämlich antreffend das Nachtmal unsers Herren Jesu kreiste, seine Erläuterung<note target="fn21" type="footnote"/> hierum zu geben, das aber im vielleichten Dutzmal nicht füglich gesehen zu verantworten.<note target="fn22" type="footnote"/><pb type="edition" next="507"/></s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hat mich doch Herr Peter zu Aarburg zum Teil berichtet, wie das Herr Bendicht ich seine Lotterung der Worten halb anträft das Nachtmal<note target="fnb" type="footnote"/> oder Abendtmal des Herren Jesu Christi geschriftlichen überantwortete, aber mir nicht eigentlichen<note target="fn23" type="footnote"/> Könnten anzeigen, wie oder in welcher Gestalt die<note target="fn24" type="footnote"/> gegeben werde.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und auf solches, lieber Herr, dieweil ich zum Teil wohl wüssend ist, wie ich deren Sachen halb viel mit Ihnen<note target="fn25" type="footnote"/> zu handeln haben kann<note target="fn26" type="footnote"/>, ist mein freundliche Bitte an Euch, wo es nicht wieder Euch wäre,<note target="fn27" type="footnote"/> dass Ihr mir Herr Bändichs Berichts vom Abendmahl wettend<note target="fn28" type="footnote"/> in Geschriften bin<note target="fn29" type="footnote"/> Herr Peter zuschicken.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wo<note target="fn30" type="footnote"/> ich dann solches um Euer Gnade könnte beschulden und verdienen<note target="fn31" type="footnote"/>, wette<note target="fn32" type="footnote"/> ich mit gutem Willen und gernen tun.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Günstiger und lieber Herr, Ihr wollt dies mein Schreiben in guter Meinung von mir aufnähmen, dann es im allerbesten<note target="fn33" type="footnote"/> Geschehen ist.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hiemit seien dem allmächtigen Gott in sein Schutz und Schirm befohlen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Geben auf Donstag, an dem 29. Tag Herbstmanett<note target="fn34" type="footnote"/> im 1547. jahr.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Vincenz Pfister, Euer williger Diener zu Harburg.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">An den wohlgelehrten Herren Heinrikus Bullinger, Predicant zu Zürich, meinem lieben und guten Gönner, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
