<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13072">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13072</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Es wird von Augsburg her geschrieben, dass die französische Botschaft<note target="fn2" type="footnote"/> vom Kaiser<note target="fn3" type="footnote"/> ganz wohl abgefertigt worden und mit 1500 Kronen verehret, darnach wiederum auf Basel verrieten sei.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber, macht Kundschaft darauf, ob doch alles<note target="fn4" type="footnote"/> gut Einigkeit zwischen Kaiser und Franzosen sei, wie man fürgibt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Man schreibt auch von Augsburg, dass der Kaiser auf Mönichen<note target="fn5" type="footnote"/> verritten sei unter dem Schein, alles ob er jagen wolle.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Man habes aber dafür<note target="fn6" type="footnote"/>, dass er Krankheit halber sich dahin haben führen lassen, denn er sehe gar keinem lebendigen Menschen gleich: sei nichts dann <foreign xml:lang="la">vivum cadaver,<note target="fn7" type="footnote"/></foreign> und die Ärzte<note target="fn8" type="footnote"/> gar an ihm verzagt; habt aber dafür, besser sein, er sterbe zu Mönch<pb type="edition" next="503"/> an dann zu Augsburg, uns viel Ursachen, sonderlich aber, dass es länger möge verschwiegen sein.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Kurfürsten alle sollen kaiserlicher Majestät die Religionsache heimgestellt haben,<note target="fn9" type="footnote"/> ausgenommen Herzog Moritz.<note target="fn10" type="footnote"/></s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Walls nicht dein.<note target="fn11" type="footnote"/></s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Aber was daran sei, will ich in kurzen Tagen wohl gewahr werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So schreibt mir mein Schwager<note target="fn12" type="footnote"/> von Esslingen, das auf 19. Septembers ob<note target="fn13" type="footnote"/>700 niederländische Pferd durch Esslingen auf Augsburg, desgleichen ein anderer Haufe niederländischer Pferd das Ramstal<note target="fn14" type="footnote"/> hinauf gezogen seien und noch ein Haufen für<note target="fn15" type="footnote"/> Hall<note target="fn16" type="footnote"/> und Dinckelspiel<note target="fn17" type="footnote"/>, all dem Kaiser zu.<note target="fn18" type="footnote"/></s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und sei für und für<note target="fn19" type="footnote"/> das Geschrei bei ihnen, der Kaiser wolle Kostens samt den Schweizern überziehen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das schreibt man uns auch von andern Orten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aber wir hoffen gänzlich zu Gott, es sei nichts daran.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Amen!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es ist etlichen auch hieher geschrieben worden, dass in behem<note target="fn20" type="footnote"/> neuen Aufruhr seien, und der König<note target="fn21" type="footnote"/> alles grausam gehandelt, das der Kaiser selbst ein treffliches Missfallen darab gehabt und immer desshalb geschrieben habe.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">So hat mir Bucerus verruckter Tag<note target="fn22" type="footnote"/> von Strassburg geschrieben<note target="fn23" type="footnote"/>, es wolle die Sage sein und dafür gehalten werden, der Kaiser wolle bei ihnen winteren.<note target="fn24" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tuas<note target="fn25" type="footnote"/>, de quibus mentionem facis in proximis literis<note target="fn26" type="footnote"/>, nondum accepi.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quid Ioannem Gyslingerum<note target="fn27" type="footnote"/> remoretur, quominus reddat, plane ignoro, quamquam etiam, num istinc rursus redierit, nondum a quoquam accepi.<pb type="edition" next="504"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hispanus ille<note target="fn28" type="footnote"/> adhuc in vincula coniectus detinetur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quid de illo futurum sit, nescio, nec audio extra audax istud facinus, quicquam morte dignum (quod fassus sit)<note target="fna" type="footnote"/> designasse.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quicquid vero hic peccavit, in temulentiam constantissime reiicit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Iacobum Zornium accipio cum multis aliis accurrisse.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">De singulari vero hominis strenuitate et digno gloria facto nihil audio, tametsi non valde diligenter, ut istuc rescirem, laboraverim.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Non invidebo autem bono Iacobo <ptr target="fnb" type="footnote"/>hanc fortitudinis laudem<note target="fnb" type="footnote"/>, si inermis Helvetius armatum Hispanum et equo incitatissimo vectum transversum rapere ausus est.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Pro fragmentis illis ex prolixo, quem habemus, pasquino<note target="fn29" type="footnote"/> descriptis maximas tibi gratias agimus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vere facti sumus oprobrium vicinis nostris, subsannatio et illusio his, qui in circuitu nostro sunt.<note target="fn30" type="footnote"/></s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sed ita meritum est nostrum, qui etiam verum et serium Christi evangelium pro ludo habuimus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Dominus auferat a nobis mature resipiscentibus opprobrium nostrum!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Iam sub cenam redduntur alię literę tuę<note target="fn31" type="footnote"/> cum oratione apologetica<note target="fn32" type="footnote"/> et visione illa Glareana<note target="fn33" type="footnote"/>, pro quibus non satis tibi gratiarum agere unquam <pb type="edition" next="505"/> potero.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ego Vadiano nostro lecta mox, ut petis, misero.<note target="fn34" type="footnote"/></s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quodsi vel mihi vel cuiquam ex nostris interpretatio quępiam visionis illius revelata fuerit, haud te celabo.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Utinam boni aliquid ista nobis portendant!</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ora pro nobis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Scribendum nunc Augustam et Isnam est,<note target="fn35" type="footnote"/> ut nihil praeterea addere iis possim.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">29. septembris 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo pietate doctrinaque viro d. Heinricho Bullingero, Tigurinorum episcopo syncaerissimo, domino et fratri suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
