<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13070">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13070</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Es hat ein guter lieber Mann<note target="fn1" type="footnote"/>, und der allerlei Sachen viel Wissendes haben mag, hier geschrieben meinem lieben Vetter Zwick<note target="fn2" type="footnote"/>, es werde ratsam sein aller Dinge<note target="fn3" type="footnote"/>, dass meine Herren um Versühnung bei kaiserlicher Majestät<note target="fn4" type="footnote"/> anhalten bei dem Herrn Granvelle.<note target="fn5" type="footnote"/></s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Der werde die Sachen gern zum Besten forderen und das um keinerlei Gaben oder Verehrung willen, sondern allein <foreign xml:lang="la">ratione vicinorum.</foreign></s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das sind seine Worte!</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Welches uns doch zum Höchsten verwundert, wie sich diese Dinge, so euch zugeschrieben werden,<note target="fn6" type="footnote"/> und das andere, so jetzt gemeldet, und viel anders mehr zusammen reimen.<note target="fn7" type="footnote"/></s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es ist das Menschenkind voller arger List; <foreign xml:lang="la">pravum est cor hominis et imperscrutabile</foreign>.<note target="fn8" type="footnote"/><pb type="edition" next="494"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dieser schreibt auch, das gewisslich und ungezweifelt der Kaiser und Franzosen<note target="fn9" type="footnote"/> trefflich und im Grunde wohl eins sein.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Franzose aber halte seine <ptr target="fna" type="footnote"/> Sachen geheim und<note target="fna" type="footnote"/> ganz und gar still.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sie gar behutsam und handle viel, gar viel gewahrsamer<note target="fn10" type="footnote"/>, denn<note target="fn11" type="footnote"/> sein Vater<note target="fn12" type="footnote"/> getan habe.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das<note target="fn13" type="footnote"/> wisse er einen guten, satten Grund, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es soll auch gewiss ein fünfjähriger Friede zwischen dem Türken<note target="fn14" type="footnote"/> und dem Kaiser gemacht sein.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wohin<note target="fn15" type="footnote"/> solches alles dienen, ist leichtlich abzunehmen.<note target="fn16" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das trientische Concilium soll fürsich<note target="fn17" type="footnote"/> gehen und von neuem ausgeschrieben werden, und dasselbige unverzüglich.<note target="fn18" type="footnote"/></s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Will Kai. Mt. allen christlichen Oberkeiten dahin verkünden<note target="fn19" type="footnote"/> lassen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Was alte beschlossen wird, soll an weiter Wegerung<note target="fn20" type="footnote"/> von Menglichem<note target="fn21" type="footnote"/> angenommen und gehalten werden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wer sich aber des Widern wählt<note target="fn22" type="footnote"/>, da wird die Execution also bar<note target="fn23" type="footnote"/> vorhanden sein, dann<note target="fn24" type="footnote"/> kein Stand mehr so mächtig, der sich darwider setzen dürfe, dieweil die andern alle wieder in sein werden.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">O wie gar bald wird es getan sein, dass keine Oberkeit das Evangelium mehr haben oder öffentlich wird Dorffen predigen lassen, und sondern<note target="fn25" type="footnote"/> Christen, die dabei bleiben wollen, den Hals darum geben oder doch verjagt und vertreiben müssen werden!</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es schickt<note target="fn26" type="footnote"/> sich alle Sachen zu grosser Verfolgung und grausamem Blutvergiessen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Derhalb sich auch ein grosser Abfall zutragen wird<note target="fn27" type="footnote"/> bei allen, die ihrer Sache nicht einen rechten Fuss gesetzt und einen guten, steifen, felsigen Grund gelegt haben.<note target="fn28" type="footnote"/></s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Man hat aber dafür<note target="fn29" type="footnote"/>, der Papst<note target="fn30" type="footnote"/> werde dies Concilium <pb type="edition" next="495"/> hinderen<note target="fn31" type="footnote"/>, denn er wolle, es solle bei dem belieben, das jetzt zu trient und darnach zu Bonone<note target="fn32" type="footnote"/> beschlossen sei.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der Elend Ming zu Schlettstetten, der Hofmeister<note target="fn33" type="footnote"/> genannt, ist auch auf Augsburg gezogen, allda seine Sache zu prakticieren<note target="fn34" type="footnote"/> wider Gottes Wort.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Alles er aber gegen Ginsburg<note target="fn35" type="footnote"/> kommen, ist eine die Postilenz angestossen.<note target="fn36" type="footnote"/></s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Und alles er jetzt sterben sollen, hat er gesagt in Beisein eines pfalzgrafischen Secretares, Joachim Sailus<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn37" type="footnote"/> genannt: „Ich bin ein gelehrter Doktor der heiligen Schrift.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Haben die Wahrheit wohl verstanden, aber wissentlich widerfochten.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Darum hab ich keine Barmherzigkeit zu gewarten.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Muss ewig verloren sein.“</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Dies hat mir der Lòtus<note target="fn38" type="footnote"/> unter anderm Geschrieben mit Anzögung<note target="fn39" type="footnote"/>, er dürfe nicht mehr Frölich schreiben, wiewohl sein Herz und Gemüt<note target="fn40" type="footnote"/> standen und bliebe wie allweg.<note target="fn41" type="footnote"/></s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es schreibt jedermann Angst und Not von Augsburg.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Der Kurfürst<note target="fn42" type="footnote"/> würde ganz wohl gehalten.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ist handlich an<note target="fn43" type="footnote"/> Gottes Wort und Stiefe.<note target="fn44" type="footnote"/></s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Liegt bei dem Herr Lienhart Stöcklin<note target="fn45" type="footnote"/> zu Herberg, der mir gar ein <pb type="edition" next="496"/> günstiger, lieber Herr und Freund<note target="fn46" type="footnote"/> ist.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Schreibt, dass er noch fürstlich Hof halte und bis in 40 Personen der seinen lieben Diener bei ihm habe, samt seiner Kanzlei.<note target="fn47" type="footnote"/></s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Wann er aber ausgang, so gangen allweg bis in 50 Spanier mit Handtrorten<note target="fn48" type="footnote"/> vor und nach, sein Fanggenuss anzuzögen<note target="fn49" type="footnote"/>, wiewohl man achtet, er werde seiner Fangnis des Reichstags ledigen.<note target="fn50" type="footnote"/></s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Er hat noch seine Prediger.<note target="fn51" type="footnote"/></s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Die Predigt ihm an der Herberge, etc.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Der Landtgraf<note target="fn52" type="footnote"/> ist<note target="fnc" type="footnote"/> noch zu Donauwerden.<note target="fn53" type="footnote"/></s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Hört Niemand keinen rechten Grund<note target="fn54" type="footnote"/>, wie es im Gang<note target="fn55" type="footnote"/>, denn<note target="fn56" type="footnote"/> dass er nicht wohl solle gehalten werden.<note target="fn57" type="footnote"/></s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Viel und mancherlei wird seinen halb ausgegeben.<note target="fn58" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Philipp<note target="fn59" type="footnote"/> ist wieder zu Wittenberg von dem neuen<note target="fn60" type="footnote"/> Kurfürsten Herzog Maritzen bestellt.<note target="fn61" type="footnote"/></s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Und bleibt die Schule<note target="fn62" type="footnote"/> in allem Wesen wie vor, wiewohl etliche von ihm ausgebend, er habe recantiert, etc.<note target="fn63" type="footnote"/></s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Sind aber Fabeln.<note target="fnd" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="251"/>Wie es zu Blasens<note target="fn64" type="footnote"/> des Papstes schon<note target="fn65" type="footnote"/> ergangen, mögt er nunmehr wohl wissen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Es sind wunderbarliche Dinge.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Man wills endlich<note target="fn66" type="footnote"/> dafür haben, der Kaiser gedenke, diesen Papst abzutreiben und einen anderen seines Gefallens hinzu setzen, der aber nicht wenig, ja vielleicht viel mehr dann der jetzige schädlich<note target="fn67" type="footnote"/> sein möchte.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Vom Landtgrafen sagt jetzt einer<note target="fn68" type="footnote"/>(kommt von Tonauernd)<note target="fne" type="footnote"/>, er sei ganz fröhlich und leichtsinnig.<note target="fn69" type="footnote"/></s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Können nichts an ihm spüren, das er etwas traurig und unmutig<note target="fn70" type="footnote"/> sei.<pb type="edition" next="497"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Dies nächste Wochen<note target="fn71" type="footnote"/> hat der <ptr target="fnf" type="footnote"/> Herbrot, Bürgermeister<note target="fnf" type="footnote"/>, einen<note target="fn72" type="footnote"/> bei mir gehabt mit einem Kredensbrief<note target="fn73" type="footnote"/>, das ich ihme<note target="fn74" type="footnote"/> glauben solle, was er mit mir reden werde und mir durch ihn anzögen lassen: er<note target="fn75" type="footnote"/> könne, aus allem, dass er sehe, hören und erfahren möge, nicht anderst gedenken noch vermuten (er höre auch von etlichen vornehmen Leuten aus Vertrauen), das der Kaiser willens, uns zu überziehen<note target="fn76" type="footnote"/> und zu einem solchen Exempel zu stellen, daran sich viel ändern stossen<note target="fn77" type="footnote"/> sollen.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Derhalb er auch ernstlich Rat, man wolle förderlich<note target="fn78" type="footnote"/>, an allen Verzug dahin trachten, wie man mit dem Kaiser und König Ferdinand ausgesündet werde.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser habe jetzt etliche tausend frischer Pferde aus dem Niederlande geschickt.<note target="fn79" type="footnote"/></s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">So wolle er das Kriegsvolk winteren<note target="fn80" type="footnote"/> und behalten.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Dieweil er dann mit Türken<note target="fn81" type="footnote"/> und Frankreich<note target="fn82" type="footnote"/> Friede habe, und kein Unruhmer im Reich zu besorgen, sei anders nicht dran, denn dass<note target="fn83" type="footnote"/> er gegen uns und unsern Nachbarn<note target="fn84" type="footnote"/> etwas führnehmen.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl nun meine Herren<note target="fn85" type="footnote"/> in Handlung stehen (wie Ihr wisst und ich Euch nochehrmal<note target="fn86" type="footnote"/> angezögt hab und davor<note target="fn87" type="footnote"/>), noch danecht<note target="fn88" type="footnote"/> weist niemand, wie man es gegen uns meint und was man führnehmen möchte.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Der Ausschuss<note target="fn89" type="footnote"/> der Stadt zu Augsburg weigert sich des Conciliums zu Trient.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Begehrt, dass der Kaiser ein frei christliches Concilium in deutscher Nation, wie allweg begehrt worden, ansetze.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Nicht weist man, ob sie es erhalten werden oder nicht.<pb type="edition" next="498"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte gern vernehmen, wo<note target="fn90" type="footnote"/> der gute Hans Schöner<note target="fn91" type="footnote"/> hin wäre und wann er von euch hinweg gezogen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Precemur dominum, pulsemus<note target="fng" type="footnote"/> sancta pertinacia aures inexhaustę ipsius misericordię, ut ecclesiam suam toti mundo commonstret, quod super se sit ędificata firmissima nimirum et inexpugnabili petra.<note target="fn92" type="footnote"/></s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Urgeamus veram et tempestivam nostrorum pęnitentiam, qua sine mox horrendam Germanię desolationem et vastitatem<note target="fn93" type="footnote"/> videbimus!</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Reformetur in dignam se faciem ecclesia Christi!</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Permoveatur magistratus ad severiorem censuram!</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Ah, quid aliud extra illa quam certissimum exitium expectabimus?</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Dominus nos respiciat!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="252"/>Quod tanta fide et diligentia cum Wolphio<note target="fn94" type="footnote"/> vestro egisti, gratiam habeo multo maximam.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Aderit istic propediem adulescens<note target="fn95" type="footnote"/> cum germano fratre iuniore natu.<note target="fn96" type="footnote"/></s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Tu Wolphium de utriusque ingenii tractabilitate securum esse iube.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Ego illi sponsor fuero.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Nihil prorsus hos turbaturos.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Gregorius ab Ulmis, affinis meus<note target="fn97" type="footnote"/>, ob certas caussas nondum mittet suos.<note target="fn98" type="footnote"/></s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Quare puto Wolphio non incommodum fore, si duos hosce<note target="fn99" type="footnote"/> fratres recipiat, a <pb type="edition" next="499"/> quorum moribus nihil plane cęteris suis discipulis metuet.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Salutabis mihi optimum virum valde quam officiose.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Fac sciam, num comes Georgius a Wirtemperg isthic etiamnum hereat.<note target="fn100" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi charissime et optime frater.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">26. septembris 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Non licuit plura, quod sero resciverim de muliercule istius<note target="fn101" type="footnote"/> ad vos profectione et multis nunc involvar negociis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Suo incomparabili amico ac fratri d. Heinricho Bullingero, sanctissimo Tigurino[rum]<note target="fnh" type="footnote"/> antistiti ac vigilantissimo [pastori Tiguri].<note target="fn102" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
