<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13078">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13078</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Consolatorias tuas adeoque gratulatorias,<note target="fn1" type="footnote"/> frater observandissime, accepi.<note target="fn2" type="footnote"/></s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Accepi etiam Apologiam tuam contra offensiones ex bello infeliciter gesto ortas,<note target="fn3" type="footnote"/> quę adeo me delectarunt, ut partem egritudinis meę inde sublatam esse crędam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dominus vicissim te soletur et conservet in omnibus afflictionibus, quas scio te propter rempublicam christianam non parvas sustinere, conservet te, inquam, ad retinendam et tuendam veritatem contra Christi crudelissimos hostes, quorum cristę nunc fere in medium aerem eriguntur!<note target="fn4" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego me patri rerum<note target="fn5" type="footnote"/> unico atque mea omnia unice commendavi,<note target="fn6" type="footnote"/> cui quoque vivam et moriar,<note target="fn7" type="footnote"/> nec multum formidavi in periculosissima mea infirmitate humanę carnis resolutionem<note target="fn8" type="footnote"/>, sed oravi dominum, ut, si contingeret me hinc migrare, ut lęto animo fieret mihi tanquam illi, qui ex ergastulo ad hortulum amenissimum et ex transitoriis molestiis ad ęterna dei omnipotentis regna iturus sit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nescis et vix crędis sane, quantis calamitatibus et miseriis optimus quisque piorum apud multos hincinde<note target="fn9" type="footnote"/> prematur!</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Fatuus propterea censendus iure est, qui vanissimo huic mundo multo studio diu immorari cupit.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ne cessaveris igitur et dominum pro me orare, ut vias meas ad gloriam suam dirigere clęmenter dignetur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ego nondum revalui penitus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nam ex apostemate<note target="fn10" type="footnote"/> tantum vulnus accepi, ut vix adhuc in mense sanari poterit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Accesserunt pręterea dispositiones febriles, item angustie circa pectus, ita ut <pb type="edition" next="516"/> adhuc graviter affligar.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed bene est: Hoc pacto video me esse filium benignissimi patris, qui me paterne corripit.<note target="fn11" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Plura nunc nequeo.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hallerus<note target="fn12" type="footnote"/>, perpetuus frater noster, erit viva epistola.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dominos consules<note target="fn13" type="footnote"/>, archigrammateum<note target="fn14" type="footnote"/>, Gvaltherum, cor meum, Pellicanum, Gesnerum, Frisium<note target="fn15" type="footnote"/> atque singulos christiadas<note target="fn16" type="footnote"/> apud vos salvos esse cupio.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ego legam Apologiam tuam diligenter, pro qua atque omni beneficentia tua, si possum, responsurus sum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale cum honestissima domo tua.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">3. octobris 1547.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuus Georgius Laetus ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Incomparabili viro atque amico, domino Henricho Bullingero, apud Tigurinos antistiti vigilantissimo.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
