<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13075">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13075</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Unser gutwillig, freundlich Dienst allzeit zuvor, Wirtiger, Hochgelehrter, besonders günstiger, lieber Herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Alles dann ihr sambte Euern Mitdienern und Prediganten Göttliches Worts auch bisher mit unsern Herren und obern Burgersöhnen ganz höchlich bemüht<note target="fn2" type="footnote"/>, derowegen<note target="fn3" type="footnote"/> wir ein besonders hoch gut Vertrauen zu auch tragen, demselbigen nach so ist unser ganz hochfleissig<pb type="edition" next="510"/> anscheinen<note target="fn4" type="footnote"/> und bitten an auch, er, sambte euern genannten Mitpredikanten, wollen auch nochmals vorher<note target="fn5" type="footnote"/> Bemühen und bei auch zu Zürich, welchermassen sich unsers Bürgers Hans Franken<note target="fn6" type="footnote"/> Sonne<note target="fn7" type="footnote"/> im Studio bisher gehalten (ob er die Lektionen, wie sich gebührt, fleissig und empsig besuchte und visitiert, auch was sein tun und lassen<note target="fn8" type="footnote"/> und wiefern<note target="fn9" type="footnote"/> er im Studio procediert und vorgeschritten seien<note target="fn10" type="footnote"/>)<note target="fnb" type="footnote"/>, Erkundigung und Nachfrage haben, und uns alsdann, was ihr befinden, wofür<note target="fn11" type="footnote"/> möglich, zum fürderlichesten bei Zeigern Briefs<note target="fn12" type="footnote"/> in Schrift berichten und verständigen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Beweisen auch derhalben<note target="fn13" type="footnote"/> unsers Vertrauens hierinnen so willfahrlich.<note target="fn14" type="footnote"/></s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das stand uns hinwiederum um auch ganz gutwillig zu beschulden.<note target="fn15" type="footnote"/></s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Datum Sampstags nach Michaelis, Anna, etc., 47.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Alexander Payer, Bürgermeister, Alexander Offenburger und Johannes Stierlin, Bett des Rats, als verordnete Schulherren der Stadt Schaffhausen.<pb type="edition" next="511"/></s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dem wirdigen und hochgelehrten Herren Heinrico Bullinger, der Heiligen göttlichen Schrift Lehrern Zürich, unserm besonders günstigen, lieben Herren.<note target="fnc" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
