<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13086">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13086</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und Bruder, ich habe Euch letztlich diesen Tag geschrieben.<note target="fn1" type="footnote"/></s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Hoffen, Euch geworden sein.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So ist mir erst gestört ein Schreiben von euch<note target="fn2" type="footnote"/> gekommen, welches mir der junge Pfarrer von Rickenbach<note target="fn3" type="footnote"/> sollte überantwortet haben, und ers aber einem Metzger<note target="fn4" type="footnote"/> zugestellt, von dem ichs erst auf nicht<note target="fn5" type="footnote"/> empfangen, und nichts zu verantworten<note target="fn6" type="footnote"/> darin gefunden habe, dann<note target="fn7" type="footnote"/> griff Jörgen<note target="fn8" type="footnote"/> halber, und was ich ihme geschrieben;<note target="fn9" type="footnote"/> dass ihr aber nunmehr<note target="fn10" type="footnote"/>, weiss ich wohl, an das<note target="fn11" type="footnote"/> Bericht, dann<note target="fn12" type="footnote"/> es nun Landsmehr<note target="fn13" type="footnote"/> sind.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Philippi<note target="fn14" type="footnote"/> halber ist nichts mit Tübingen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Er kommt nicht dahin.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ist zu Wittenberg.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hat sich um Liepsig<note target="fn15" type="footnote"/> nicht willen angenommen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber so<note target="fn16" type="footnote"/> der junge Kurfürst<note target="fn17" type="footnote"/> zu Weinmar ein Schule<note target="fn18" type="footnote"/> wurde anrichten wollen, wurde er belieben.<note target="fn19" type="footnote"/><pb type="edition" next="537"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Besonders weiss ich Euch nichts zu schreiben, das gewiss sei.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Denn es sind wohl diese Tage zwei hier gewesen, kommen vom König<note target="fn20" type="footnote"/>, sagen, es solle ein frisch welsches<note target="fn21" type="footnote"/> Volk heraus gemacht<note target="fn22" type="footnote"/> werden, 1800, wieder uns und die Eidgenossen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dergleichen wird auch hieher einem vornehmen Mann<note target="fn23" type="footnote"/> aus Minchen geschrieben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dem stimmen auch etliche andere Schreiben zu.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es solle gewiss auf künftigen Frühling etwas wider euch vorgenommen werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das des Franzosen<note target="fn24" type="footnote"/> Botschaft<note target="fn25" type="footnote"/> umher regt von Ort zu Ort, und was seine Werbung sei, wisst Ihr mich viel passen<note target="fn26" type="footnote"/> dann ich Euch gründlich und wohl zu berichten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es will allenthalb hier<note target="fn27" type="footnote"/> zusammen stimmen, dass er und Kaiser<note target="fn28" type="footnote"/> im Grund wohl eins seien.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Und hat man das etliche Coniecturas<note target="fn29" type="footnote"/>, das der alte Kunstestabel<note target="fn30" type="footnote"/>, der von dem alten König abgestossen, jetzt von dem Jungen gar wiederum zu Gnaden aufgenommen worden und an sein Amt kommen, der aber ganz und gar gut kaiserisch ist, wie er dann selbst wohl wisst.<pb type="edition" next="538"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Praeterea nihil prorsus habeo, quod scribam, nisi ut te rogem, ne tuis perpetuis et flagrantissimis interpellationibus apud dominum nobis desis, quo impeditas nostras rationes quamprimum et feliciter explicet et expediat.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Omnia passim circumsepta sunt fraude, perfidia, proditionibus, nec usquam quicquam tutum, nisi quod<note target="fna" type="footnote"/> abunde tutus iam est, qui habitat in adiutorio altissimo.<note target="fn31" type="footnote"/></s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Utinam possent aliquid nostrę ad christianam penitentiam exhortationes, quandoquidem extra illam<note target="fn32" type="footnote"/> non frustra solum sed magno nostro malo conamur, quicquid conamur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Et tamen ingenium mundi huius ita et multis et mihi comparatum videtur, ut quidvis citius quam aliam, hoc est dignam christianis hominibus vitam meditaturum videatur, quo sane fieri opportet, ut, qui exactius iudicant, nihil aliud nisi extremum illi<note target="fn33" type="footnote"/> exitium, et id repentinum, imminere non immerito pronuncient.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Christus nos, inter pusillum gregem<note target="fn34" type="footnote"/> suum conscriptos, per omnia ista mala integros et recte sentientes et viventes conservet!</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">In illo, mi anime, ęternum vive et vale!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Constantiae, 10. octobris 1547.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Salveat tua domus cum omnibus symmystis et amicis nostris in domino.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nostri omnes, atque inter hos praecipue germanus frater<note target="fn35" type="footnote"/> et Zviccius<note target="fn36" type="footnote"/>, officiosissime te iubent salvere.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ambr. Bl.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, fratri suo in servatore Christo longe coniunctissimo.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
