<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13089">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13089</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Vorgeliebter, sonderns vertrauter Herr und Bruder, Euer drei Brief<note target="fn1" type="footnote"/> habe ich auf Zinstag<note target="fn2" type="footnote"/> wohl empfangen und aber nichts gehabt damals, dass ich Euch bei dem frommen, teuren Hallero<note target="fn3" type="footnote"/>, der dann denselbigen Tag hieher und wiederum von hinnen weg gereiset, empieten könnte.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Kam doch gleich Botschaft,<note target="fn4" type="footnote"/> wie man welschen<note target="fn5" type="footnote"/> Volk auf die von Ravensburg legen oder ein Summa Gelds dafür nehmen wollte,<note target="fn6" type="footnote"/> das also alles ausgesogen und die Frömbden unsere Kraft und Stark, wie der Osias 7<note target="fn7" type="footnote"/> sagt, fressen müssen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gott helf allen!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich habe die ersten Pictoren einem<note target="fn8" type="footnote"/> Gelchen gehabt, der mirs an mein Willen verschickt hat, das ichs Vadiano nicht schicken können, da<note target="fn9" type="footnote"/> ich Botschaft<note target="fn10" type="footnote"/> hatte.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Habs gegen ihm entschuldigt.<note target="fn11" type="footnote"/></s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gedenke mich zum höchsten Euers <pb type="edition" next="557"/> herzlichen, christlichen Zuschreibens<note target="fn12" type="footnote"/>, auch der Pictor, deren beste Auslegung ist, wie Ihr davon schreibt,<note target="fn13" type="footnote"/> dass uns Gott bei Zeit desshalb habe warnen wollen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Er verlieh Gnade, dass man es glaube.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann dieser argen Welt wills auch am <foreign xml:lang="la">sensu communi</foreign> Mangeln; Ist mit offnen Augen und Ohren taub und blind.<note target="fn14" type="footnote"/></s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich ihr!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Des Schöners Handschrift<note target="fn15" type="footnote"/> an euch schicke ich heute seiner Schwester<note target="fn16" type="footnote"/>, damit sie auch etwas von mir höre.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Schreib ihr dabei euer lieben Hausfrauen<note target="fn17" type="footnote"/> Dank mit Anzögung, dass ihr selbst in kurz geschrieben werdet.<note target="fn18" type="footnote"/></s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Schick ihr auch eine Abschrift deren von Augsburg Schreiben an uns beide.<note target="fn19" type="footnote"/></s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott will den guten Mann in seinem Kreuz<note target="fn20" type="footnote"/> erhalten die kurzen Zeit seines übrigen Lebens mit Geduld in das ewige Vaterland.<note target="fn21" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dass der Caesar<note target="fn22" type="footnote"/> noch nicht so krank, habt er samt anderm von dem Hallero zu vernehmen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der 10000 halber<note target="fn23" type="footnote"/> kann ich noch gar kein Grund<note target="fn24" type="footnote"/> erfahren, etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Von Engelland laut die Sage auch mit<note target="fn25" type="footnote"/> euerm Schreiben.<note target="fn26" type="footnote"/></s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ach Gott, das doch etwan<note target="fn27" type="footnote"/> dein Reich recht und mit Ernst aufginge!<note target="fn28" type="footnote"/></s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der Seestadt<note target="fn29" type="footnote"/> halber laut unsere Kundschaft auch der euern gleich.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der starke Gott wird diesem mehr<note target="fn30" type="footnote"/> auch seinen Damen und Worn<note target="fn31" type="footnote"/> setzen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Dass ihr Caesari und Regie<note target="fn32" type="footnote"/> trauen<note target="fn33" type="footnote"/>, wie ihr schreibt, daran vernetzt ihr nichts.<note target="fn34" type="footnote"/></s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der Augenschein lehrt je mehr und mehr, wohin es alles<note target="fn35" type="footnote"/> Gericht ist.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Während Gott <pb type="edition" next="558"/> nicht, so ists alles nach menschlicher Rechnung überlistet und veruntreuet.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Wir Deutschen sind alle verraten und verkauft, nämlich dieweil wir selbst an einander alle falsch und untreu sind.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Jetzt empfach ich Euer letztes Schreiben<note target="fn36" type="footnote"/> bei unserem Boten.<note target="fn37" type="footnote"/></s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Es ist ja nichts mit Philippo,<note target="fn38" type="footnote"/> wie ich Euch vor geschrieben,<note target="fn39" type="footnote"/> aber Philippus hat meines Erachtens nicht ein böses Consilium vor ihm.<note target="fn40" type="footnote"/></s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Bei seinem alten Kurfürsten<note target="fn41" type="footnote"/> hatte er niemand können Nutz sein.<note target="fn42" type="footnote"/></s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Zu liebsig hat er um keine Sache<note target="fn43" type="footnote"/> sein wollen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Zu Wittenberg bleibt er, so lange ihm liebt.<note target="fn44" type="footnote"/></s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Hat dem alten und jungen Fürsten<note target="fn45" type="footnote"/> versprochen, wo<note target="fn46" type="footnote"/> sie wurden zu Weimar oder anderswage<note target="fn47" type="footnote"/> ein Schule anrichten, wolle er ihnen für alle<note target="fn48" type="footnote"/> Menschen dienen, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Galli<note target="fn49" type="footnote"/> legatus<note target="fn50" type="footnote"/>,</foreign> Was seine Werbung anderswage gewesen, ob er gleich<note target="fn51" type="footnote"/> nicht zu euch komme, werdet ihr nunmehr wohl wissen.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Deus illos omnes monarchas ad sui cognitionem, utque filium suum osculentur,<note target="fn52" type="footnote"/> sancto suo spiritu propicius et tempestiviter permoveat!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="255"/>Was ich von neuem Glaubhaftiges jeder Zeit vernimm, soll Euch gewiss und eigentlich unverhalten belieben.<note target="fn53" type="footnote"/></s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Es ist des Lügens so über die Maas viel, dass mir schier alles Schreiben Zeitung halber erleidet.<note target="fn54" type="footnote"/></s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">So gar fällt<note target="fn55" type="footnote"/> auch die Warhafftigen,</foreign> qui, quamquam nunquam mentiuntur, mendacia tamen sępe magnifica et picturatissima scribunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Hiemit empfachte er den Anlass<note target="fn56" type="footnote"/> eines Conciliums halber, welches dermassen angezettelt wird, dass der Wahrheit halber kein Gewinnens darauf ist.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Aber der <pb type="edition" next="559"/> Herr wirds noch alles zu seiner Zeit recht schicken und endlich mit seiner Sache absinken.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Er gabst mit Geduld und Langmütigkeit zu erwarten!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Es ist, wie er schreibt, allein auf Gott zu sehen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Täten wir das, so wäre<note target="fna" type="footnote"/> uns geholfen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Ach, ach, wie herrlich, fürstliche Leute und grossmächtigste Könige und Kaiser waren wir, könnten wir uns diesem obersten Herren recht vertrauen und gelassen darstellen<note target="fn57" type="footnote"/>, trotz aller Welt und ihren Fürsten!</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Wie bald sollten sie den Kopf an uns zerstossen und den Spiess an uns brechen!<note target="fn58" type="footnote"/></s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Ach, mein Gott, mehr<note target="fn59" type="footnote"/> uns den Glauben!<note target="fn60" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Unser halb bin ich noch immer getröster Hoffnung, man werde nichts Unchristliches und vor<note target="fn61" type="footnote"/> aller Ehrbarkeit Unverantwortliches<note target="fnb" type="footnote"/> bewilligen,<note target="fn62" type="footnote"/> denn die Exempel<note target="fn63" type="footnote"/> sind freies Grün<note target="fn64" type="footnote"/> und grausam genug vor Augen.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Will sonst etwas an uns helfen?</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Darum wollte uns den treuen Gott mit allem Ernst bitten helfen, dann ausserhalb des weiss ich nichts zu getrosten<note target="fn65" type="footnote"/> in allem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Er habt mir verruckter Zeit 4 fl. Zugeschicht<note target="fn66" type="footnote"/> von dem Herren Caspar Seidensticker, jetzt Schulmeister zu Burchtolff<note target="fn67" type="footnote"/> oder Aarau.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Nun ist er uns aber 6 schuldig, wie ich Euch vormals berichte,<note target="fn68" type="footnote"/> denn wir immer 4 Goldkronen gelehnt haben, wie er billlich<note target="fn69" type="footnote"/> wohl wissen sollte, und das 4 fl. meins sich nicht in Kronen begriffen<note target="fn70" type="footnote"/> lassen: es gäbe allweg<note target="fn71" type="footnote"/> meins dazu.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Ist mein Bett, er wollte ihn mahnen, dass er die übrigen 2 fl. auch zuschicke<note target="fn72" type="footnote"/> und sich dankbar bewies.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Ihm ist mehr Guts von uns geschehen.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Das Geld alles gehört <pb type="edition" next="560"/> halb dem Jacob Funckely: der Leich<note target="fn73" type="footnote"/>2 Kronen und ich zwo.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Sagt er „bald<note target="fn74" type="footnote"/> im Gotte Hilfe“, das er aufgezogen wäre<note target="fn75" type="footnote"/>, wollte er uns unverzaglich<note target="fn76" type="footnote"/> bezahlen!</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Das begehren wir, das Herr Thü.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">So kann man andern armen Leuten auch helfen, etc.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Verzicht mir, dass ich Euch damit mühe soll machen; dann dieweil er Euch 4 fl. zugeschickt hat, müsst Ihr also um die andern zwei hinwider auch bemüht sein.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Wollte den Euern allen viel, viel Dienst, Guts und Gruss sagen.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Bruder<note target="fn77" type="footnote"/> und Vetter<note target="fn78" type="footnote"/> empieten euch samt dem S. Schertel<note target="fn79" type="footnote"/> und Marcell Dietrichen<note target="fn80" type="footnote"/>, die beide Quartanam<note target="fn81" type="footnote"/> heftig haben, viel freundliches Dienstes mit allem Guten von Gott.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Datum 13. octobris 1547.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Tuus A. Bl.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="256"/>En hic tibi adulescentes hosce nostros<note target="fn82" type="footnote"/>, de quibus ad te scripsi.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Eos sic tibi ac per te Wolphio nostro commendo, ut magis nequeam.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Alter, cui Iosuah nomen, qui et maior natu, iam inde a puero insigniter pius ac studiosus fuit, ac proinde mihi ac bonis omnibus charissimus.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Praeterea, quum iam novissime Argentorati collegium<note target="fn83" type="footnote"/> a misso in hoc ex quatuor urbibus<note target="fn84" type="footnote"/> legato solito more inspiceretur ac de singulorum adulescentum<note target="fn85" type="footnote"/> moribus et studiis testimonia a praeceptoribus<note target="fn86" type="footnote"/> pariter et oeconomo<note target="fn87" type="footnote"/> colligerentur, ad unum omnes hunc Iosuah extra communem cęterorum omnium aleam collocarunt.<note target="fn88" type="footnote"/></s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Dominus illi spiritum suum benignissime, quo magis atque magi<pb type="edition" next="561"/> s<note target="fnc" type="footnote"/> in pietate ac literis promoveat, propicius largiatur!</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Alter, quamquam nulla re fratrem ęquat, tamen et ipse non malus, sed mediocriter ingeniatus et tractabilis est, ut credamus Wolphio nihil incommodaturos.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Adferunt secum aliquantam pecuniam Wolphio, quemadmodum petebas.<note target="fn89" type="footnote"/></s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Dominus studia illorum ad gloriam nominis sui et ecclesię ędificationem bene fortunet!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Es wird hier geschrieben, der Kaiser solle viel Kronen gegen Lucern geschickt haben, die Eidgenossen damit zu begeben.<note target="fn90" type="footnote"/></s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Ich achten aber, so etwas daran, es wäre Euch nicht verborgen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Precemur dominum, ut nostri et ecclesię suę misertus meliora largiatur, quam iam diu vidimus et sumus perpessi, utque inprimis nos ipsos meliores reddat.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Tum enim nihil nobis pessimus iste mundus offecerit, sed omnia cędent in lucrum.<note target="fn91" type="footnote"/></s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Tuus, et totus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Egregio valde Iesu Christi servo, d. Heinricho Bullingero, observando suo et charissimo fratri.<note target="fn92" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
