<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13094">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13094</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg, Grafen zu Württemberg und zu Mömpelgard, etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, lieber besondere!</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir fügen euch gnädiger Meinung zu vernehmen, dass wir von Bürgermeister<note target="fn1" type="footnote"/> und Rat der Stadt Lindau von wegen Johann Voglers des Jungen (als der sich ohne Willen seines Vaters<note target="fn2" type="footnote"/> mit einer<note target="fn3" type="footnote"/> zu Augsburg ehelich verheuret und also in des Vaters Unwillen gefallen ist, dass er immer keine Hilfe oder Handtreichung<note target="fn4" type="footnote"/> mehr tun will)<note target="fna" type="footnote"/> mit besonderm Fleiss (wie er dann es hier in verwahrter Kopie ihres Schreibens<note target="fn5" type="footnote"/> zu verstehen habt) angesucht, dazwischen zu handeln, damit des Vaters gefasster Zorn mag<note target="fn6" type="footnote"/> abgewendet werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dieweil wir dann vermuten, das er solche Sache, dieweil sie doch geschehen, begütigen<note target="fn7" type="footnote"/> zu helfen wohl geneigt, zudem der Alte Vogler euch nicht bald aus der Hände gehen wurden<note target="fn8" type="footnote"/>, ihr wollte der beiden jungen halb (die den ihres ehrbaren Wesens und Lebens von den von Lindau ein gute Zeugnis haben) bei dem Vater das beste<note target="fnb" type="footnote"/> vorwenden<note target="fn9" type="footnote"/>, damit er solchen Unwillen gegen dem schon fallen las, nicht so viel auf das Gut<note target="fn10" type="footnote"/>(dieweil sie nicht besonders Reich ist) sehen, sondern zu Vermeidung grossers Ärgernis in solche Ehe verwilligen tue, wie wir immer den selbst auch solches der lange noch<note target="fn11" type="footnote"/> zuschreiben und zu bedenken geben, das Versehens<note target="fn12" type="footnote"/>, er werde sich, auch uns zu gefallen, gegen dem schon mildern erzeigen und zu besserm nicht Ursache geben; dazu ihr das Euer auch tun und die Sache zum besten zu fordern Welt geneigt sein.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">In dem tut er ohne Zweifel ein recht gut Werk, welches auch der junge <pb type="edition" next="569"/> Vogler an Zweifel dankbarlich um Euch<note target="fn13" type="footnote"/> wird beschulden<note target="fn14" type="footnote"/>; und Euch gnädigen Willen zu erzeigen, scheint wir geneigt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wir haben auch<pb type="scan" next="105v"/> euer Schreiben<note target="fn15" type="footnote"/> samt den neuen Zeitungen<note target="fn16" type="footnote"/>(deren wir zum Teil hievor gehabt) entpfangen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gedanken uns derselben.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es ist von Pomerano<note target="fn17" type="footnote"/> im Truck ausgegangen, wie sich die Sachen in diesem Krieg zu Wittemberg zugetragen, wie auch Herzog Moritz die Universität wieder angerichtet,<note target="fn18" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Achten, Euch sei dasselbe hievor zugekommen.<note target="fn19" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hiemit Gott befohlen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Datum Basel, den 17. Octobris Anna, etc., 47.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">G. Grafen zu Württemberg, etc.</s>
					<note type="address">[Adresse auf f. 105a,v<note target="fnc" type="footnote"/>.:]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, unserm lieben besondern Magistra Heinrichen Bullinger, Predikanten zu Zürich, zuhanden.<note target="fn20" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
