<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13104">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13104</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nudius tertius, mi ornatissime frater, in negotiis magistratus nostri huc appuli atque hoc temporis<note target="fn1" type="footnote"/> cum optimo heroe Schertlero<note target="fn2" type="footnote"/> seria illi communicans trivi, qui etiam optimam tui fęcit mentionem iussitque te suo nomine quam plurimum salutari.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego quidem, etsi antehac semper ingenti desiderio tecum esse cupierim, tamen hoc tempore multo ardentius desideravi te videre atque alloqui.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Negotia autem et temporis angustia iter ad te mihi pręcluserunt.<pb type="edition" next="588"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod autem maximopere vos, amicos et fratres, scire velim, hoc ipsum est: Quod de libertate Germanię, tum etiam de retinenda evangelii Christi publica prędicatione parum spei amplius habeam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam pontificii omnes concilio Tridentino preterito et futuro<note target="fn3" type="footnote"/> subscribunt illudque<note target="fn4" type="footnote"/> expetunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Cęterum imperii civitates rupta fide et scissis pactis per Hispanum<note target="fn5" type="footnote"/> adeo exhaustę sunt adeoque pręmuntur, ut impossibile videatur ipsas liberas mansuras, quin etiam brevi pręfectos et exactores inviti recepturę sunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Rex Ferdinandus, filius iste perditionis,<note target="fn6" type="footnote"/> Boiemia misere devastata atque multis bonis trucidatis<note target="fn7" type="footnote"/> Augustam post discessum meum concessit,<note target="fn8" type="footnote"/> residuum fęlicitatis pessundaturus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tanta Augustę nunc est non solum propter impium militem sed etiam ob grassantem pestilentiam<note target="fn9" type="footnote"/> calamitas, ut maior vix esse queat, adde omnium rerum maximam caritatem!</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed dominus nobis resipiscentibus olim miserebitur!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Constantienses habent prudens cum cęsare conciliandi institutum, non ut magnam inveniant vel fidem vel gratiam, sed ut pietati christianę<note target="fn10" type="footnote"/> satisfaciant.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Propterea nihil vos offendat, si audieritis eos de pace cum cęsare tractare.<note target="fn11" type="footnote"/></s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Papistę contra Constantienses mandata asperrima impetrarunt, quę etiam iamiam publicata et in effectum deducta sunt.<note target="fn12" type="footnote"/></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hoc est, quod bonos viros ad offitia sua<note target="fn13" type="footnote"/> invitat et excitat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dominus eos clementer tueatur!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ego inter quę verser pericula, ex superius accitis<note target="fn14" type="footnote"/> intelligis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Precare igitur dominum pro fortitudine et constantia Lęti, siquando contigerit ipsum affligi!</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ego sustinui semipestem: febrim, colicam et angustiam pectoris simul;<note target="fn15" type="footnote"/> sed dominus restituit me clęmenter.<pb type="edition" next="589"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quidam Hispanus<note target="fn16" type="footnote"/> est Augustę, qui, cum cosmographiam sive situm et mappam Helveticam in alia lingua quam Germanica habere non potuit,<note target="fn17" type="footnote"/> conduxit quendam literatum<note target="fn18" type="footnote"/>, qui ipsi omnia Latine reddit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Hinc ille Hispanus omnes civitates, pagos, itinera et montes Helvetię<note target="fna" type="footnote"/> quam exactissime nititur depingere, cuius autem iussu et in quem usum id faciat, coniectura consequi potest.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Multi sunt, qui credunt insidiose hoc fieri.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Si vis rescribere, tabellarius is<note target="fn19" type="footnote"/> potest mihi reddere literas, nam per quatriduum cogor hic hęrere.<note target="fn20" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Salutabis dominos consules<note target="fn21" type="footnote"/>, archigrammateum<note target="fn22" type="footnote"/>, Gvalterum, Hallerum meum charissimum, Gesnerum, Frisium<note target="fnb" type="footnote"/><note target="fn23" type="footnote"/>, Pellicanum, Bibliandrum, Gvolfium<note target="fn24" type="footnote"/> atque totam eruditorum coronam.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vale, decus meum!</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">25. octobris 1547 ex Constantia.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tuus Georgius Lętus, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Herren Heinrichen Bullinger zu Zürich zu Handen.<note target="fn25" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
