<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13108">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13108</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred mit allem Gutem durch Christum von Gott zuvoran, Vorgeliebter, besonders Vertrauter, getreuester Bruder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer zwei Schreiben<note target="fn2" type="footnote"/> habe ich zu sondernm Dank empfangen, denn<note target="fn3" type="footnote"/> sie voller Treue und Liebe sind.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der Herr sei euer Lohn ewiglich.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Soviel euer getreu, christliche Warnung betrifft,<note target="fn4" type="footnote"/> können meine Herren solches alles wohl erkennen; und wann sie der Sache möchten aber<note target="fn5" type="footnote"/> sein, wäre in<note target="fn6" type="footnote"/> das allerliebste.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Aber wie will oder soll man ihm<note target="fn7" type="footnote"/> anderst tun?<note target="fn8" type="footnote"/></s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die Not und Gefahr<note target="fn9" type="footnote"/> treibt und trinkt, ehrliche und christliche Mittel zu suchen, und das, was immer möglich, vorgenommen werde, ohne Verletzung der Ehren Gottes und des Gewissens, und darnach wieder den treuen Gott walten zu lassen und den Handel zu befehlen.<note target="fn10" type="footnote"/></s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Eurer Herren getreu Mitleiden nehmt die unsere Mitte aller Dankbarkeit an.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der treue Gott erhalt euch im Frieden und allem Gutem ewiglich und lass euch in gleiche Fahrlichkeit nimmer<note target="fn11" type="footnote"/> geraten!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Des anderen halber, davon er schreibt,<note target="fn12" type="footnote"/> ob man dem Kaiser<note target="fn13" type="footnote"/> von unseretwegen schreiben sollte, werde er hiemit Bescheid von meinem lieben Vetter<note target="fn14" type="footnote"/> empfachen, den es noch zu früh bedingt; wollte<note target="fn15" type="footnote"/> lieber, dass es also <pb type="edition" next="604"/> noch gespart wurde<note target="fn16" type="footnote"/>, bis der Bischof<note target="fn17" type="footnote"/> auch dringen wird.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und bedingt mich wahrlich, wohl von ihmen<note target="fn18" type="footnote"/> bedacht sein.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sonst freut uns wahrlich herzlich und trefflich wohl und mehr dann<note target="fn19" type="footnote"/> wohl, dass wir uns Euerm Schreiben vernehmen, dass etliche gute Herren der Euren solche getreue Gedanken unserthalb haben, und des geneigten Willens sind, uns forderlich zu sein, denn wir daneben hoffen, sie sollten von den anderen<note target="fn20" type="footnote"/> Folgen haben.<note target="fn21" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So bedank ich mich auf das Allerhöchste und getraulichst mir möglich Euers ganz christlichen Umbietens und brüderlichen Begebens<note target="fn22" type="footnote"/> des Unterschlafs<note target="fn23" type="footnote"/> halber, welches ich billig<note target="fn24" type="footnote"/> für ein höchste Gottat erkennen soll (wills auch also bei euch bevorhaben,<note target="fn25" type="footnote"/>, dann Niemen weist, wie sich die Sachen noch zutragen mögen)<note target="fnb" type="footnote"/>, wiewohl ich bei mir entschlossen bin, mein Leib und Leben bei den meinen mit Bestand der Gnaden Gottes, wie billig, zu lassen, es wäre dann, das ich oder die meinen sonderlich gemeint und gesucht<note target="fn26" type="footnote"/>, und also von den unseren selbst<note target="fn27" type="footnote"/> zu weichen gebeten wurden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der treue Vater im Himmel wills Alles dermassen anschicken<note target="fn28" type="footnote"/>, dass wir unter dem Schatten seiner Flügel<note target="fn29" type="footnote"/> noch langer Schutz und Schirm haben und uns desselbigen zu seinem Lob gebraucht.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der gute, from lôtus<note target="fn30" type="footnote"/> ist hier.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hat von deren von Augsburg wegen mit dem Schertlin<note target="fn31" type="footnote"/> zu handeln.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Befehlt mir, Euch viel, viel Dienst<note target="fn32" type="footnote"/>, auch Alles Liebes und Gutes zu schreiben von seinen Wegen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Sagt gar nichts Neues von Augsburg, denn dass der König<note target="fn33" type="footnote"/> auch an sie kommen und man gar bald des Concilij halber schliessen<note target="fn34" type="footnote"/> werde, wo<note target="fn35" type="footnote"/> und wie dasselbige zu halten sei.<pb type="edition" next="605"/></s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ach Gott, da wird erst Angst, Not, Verfolgung und Blutvergiessen angerichtet werden wider alle diejenigen, die sich hierin gehorsam nicht erzögen und beweisen wollen!</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich seiner Kirchen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="258"/>Ich will Euch jetzt in höchster Eile abschreiben die Schrift, so auf gestört von kleinen und grossen Räten ganz einhelliglich dem von Landau<note target="fn36" type="footnote"/> zuzuschicken<note target="fn37" type="footnote"/> bewilligt worden.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Man ist, Gott habe Lob, ganz einig.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Und für das Beste angesehen, man artikuliere und denke nichts aus<note target="fn38" type="footnote"/> in der Aussöhnung, dann, was wider Gott und Ehre, dinget sich selbst aus<note target="fn39" type="footnote"/>, und wo es hernach uns sollte zugemutet werden<note target="fn40" type="footnote"/>, ist man jetzt nochmals des Willens, darin keineswegs zugehellen<note target="fn41" type="footnote"/>, und hat mans darnach gegen Menglichem<note target="fn42" type="footnote"/> dest Pass zu verantworten.<note target="fn43" type="footnote"/></s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe Gnade!</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Den Bitten herzlich und mit allen Treuen für uns, das wir nennen anstossen<note target="fn44" type="footnote"/>, sondern allweg<note target="fn45" type="footnote"/> auf richtigem Wege durch seinen heiligen Geist geführt und geleitet werden.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ich habe meinem lieben Vetter Conraden Zwick Euer Schreiben<note target="fn46" type="footnote"/> selbst nicht lesen lassen, denn ich besorgte, er möchte einen Argwohn fassen<note target="fn47" type="footnote"/>, Ihr meinten vielleicht ihn mit dem, so Ihr schreibt, es mochten vielleicht bei uns <pb type="edition" next="606"/> sein<note target="fn48" type="footnote"/>, die vielleicht besser kaiserisch sein, etc.; daran ihm aber trefflich<note target="fn49" type="footnote"/> Unrecht geschehen, dann könnt er, weiss ich wolle, er sturben, die <foreign xml:lang="la">libertatem patrię</foreign> und Ihr wollfahrt zu erretten!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Er wollte mir befohlen haben, Euch zu schreiben dasjenige, so er schreibt<note target="fn50" type="footnote"/>, denn er beschwerdt sich des Schreibens etwas, sonderlich dieweil etliche seine Schreiben vormals auch nicht haben wollen recht verstanden werden, wie Herr Gemeinde.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Aber ich hab ihn doch zu schreiben bewegt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Es freut ihn sonderlich, dass ihr euch nicht allein mir, sondern auch den meinen Unterschlaf zu geben empieten,<note target="fn51" type="footnote"/> denn er hat diese künftige Fälle<note target="fn52" type="footnote"/> alle vor langem Bedacht, und wie er seine Sachen schicken<note target="fn53" type="footnote"/> wollte im Fall, dass es sich hier nicht, wie es sollte, zu tragen wird.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Habe allweg vernommen, dass sein Herz und Gemüt zu euch und gegen Bern gestanden, und er sich dahin zu ziehen begehrt, wann sein Fug nicht mehr sein würde<note target="fn54" type="footnote"/>, hier zu belieben, wie er dann wahrlich mehr Gefahr dann sonst Niemand hier zu bestehen hat, sollte es Naiswan<note target="fn55" type="footnote"/> ein ruhen, harten Weg heraus<note target="fn56" type="footnote"/> wollen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich habe vom lòte gestört unter andern Worten wohl gemerkt, dass er Naiswas<note target="fn57" type="footnote"/> auch von des Vetters Sache und Kriegskunst<note target="fn58" type="footnote"/> Wissens trägt und willens, mit ihmen daraus<note target="fn59" type="footnote"/> zu reden.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Nicht weiss ich von was wegen oder waere er mit<note target="fn60" type="footnote"/> kommt.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Will erst bass hinnach<note target="fn61" type="footnote"/> fragen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ich begehre herzlich, dass diese Sache niemand dann dem Vaterland oder einer Eidgenossenschaft oder Etwaren<note target="fn62" type="footnote"/> derselbigen im Fall der Not zu gutem komme.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Weiss auch, dass er solches auch sonst niemand passen konnte.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Die Schrift, so ich Euch abschreiben wollen,<note target="fn63" type="footnote"/> ist von mir unversehens<note target="fn64" type="footnote"/> wiederum gefordert, und mir zu kurz geworden.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Der Vetter aber ist mittenzu<note target="fn65" type="footnote"/> bei mir gewesen und gesagt, ich soll michs nicht lassen irren<note target="fn66" type="footnote"/>: er wolle Euch selbst ein Summarium davon zu schreiben.<note target="fn67" type="footnote"/></s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Datum in Eil, den 28. Octobris 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto"><pb type="edition" next="607"/>Jetz hab ich Schreiben von Augsburg, aber gar nichts Neues, denn das der König auch angekommen ist<note target="fn68" type="footnote"/> und der Kaiser des Herzog Mauritzen<note target="fn69" type="footnote"/> Prediger<note target="fn70" type="footnote"/> das Predigen Propter Immodicam <foreign xml:lang="el">παρρησί</foreign><note target="fn71" type="footnote"/> Niedergel<note target="fn72" type="footnote"/> geagt hat.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sed sequentur atrociora.<note target="fn73" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse<note target="fn74" type="footnote"/>.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
