<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13110">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13110</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">En mitto vobis monstrosum hunc Theobaldi nostri partum<note target="fn2" type="footnote"/>, quem diu quidem parturiit, nunc autem demum in lucem aedidit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Adhuc plures eiusmodi aediturus, nisi prohibitus esset.<note target="fn3" type="footnote"/></s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Mitto autem propterea, non ut stulti<pb type="edition" next="614"/> hominis existimationem, si qua est apud vos, minuam, sed ut cognoscatis, quo denique evadat illud novitatis, allegoriarum, sophistices et <foreign xml:lang="el">ϕιλονεικίας</foreign><note target="fna" type="footnote"/><note target="fn4" type="footnote"/> studium, veterum patrum ac recentiorum contemptus, ambitio et arrogantia immodica atque invidia, quasi vero non satis sit nostram religionem oppugnari ab adversariis ex professo, nisi etiam et nosmetipsi pro viribus eos<note target="fn5" type="footnote"/> iuvemus novis commentis nostris, scilicet ut innotescamus non secus ac ille<note target="fn6" type="footnote"/>, qui Dianae incendit templum, scilicet ut nobis aditum patefaciamus ad eorum benevolentiam, cum videamus nostris furiis apud synceros doctores locum non esse.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quid de illo futurum sit, nondum satis constat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Aliquot concionibus<note target="fn7" type="footnote"/> acerrime, ne dicam rabiose, eam causam agitavit satis aperte perstringendo symmistarum suorum quoque doctrinam, adeo ut prohibitus sit id facere ab<note target="fnb" type="footnote"/> assessoribus <foreign xml:lang="el">δικαστηρί</foreign><note target="fn8" type="footnote"/> ου nostri (ut vocant) et stipulata manu coactus sit polliceri, quod non vellet id amplius facere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Verum ille postea inter caetera dixit pro concione se non posse aliter credere, quicquid etiam alii garrirent; se non addictum cuiquam homini, neque in Lutheri vel Augustanę confessionis<note target="fn9" type="footnote"/> verba iurasse aut velle iurare.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, quia intellexisset alios dicere, quod de furcis (id est von mistgabeln) concionaretur<note target="fnc" type="footnote"/>, alios vero asserere<note target="fnd" type="footnote"/>, quod perturbato esset cerebro, etc., se velle, dixit<note target="fne" type="footnote"/>, resignatum officium concionandi, donec dominus ipsi cerebrum suum iterum confirmaret et componeret; interim sibi prospicerent optimi auditores de meliori concionatore; nisi permitteretur ipsi concionari, quod ipsi suus, immo dei spiritus et conscientia sua dictaret, se non velle amplius ministerio verbi fungi!</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod totum fecit non prius consulto ea de voluntate sua vel senatu<note target="fn10" type="footnote"/> et magistratu<note target="fn11" type="footnote"/> nostro ac suo, saltem ut in invidiam adduceret apud imperitum <ptr target="fnf" type="footnote"/>([c]uravit hypocrisi, [u]t habeatur<note target="fng" type="footnote"/> addictissimus)<note target="fnf" type="footnote"/> populum suos eiusdem officii consortes - quod et contigit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nam parum abfuit a seditione (cuius metu fuere aliqui<note target="fn12" type="footnote"/>)<note target="fnh" type="footnote"/> vel potius invidia in reliquos concionatores, qui eum <pb type="edition" next="615"/> hortarentur<note target="fn13" type="footnote"/>, ut octiduo post iterum concionaretur.<ptr target="fni" type="footnote"/></s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">[E]t fecit<note target="fni" type="footnote"/>, non vocatus a legittimo suo magistratu, ut episcopo suo<note target="fn14" type="footnote"/>, vel iis dominis, qui antea conduxerunt eum aut in quorum hoc est potestate.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Atque ut videretur recte sentire, instituit hanc disputationem (valvis templi die festo<note target="fn15" type="footnote"/> affigens<note target="fn16" type="footnote"/>)<note target="fnj" type="footnote"/>, quasi rem arduam, iactavitque pro concione se disputaturum cum suis adversariis et obtenere<note target="fn17" type="footnote"/> velle palmam; non temere se deserturum propter illos ministerium.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed triduo post<note target="fn18" type="footnote"/> interdictum typographo<note target="fn19" type="footnote"/>, ne venderet illa exemplaria amplius, et vocatus ille<note target="fn20" type="footnote"/> Cassellas<note target="fn21" type="footnote"/> rogatus est a consiliariis principis<note target="fn22" type="footnote"/>, missam vellet facere illam disputationem et novam opinionem,<note target="fn23" type="footnote"/> et consentanea Augustanę confessioni praedicare.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Respondit id se nonnisi contra suam conscientiam posse facere neque facturum, nisi prohiberetur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Interdictum est igitur illi, ut audio, a vicario principis<note target="fn24" type="footnote"/> et lectione et concionibus publicis; agitque Cassellis eo praetextu, quod velit ire Wittenbergam, ut ibi conferat cum Philippo<note target="fn25" type="footnote"/>, quasi vero huius sententia non satis clare explicata sit suis scriptis!</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Verum suspicor ego, quod ibi agat, vel ut sibi reconciliet consiliarios, vel quod Wittenbergam profecturus sit, ne hic agat cum aliqua sua ignominia.<note target="fn26" type="footnote"/></s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed, utut res habet, faxit dominus, ut schola et ecclesia nostra liberetur tam<pb type="scan" next="969"/> inquieto, petulante et arrogante spiritu, nobisque pacem concordiamque fidei largiatur pe[r]<note target="fnk" type="footnote"/> filium suum dilectum!</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Amen.<pb type="edition" next="616"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Preterea quod scribam, nil est, nisi ut tuam humanitatem obnixe roge[m], quo curet numerari iuvenibus nostris Veteranis<note target="fn27" type="footnote"/>, quae mihi debetur a vestris<note target="fn28" type="footnote"/> pecunia, idque qu[am]primum fieri potest (ad me vel ad eorum amicos videlicet; quod receperint, perscribi, ut vicissim eg[o] apud hos honeste urgere solutionem possim<note target="fn29" type="footnote"/>)<note target="fnl" type="footnote"/>, nam non sine damno et molestia illa tamd[iu] careo.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vellem ad d. Bucerum suas ad me aut Pincierum<note target="fn30" type="footnote"/> literas perferri curarent.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hic sc[ilicet] nobis eas brevi et commode mittere posset.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Fabritius debet 21 fl., 10 batzen, 1 album<note target="fn31" type="footnote"/>; pię memoriae<note target="fn32" type="footnote"/> Opysander 16 fl., 8 batzen; Carolus Schweininger 20 fl., 4<pb type="scan" next="1/2"/><note target="fnm" type="footnote"/> batzen; Rudolfus Funck 15 fl., 12 batzen, 1 album.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Summa: 74 fl. (zu 15 Batzen<note target="fn33" type="footnote"/>) et 4<pb type="scan" next="1/2"/><note target="fnn" type="footnote"/> Batzen, 2 Alpen.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Rogo, illis adolescentibus haec summa detur, aut saltem testentur illi<note target="fn34" type="footnote"/> a[ut] vos aliquo ad me vel ad Pincierum scripto, quod recepturi sint, ubi voluerint, ut eg[o] hic solvi queam.<note target="fn35" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Bene vale cum tota familia et omnibus bonis et doctis viris, quibuscum mihi o[lim] notitia et familiaritas intercessit.<note target="fn36" type="footnote"/></s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tuus H.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro, domino Heinricho Bullingero, ecclesiae Tygurinae antistiti dignissimo, amico ac praeceptori suo colendo.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
