<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13114">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13114</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non potui satis mirari ita te, colendissime mi frater, affectum propter deditionem Constantiensium.<note target="fn1" type="footnote"/></s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ergon<note target="fn2" type="footnote"/> periit Helvetia, quia Waltzhuͦtum et Louffenberga<note target="fn3" type="footnote"/>, vicinae urbes (et fortes sunt!)<note target="fna" type="footnote"/>, ex quibus praesidia caesaris<note target="fn4" type="footnote"/> tam facile in Helvetiam possunt irrumpere quam ex Constantia?</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Constantia non est salus nostra, ergo neque proditio nostra!</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Deus est salus nostra.<note target="fn5" type="footnote"/></s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ac posset nobis Constantia esse pernicies, si per inertiam et metum, nescio quem, aequum et a deo oblatum medium protegendi nos repulissemus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Iam vero nihil a nostris<note target="fn6" type="footnote"/> est neglectum!</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tentata sunt omnia, sed nihil effectum, non nostra sed aliorum culpa.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">„Quid si vos,“ ais<note target="fnb" type="footnote"/>, „recepissetis illos in tutelam una cum reliquis aut soli?“</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quid, mi Myconi, si non hac via, sed aliis multis animos illorum aggressi sumus?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Semel missus est consul <pb type="edition" next="629"/> Habius,<note target="fn7" type="footnote"/> ter in legatione Müllerus triumvir.<note target="fn8" type="footnote"/></s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Commoda tentavimus media.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Rogavimus, an velint per nos aut per 4 urbes<note target="fn9" type="footnote"/> caussam suam agi apud Helvetios omnes; noluerunt.<note target="fn10" type="footnote"/></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Oblata est pecunia 20000 aureorum ea lege numerandorum vel a Tigurinis vel a Bernatibus, simul Basiliensibus et Schaffhusianis, ut intra biennium non reciperent in urbem ullum peregrinum militem.<ptr target="fnc" type="footnote"/></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Pecunias illi<note target="fnc" type="footnote"/> non repulsuros se dixerunt, numero annorum astringi noluerunt.<note target="fnd" type="footnote"/><note target="fn11" type="footnote"/></s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">De foedere<note target="fn12" type="footnote"/> frustra disputari dixerunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Venit Vitodurum<note target="fn13" type="footnote"/> lega<pb type="edition" next="630"/> tus<note target="fn14" type="footnote"/> regius.<note target="fn15" type="footnote"/></s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Egit cum delectis Constantiensibus<note target="fn16" type="footnote"/> nomine Galli tantum non coronam promittens, modo ne recipiant militem in detrimentum Helvetiae.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Scripserunt regi.<note target="fn17" type="footnote"/></s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quid scriptum sit, non nescio, cum habeam apographum: Caesarem se dominum suum fateri clamitant; nolunt scindi ab imperio, etc. (quod tamen nemo poposcerat!).<note target="fne" type="footnote"/></s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Interim<note target="fn18" type="footnote"/> pollicentur se nihil in pactione recepturos, quod Helvetiis vicinis sit adversum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Idem heri scriptis ad nos literis<note target="fn19" type="footnote"/> testati sunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ego vero id facturos nihil dubitarem, modo non essent supplicum loco, sed domini, cui supplices tamen fiunt.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tentavimus ergo omnia.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Proinde non nostra culpa se dedunt, et si qui in nos culpam reiiciunt, magna nos afficiunt iniuria!<note target="fn20" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">„Timetis,“ ais, „ubi<pb type="scan" next="181v"/> non erat timendum, adeo devoti estis Quinque pagicis<note target="fn21" type="footnote"/>!“</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Maliciosi profecto sunt et nihil aliud, qui tibi hoc ingerunt!</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quae, obsecro, timoris huius argumenta aediderunt nostri?</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">„Scripsistis nuper literas ad nostros,“ ais, „ex quibus timor ille satis constat.“<note target="fn22" type="footnote"/></s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Verum remove tu calumniatorem et non habebis argumentum!</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ego, quantum video et iudicare possum (coram domino loquor, quae dico), non possum quicquam timoris in nostris deprehendere.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ita loquuntur unanimes omnes: Merentur peccata nostra flagellum, imo et excidium.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Si itaque subverterit nos caesar aut alius <pb type="edition" next="631"/> hostis, non est, quod quaeramus caussas.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Meruimus excidium.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Supplicabimus autem misericordiae eius.<note target="fn23" type="footnote"/></s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quodsi omnino pereundum est, concedat patientiam, concedat fortitudinem, et fortiter occumbemus, nec relinquemus incruentam hosti victoriam.<note target="fn24" type="footnote"/></s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quod si illi placuerimus, non erit ei difficile vel per paucos servare uxores, liberos, libertatem, patriam.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Ita omnes sumus (mihi crede) parati et stamus in procinctu, ut, quoquo vocarit nos dominus, sequamur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">De Quinque pagicis quid dicis?<note target="fn25" type="footnote"/></s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Sunt sane homines plus satis illis<note target="fn26" type="footnote"/> devoti, sed minor pars.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Non secus atque Basileae, Bernae et aliis in locis huiusmodi homines inveniuntur.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Illudne, quod pauci faciunt, omnibus imputari debet?</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Sunt in Quinque pagicis non pauci, quibus plus fido quam non paucis in urbibus.<note target="fn27" type="footnote"/></s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Honeste vivunt, Christo credunt, sub tyrannide vivunt.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">At, ubi caesar aut alius hostis nos fuerit aggressus, spes est illos facturos suum officium, quamquam nihil spei in illos collocem, sed in deum dumtaxat.<note target="fn28" type="footnote"/></s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Si tamen tales<note target="fn29" type="footnote"/> venerint, 30 gratiores erunt quam promiscui vulgi 3000.<note target="fn30" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Lucernae sunt aut fuerunt iam diebus aliquot legati caesaris, Galli, pontificis.<note target="fn31" type="footnote"/></s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Petunt nobiscum foedera caesar et Gallus, etc.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Nostri<note target="fn32" type="footnote"/> ergo horrent in hisce postulationibus a comitiis!</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Scis, quid in iis fiat.<note target="fn33" type="footnote"/></s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Ubi tamen per necessitatem omnino vocanda et indicenda sunt,<note target="fn34" type="footnote"/> spero nostros sese defensioni altissimi<note target="fn35" type="footnote"/> permissuros<note target="fnf" type="footnote"/> nec se ullo foedere vel caesari <pb type="scan" next="182r"/> vel Gallo coniuncturos.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Erunt ex Pagis et Urbibus, qui se volent Gallo, erunt, qui caesari se volent coniungere.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Ego utrumque aut alterutrum arbitror periculosum.<note target="fn36" type="footnote"/></s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Si enim Gallo nos coniunxerimus, sprevimus caesarem; si caesari <pb type="edition" next="632"/> fuerimus confoederati, Gallum spernemus.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Neque vero integrum est cum utroque ferire!<note target="fn37" type="footnote"/></s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Peccavimus<note target="fn38" type="footnote"/> maxime in foederibus;<note target="fn39" type="footnote"/> peccavimus in societate cum principibus inita<note target="fn40" type="footnote"/> - quos<note target="fn41" type="footnote"/> dominus liberaverat a principum tyrannide.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Adsunt ergo principum legati auro tentantes, num possimus separari et scindi.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Dominus servet suam ecclesiam et consoletur electos!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Haec non apud quosvis effudissem.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">In sinum tuum haec dixi.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Obtestor autem per amicitiam nostram, ne de his cuiquam quicquam dixeris!<ptr target="fng" type="footnote"/></s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Si sensero te istarum rerum vel tantillum perscribere Argentinam, ego posthac ne literam quidem ad te scripsero!</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Novimus hic, quales ibi habeamus amicos, B[ucerum] praecipue, ad quem te frequenter scribere aliunde habeo - quod ut liberum permitto ita de his nostris quicquam nolo!</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Certa est caussa: Non ex odio (non enim odi quemquam deo gratia)<note target="fnh" type="footnote"/>, sed ex experientia.<note target="fng" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Recte scribis<note target="fn42" type="footnote"/> periisse religionem in comitiis Augustanis.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Ego enim pridie literas accepi a praestantibus viris,<note target="fn43" type="footnote"/> qui non tantum desperarunt de religione, sed etiam de libertate.<note target="fn44" type="footnote"/></s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Metuunt, ne aliquando urbes<note target="fn45" type="footnote"/> et exactores et praefectos sint accepturae, vel invitae.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Hauptmann Schnabel von Bregenz<note target="fn46" type="footnote"/> soll Obrister vom Kaiser über 600 über das Gebirge hinein<note target="fn47" type="footnote"/> geordnet sein<note target="fn48" type="footnote"/>, samt Marchese de Mos<note target="fn49" type="footnote"/>(ist über<pb type="edition" next="633"/> etliche tausend Pferden<note target="fni" type="footnote"/> Obrister): etliche meinen, in Italiam wieder Octavianum<note target="fn50" type="footnote"/> zu Parma, etliche, in das Bemont<note target="fn51" type="footnote"/>, etc.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Sic Vadianus.<note target="fn52" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Gaudeo dominum Anglis adesse;<note target="fn53" type="footnote"/> sed interim audio regiam navem a Gallis raptam,<note target="fn54" type="footnote"/> quae res novo bello, nisi restituatur, uberem praebebit materiam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Doleo Gallum se eo libidinis genere commaculare,<note target="fn55" type="footnote"/> quod Paulus inter gentes quoque appellavit inominatum.<note target="fn56" type="footnote"/></s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Verum oportebit aliquando Galliam et Helvetiam coniungi (utinam vanus sim vates!) et commeritam recipere mercedem.<note target="fn57" type="footnote"/></s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim in Helvetiis, qui sibi persuasum habent Helvetiam a caesare non posse nisi Galli armis defendi.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Literas Butlero<note target="fn58" type="footnote"/> curavi reddi; et habet illas iamiam.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Dedi urbis Constantiensis tabellario.<note target="fn59" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Bene actum est cum optimo viro Winkeli.<note target="fn60" type="footnote"/></s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Dominus servet nos omnes!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Vide, quam fuerim prolixus, ne dicas me brevem!</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Vale aeternum.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 1. novembris 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="182v"/>Hodie<note target="fn61" type="footnote"/> demum conscribuntur comitia Badenam<note target="fn62" type="footnote"/> ad 20. huius mensis, si recte memini, nam Svitenses habent, quod omnibus Helvetiis proponere cupiant de Bellizona,<note target="fn63" type="footnote"/> etc.<pb type="edition" next="634"/></s>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">2. novembris.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">Sie<note target="fn64" type="footnote"/> haben den Zusatz<note target="fn65" type="footnote"/> um 21 Mann gestärkt.</s>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">Wollen dem Kaiser wenig trauen: Also lud er schreiben, etc.</s>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Wir sollen gegen Pelletz hinein ziehen und unsers hier aus<note target="fn66" type="footnote"/> lassen bloss standen.<note target="fn67" type="footnote"/></s>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Wenn es sich fügte<note target="fn68" type="footnote"/>, dass Sie mit Ihren<note target="fn69" type="footnote"/> Noten (dahin<note target="fn70" type="footnote"/> im Gebirge<note target="fn71" type="footnote"/>) zu schaffen hätten<note target="fn72" type="footnote"/>, und wir uns hier aus mit Gott allein erwehren<note target="fn73" type="footnote"/> müssten, hätte ich die beste Hoffnung, die Sache wurde wohl gegeben<note target="fn74" type="footnote"/>, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Osvaldo Myconio, Basiliensis ecclesiae fidelissimo ministro, domino et fratri suo semper colendo.</s>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">Basel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
