<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13111">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13111</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Satis mature apologiam remisisti,<note target="fn2" type="footnote"/> vir clarissime.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Proinde non est, quod ignoscam.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Gratificatus es mihi plurimum, qui Epitomen reformationis Anglicae miseris.<note target="fn3" type="footnote"/></s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dixerat mihi quidem summam reformationis nobilis quidam Anglus<note target="fn4" type="footnote"/>, qui apud nos agit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Is enim acceperat integram, anglica lingua scriptam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ego vero ex tuo libro omnia rectius intellexi, quem aliquando remittam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Idem ille Anglus ab Italo quodam<note target="fn5" type="footnote"/>, qui bello<note target="fn6" type="footnote"/> inter Anglum<note target="fn7" type="footnote"/> et Scotum<note target="fn8" type="footnote"/> gesto interfuit et hac 15 equis comitatus in Italiam rediit, omnem rem, uti gesta est, intellexit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed et historiam omnem Antverpiae descriptam accepit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Et habet quidem res omnis, sicuti tu narras,<note target="fn9" type="footnote"/> nisi quod bis conflixere.<note target="fn10" type="footnote"/></s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">In priore praelio ceciderunt Scotorum et stipendiariorum Scoticorum circiter 14000, in posteriore 3000,<note target="fn11" type="footnote"/> in quo etiam praecipui Scotorum principes capti sunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nec incruenta fuit Anglis victoria.<note target="fn12" type="footnote"/></s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Iam comitia celebrantur Londini, in quibus agitur de pace et compositione regnorum.<note target="fn13" type="footnote"/></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Interea Galli non procul ab Anglia regi Anglorum navim praestantissimam eripiunt; quam nisi reddiderint, bellum inter utrosque (et novum et asperrimum)<note target="fnb" type="footnote"/> geretur.<note target="fn14" type="footnote"/></s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quod si fiet, caesaris<note target="fn15" type="footnote"/> fiet vafris consiliis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ita enim regum vires mutua collisione conteret<note target="fn16" type="footnote"/>, ut ipse demum praetenues facilius frangat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Certum est enim cadaver<note target="fn17" type="footnote"/> illud monarchiam meditari, etc.<pb type="edition" next="620"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ab Augusta et ex comitiis<note target="fn18" type="footnote"/> noli aliquid egregii sperare.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">G. Laeti<note target="fn19" type="footnote"/>, viri praestantissimi et archigrammatei Augustani, verba tibi ascribam, quae nuper ille ad me 25. octobris dedit:<note target="fn20" type="footnote"/> „De libertate Germaniae, tum etiam de retinenda evangelii praedicatione publica parum spei amplius habeo.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nam pontificii omnes, qui suffragiis vincunt, consilio<note target="fn21" type="footnote"/> Tridentino praeterito et futuro<note target="fn22" type="footnote"/> subscribunt illudque expetunt.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Urbes imperiales vero ita exhaustae sunt, ita trepidant et premuntur, ut impossibile videatur liberas manere posse.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quin brevi videbis eas et praefectos et exactores recepisse.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Rex Ferdinandus, perditionis filius,<note target="fn23" type="footnote"/> Boemia misere vastata et obtruncato optimo quovis, Augustam venit, residuum felicitatis pessundaturus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Deus misereatur nostri!“ etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Congruunt his ea, quae Blaurerus 28. octobris his ad me verbis scribit:<note target="fn24" type="footnote"/></s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="manual">„Jetz habe ich Schreiben von Augsburg, das der König einkommen<note target="fnc" type="footnote"/> <pb type="scan" next="186v"/> und der Kaiser Herzog Moritzen Prediger<note target="fn25" type="footnote"/> das Predigen Propter <foreign xml:lang="el">παρρησί<note target="fn26" type="footnote"/> αν</foreign> niedergelegt hat.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Sed sequentur atrociora.“</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Haec ille.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quomodo iam habeant res Constantiensium, potes ex his, quae mitto, intelligere,<note target="fn27" type="footnote"/> haec tamen ea lege mitto, ut non nisi fidissimis communices, <pb type="edition" next="621"/> qui ne ipsi quidem, unde habeas, intelligant.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Remittes autem per proximum et certum, quem nactus fueris, nuncium.<note target="fn28" type="footnote"/></s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Iis enim diutius carere non possum.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Praevidi hoc ipsum iam olim, praesertim cum amplissimus senatus noster consulem Habium semel, tribunum plebis et triumvirum d. Georgium Mülnerum<note target="fn29" type="footnote"/> ter miserit tentatum, quomodo possint Constantienses vel omnibus Helvetiis, vel 4 urbibus, vel Tigurinis coniungi.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Qua in re tamen mire cunctati sunt et tergiversati.<note target="fn30" type="footnote"/></s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Dumque Gallus<note target="fn31" type="footnote"/> legationem suam<note target="fn32" type="footnote"/> mitteret ad Constant[ienses]<note target="fnd" type="footnote"/>, tantum non coronam suam illis promittens, non aliud potuit elicere responsum<note target="fn33" type="footnote"/>, quam se agnoscere summum in terris caput caesarem, neque unquam velle ab imperio illo sacrosancto deficere - quod tamen nemo postulabat, sed tantum conventionem aliquam, qua inprimis caveretur, ne unquam praesidia caesarea acciperent.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Iam vero ita res habet, ut intelliges ex his meis appositis.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Nihil neglectum est a nostris, licet Immontani<note target="fn34" type="footnote"/> semper erga nostros male affectam erga Constantienses voluntatem declararint.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Illi idem Lucernae nunc habent legatos caesareanos<note target="fn35" type="footnote"/>, Gallicos<note target="fn36" type="footnote"/> (nisi his diebus primum Solodurum<note target="fn37" type="footnote"/> rediit), pontificios<note target="fn38" type="footnote"/>, a quibus rumor est illos habere emolumenta.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Factionibus isti homines nos scindere volunt, et scissi sane sumus, dum nemo cogitat de servanda patria, omnes aut plerique de auro emungendo principibus.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Crede mihi, clarissime Vadiane, saciabitur<note target="fn39" type="footnote"/> aliquando alieno auro Crassus.<note target="fn40" type="footnote"/></s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Nullam ego spem habeo amplius, quod istos homines attinet.<note target="fn41" type="footnote"/></s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Imo erunt hi ruina Helvetiae, cum verbo dei non tantum repugnent, <pb type="edition" next="622"/> sed, ne ulla quidem ratione aut honestate ducantur, voluptas, levitas, licentia affectus istos quolibet abripiunt.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Non feret divina iustitia pestilentissimam et extremam conscelerationem.<note target="fn42" type="footnote"/></s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Perdet eos quoque, qui se ipsis<pb type="scan" next="187r"/> coniunxerint.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Quamquam<note target="fn43" type="footnote"/> hodie mihi vir<note target="fn44" type="footnote"/> non fluxae fidei retulerit, quod Lucernae a quibusdam praecipuis dicatur: „Audimus Bernates se regi Gallorum foedere quodam coniunxisse.<note target="fn45" type="footnote"/></s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Id non permittemus illis!</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Cogentur foedus illud renunciare, idque multas ob causas.“</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Breviter: Volunt isti homines imperare et praescribere omnibus!</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Tanta est in ipsis malicia, superbia et barbaries, ut non possit illa non citra ingens detrimentum Helvetiae ferri aut exire.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Dominus servet omnes invocantes nomen suum!<note target="fn46" type="footnote"/><pb type="scan" next="e"/></s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Inveniuntur apud illos homines, qui palam dicunt:<note target="fne" type="footnote"/> „Speratis forte auxilia a nobis, siquidem vobis inferatur bellum; caeterum non est, quod quicquam speretis a nobis auxilii, nisi prius renuncietis novae religioni vestrae, veterem revocatis et recipiatis.“</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Haec scilicet sunt consilia istorum hominum; haec fides, haec amicitia!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Ego nos abunde felices crederem, si nihil spei collocaremus in istos, paci studeremus et, quia caesar et Gallus foedera poscunt, neutri confoederaremur.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="manual">Satis amica esset responsio, si diceremus:</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="manual">„Wir haben mit dir, Kaiser, eine Erbeinigung<note target="fn47" type="footnote"/>, mit dir, König, ein Frieden.<note target="fn48" type="footnote"/></s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Dabei wollen wir bleiben, uns nicht Parteien<note target="fn49" type="footnote"/>, sondern Euer beider gute Gauner und Freund sein, etc.“<note target="fn50" type="footnote"/></s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="manual">Sed his forte nimium tibi molestus sum.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Angunt tamen haec animum meum, qui incolumem cupio patriam communem, quam tamen perdi video ab illis, quibus imperare non possum.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Dominus servet ecclesiam suam!</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Mitto Pomerani<note target="fn51" type="footnote"/> descriptionem periculorum et deditionis urbis Wittenbergae, quam superioribus diebus<note target="fn52" type="footnote"/> ad me misit illustrissimus princeps Georgius, comes a Wirtemberg.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Remittes una cum literis aut apographis Constantiensium.<note target="fn53" type="footnote"/></s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Forte huiusmodi descriptionem prius accepisti ab amicis.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Depinxit se Pomeranus<note target="fnf" type="footnote"/> hac descriptione melius, quam ullus potuisset pictor.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Rem gravem non potuisset ulla begutta<note target="fn54" type="footnote"/> muliebrius, ineptius, dissolutius, stultius describere!</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Isti homines et se et totam religionem nostram hostibus <pb type="edition" next="623"/> irridendam et contemnendam proponunt!</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Pari stultitia descripserunt et d. Lutheri mortem.<note target="fn55" type="footnote"/></s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Meliorem<note target="fn56" type="footnote"/> his opto, etc.!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="187v"/>Diu nihil ad te scripsi, optime Vadiane.<note target="fn57" type="footnote"/></s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">His ergo resartio, quod peccavi.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Tu ineptiis meis parce.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Vive et vale.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Ultima octobris 1547.</s>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Tuus H. Bullingerus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Die von Schwyz schickt ihren Läufer.<note target="fn58" type="footnote"/></s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Der bringt ein Brief von den 5 Orten, litt, meine Herren mögen gedenken<note target="fn59" type="footnote"/>, was sie nun etliche mal haben getagt<note target="fn60" type="footnote"/> allein: das gelange den Kaiser, von dessen<note target="fn61" type="footnote"/> Anschlagen sie manche<note target="fn62" type="footnote"/> Warnung haben.</s>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Nun sage man vom Teufel so lange, bis er komme,<note target="fn63" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Stellt meinen Herren heim<note target="fn64" type="footnote"/>, ob nicht Nutz und Notwendig, in solchen Gefahren ein Tag zu beschreiben, etc.</s>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Das ist geschehen auf 20.<note target="fn65" type="footnote"/> Novembris.</s>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Doch ist gestern ein Boot<note target="fn66" type="footnote"/> zu euch hinauf gelaufen, das ihrs alles wissen, etc.</s>
					<s n="80" xml:lang="de" type="auto">Ich fürchte, ich fürchte Aufsatz<note target="fn67" type="footnote"/> und Betrug!</s>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Gott bewahre uns.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">4. novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Ioachimo Vadiano, domino suo.<note target="fn68" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
