<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13122">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13122</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Vorgeliebter Herr und Bruder, es hat mein lieber Vetter Konrad Zwick auf gestört mit mir gerettet, er trage grosse Sorge, der Bischof<note target="fn2" type="footnote"/> habe ein Untreues<note target="fn3" type="footnote"/> wider die Stadt im Sinn.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dann vorhin, wie sie vom Granvelle auf eine Antwort gewartet,<note target="fn4" type="footnote"/> seien die Mandate<note target="fn5" type="footnote"/> ausgegangen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Jetz aber, so sei sich der Aussöhnung halber endlich erboten und wartet abermal auf Bescheid und Antwort,<note target="fn6" type="footnote"/> so komme nichts.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dieweil dann jetzt die Spanier gegen Ravensburg schon kommen<note target="fn7" type="footnote"/> und in einer Nacht<note target="fna" type="footnote"/> bis her auch kommen mögen, so fürchte er<note target="fn8" type="footnote"/> nicht unbillig<note target="fn9" type="footnote"/>, man beratschlage ein Überfall Petershausen<note target="fn10" type="footnote"/> unser Vorstadt halber, und darum bedingt ihn<note target="fn11" type="footnote"/>, es wäre wohl von hohen Nöten, dass sich unsere Herren<note target="fn12" type="footnote"/> mit einem Zusatz<note target="fn13" type="footnote"/> bei Zeit versuchen, damit sie dem Feind seinen Anschlag brechen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dieweil er aber nicht gedenken kann, wo<note target="fn14" type="footnote"/> sie einen Überkommen konnten dann allein aus den Eidgenossen, so ist sein<note target="fnb" type="footnote"/> ganz freundliches Bett, ihr wollt euer höfliche<note target="fn15" type="footnote"/> Nachfrage haben, ob nicht möglich wäre zu erlangen, dass man meinen Herren verkünde<note target="fn16" type="footnote"/>, entweders ihre Gerichtsleute<note target="fn17" type="footnote"/>, die sie im Thurgau haben, zu ihnen in die Stadt zu nehmen, oder ob sie bei euch ein Mann, zweihunder dreihundert<note target="fn18" type="footnote"/>, auf ihren Kosten ankommen mochten<note target="fn19" type="footnote"/>, keiner anderen <pb type="edition" next="653"/> Ursache, dann sich vor einem Überfall zu beschirmen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und dies tut mein lieber Vetter aus getreuer Fürsorge und für sich selbe<note target="fn20" type="footnote"/>, an aller Menschen verwiesen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das ist so wahr, alles es vormals etwan<note target="fn21" type="footnote"/> auch wahr gewesen, ihr aber oder die Euern nicht haben glauben wollen; daraus dann in etlichen Sachen viel ungutes Missverstands gefolget.<note target="fn22" type="footnote"/></s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber, so war Gott lebt, so war weist auch mein eigner Bruder<note target="fn23" type="footnote"/>, noch niemand, nichts davon, etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Aber mein lieber Vetter wollte darum gern wissen, denn so er vermeinte, dass es möchte erlangt werden oder dass ein solches Bett euern Herrn nicht zuwider wäre, so wurde er alsdann dazu geraten und es auf die Bahn bringen.<note target="fn24" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Vermeinte man aber, es möchte nicht erlangt werden und das besser wäre, ein solches Ansuchen geschehe nicht, so wurde er schwiegen, und wann dann vielleicht solches von anderen angeregt wurde, wollte er, soviel ihm möglich, davor sein<note target="fn25" type="footnote"/>, dass es nicht geschehe.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und das wäre für eure und unsere Herren, das solche Ansuchen nicht geschähe, wo<note target="fn26" type="footnote"/> es sollte abgeschlagen werden, denn aus dem Abschlag wurde ein grosser Unwille erwachsen, der mit der Zeit weder den euern noch unsern möchte zu gutem, aber wohl zu viel Unrat<note target="fn27" type="footnote"/> kommen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich schick Euch hierauf diesen eigenen Boten<note target="fn28" type="footnote"/>, dann gewisslich Euch und uns etwas an diesem Überfall gelegen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es möchten die Reuter einer Nacht <pb type="edition" next="654"/> leichtlich von Ravensburg bis zu uns her kommen und alle Kundschaft aufhalten.<note target="fn29" type="footnote"/></s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Nehmen Sie dann Petershausen ein, so wirds mit uns getan sein.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich habe<pb type="scan" next="792"/> allweg<note target="fn30" type="footnote"/> dies untreu besorgt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Furcht nun, es sei mir also vorgesehen<note target="fn31" type="footnote"/>, der Bischof wurde diesen Possen reisen.<note target="fn32" type="footnote"/></s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Geriets ihm, so wars dem Kaiser<note target="fn33" type="footnote"/> wohl gemacht.<note target="fn34" type="footnote"/></s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wau nicht, so wird sich der k. entschuldigen.<note target="fn35" type="footnote"/></s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es ist wahrlich ganz argwöhnig<note target="fn36" type="footnote"/>, dass meinen Herren als gar keine<note target="fn37" type="footnote"/> Antwort kommt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Gott will unser Wächter, Schutz und Schirm sein hier und ewiglich!</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Da sind samt den Euern allen getreulich befohlen und bitten an Aufhören für uns.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Datum den 9. Novembris zu zehen Uhren vor Mittag.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Den Boten mögt ihr aufhalten oder hinziehen lassen, nachdem<note target="fn38" type="footnote"/> euch die Sachen ansehn.<note target="fn39" type="footnote"/></s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Ich habe gegen dem Boten dergleichen tun, alles ob ich Euch Briefe von Augsburg zuschicken müsse.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Sagt dem h. S. Schertlin und Marcellen<note target="fn40" type="footnote"/> viel Dienst, Guts und Gruss.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Lasst mich wissen, ob die drei Orte<note target="fn41" type="footnote"/> gegen Pellitz<note target="fn42" type="footnote"/> gezogen.<pb type="edition" next="655"/></s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse auf f. 792a,v.:]</note>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen, hochgelehrten Herrn Heinrich Bullinger zu Zürich, meinem vorgeliebten, vertrauten Herrn und Bruder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
