<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13139">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13139</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuas literas accepi, doctissime vir, in quibus postrema clausula longe me iucundissime exhilaravit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Significabas enim Helvetiis nostris in iis tam lubricis rerum articulis longe optime convenire, etc., nihil enim est, quod spem reliquam nobis firmiorem efficere de servandis adeoque tuendis aris et focis, et plus solacii afferre possit, quam concordię fiducia, quae nisi nos arctissimo vinculo consociaverit, nullae erunt quantumvis celebres vires nostrae, quae sese tamen tertio iam a saeculo ab omni tyrannorum insultu vix credibili fortuna tutatę sunt.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De reliquis, quae scripsisti, itidem me certiorem fecit senatus nostri legatus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De rebus exteris varia scribuntur ad nostros, quae, quanquam et ad te amicorum literis perscribi non dubito, tamen ex variis conscripta literarum exemplis tibi referre non gravabor.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Konstanz soll sich vereint und begeben<note target="fn26" type="footnote"/> haben, dem Kayser den Fussfall zu tun, ob er schon sich dessen Gleitz, so an ihn begehrt worden, wägeren wollte.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das sei sich so lauwlich gegen uns schickend, achte man, geschehe aus etwas vorwissen, das eine Eidgenossenschaft gewisslich ohne Kniegsvergewaltigung nicht hinkommen werde.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So sie dann sich an die Eidgenossen hinlassen und in einen Verstand begeben sollten, so wurde ihn nicht allein nichts geholfen sein, sondern auch sie grösserer Gefahr gewärtig sein müssten, und weger seien einen einigen Tod leiden, den mit zweifacher Marter zu Grunde gehn.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darum es mir fast abscheuchlich ist, dass Sie einen bei der Eidgenossenschaft wohlstand so kleinen Hoffnung machen, gleich als ob Sie zum Teil nicht zweifeln, denn dass der Eidgenossen Ding in die Herr keinen Bestand behalten werde.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Zu Ulm reden die vornehmen Kriegsleute öffentlich, Kay. Mt. werden die Gehorsamen der Schweizer<note target="fna" type="footnote"/> mit mehr Schweiss und Arbeit erholen müssen, dann er mit etlichen des Reichsstandes bis anher erduldet habe.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Man werde aber daran setzen und mit mehrerem Ernst handeln, denn bisher je gehandelt worden seien, etc.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="41v"/> Denen von Lindau ist auch vergangener Wochen ernstliche Botschaft aus Augsburg mit etwas angehängtem Befehl zukommen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Was aber der selbige Inhalte, ist noch nicht offenbar geworden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Bregenz und Feldkirche sind von König. Mt. mit Rüstung und Proviant sich zu versehen vermahndet worden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es sollen auch etliche Findlinge dahin geführt worden sein, und sollen dabei etliche gewaltig daselbst herum<note target="fn27" type="footnote"/> zu Hauptleuten gemacht und an ihre Plätze verordnet sein.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wohin oder was Ursache, will sich nicht hören lassen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Kay. Mt. liegt schwerlich an dem Bodenkran.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Hat sich etliche Tage nicht sehen lassen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der Bandt zwischen den Stunden und dem Kayser soll auf 2 Jahre lang bewilliget sein.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ist kümmerlich zugegangen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Man hat aber sorgen müssen, wo man nicht sich mit Willen hätte finden lassen, es wäre "sic volo, sic iubeo" daraus geworden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dazu ist es nun mehr gekommen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der Cardinal zu Trient ist zu Rom angekommen und aber vom Papst<note target="fn28" type="footnote"/>, wie glaubwürdige Sage vermag, mit schlechtem Gefallen empfangen, allein dass man eines Conciliums halber wohl eins wäre, die Wahrheit in den Grund zu richten.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es hat aber der Tod des Herzog Buserons<note target="fn29" type="footnote"/> zu Placenz<note target="fn30" type="footnote"/> dem Papst einen Hund in das Herz geworfen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der will den Kayser nur anbellen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Und soll darauf standen (wann Gott mit Gnaden Vorschub tut), das zwischen Kayser und Papst tödtlich und verderblich Krieg sich erheben werden.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">So sagt man, der Papst solle nur nicht gedenken, dass ihm Placenz einiger Zeit ein Leben des Kaysers wieder werde.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Und so der Papst sich in etlichen Vorhaben des Kaysers nicht<note target="fnb" type="footnote"/> anzuhängen oder parteiisch zu machen gesinnt sein wurde, im Verlurst aller Landschaften in Italien vor der Tür sein.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div8" corresp="regest8">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Maydenburg<note target="fn31" type="footnote"/> soll<note target="fnc" type="footnote"/> dem neuen Kurfürsten Maritzio etwas Schadens zugefügt haben, darum nun dieser Kurfürst auf 29. November morgen um sechs Uhr auf der Post von Augsburg weggeritten.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Etliche Wellen, der Kayser habe ihn um Bestallung willen<note target="fn32" type="footnote"/>, etliche tausend Pferde aufzubringen, weggesandt.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Welches war sie, wird die Zeit eröffnen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div9" corresp="regest9">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="42r"/> Das Kammergericht soll<note target="fnd" type="footnote"/> wiederum aufgerichtet werden.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Und achte man, dasselbige wird von Kay. Mt. Befehl nehmen, nach den Dekreten zu richten, besonders in Religionsachen, die auf dem Concilio beschliesslich<note target="fn33" type="footnote"/> aufgenommen werden.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Wer sich dessen selben gegen Mönchen, Nonnen, Pfaffen sperren wollte, der wird die Acht und Anbericht<note target="fn34" type="footnote"/> auf dem Nack haben.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Dahin wird alle Praktiken gespielt, damit der gottlose Fasel<note target="fn35" type="footnote"/> des Antichrists bei seiner Restitution gehandhabt<note target="fn36" type="footnote"/> werden möge.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Und besorgt man sich, der Kayser werde sich die Protestation gemeinen Reichsstädten zu seiner Zeit gar nicht irren lassen<note target="fn37" type="footnote"/>.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Sagt wohl, er wolle niemand von seiner Religion mit dem Schwert abweisen, es werden aber die Processe des Kammergerichts gar scharpf und wohl Haut geschneiden haben.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle darein sehen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div10" corresp="regest10">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Königin Maria ist zu ihren Brüdern gegen Augsburg gekommen und mit ihr zwo Wittfrauen, nämlich ein Herzogin von Lothringen und die Princessin von Uranien.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Denen halten den König Ferdinand vielfältig Banketten<note target="fn38" type="footnote"/>.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Der Kardinal zu Augsburg<note target="fn39" type="footnote"/> ist ihr<note target="fn40" type="footnote"/> entgegen geritten und in seiner Häuser einem (heisst Rüsmershausen)<note target="fne" type="footnote"/> mit einer köstlichen Mahlzeit verehrten in Baysin vieler Edlen von Geistlichen und Weltlichen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">In Summa: so geht niemands mehr auf den Füssen, sondern allein da vornen auf den Zechen.<note target="fn41" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div11" corresp="regest11">
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Man will hoffen, der alte Kurfürst zu Saxen solle noch des Reichstags ledig werden, aber dessen Landtgrafen halber zu hessen will sich niemand versehen<note target="fn42" type="footnote"/>, dass er noch ledig werde, wiewohl man vermeinte, ihm seien nicht fast weh<note target="fn43" type="footnote"/>, und stecken seltsam Anschlag<note target="fn44" type="footnote"/> in diesen Dingen, mit wunderbarlichen Spiegelfarben<note target="fn45" type="footnote"/> gedeckt.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Dem Herzog Maritzen sagen wenig Leute viel Guts nach, wie etlichen Cabanen<note target="fn46" type="footnote"/> mehr.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div12" corresp="regest12">
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Die Schotten sollen sich gewisslich begeben haben, ihr Küngreich, samt der verlassenen jungen Königin<note target="fn47" type="footnote"/>, dem König Eduardo<note target="fn48" type="footnote"/> zu übergeben, und aus beiden Königreichen eines zu machen, das weder Engeländen noch Schottland, sondern mit den alten Namen Britannien genannt werden solle.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Doch vermeinen sie<note target="fn49" type="footnote"/>, die jungen Fürsten<note target="fn50" type="footnote"/> samt dem Land nicht von Handen zu lassen<note target="fn51" type="footnote"/>, bis sie beide zu mannbaren Jahren<note target="fn52" type="footnote"/> kommen, dass aber die Engeländer nicht annehmen wollen, sondern vermeinen alle Sachen ohne Verzug zu vollenden sein.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div13" corresp="regest13">
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, 7. die decembris anno domini 1547.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div14" corresp="regest14">
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div15" corresp="regest15">
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="42v"/>Unice<note target="fn53" type="footnote"/> te rogo, literas hasce tuis inclusas curare Basileam velis ad d.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Franciscum Dryandrum, qui paucos ante dies Constantię fuit apud Blaureros.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Qua caussa ad nos non reverterit nec ad vos profectus sit, plane ignoro.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Suspicor tamen, negocia ipsum repente oborta alio ut iret, non sine caussa impulisse.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Addidit ei comitem equestrem<note target="fn54" type="footnote"/> d. Hieronymus Sailerus, ne iret solus.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Scripsit alioqui ad me e Meminga peramice et, suo te ut nomine salutarem, iussit.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Dignus est homuncio, qui a piis omnibus ametur.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div16" corresp="regest16">
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Ab dem Chorgericht Zürich ist mir gar kein Brief zukommen, sonst wollte ich ihn<note target="fn55" type="footnote"/> gewisslich verschafft<note target="fn56" type="footnote"/> haben.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Wollte ich Euer würde nicht verhalten.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div17" corresp="regest17">
				<p>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Lasst mich wissen, ob Ihr auf das Concilium zu reiten verfasst<note target="fn57" type="footnote"/>, und mich zu einem Gesellen annehmen wollt.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Ich achte, wir werden noch früh genug kommen.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Die Sachen dürften zu einem Verzug geraten, dann ihm in seiner getanen Invitation gewisslich nicht ernst ist.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Er hatte sonst die Gliedsbriefe mitgesandt.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Ehe wir aber kommen, wollen wir ihm den Staub von den Ohren blasen, damit er eigentlich<note target="fn58" type="footnote"/> vernehmen möge, was Ursachen<note target="fn59" type="footnote"/>, christähnlich und rechtgeordnete<note target="fnf" type="footnote"/> Concilia zu halten, von hohen und grossen Nöten sein werde, deren er aber keine noch nie<note target="fn60" type="footnote"/> angerührt<note target="fn61" type="footnote"/> und ja anzurühren nicht gesinnet ist.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Gott will uns zur Liebe der Wahrheit beständen.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
