<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13137">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13137</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quandoquidem certo consilio adductus Ioachimus<note target="fn1" type="footnote"/> noster istic aliquamdiu apud Gessnerum vestrum medicę rei operam se daturum statuit<note target="fn2" type="footnote"/> (mi venerande et charissime frater), quem tibi, quia sic petiit (simul autem et dignus est)<note target="fna" type="footnote"/>, commendare volui.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quibus tentationibus dominus ipsum hactenus probaverit, nemo verius quam ipsemet tibi exposuerit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Exercetur etiamnum non levibus Satanę molestiis, sed multo tamen melius habet nunc, quam ante menses aliquot habuerit, ut spes sit propediem eum (si vestris quoque perpetuis praecationibus iuvetur) prorsus liberatum iri.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vixit apud nos ita, ut nihil plane sit, unde quisquam quicquam de illo conqueri merito<note target="fnb" type="footnote"/> possit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Agnoscit suum morbum et seriam resipiscentiam meditatur,<note target="fn3" type="footnote"/> ut vehementer ipsum in domino deamare cęperimus - id quod vos itidem facturos nihil dubito, ubi penitius ipsum introspexeritis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Mathematicus est insignis ac vix ulli secundus, quam<note target="fn4" type="footnote"/> etiam apud nos feliciter nec parvo fructu in tertium usque mensem professus est.<note target="fn5" type="footnote"/></s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Multum igitur te obsecro et obtestor, ut solita <pb type="edition" next="689"/> vestra humanitate afflictum hunc, sed pium tamen hominem, officiose compręhendatis, nihil ambigentes, quin omnia Christo ipsi praestiteritis.<note target="fn6" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quęstor ille, quem nosti,<note target="fn7" type="footnote"/> tuas mihi literas reddidit, pro quibus tibi gratias ago.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod inter vestros<note target="fn8" type="footnote"/> tam pulchre convenit, iucundissimus fuit nuncius, nam plane contraria rumor apud nos sparserat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dominus et servator Christus, verę pacis author, huic subinde alia atque alia nova et efficacia fomenta propicius suppeditet, ut ne unquam dissolvamini.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ab uno vobis Tridentino concilio vel maxime metuendum existimo: Hinc enim fortassis nova sumetur opprimendi vos occasio, si a confęderatis vestris, qui puriori christianismo iniquiores sunt,<note target="fn9" type="footnote"/> deseramini.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nihil prorsus novi scribitur, quod scire te referat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed in horas expectamus, quid ex Augusta nobis afferatur.<note target="fn10" type="footnote"/><pb type="edition" next="690"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Fac, sciam proximo nuncio, an istic eos, qui tertio consanguinitatis gradu ęqualis lineę coniuncti sunt,<note target="fn11" type="footnote"/> matrimonio iungi permittatis.<note target="fn12" type="footnote"/></s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es ist im Thurgow ein jung paar Volk.<note target="fn13" type="footnote"/></s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hattet einander gern zur Ehe.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Hat der Knabe die Tochter geschwengert, und sehen beide Freundschaften<note target="fn14" type="footnote"/> gern, dass man sie ehlich zusammen kommen liesse.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So sind aber der jungen älteren geschwisterigen Kind<note target="fn15" type="footnote"/> und also zu den dritten Kinden.<note target="fn16" type="footnote"/></s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und ist vor Jahren im Thurgau verboten, dass man die im dritten Grad nicht<note target="fn17" type="footnote"/> solle zusammen geben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Sind die guten Leute gar besteckt.<note target="fn18" type="footnote"/></s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ist gar eine ehrbare Freundschaft.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Weisst nicht, wie man <pb type="edition" next="691"/> ihm dein möchte<note target="fn19" type="footnote"/>, dass sie zusammen gelassen wurden.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wollten hinein zu euch sein und sehen, ob ihrs zusammengebt.<note target="fn20" type="footnote"/></s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Hab ich gesagt, ich wills Ihnen vorhin erfahren.<note target="fn21" type="footnote"/></s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Bittet Euch ganz freundlich, wollt Euern getreuen Rat geben, wie man ihm tun möchte.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es ist danecht<note target="fn22" type="footnote"/> seit dem Verbot<note target="fn23" type="footnote"/> nichts dest weniger einmal oder zwei Geschehen im Thurgau, das solche Leute zusammen sind gelassen, und schweigt man also still.<note target="fn24" type="footnote"/></s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Aber die guten Leute sorgen nun, es macht ihnen nicht zu gut gehalten werden.<note target="fn25" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sed iam abiturientem Ioachimum diutius remorari haudquaquam ausim.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tu vale cum tuis omnibus, quos meo nomine accuratissime salvere iubebis.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch ewiglich!</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Es steht im alten Rechten ewiglich.<note target="fn26" type="footnote"/></s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ein höchster Eil.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="manual">Was auf dem Tage<note target="fn27" type="footnote"/> des Möttelis<note target="fn28" type="footnote"/> halber gehandelt worden, möchte ich wohl wissen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Den 2. decembris 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="249"/>Advenerunt nunc Uberlingenses aliquot senatores, quibus hauddum scio, quid apud nostros negotii sit.<note target="fn29" type="footnote"/></s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Nihil praeterea est, quod iis addam.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tu ęternum vale.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">5. decembris 154[7].<note target="fnc" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, incomparabili suo amico.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
