<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13149">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13149</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Narrabit tibi Voglerus<note target="fn1" type="footnote"/> multa admiranda horrendaque ex Augusta, quae hoc tempore speciem prae se fert plane inferni, istis solis exceptis, quod dęmones illic tripudiant ac venantur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ah bone deus, quando tandem finis est miseriarum, iniuriarum, tyrannidis potentium?</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Agunt, quę non decent, tam proterviter, tanto cum damno piorum, ut propemodum incipiant desperare de verbo.<note target="fn2" type="footnote"/></s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cęsar<note target="fn3" type="footnote"/> enim <ptr target="fna" type="footnote"/>adeo immotus<note target="fna" type="footnote"/> antiquis suę religionis insistit vestigiis, ut nemo non possit coniicere, quid animi habeat erga religionem vere christianam, ut boni quique non frustra sibi et verbo timeant.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nisi ergo dominus propter miseriam et gemitum pauperum exurgat aliquando,<note target="fn4" type="footnote"/> de salute actum <pb type="edition" next="725"/> est nostra, nisi placeat per supplicia mori.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Precandum est itaque iugiter, ut largiatur nobis spiritum sanctum suum, qui nos in fide confirmet, in charitate dirigat,<note target="fn5" type="footnote"/> in patientia corroboret, ne victi hominum crudelitate discedamus a verbo et pereamus.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Porro intelleximus hodie horrenda quędam de Quinquepagicis, ut videlicet agant, quę sint in detrimentum patrię.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Obstupui sciens, quod, si id verum, actum esset de nobis omnibus (quod intelleximus, non de omnibus sed de privatis quibusdam, imo de oligarchis, id est de iis, qui neque deum neque homines alicuius pensi ęstimant, sed seipsos tantum, accipiendum)!<note target="fnb" type="footnote"/></s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Eos tu prae cęteris nosti, quale nempe genus hominum sint.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Zvinglius noster propter istos vitam amisit ut Christus propter pharisaeos.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Inter suos blandi sunt, humani, interim et potentes.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Largiuntur quoque caenulas, numos, vestes plebeis<note target="fn6" type="footnote"/>, ut eos habeant, si opus fuerit, adiutores facinorum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Inde fit, ut sępe conficiant, quę videbantur factu impossibilia.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Timendi sunt igitur, interea tamen et observandi a bonis et prudentibus rerum<note target="fn7" type="footnote"/> gubernatoribus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Poterit enim horum cura istorum conatus feliciter praevenire et pessundare.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quamvis autem vehementer sit difficile, quod dico, preces tamen perpetuę<note target="fn8" type="footnote"/> adiunctę studiis piis efficient tandem, ut eventus prosperi non possint non sequi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Velim autem te rogatum per dominum, ut hic me consoleris.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Doleo nanque supra modum, quoties audio de istis hominibus studia tam prava, utpote contra patriam communem.<note target="fn9" type="footnote"/></s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Accidit dein, ut res fiant verisimiles, sicut his diebus vir bonus<note target="fn10" type="footnote"/> mihi narravit auditum ex consiliario intimo<note target="fn11" type="footnote"/> cęsaris, iam maiestatem suam quiescere, quod diviserit confoederatos.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quod quidem, si verum est?</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quid putas?</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Annon habet<note target="fnc" type="footnote"/> Helvetia proditores paratos?</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Dominus tantum avertat malum!</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Si quid igitur est plausibilius tibi, fac communices, ut vel hac parte possim esse quietior, alioqui nanque tranquillitas non est.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">De Constantiensibus fertur lętos esse, ut calamitosi possunt esse lęti, et eos, qui sunt trans lacum<note target="fn12" type="footnote"/>, magis conqueri quam ipsos, adeo sunt miseri ac infelices ob damna, quę patiuntur,<note target="fn13" type="footnote"/> dum Constantia premitur interdicto.<note target="fn14" type="footnote"/></s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Aiunt eosdem Constantienses conscribere militem, non quidem multum, sed utilem et necessarium.<note target="fn15" type="footnote"/><pb type="edition" next="726"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Hodie legi literas, in quibus sic erat: „Ad veris tempus cęsar<note target="fnd" type="footnote"/> invadet Helvetios.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Misit idem landgraphium Nordlingam non ob aliud, nisi ut peste conficiatur.<note target="fn16" type="footnote"/></s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Noluit permittere, ut proprium lectum secum asportaret.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Irę sunt inter Mauricium<note target="fn17" type="footnote"/> et Bavarum<note target="fn18" type="footnote"/> graves.“<note target="fn19" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Circumfertur aliquot Hispanos per Abbacellanos<note target="fn20" type="footnote"/> interfectos esse.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Cupio nosse veritatem.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Ensheimenses<note target="fn21" type="footnote"/> coegerunt pagum<note target="fn22" type="footnote"/> Argentinensem iurare Ferdinando.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Talem pacem illi<note target="fn23" type="footnote"/> habent!</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Querentibus illusit rex: „Quid ad nos, quod pax est inter fratrem et ipsos, cum inter nos et ipsos nulla sit!“</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Expende mulieris istius tyrannidem!<note target="fn24" type="footnote"/></s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Oremus dominum pro tranquillitate.<note target="fn25" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo cum Gvalthero et reliquis.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Basileę, 28. decembris anno 1547.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">O. My.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero in domino suo.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Zürich.<note target="fne" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
