<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13146">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13146</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div xml:id="div1" corresp="regest1">
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nihildum literarum abs te accepi, postquam cum meis abiit Alexius, ac nescio quidem, an inde sit reversus necne.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interim caussa pręgnans allata est, cur et ego ad te et tuum ad senatum noster scriberet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Mercatores nostri pridie Lugduno reversi nuntiarunt primum Bernatibus ac mox ex itinere senatui nostro eruditum quendam et vitae integritate praestantem dominum, Octavianum Blondellum Turonensem, hominem negociatorem, paucis diebus post calendas decembres a decoctore quodam nobili Gallo, qui in hospitio d.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Blondelli plusculis diebus egit et christianę se doctrinae fautorem esse simulavit, demum calumniosissime est apud episcopi vicarium delatus, quod Zvinglianę Lutheranęque doctrinę totum se manciparit neque ullum in cibis ullo die discrimen habeat, sed omnibus omni tempore promiscue vesci soleat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Caussa delationis fuit, quod certam illi pecuniae summam Blondellus mutuo se daturum negavit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Lictores igitur hunc magno hominum numero stipati noctu a mensa publici diversorii, cui et nostri assederunt, in carcerem principis sacerdotum abtraxerunt, mentiti interim regis iussu abduci Blondellum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Iacet igitur optimus vir et squalet in vinculis nullo alio nomine, quam quod christianus est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nostri hominis miserti Bernates ex itinere salutarunt, ne patrocinio deesse optimo viro velint.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sine mora igitur ii ad regem misere literas, quas Ludewicus Borigaulus caussae nescius (nostris enim infestus est) cursu publico repente ad curiam perferendas curavit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Moniti autem nostri, quo et Tigurinos ad scribendum implorent, quod quidem senatus nostri auctoritate perficiendum instituerunt, qui<note target="fn16" type="footnote"/> horum precibus adacti ad tuos scribunt bona spe et ipsos officio tam sancto non defuturos.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Id quod tu pro tua fide et pietate singulari probe curabis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego senatus nostri mandato et suo quidem nomine literas ad regem mea manu scripsi, quae vestris adnexae sine dubio perferentur cito cura domini Ludewici, modo opera detur, ne ipse quicquam de caussa resciscat.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div2" corresp="regest2">
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="521v"/> Dem Lütinant zu Layon hat königlich Majestät ernstlichen Befehl zugeschrieben, den Eidgenossen, so zu seiner Tochter Taufe angekommen werden, höchste er zu beweisen; darum auch die Unsern gefragt worden, was ihnen am angemessen seien und worab sie grössten Lust haben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Responsum est,</foreign> Sie achten sich keines Prachts.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wer aber sei freundlich halt, dem behalten Sie es unvergessen.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div3" corresp="regest3">
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Grosse Kriegsrüstung ist in allem Frankreich angesehen<note target="fn17" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Treutausend Kleine<note target="fn18" type="footnote"/> sollen gemacht und ausgeschossen<note target="fn19" type="footnote"/> werden.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Verlaufen sich<note target="fn20" type="footnote"/> in die 1500 Pferde.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So lastet der König an dreien Orten starke Feldgeschütze giessen, nämlich zu Tores<note target="fn21" type="footnote"/>, zu Leyen und zu Turin, und an jedem Ort 200 Stück, gross und klein.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Lasst sie auch länger und gewaltiger rüsten dann vor nien!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div4" corresp="regest4">
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ein sophäischer Edelmann<note target="fn22" type="footnote"/> hat zu Genf geredet, er wisse, dass Kay. Mt. an den Papst<note target="fn23" type="footnote"/> keinen Anlass eines Kriegs machen werde, so fern er<note target="fn24" type="footnote"/> sich sein Concilium nicht zu Bononi<note target="fn25" type="footnote"/>, sondern zu Trient zu halten bewillige.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es soll aber das Misstrauen schon vorhanden sein, und sollen andere Ursachen vorhanden sein, die ohne Mittel<note target="fn26" type="footnote"/> zu grosser Empörung<note target="fn27" type="footnote"/> reichen mögen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe Gnade!</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div5" corresp="regest5">
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Konstanzer dulden<note target="fn28" type="footnote"/> sich und halten sich still.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Wir bitten täglich ab den Kanzeln Gott für sie.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Wie ich vernimm, so haben Sie noch keine Boten beim König<note target="fnb" type="footnote"/>, sondern andere Mittelpersonen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Was dieselben verrichten, weit<note target="fn29" type="footnote"/> die Zeit offenbaren.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div6" corresp="regest6">
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Spanier und Italiener handeln allenthalb, besondere mit der Jugend, allenklich.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Zu Nürnberg hat man nichts Gewisseres, denn das Schweiz Krieg haben wird.</s>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="div7" corresp="regest7">
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, 21. decembris anno 1547.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Vadianus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">[Clarissimo] viro d. Henrycho [Bullingero, or]natissimae urbis Tigu[rinae episcopo, domino] et amico spectatissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
