<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization13154">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #13154</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Cum tuam epistolam iam obsignassem, venit ad me princeps atque mandavit, per schedam ea, quae subiecta sunt, tibi scriberem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">"Herr Mathis, Ihr wollt dem Bullinger schreiben, dass es die Meinung nicht habe, wie Herr den verstehen möchte, dass wir ihm diesers Zeit um Geschäft willen, wie Euch zu wissen, etwas, so notwendig zu wissen, verhalten; dann ihm zu zuschreiben, ist uns nicht möglich; denn wir bei unseren Herren und Freunden etwan unterlassen müssen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann wenn wir hin und wieder schreiben sollten, dürften wir wohl einen eigenen Canczler dazu, oder wir müssten anders unterlassen, da mir an gelegen und dazu am meisten Begehr hat, nämlich neue Zeitung, ladet sich jetzund nicht also umschleifen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wir haben ihm auch kürzlich zum andren Mal zugeschrieben bei denen Mark- boten er uns den Brief zugeschickt angefahrlich mit Anzeigung wie gemeldet; ob ihm aber die zu kommen, mögen wir nicht wissen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Möchten leiden, dass wir solcher Sachen über wären, dass wir ihme und anderen fröhliche Botschaft und Brief zuschicken könnten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Doch besteht es in alter Freundschaft.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
