<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization132">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #132</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Expecto, qui de proximis comitiis scribas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego tibi de nulla re quicquam possum, quod non longe plenius ac dilucidius ex isto Memmingensi consule Funckio, singulari meo amico, coram audire possis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quem vel hoc etiam nomine tibi commendo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Civis quid noster ex Galliis rediit affirmans omnia illic tranquilla esse; regem omnium rerum securum in voluptatibus parum christiano regi dignis delitiari, sed tamen Scoto milites misisse, qui illi adversus Anglium manus admoveant auxiliares.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dominus ille rex noster pacificus principum nostrorum corda ad solidam vermaque in Christo pacem accendat!</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">In eo ben vale.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">24. Maiii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ambr[osius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Istuc ad te per consulem Funckium dare volebam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed ille iam abierat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nunc mitto ad te scripta ista duo, quę descripta, si ita videbitur, rogo ut quam primum remittas.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Unum autem illud per amiciciam nostram et servatorem Christum vehementer abs te peto, ut ad quęstiones, quas hic mitto, pro dono illo spiritus, quod in te agnoscimus et veneramur, ubi primum vacabit, respondeas, quando mora periculo vacare non poterit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Adhibebis in consilium etiam alios spiritu et iudicio praestantes viros, ut hic certo ac dilucide explicatam domini dei nostri voluntatem, quam usque sequi et mordicus tenere deliberatum nobis est, teneamus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Inservies hac in re non nostrę solum, sed aliis etiam ecclesiis, quę in eadem nobiscum navi sunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nos nostro hic iudicio parum tribuimus, quod in praesentibus periculis affectus, qui pessimus est consultor, plęrumque syncero iudicio officiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Salutabis amanter et reverenter omnes administros tuos in domino cum tota tua domo, utque perpetua pro nobis vota apud dominum faciant, diligentissime hortaberis.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">26. Maiii.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. Heinricho Bullingero, fratri suo in domino plurimum venerando atque charissimo.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
