<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1320">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1320</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ich habe gewisse Kundschaft von Augsburg, das man mit Magdeburg aber in ernstlicher Handlung gestanden; die haben viel Tain wollen, dem Kaiser huldigen und ihn für ein Kaiser erkennen, eine grosse Summe Geldes gegeben, auch etliche Fastinen abreichen und anders mehr, was möglich etc., doch dass ihnen das Interim, indem die Pfaffen, item fremden Volk nicht aufgedrungen wurden; deren Treier wollen sie Kains in der Stadt, dieweil es zu Verderben ihrer Seelen reichen will.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Aber kaiserliche Majestät hat das nicht willen gesittiget sein, und ist man also abermal zerschlagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Alsbald aber die Gesandten anheim kommen, sind die in der Stadt abermal hinausgefallen und den Feinden (die sich das noch nicht versehen hatten) grossen Schaden zugefügt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Jetzt soll man von Neuem in Handlung sein.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dies schreibt Sebastian Kurz, der bei den Fickern zu Augsburg wohl angesehen und ihr gar lieber Diener ist; hat ein Bruder zu Lindau, heisst Mathis kurz; so wird es dem Papus zu Lindau auch der Gestalt zugeschrieben und glaubwertigen Leuten zu Augsburg.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Aber es ist einer von hinnen heute acht Tage mit Meister Heinrichs schon gegen Augsburg gegangen; wird die Tage wiederkommen und mir deren Sachen halber, hoffe ich, guten Bescheid bringen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es ist dem Herzog Christoph von Württemberg glaublich zugeschrieben, dass Markgraf Albrecht gefangen sei, derhalben er, dieweil er doch sein Verwandter von des Weibes wegen, vergangener Wochen den jungen Herren von Hüben hineingeschickt zu sehen, wie es um ihn stande; wird eilends wiederum kommen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hat mir nicht ein gar vertrauter Mann gesagt, kommt den nächsten vom Hof Wertemberg, da er dann acht Tage, nämlich zu Stuttgart, gelegen ist und mir auch vom Obersten Hofrat und Landhofmeister Baltis von Giltlingen Brief gebracht hat, der mir mancherlei auf mein Bagger geschrieben hat, nämlich dass er kein Zweifel habe, der Herzog bliebe im Land; item man stand in Unterhandlung mit dem König, doch noch auf ganz beschwerlichen Mitteln; item das der Herzog zu Augsburg ganz mit Gnaden von kaiserlicher Majestät sei abgescheiden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">In der Hofkapelle werde es aller Dinge in der Religion gehalten wie bei dem alten Herren; sonst werde an etlichen Orten des Fürstentums beiderlei, nämlich das Evangelium und zu dem auch das Interim, gepredigt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Frecht seye supremus superattendens in stipendio principis.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Brenzius sei auch im Land, werde viel gebraucht, und habe der Herzog zwei feine Prediger zu Hof, Meister Caspar Gretern, den andern kann ich nicht.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die alte Fürstin lässt ihr in ihr eignen Kapell muss lesen; das hat ihr der Fürst nicht zu wehren, dieweil es das ihr ist und die Unterton ihr geschworen; ist zu Nürdingen; sie hat im Bayerland nicht wohl gestudiert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Neben dem hat er mir viel mündlich bei gemeldetem Vertrauten Mann anzögen lassen, wie er dann deren Dinge selbst viel augenscheinlich erfahren hat und am Hof gesehen: das der Herzog gar an allen Pracht demütiges Dings sei, das er und die Fürstin einander sehr lieb haben und sie stets bei im sein und mit immer umherreihte; das manniglich ein freien Zugang zu ihm habe; das er ganz ausrichtig sei, selbst täglich in die Kanzlei und Rät Gange, also das sich die Räte nichts höheres klagt, dann das er alles ganz fleissig sei und sie nimmer Ruhe noch Unterleibung haben, den Sold saur erarnen müssen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Des Kirchenguts will er nicht ein Pfenning haben, und was vormals in die Kammer zogen, muss man jetzt mit viel Mühe und Arbeit wiederum aussonderen; verordnets an jedem Ort den armen Leuten jedes Fleckens etc. und zu der Lehre.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Mit dem Wildpret hat er den Bauren ein Maus gegeben: welcher an frischer Tat ergriffen, wird 4 Wochen mit dem Thorn und um 20 fl. gestraft; würde er das drittmal ergriffen, soll man ihn für recht stellen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zu Hof hat und speist er noch täglich in der Turnisch zu Stuttgart funfzig Fische.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Da würde grosse Zucht und Stille gespürt ob Tisch, auch über und ab Tisch gebettet; dem gemeinen Geist allem wird ein bestimmter Fach Wein geben, das sie nicht füllen können.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Sein junger Herr und die Fröllein müssen täglich an die Predige gehn und allweg etwas davon sagen oder geschlagen werden; werden in der Lehre und grosser Zucht auferzogen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die Spanier, so noch im Lande liegend, sind dem gemeinen Mann so gar überlegen, dass sie etliche mal so ganz trunklich dem Fürsten suppliciert haben und jetzt letztlich daran gehengt: sie wollen lieben, gut und blut zu seinen Gnaden setzen; er solle ihnen dies Volks abhelfen; denn sie können und mögen diesen Trank länger nicht leiden; wisse er sie aber je nicht zu schirmen und zu erledigen, so wollen sie selbst sehen und alles daran setzen, damit sie dies Lasts abkommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und meint man, die Bauren werdends daran setzen und die Spanier ausjagen oder gar von ihnen zu Tode geschlagen werden.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Aber es wurde Mühe und Arbeit; denn die Bauren genossen allweg den Frevel gegeben, und schickt man dann nichts dest weniger andern an die Stadt; ist immer das Letzte das Ärgste.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="date">[Datum, Unterschrift und Adresse fehlen.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
