<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1321">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1321</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Man sorgt, der Herzog müsse ein gar grosses Gut dem König geben.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser hat zu ihm gesagt, was er doch danecht sich erbieten wollte dem König zu Tain und zu geben, das ein Ansehen hatte, darauf er sich grosser Ding erboten: wollte ihm das Schloss Hochentwiel zustellen und etliches, das dazu gehörig und versetzt ist, ledig machen; hat sich sonst auch etlicher schwerer Dinge begeben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hat der Kaiser gelächelt und gesagt: "Ach das ist nichts; wann er vom halben Land sagten, das möchte vielleicht etwas Ansehens haben beim König."</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Also ist nichts draus geworden; sollen aber andere Dinge vorgeschlagen werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Zu Aurach in Württemberg haben sich kürzlich auch zwei Frauen entliebt, die einen eines ganz ehrsamen Ansehens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Omnia ista summa cum festinatione, ne plane nihil scriberem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ubi Augusta redierit, qui Lutii filium illuc comitatur, tum plura ad te de C[aesare]et Magdeburgen[sibus].</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nos dominum precemur, ut ne perpetuo suorum iniurias et pressuras dissimulet, sed praesentissimo suo numine tempestivus ac propicius adsit, cum primis autem ut corda nostra suo spiritu imbuta ad se quamprimum solidaque resipiscentia convertat plenamque erga se per Christum fiduciam largiatur, qua mundum cum principe suo et contemnamus et vincamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ego in colligendis sarcinulis meis cunctus iam sum meque multo opinione ditiorem (quod accidere solet alio migraturientibus) reperio, ita ut de tanta mole commode avehenda non parum sim sollicitus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dominus omnia ista ad Christi sui regnum proferendum feliciter moderetur!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi charissime et optime Bullingere, venerande mihi semper in domino frater.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">pater et omnia, cui me cum omnibus tuis, ut soles, scio, diligenter et christianissime commenda.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vitoduri, 6. calendas iulii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ambr[osius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bielenses iam altero nuncio me evocarunt adventum meum magnopere desiderantes.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Michael noster nolit illic vel aliquamdiu herere, cum licuisset diutissime; contulit se in praedium quoddam nobilis a Witenbacho proxime urbem Bernam, ubi suavi se ocio delectabit sibi canens ac musis tantisper, dum rursus domini vocatione in vinea ipsius laborabit, quod utinam quam primum fiat!</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sic enim et sibi pariter et ecclesię, cui ministraturus est, consultum fuerit; audio illi rem familiarem valde accisam esse et vicem boni viri vehementer doleo; sed dominus, scio, propediem illum paterne ac affluenter curabit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">D. Bullingero suo.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
