<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1325">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1325</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a deo patre per dominum nostrum Iesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Paucis tecum agerem, Bullingere doctissime, et Latine quidem, quemadmodum hactenus agere consuevi, sed praesens rerum mearum status nec brevitate uti me nec Romane loqui tecum permittit; quare novo more tecum agenti, quaeso, veniam mihi des.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Copia enim verborum opus mihi est, quia aliter rem meam capere non potes.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vernacula item lingua ideo uti malui quam Latina, quod amplissimi senatus Tigurini, dominorum meorum clementissimorum, ratio sic exposcere visa mihi est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nam illis cupio per te potius quam ex meis literis<note target="fn1" type="footnote"/> rationem reddi actorum meorum, de quibus in sequentibus te certiorem reddam, ut, si forte alicubi sim longior aut ineptior intempestiva narratione, tu pro tua prudentia compendiosiore via et oratione magis ad ingenium dominorum accommodata negotium meum isthic agere possis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod ut facias, diligenter etiam atque etiam per Christum, dominum nostrum, et per fraternam charitatem oro.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Paucis ergo rem meam sic habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auf den 20. Tag Junii mir lassen einen vollkommenen Rat zahmenberufen, und vor dem selbigen habe ich meinen Dienst auf Gegen und Urlaub genommen, und das aus denen Ursachen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es hat sich etwan 14. Tag vor und ehe ich Urlaub genommen, begeben, dass ein guter Gesell zu mir in mein Hause kann ist, der sprach mich unter anderem also an: "Wolltest du mich nicht vermehren, ich wette dir etwas Neues anzeigen."</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich verhiess ihm, ich wollte stillschweigen, da sagte er: "Es hat mir ein ehrbarer, glaubwertiger Mann hier angezeigt, wie das es um wenig Hand habe gefällt, meine Herren hätten dir Urlaub gen und hätten den Schwaben behalten."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das sind die Worte, die jener mit diesem Sold gerettet haben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Nun, diese Worte fasset ich also zu Herzen, dass ich Sie vergleichet mit etlichen Coniectoris, so vor verloffen waren, daraus ich verlangest das, das jetzt gegenwürdig, gergwohnet habe.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich sprach zu dem, der mir solches anzeiget, ob ich das einem Meier oder Statthalter anzeigen dürfte, da antwortete er: "Ja, doch dass du mich mit Namen nicht meldest."</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Also des selbigen Tags ging ich zum Statthalter, denn der Meyer was nicht anheimsch, zeigt ihm an, was mir gesagt was, da verleugnet ers ganz und gar etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Da hielt ich ihm an und brachte ihn endlich da hin, dass er zu mir also sprach: "Herr Michel, es möcht Euch vielleicht etwar von mir etwas gesagt haben, so will ich Euch frei bekennen was ich grad habe.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Man hat gesagt, er stellt von uns und seit hier darum zu Zürich gesehen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Da habe ich gesagt, es wär mir leid, aber will er ja nicht bei uns bleiben, so muss man in lassen fahren" etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Herr Peter Fuchs hat zu einem Gescheit, meine Herren wünschen gründlich und eigentlich, dass ich zu Zürich schon ein Pfrund habe etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ein anderer Ratsherr hat in der Badstuben geredet, nach dem ich Urlaub genonnen habe, es wär etwan Wäger, man gebe ihm voranhin Urlaub, ehe er Urlaub nähme.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Aus dem allem mag man wohl abnennenmen, dass die oben angezeigte Rede nicht gar eine Lehre reden muss sein.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Aber ich habe solches alles in meinem Urlaub nun nicht wollen verwenden, derhalben dass der Rat das nicht geständig wäre gesehen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Und ich glaube auch selbst, es seien nun etliche des Rates mit dieser Praktik umbgangen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gleich auf das hat sich eine andere Sache zu tragen, da durch ich erst bewegt bin zum Urlaub genommen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es haben meine Herren einen Predikanten auf ihrer Landschaft in im Dorfe, heisst Corsement, der selbige hat der Kirchen zu Corsement bei den 12 oder 13 Jahren gedient, hat bei ihnen ehrlich gelebt, also das im Mine Herren und auch die Buren Kundschaft gegeben, das sie in daran nicht schelten, sondern loben müssen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Aber die Buren haben für gen, er sei nicht gelehrt genug, darum sollen meine Herren ihnen einen Gegen, der ist zunächst bei Corsement auf einem Filial geschossen, heisst Summenwage, das hat der vorgemalte Philippus, der von der Pfrund nun verwiesen ist, vornachher versehen und dem, der jetzt an sein Staat gesetzt ist, aus Erbarmd zu gelassen, denn er ist auch der vertriebenen Brüderin einer von Mumpelgard und hat nichts gehen. etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Das haben nun meine Herren gehandelt an uns, die Predikanten, das wider ihre Reformation ist.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Nun haben sie gleichen Gestalten gehandelt vor einen Jahr mit einen anderen Predikanten in der Pfarrer Corclarin; wie wohl der selbige billige Seins Dienst beraubt ward, so ward doch sein Successor, welcher auch der Vertriebenen von Mummelgarten einer ist, auch wider unsere Statuta synodalia ganz unordentlich eingesetzt und jener auch unordentlich abgestossen; muss denken,<pb type="scan" next="350v"/> es sei gar simonitisch zu gangen an beiden Orten.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ich was übel zufrieden, kehrt der Halben (der Fünglinge was noch nicht gegen Beil berüft) für Rat, hielt innen vor, wie mir so gar missfiele, dass sie so gar wieder irren und auch aller anderen evangelischen Kirchen Bruch handelt.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Da baten sie mich, ich sollte nichts zürnen, es wäre an alle Gefährten geschehen, sie wären der Satzung nicht eingedenk gesehen, die will es selten zu Fall kämen, dass sie Pfründen besatzten, wie es aber bei ihren lieben Eidgenossen und Nachbarn von Bern in stetem Bruch wäre, dass sie ihrer Statuten nicht bald könnten in solcher täglichen Übung vergessen, anders hielt sich mit innen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Da antwortete ich: "Ich bin wohl zu Frieden, aber sollte es mir geschehen, so wette ich Euer Diener nicht mehr sein, das schon Ihr mir bei der Wahrheit glauben."</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Also verhiessen Sie mir, Sie wetten der Satzung<note type="misc">gestr.: nach wol</note> hernacher Base eingedenk sein.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Da mit ging ich von Ihnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Nun haben sie des alles also vergessen, das sie jetz zum anderen Mahl, ja auch viel viel gröber dann vorhin, wieder alles ihres Vorgänz verheissen und auch wieder ihre eigene Satzungen, Statuten und Ordnung ihrer christähnlichen Reformation gehandelt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Dann sie nicht allein schlechtlich, sondern ganz vorsätzlich und trätzlich und, als ich glaube, mir allein zu verdries (denn ich mich der Sache mit allem Ernst angenommen, der andere Predikant aber gar nichts, oder aus Gleissnerin, als das Ende bewährt hat) in diesem Handel vorgefahren sind, das gib ich euch da bei zu erkennen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Es sind die Brüder auf der Landschaft, ausgenommen die zwei, so unordentlicher Weise eingesetzt sind, hier haare gen Beil kommen, haben sich gegen mir und den Finglio der unfreundlichen Handlung beklagt meiner Herren und ein Jedlicher sich hier mit vermerken lassen, dass sie alle ein Jedlicher insonders fürchten, im Werte in künftigem gleiches Widerfahren.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Da sind wir alle mit ein anderen das eins geworden, nämlich dass wir beim Statthalter um eine Tagsatzung für meine Herren werben wollen, und so der bestimmte Tag komme, wollen als dann wir meine Herren dieser dreien Stücken bittlicher Weise erinneren und ankarren: 1.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Das wir für den Herren Philippum von Corsement beten, dass Sie seinen alten Dienst und viele der Kinden ansehen und ihn bei der Pfrunde wollen lassen bleiben etc.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Wo uns aber das abgeschlagen wurde, so sollte das unsere andere Anmutung sein: 2. Das sei, die Herren, uns nachliessen, bei der Kirchen zu Zürich und Bern zu erfahren, was ihr Bruch und Ordnung sie in solchen Händeln, darum wir spann mit einen anderen Hut etc.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Wo sie uns auch das abschlügt, als dann wollten wir bei ihren Satzungen belieben, das was der dritte Artikel.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Nun der Fünklein ward dazu verordnet, dass er sollte umb ein Tag Satzung werben, aber mit was trauen er das Ausgericht haben, weiss ich nicht, das weiss aber wohl, das einer hernacher zu mir sagt, da ich darauf drang: "Lieber", sprach er zu mir, "setz nicht zu Eil drauf, weisst wohl, das Herr ausgerichtet hab?" etc.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren haben uns kein Gegen, sondern sind mit ihrer Sache vorgefahren, haben den Herr Philipps abgesetzt und den anderen eingesetzt also, dass kein Diener des Worts aus anderen meiner Herren Pfarrkirchen da bei ist gesehen, noch auch unser Keiner aus der Stadt.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Da nun meine Herren also freventlich und trotzlich sind vorgefahren, da hat das mich der Massen bewegt, dass ich hoch und thür verlobt und bezeugt habe, ich will bei ihrer Satzung belieben, wie wir denn mit ein anderen im Colloquio oder Capitel, als Obstaat, des dritten Artikels halb uns vereinbart hatten.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Die Satzung lautet also in der Reformation, welche in unseren Synodalypus Latine also verzeichnet ist: "VI.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Authoritas ecclesiastica vindicanda est, quam dominus noster Iesus Christus Matth. 16 nobis tradidit, non in destructionem ac interitum, sed ad aedificationem.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Huc[?] consistorium facit.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Neque etiam ferendum est, ut episcopus, abbas, praepositus aut coloni ullum contionatorem loco moveant citra senatus ac synodi consilium et sententiam, coram quibus causa ipsius (modo non sit malefica) imprimis ventilari debet.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Nulli etiam fratrum licet sua sponte offitio suo renuntiare, aliud ambire sine fratrum ac deputatorum in synodo permissione, idque sub fide decano data.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Nec ullo etiam modo vel a senatu vel aliis dicendi libertas (quam praedicatores a deo patre ac filio eius Iesu Christo habent) inhiberi debet, quo minus iuxta veteris ac novi testamenti praescriptum doceant, exhortentur ac corripiant etc [...?]</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Quod si aliquid eorum, quae acta sunt, contingat, fratres omnes unanimiter missionem flagitent etc.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Et quicunque fratrum alterius benefitio insidiatus fuerit vel per seipsum vel per intermedias quascunque personas, is utroque et suo et alterius ministerio seu benefitio privetur etc."</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Das sind unsers Synode Ordnungen<pb type="scan" next="351r"/> und Satzungen.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Wie die in den zweien oberzählten Exempeln gehalten seien, ist leichtlich zu verstanden.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Ich habe darüber mit einem - nicht dem mindesten - des Rads ein ernstliches Gespräch gehen und im anzeigt, wo meine Herren die Sachen also beharren, wie sies angefangen, so werde ein neue päpstische Simonie und Tyrannei unter den evangelischen entstanden, da werden den die Diener des Wortes auf- und abgesetzt, und wird man nicht Kunst, Frömmheit etc. angesehen, sondern Gewalt, Gunst, Geld, Liebe, nicht, Hass und Calumnis? Werden die Kirchen mit Dieneren besetzen und Entsetzen, und je frömmer die Diener sein werden, je in grösser Gefahr sie staun werden, etc.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Darüber antwortete er mir: "Eben darum wenn wir euch Pfaffen das Schwert nicht lange, das es nicht wiedrum unter uns wie unter den Papisten zu gangen."</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Was ich nun im Winter darauf geantwortet habe, lass ich hier ruhen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Nach dem meine Herren Herr Philippen entsetzt und den von Mömpelgarten an sein Staat, wie abgemeldet, eingesetzt haben, da hat mein Herr Meyer uns Predikanten beide in der Stadt Zamenprüft und uns gewillen Tag gegen für unsere Herren.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Da Schweig der Fünglin, ich aber sprach: "Herr Meyer, die Schaff sind nun aus dem Stall, darum ist es zu spät den Stall zu Zuschlüssen."</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Auf das habe ich mich wohl 3 oder 4 Tage bedacht und endlich nach meiner Conscienz nichts anderes bei mir können finden, denn dass ich mich Gott und seiner Gnaden befehle und Urlaub nehme, eines Teils darum, dass ich es verrät, des anderen Teils aber, dass die Satzungen unserer Synodalien solches vermögen, zum dritten, das wir uns dessen im Kapitel entschlossen hatten.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Hab ich nun etwas hierin gesündiget und geharr dann sich geziemt gehandelt, so verzeih mirs Gott.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Es ist ja bei mir ein ernstlicher Eifer geschehen, er sei Joch ein weiser und rechter oder ein unweiser und unrechter Eifer.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Das mag ich ja an Gott, der ein Erkenner der Herzen ist, wohl bezeugen.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Wie untrüblich aber mein Mitbruder in dieser und anderen Sachen gehandelt, das las ich Gott urteilen, der wird ihn zu gelegener Zeit wohl finden.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Als ich Urlaub habe genommen und meine Herren mich ausgestellt habt und darnach wieder Fürsich berüft, da haben Sie mir alle meine vergewendeten Ursachen meines Urlaubs ganz vernötet und mir auf mein genommenes Urlaub nichts anderes geantwortet, den das ich mich eines Besseren besinnen solle, und Ihrer Handlung, wider Ihre eignen Satzungen getan, so gar keine Pïnitenz? und räuen kann, dass Sie viel mehr gesprochen, Sie fürchten Gott darum, dass Sie Herr Philippen so lang auf seiner Pfrund gelassen haben.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Und da Sie mich nun etliche mal vermanet hatten, dass ich mich eines Besseren besinnen sollte, da antwortete ich wie vorhin, ich hatte mich schon besinnet, ich könnte wieder Ihre Satzungen und mein Verreden nicht tun.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Also ging ich von Ihnen heim wiederum in mein Haus und predigte die zwei nachfolgenden Tage, nämlich auf den Sonntag und Montag.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Da nach ging ich gegen Bern und zeigte daselbst meinen lieben Herren und Brüderen, den Predikanten, all meine Sache an, und insonders begehrte ich Rat von Herr Hans Haller, so man an mich zu Beil wieder käme und man mich bete, den Dienst wiederum anzunehmen, wie ich mich dann in diesem Fall halten sollte, ob ich unangesehen mein vordriges Verraten an Nachteil meines Glaubens und meiner Autorität dieser Kirchen den Dienst auf ein Neues zu sagen möchte.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Da fand ich guten treuen Rat, aber ich will um der Kürze willen das auch ruhen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Als ich von Bern wiederum heim gekommen bin, hab ich die Sache also gefunden.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren haben mich zum dritten Mal gebeten, als ich Urlaub genommen, dass ich Sie nicht verlassen, sondern bei Ihnen bleiben wolle; habe ich etwas Mangels, so solle ich für Sie kommen, so wollen Sie mich allwegen gütlich verhören.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Da habe ich Ihnen solche Bitte zum dritten Mal versagt.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Und die will ich gegen Bern umb ein Pfrund Sie gangen, so sehen Sie wohl, dass ich bei meinem Urlaub bleiben wolle.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Darauf haben sie miteinanderhin einhelliglich beschlossen, sie wollen um einen anderen Predikanten lügen, haben deshalb gleich im anderen oder dritten Tag Herr Jacob Fünglinglin abgefertigt mit samt ihrem Grossweibel um einen anderen Predikanten, weiss nicht wo, Zelugen.</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Gegen auch wieder vor, wo ich nicht gegen<pb type="scan" next="351v"/> Bern wär gangen, so wollten Sie mich für sich geschickt haben und wieder anstrengen wollen, von meinem Vernehmen zu stande.</s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Es soll auch Finglius von mir ausgehen haben, er habe nicht gewüsst, dass ich am Zinstag gegen Bern Sie gangen, sondern habe vermeint, ich sei den geheimen und wolle auf den selbigen Zinstag wie die zwei vorgehenden Tage predigen.</s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Viff solches alles gib ich diese Antwort: des ersten, das meine Herren mich zum dritten Mal gebeten haben, das ich bleiben solle, das gestehn ich nicht, aber das ist wohl ihr red geschehen, es sei mein Urlaub nun ihnen ganz seltsam, und seien darab erschrocken, bett mich, ich wolle ihr tun nicht auf die hohe Achsel nennen und wolle mich eines Besseren besinnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Solches haben Sie wohl widerrefert etliche mal.</s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Ob ich nun auf solche schlechten Worte gleich bleiben sollte sein, da ich grad jetzt so ernstlich in der Fussstapfen Urlaub genommen hat, dunkt mich, wär ein grosse Lichtfertigkeit und Unbestandhaftigkeit an mir gesehen.</s>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Ich sah und hörte auch da nicht von Ihnen ein einiges Zeichen eines Ruhens, da bei ich hätte können merken, dass Sie hernach das, darum ich Urlaub genommen hat, verbesseren würden.</s>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Wohl redt der Meyer, die Ratstuben stünden mir allwegen offen; hätt ich an ihnen etwas Mangels, möcht ich für sie kommen, so wetten sie allwegen nach Gelegenheit der Sachen tun, wieder reden sie nicht etc.</s>
					<s n="80" xml:lang="de" type="auto">Das sie zum anderen verwenden, wo ich nicht gegen Bern um ein Pfrund wäre gegangen, so wenden sie mich für Räte und Bürger geschickt<note type="misc">gestr.: han</note> und weiter ihnen zu dienen Gebeten habe, Antwort: ich habe am Samstag Urlaub gnon, habe darüber am Sonntag und Montag gepredigt, da ist niemands zu mir kann, der da hatte zu mir gesagt: "blieb hier, meine Herren werden dich auf den Tag beschicken", sondern sie haben eben darauf mit Fleiss gespielt, so bald ich ihnen den Roggen Karten, das sie da die Bürger prüfen und ihnen von mir vergehen, was nun mir möchte unglimpflich und einen glimpfliche sein, habt auch da mit die Bürger fein abgereden und gestellt, und die Bürger die ganze gemeint.</s>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Aber Gott weisst alle Wahrheit, an den ich zeigen, das, wo meinen Herren Ernst wäre gesehen gegen mir, mich zubehalten, so wählt ich Ihnen, mit Rat meiner lieben Herren und Brüderin zu Bern, der Massen begegnet sein, dass Sie hätten müssen vergütet haben, so vor mir mein Verraten vor Gott und der Welt an meinen Glauben und Amt nicht nachteilig wäre gesehen.</s>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Ich bin am 4. Tag, nach dem ich gegen Bern bin gegangen, wieder heim kommen, und 4 Tage da bleiben, ehe ich wieder hinweg bin gegangen, das haben Sie wohl gewüsst; worum haben Sie mich nicht geschickt?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">Es was Ihnen nicht ernst.</s>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">Die Prakticierer hatten dasach gewonnen und jetzt erlangt, darauf sie lange gestudiert hatten.</s>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">An Zweifel, hatten sie sollen wissen, das der grössere Teil des Rats, der Bürgerin und die ganz gemeint so lichtlich abzureden und zu stellen wäre gesinn, sie hatten mich verlangst geurlaubet, das mag ich bei dieser ihrer Rede abnehmen, da sie jetz also sagen: "lieben Bürgerin, wir wetten im Spaat Urlaub gegen habe, dann wir wohl hatten gewüsst, das es ein Auflauf hatte gehn, aber so er Urlaub hat von uns genommen, vermögen wir dessen nichts und ist uns von Herzen leid", habt aber mit so viel Anlässen mich zum Urlaub nehmen getrunken, das ichs nicht alles kann noch mag erzählen, gut wird aber ein Fahrt die Wahrheit an Tag bringen etc.</s>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">ob ich um einer Pfrund willen gegen Bern sie gegangen, ist daben genügsam verantworte.</s>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe zu Gott, die, in deren Namen und Geheiss ich bisher zu Beil gedienet habe, die haben Pfründen genug, mich zu versehen, denken, die werden mich nicht auf andere Leute schufeln; tun sies aber, so weiss ich doch in meiner Conscienz, dass mir mein Gott, dem ich bisher gedienet habe, treulich lohnen und mich nach Notdurft wie, wenn und wo es ihm gefaltet, gnädig und väterlich erhalten wird etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">Des Dritten halb, nämlich dass ich mit zu schnellem Hinrennen gegen Bern Ursach ihnen gegeben soll habe, das sie haben gleich müssen um einen anderen Predikanten lügen, das ist ein lauterer Prädextus und ein blauer Dunst, den sie ihrer Gemeinde für d'Augen machen.</s>
					<s n="89" xml:lang="de" type="auto">ich habe schier ein ganz Jahr den alten Herr Jakoben<note target="fn2" type="footnote"/> in seiner Krankheit allein versehen, ohnet allein Edlige predigen, die mein lieber Herr Gevatter Lippold<note target="fn3" type="footnote"/> selig Getan hat; warum sind sie da nicht so schnell gesinn?</s>
					<s n="90" xml:lang="de" type="auto">Item ich habe den Fünglium fern allein gar nach 3 Wochen versehen, da er zu kostens was, worum hat er jetzt auch nicht das beste tun und meine Herren vermahnet, noch eine kleine Zeit still z'stun?</s>
					<s n="91" xml:lang="de" type="auto">Er ist so treu an mir als die Brüder, von denen der h. Apostel Paulus schreibt etc.</s>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto">Er ist nie zu mir gegangen.</s>
					<s n="93" xml:lang="de" type="auto">Er hat mich nie versprochen, sondern ist gleich aufgesessen und hingeritten um einen anderen Predikanten zu lügen.</s>
					<s n="94" xml:lang="de" type="auto">Er soll auch für gen, er habe nicht anderst gemeint, denn ich wurde noch für ein Predigen am Zinstag, so sei ich am Montag da vor gen Bern gegangen, das ist die Unwahrheit.</s>
					<s n="95" xml:lang="de" type="auto">Blarerin schon<note target="fn4" type="footnote"/> hatte mir am Montag, nach dem ich gepredigt habe, drei Büchlein von Finglio brachte mit dieser Botschaft, ich solle der Kanzel auf morgen den Zinstag kein Acht haben, sein Herr will selbst predigen, da schicket ich den Knaben von mir mit dieser Antwort:<pb type="scan" next="352r"/> "Sag dem Herren, ich will morgen predigen", da ist der Knabe wieder kommen und hat mir gesagt zum anderen Mal: "Nein, der Herr will nicht, dass Ihr predigt, sondern er will predigen."</s>
					<s n="96" xml:lang="de" type="auto">Da sprach ich: "Gang hin und sag ihm, er solle nun auch etliche Tage das beste tun, ich will überfeld" etc.</s>
					<s n="97" xml:lang="de" type="auto">Warum hat er mich am Zinstag nicht lassen predigen, warum hat er vergangen, er habe sich nicht anders zu mir versehen, denn ich wurde am Zinstag für ihn auch, wie die vorigen zwei Tage, predigen?</s>
					<s n="98" xml:lang="de" type="auto">Es ist mir alles zu Unglimpfen geschehen.</s>
					<s n="99" xml:lang="de" type="auto">Demnach, lieber M. Heinrich, habe ich, als ich Urlaub nahm, meine Herren gebeten, dass Sie mein Hausfrauen und meine Kinde nicht wollen aus Stossen eine Zeitlang, bis das ich log, wo ich möge unterkommen; habe mich auch erboten, wenn ich anheimisch sei, so will ich die Kanzel versehen, so ist Ihnen gefallen, aber Sie haben mir bisher kein Bescheid gen und mich auf die Kanzel nicht mehr gelassen, sondern andere Prediger angestellt.</s>
					<s n="100" xml:lang="de" type="auto">Man sagt auch unter dem gemeinen Mann, meine Herren haben etliche Ratsherren zu mir in mein Haus geschickt, mit mir zu reden, das ist so wahr als wenn ich sagt: "Meister Heinrich Bullinger ist heut zu mir in mein Haus kommen."</s>
					<s n="101" xml:lang="de" type="auto">Also ist jeder Mann auf mich zu lügen und zu reden, was man will, erlaubt.</s>
					<s n="102" xml:lang="de" type="auto">Bin auch ich hier so einsam, so verachtet, als hat man mich zu Beil nie erkannt und hat ihm nie einzeit gutes Tun.</s>
					<s n="103" xml:lang="de" type="auto">Nun wollen, ich lob Gott dafür und befehle ihm meine Sache etc.</s>
					<s n="104" xml:lang="de" type="auto">Was mir von Finglio für Schmach und Schand nun ein Jahr lang begegnet sei, was untreu, item, wie mich meine Herren seither gehalten haben, das klage ich Gott, will ich da mit nicht länger aufhalten etc.</s>
					<s n="105" xml:lang="la" type="auto">Te rogo, praestantissime vir, ut omnes rationes meas curae habeas.</s>
					<s n="106" xml:lang="la" type="auto">Adeo enim tenuis et pauper sum, ut vix unius mensis in meo aere alimoniam habeam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="107" xml:lang="la" type="auto">Causam meam apud amplissimum senatum vestrum ita, quaeso, age, ut brevi experimentum certissimum capiam tuae benevolentiae et fidei, quod te facturum esse gnaviter minime dubito.</s>
					<s n="108" xml:lang="de" type="auto">Ich vermag weder am Leibe noch am Geld selbst zu Euch zukommen, darum bitte ich Euch freundlich, wollt mich gegen meinen Herren deshalb auch entschuldigen, und bitte Euch Ihr wollt diesen meinen Sohn gegen meinen Herren forderen, da mit Ehren bald mit einer Antwort abgefertiget werd, denn ich habe keine gewisse Stunde, dass ich hier zu bleiben mehr sicher sei.</s>
					<s n="109" xml:lang="la" type="auto">Et tuum quoque consilium candide mihi imperti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="110" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis omnibus foeliciter et omnes quoque tuos symmystas meo nomine plurimum salutato.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="111" xml:lang="la" type="auto">Datum raptim, 2. iulii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="112" xml:lang="la" type="auto">Michael Schlatterus, totus ex animo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.<note target="fn5" type="footnote"/>]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
