<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization133">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #133</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Bei dem Interim ist der Oberkanten, auch der Prediger halber zu fragen: Erstlich, im Fall das der Kaiser des Interimes dermassen wollte gehalten haben, dass die Prediger des Evangelienje abgeschafft werden oder stillstehen sollten, was alsdann einer christlichen Oberkeit hierin zu Tain gebeuren möge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Am andern, im Falle da kaiserliche Majestät die Prediger Gottes Wort neben der Aufrichtung des Interims wollte belieben lassen, was sich alsdann des Interims halber zu bewilligen der Oberkeit bezieme.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und nämlich, ob in solchem Fall eine Oberkeit des Interim anzunehmen sich dermassen widergehen, dass sie eh sich selbst und die Iren in die äusseresten Gefahr setzen und alles darob leiden und tragen sollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Oder ob sie auf solche Anmutung des Kaisers solche Antwort geben und sagen möge: Sie können hierin mit gutem Gewissen nicht gehellen, wisse auch solches gegen Gott keineswegs zu verantworten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Aber so ist die kaiserliche Majestät je also haben wolle, so lass sie es geschehen, dass solches durch ihr Majestät verordnete Werte aufgerichtet und sie mit Vollstreckung des Interims nicht beschwert werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ob das mrum imperium caesaris, das er hierin zu haben vermeint, sich so weit strecke, dass man ihme in diesem Fall zu bewilligen schuldige und sich hinwider, als wider die ordentliche Oberkeit, nicht mit Gewalt zu setzen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Prediger halb zu fragen: Im Fall, dass man sie nicht anderst dann mit diesem Gedinge wollte bleiben lassen, dass sie nichts wider das Interim, und was darin begriffen, predigen sollten, was ihnen hierin zu bewilligen und zu Tain verantwortlich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Suo in Christo valde colendo fratri D. Heinricho Bullingero.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
