<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1338">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1338</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Von wegen, das der Bote wegfertig ist, kann ich nicht viel schreiben; denn ich auch erst dieser Stunde haben mögen vernehmen meiner Herren Erkenntnis.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der Bot ist kann am Freytag; Sampstag ist der Brief verlesen, aber wenig Rates gesinn, deshalb man den Boten heissen warten auf Hütte.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Also ist ihn wohl gesammeltem Rat beschlossen worden: sittmal man vorhin vor den Landräten und Gemeinden der übrigen Orden sich entschlossen, wie man sich halten will das Concilij halb, so bedungen sie von unnöten Sinn, wieder hierüber etwas zu ratschlagen; denn also müsste man ein neues machen, so oft ein päpstlicher Terminierer daher lüffen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das wollen Sie nichts; wollt ein Mal hiebei bleiben und deshalb den Tag nicht besuchen, auch uns, die Diener, hierinnen nicht weiter bekümmern.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das schreibt man ungefährlich auch meinen Herren von Zürich zu, und bedingt uns, die Diener, alle gemeinlichen Sämmliches das Beste sein; denn wir sonst nimmer wurden ruhig sein, wenn wir einmal von dem gingen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hineben danken wir aber ich Euers Fleisches und freundlichen Zuschreibens, und so wir gleich auch erfordert, unseren Bescheid zu geben, wurden wir anders nichts geben habe, dann wie sämliches in euer Antwort erläutert und wie wir wissen die, so das Concilium halten, dem Papst mit Eiden verbunden sein, das sie neinen sein wollen, da man handle, das in einige Weg dem römischen Stuhl möchte nachteilig sein, also sind wir unserem Herren Jesu Christo verpflichtet und wollen auch dem, so viel uns der Herr Gnade gibt, nachgehen, das wir neinen sein, da man etwas vernehmen und handeln will, das seiner Glorie und Wahrheit widerig und nachteilig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Neues hab ich nichts besonders jetzt, das Ihrs nicht vorhin wüsst.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">In wenig Tagen will ich bei ich selbst sein, wills der Herr.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So meine Herren den Tag hätten besucht, wette ich verzogen haben; so aber nicht, hoffe ich ehe zu kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hiemit Gott befohlen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Grüsst uns herwider alle Brüder.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum Bern 13. Julii 1551. Euer williger Johannes Haller.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino et compatri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zürich m. Heinrich Bullingern.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
