<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization134">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #134</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, mi venerande Bullingere, quin proximas meas literas acceperis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scire autem vehementer aveo, quid istic in suo negocio promoverit Claudius ille Sabaudus anque illi mutuo dederis aliquantam pecuniam, id quod te per literas ab ipso tibi redditas rogaveram; nam si dedisti, rursus ab hoc Butlero nostro, vere angelico Anglo, accipies.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Is etiam de nostris rebus, quo loco sint, coram reddet certiorem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Commendarem illum tibi, ni scirem iam dudum fuisse ob egregias doteis suas commendatissimum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Expectamus in horas nunc, quid legati nostri per tabellarium et unum ex famulis, qui equos reducet, scribant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tu, quod facis, scio, domino pro nostrae urbis salute vota facere nunquam cesses, obsecro.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ego a proximis literis ne unam quidem literam ex Augusta accepi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, cor meum et anima mea, in domino.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">26. Maiii 1548.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Salveant tui omnes in Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tuus Amb[rosius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Man sagt glaublich, Herzog Ulrich müsse des Regiments abtreten, und seien ihm etliche Vogteien eingegeben, nämlich Tübingen, Herrenberg, Balingen, Duttlingen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sonst solle der junge Herr an das Regiment stehen; der solle auch dem römischen König auf bestimmte Ziele zweimalhunderttausend Gulden erlegen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Auch soll die alte Fürstin Urach hinhaben.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Aber ich warten alle Stunden meines lieben Schwagers Peter Schären des Jungen, der Euch allweg ganz freundlich befehlt von seinen Wegen zu grüssen; der wird wohl allen Bescheid sagen können; alsdann schrieb ich weiter.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro domino Heinricho Bullingero, amico et fratri incomparabili.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
