<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1341">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1341</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Aus Kostens: es sein etliche alt Kriegknecht Hut herkommen in die State, zieht den nächsten aus Herzog Moritz Lager vor Magdeburg; sind den ganzen vergangen Winter und bis jetzt da gelegen, sagen, wie neulich aber ein grosser scheidet aus der State geschehen, und das die in der Stadt ein Lager für die State geschlagen, Thuen den finden für und für grossen Schaden, derhalb das Kriegsvolk gar unwillig sei, und was im Winter davor gelegen, starb jetzt fast, werden Feldziehen und sonst krank, wie dann diese Kriegknecht selbst auch gar übel suchen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Sagt auch, ehe sie wiederum dermassen kriegen, ehe wollten sie ihnen die Köpfe abschlachen lassen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sind bei dem Hauptmann Eckle gewesen, nehmen kein Blatt für das Maul, und so man sie warnet, sprechen sie, sie müssen danecht eben sagen, was war sie.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es hat auch einer unter ihnen gesagt, sie seien alle voll Teufel in der Stadt, oder Gott habst wunderbarlich mit ihnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Onophorus heurus auf gestört: "Ich schreibe euch für gewisse, wahrhafte Zeitung, wiewohl mans hievor nicht glauben wollen, dass die römische königliche Majestät das Land sieben Burgen an alle Schwertschlag in Huldigung und eingenommen hat auf Anrüfung des Mönchs.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Schwager Peter schier auf gestört,<note type="margin">a.R.: das Verb fehlt!</note> der Euch doch fiel, viel Dienst, gross und alles Gutes zu sagen und sich in getreue Fürbitte befehlt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">"Es ist mir vor 6 Wochen von etlichen vornehmen Räten geschrieben, dass die Rechtfertigung zwischen der römisch königlichen Majestät und dem Herzogen von Wertemberg auf leidlichen, guten Wegen stande.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber seither ist andere geschrieben gekommen, und hört man gar nichts mehr desshalb; denn der König soll Naiswas Glück erlangt haben."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Kaiserliche Majestät soll zu Augsburg allererst ein neues Herberg bestanden [haben] Bei S. Ulrich; versichte man sich, er wolle länger alte verharren Parma halber und Magdeburg, wo es hinaus wolle.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich gewahrte desshalb Schreiben von Augsburg; aber im letzten Schreiben hat man sich noch keines Verrungens versehen, wiewohl nach euerer Zeitung die Furier zu Speyer sollen angekommen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es ist auf 10. Julije einer zu Balingen gewesen, begehrt 40 oder 50 Reuter zu bestellen, wollte im Hegau streifen auf die Knechte, so in Frankreich laufen, und nachdem Herzog Christoph zu Ringerung des Hofs viel Knecht beurlaubt, hat sich der Gemälde gegen Stuttgart getan, ob er etliche Reuter bekommen möchte.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Schreibt mir Schwager Peter Scher.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego tuas accepi, quarum me varietas mirifice oblectavit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Iam vicissim post septimam meridianam, quę accepi, ad te scribenda putavi, quum forte fortuna inciderim in istuc profecturos.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tu boni ęquique consule.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Addere nihil iis possum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ora pro me et ecclesia Christi, ut reliquis vitę nostrę diebus bona videamus Hierusalem, civitatis dei.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">14. iulii a cena auf Wölfflingen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
