<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1345">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1345</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Würdiger und grossgünstiger, lieber Herr, ich habe Euer Schreiben und getreue Verwarnung und Wohlmeinung ordentlich verlesen und im Besten verstanden, und Ihr sollt daran nicht zweifeln, denn dass es an sein Ort, dahin es fruchten mag, einer wenig Tagen kommen würde.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein Sohne ist in dieser Sache und darnach noch ein andrer verritten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So will ich auf nächst Montag auf sein und mit Hilfe Gottes selber auch persönlich zu meinem Herrn reiten und unverdrossentlich helfen fordern, ob mirs doch möchten einmal zu gutem Werk bringen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es ist nie gelegener und nötiger gewesen aus viel Ursachen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Welt Gott, Ihr wären eine Stunde bei mir; Ihr würden Wunder vernehmen, an welchem Nagel es hängt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Mir ist wie Euch; ich weiss, dass mein König gern grösslich zum Krieg verursacht wäre und hat den vor ihmen; aber damit er völlig Ursach überkomme, wollte er gern bis künftigen Freiling verziehen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Er gedenkt aber nicht, dass man auf ihn auch sehe, vermeint, soll nicht verstanden werden, dass er dem Kaiser mit Parma in das Recht Auge gegriffen und das alle seine Armada zum Türken gestossen, Sicilia anzugriffen; so hat Calabria schon ein Strabatt<note type="margin">a.R.: st. satrap</note> empfangen vom Tragut; es wurde ohne Zweifel der listigen Teufel nicht länger feigeren.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es ist wohl eine Suspicion, der Kaiser werde Lotringen zum Vorrat einnehmen; aber mein König schmeckt den Braten, hat einer 14 Tage 21 Fendlinge Avanturier zu Troia lassen mustern.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So weiss ich wohl und habst zum Teil gesehen, dass er 11600 Pferde gemustert und des Handels wartende hat.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das hab ich Euch, dem ich von Gott viel eher und gutes Wunsch, nicht bergen sollen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott bewahre euch.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Datum Basel den 16. Julii Anno 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">S[ebastian] Schertlin, ritter, scripsit.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen und hochgelehrten Herrn Meister Heinrichen Bullinger, Predikanten zu Zürich etc., meinem günstigen Herrn und Freund.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
