<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1347">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1347</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quae de comitiis futuris 26. iulii celebrandis scripseram, intellexisti, domine honorande et frater charissime.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed audi, quid interea acciderit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Bernates vocati respondent ipsis non videri opportunum, ut propter illam postulationem pontificis aut Caesaris celebrentur comicia, et non ita pridem communibus receptum esse declaratumque suffragiis, in quale consentiamus concilium; nolle autem ipsos ei responsioni addere quicquam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quamvis autem nostrates noluerint quicquam mutatum, voluerunt tamen, ut urbes periculosis illis temporibus semel convenirent et amice de rebus omnibus conferrent, non tantum de responsione danda.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quoniam vero Bernenses scripserunt se neminem missuros, nostrates comitia etiam vestratibus et Schaffhusianis renunciarunt, ne soli coeuntes sine Bernatibus vicinis occasionem suppeditarent exultandi et nescio quid suspicandi.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die Zeit und Lauf werden uns vielleicht leeren, dass wir lieber zahmen kommen, dann jetzt Geschichte.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Institutum nostrorum optimum fuit et saluberrimum; illine imprudentia an morositate negarint, nescio.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Haec tibi soli scribo ac nolo, cuiquam communices, multas ob caussas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ex Italia scribitur bellum et bellorum turbas ita fervere, ut nihil atrotius factum fuerit in hominum memoria.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Duces Urbini et Ferrariensis et comes Mirandulae aperte profitentur partes Gallicas.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">De Venetis magna spes est et ipsos Galli partes sequturos.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Constantiam venerunt milites recta ex castris Mauricianis, qui idem referunt de Magdeburgensibus, quod tu scribis, at de capto Mauritio ne verbum quidem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ago tibi gratias pro diligenti scriptione.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Salvi sein fratres et symmistae omnes, quibus dices, meine Herren haben aus ehaften Ursachen den Tag wiederum abgeschrieben; dann dieweil den Bernern nicht gefällig den Tag zu besuchen, haben mein Herrum für gut angesehen, damit man nicht meinte, worum es geschähe, den Tag abzuschreiben.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis omnibus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Festinantissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 17. iulii anno 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuus Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Osvaldo Myconio, domino et fratri suo colendissimo.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Basel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
