<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1349">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1349</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quo consilio comitia a vestro senatu conscripta abrogata sint, divinare non possum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Aut concilium nullum est futurum hoc anno propter bellicos tumultus, aut pontificii timores incutiunt, quominus coeatis de rebus Christi consulturi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Et profecto craves suppeditat cogitationes hęc in negotio domini procrastinatio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Consilium vestrum non improbo; sed si imperiales civitates quosdam sunt missuri, sicuti mihi scribitur ex Lypsia, Witemberga et Argentina, quod missuri sunt doctos et pios ad conferendum scripturas, de quibus est controversia, si autem locus non dabitur conferendi, abituri sunt salva fide data, quid si Helveticę civitates item quosdam mitterent, unum et alterum?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Certe non peccarent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dico autem, si imperator, non papa ad concilium vocaret.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quis enim securitatem daret papa vocante, qui perpetuo impius fuit et nullius fidei erga veros Christi ministros?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vexabunt nos impii homines isto praetextu et novum bellum, si dominus non averterit, instituent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cęterum novi nihil habemus de Magdeburgensibus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bellum adhuc viget in Saxonia.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Osiander insanit impensissime et turbat totam Prussiam suis somniis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Incendiarii multi emissi sunt, duos habent sacerdotes, qui illos ducunt et primas inter eos tenent, quos perdet dominus absque dubio.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sunt papalia arma, quibus Germaniam perdere conatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Scriptum papę universitati nostrę datum, praecipue rectori; ille dedit theologis nostris duobus, Borrhao et Wolffio.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hi vocarunt pastores, sed nihildum consultarunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Mirum episcopum nostrum nihil ad nos scribere hac de re; an non sumus ecclesiae illius membra?</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">an nihil nos curat et putat abiectos esse ab ecclesia catholica?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Doli et machinae sunt, quibus nos interficere conantur absque dubio.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">21. iulii 1551.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Salutabis nomine meo Theodorum, a quo expecto literas.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Constantes estote.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Gastius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dem hoch-und wohlgelehrten Herren Meister Heinrich Bullinger, Ludpriester zu Zürich, meinem günstigen, lieben Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
