<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1359">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1359</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Zeitung aus Augsburg:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Kaiserliche Majestät ist diese warme Zeit neben Sant Ulrichs Pfarrer in des Jörg Fuckers Haus gezogen; das hat schon Garten und Staat ganz allenthalb Frey, die Gärten gepflanzt von allerlei Früchten; kann man da über der Stadt Muhren aussehen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Doch hat er Majestät des Fuggers Hause am Weinmarkt gar nicht verlassen, sondern hält man alle Dinge darin wie vormals etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Man hört auch gar nichts von keinem Verrücken ihr Majestät; achten, dass er hier wintern, wo sich nicht andere Ursachen zutragen werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die königliche Majestät ist zu Wien, hat Siebenburg eingenommen; soll ganz wohl da stehen, und will man sagen, ihr Majestät lasse die Religion belieben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Magdeburg hielt noch steif, ist hart belagert, und geschehen viel Scharmutzel; acht Mann, das nunmehr bis in 6000 Mann umkommen seien zum Teil in den Scharmutzeln, zum Teil erfroren, sonst gestorben, erschossen, doch der Feind in Allweg sechsmal mehr dann der anderen, und ist noch grosser Sterbet, Hunger und kein Geld in der Feind Lager.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es sind viel spanischer Bischof hier, wartend, dass sie auf den September in das Concilium gegen Trient ziehen; aber es sicht ihm gleich, alles sollte es noch eine Zeit verhindert werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Zug in Italien geht gewaltig fort, und obschon jetzt der König aus Frankreich gern Gemach tut, wird doch kaiserliche Majestät mit dem Papst fortfahren; hält man dafür, es sei die Meinung, das Papst und Kaiser den Franzosen nötigen wollen, das Concilium zu bewilligen und anzunehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Kaiserliche Majestät ist jetzt wohl auf, reit oft spacieren.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein ganz guter, gesunder Luft hier, den man nicht gern ändert, wo man sein gewohnt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Auf 24. Julii ist Zeitung aus Andorff auf der Post hergekommen, dass der Schweiss in England heftig einbrach und zu londre in wenig Zeit ob 5000 Menschen daran gestorben seien.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sind auch etliche englische gegen Anorff angekommen auf 18. des Monats, haben den Schweiss auch dargebracht, darunter 2 gestorben; hat man die andern zu Anorff gleich aus der Stadt geboten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Von Fiessen hat man zehn Fähnlein Landsknecht in Italien geschickt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So ist Zugsburg die Sage, auch bei uns, dass der Durg trefflich stark zu Wasser und mit seiner Armanda in Buja zum Teil schon auf das Land kommen; Gott erbarme sich der Armen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Auf Mariò Magdalene ist ein kaiserlicher Diener in der Predige zum heiligen Kreuz morgens gewesen; da haben etliche andere Spanier, alles sei das gewahr worden, aus der Kirchen gewinkt und ihn gleich gefänglich angenommen und in drei Ketten geschmiedet; trauen ihm alles Leiden und den Tod, alsbald der Kaiser verrungen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Sonst predigt man noch in 6 Pfarrkirchen zu Augsburg mit Ausspendung der Sakramente wie vor 10 Jahren; ist das Volk allweg mit grossem Eifer und trefflicher Anzahl zugegen, hinwider bei der Messe niemand, dann was allweg abergläubig gewesen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">In dem Stift und Klöstern gehts auch zu wie vor 50 Jahren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es hat ein gar vornehmer, edler Italiener mit einem Ming gezanket und unter anderm gesagt, der Papst soll nicht Richter im Concilio sein; denn er sei ein Partei.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Hat ihm der Mynch in einem Zorn ein Messer in die Hufe gestossen, das er hart krank darob worden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Hats doch gegen dem Ming nicht rechtfertigen wollen; aber über das hat der Mönch verschafft, dass man ihn also krank und wund gefangen hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Auch schreibt mir ein Prediger von Augsburg, das ein italienischer Graf aus Augsburg entronnen sei, das Gast ganz christlich und immer wohl bekannt sei; der Graf habe eine Liebe Hausfrauen und 8 Kind, auch 1000 Dukaten jährliches Einkommens verlassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Des Franzosen Legat zu Augsburg ist ein trefflicher, geschickter, gelehrter Mann, bei dem König hoch geachtet, ein grosser Feind des Papstes und seines Geschwärms, das man achtet, er werde viel Gutes bei dem König vermögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">König aus England hat einen Legaten zu Augsburg, der das Maul zu weit vor dem Kaiser der Religion halber aufgetan, das in der Kaiser Form König verklagt und begehrt hat, er wolle einen andern Legaten schicken, welches auch geschehen; aber der alte harret danach auch noch da.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Es fehlt nichts z. Anfang oder Schluss.]</note>
					<note type="signature">[Unterschrift, Datum und Adresse fehlen.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
