<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization136">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #136</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Freundlicher lieber Herr und alter, getreuer lieber Bruder und Freundt, ich mich auch in meiner anliegender Not unverhalten lassen, das gemeine Anliegen meiner und mir befallener Kirchen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erstlich so hatte der Kayser aus gedrungenlichem und büchischem Anhalten der Pfaffen eine Schrift gelassen an die Stande des Reichs gelangen, welche man das Interim nennet, wie mans im Frieden im Reich hier schwischen dem Concilio halten solle, welche Schrift mir samt meinen Brüderien zugestellt, dass wir uns darinnen sollen besehen und alsdann einem ehrsamen Rat unsere Gutbedungen darüber anzeigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nun hab ich einen ganzen Tag samt meinen lieben Bruderen daran gelesen und will ich, so viel möglich ist, die Summa anzeigen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Erstlich vermahnt und bittet der Kayser in dieser Schrift alle Pfaffen und ihren Anhang, dass sie bei ihrer Religion willen beständig bleiben und nichts müssten davon weichen, Nota.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Zum anderen, dass wir die Evangelischen (also begehrt der Kayser ernstlich) zu der allgemeinen Kirchen wiederum treten wollen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wo aber nicht, dass wir das Vorgeschlagene anderem Willen halten und wir Prediger nicht der wieder lehren, reden noch predigen Welt, sondern das steht halten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Demnach hatte der Kayser in diesem interem Gestalt den Artikel von dem Fall des Menschen, von dem freien willen, von der Justification, guten Werken, könnte nicht besser sein, von der Kirchen, ihrer Autorität, facht er an zum Teufel hingen, setzt sieben Sakrament, im Sakrament des Altars die Transubstantiation mit ausgetrockten worden, das Anbeten, das Hüslein Stellen, umhertragen will er haben, der kaiserische Papst und päpstlich Kayser, die Fürbitte der Heiligen, Figilien, die Schelmessen, Fahnen, Kerzen, Götzen, Fasten, Fleisch Essen, Anrufung der Heiligen, der Toten Gebet, und sagt frei heraus mit.. den Worten in dem Artikel von der Gedächtnis der Toten, in der muss wir gedenken der toten Heiligen, die die Kirche glaubt im christlichen Glauben verschieden sein, aber noch nicht gewiss ist, ob sie gar gereinigt seien oder nicht.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">In Summa: Du hast unverschämter Dinge nie gelesen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dieses Interim hat Markgraf Johim, Kurfürst von Brandenburg und der Pfalzgraf, der Kurfürst, angenommen, aber Herzog Moritz, Kurfürst zu sagen, oben dieses Placurit, Markgraf Hans von Brandenburg, Herzog Ulrich von Wirtenberg und der Herzog von Zweibrücken haben derweiter protestiert, die ehrbaren Frei und Reichstadt haben das Interim nicht willen angenommen, sondern an ihren oberen und Gemeinden begehrt hinter sich zu bringen, das dann der Kayser schwerlich verginnt hat, Seil auf 12. Tag gegeben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darauf beruhet die Sache.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hast hiemit den wahren Grund der ganzen Handlung, darauf du fröhliche Füssen darfst.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Nun warte ich, wie sich meine Herren von Memmingen und eine ehrbare Gemeinde halten will; so für Sie wollten dies gottlose Schreiben annehmen, weist ich mit keinem Gewissen bei Ihnen zu bleiben (denn das Interim vermag, das man zum Meinsten alle Tage in Memmingen vj Messen haben soll).</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ist derhalb an dich mein ganz freundlich Bitte, wollest Bedacht sein um Christus willen und gemeiner Liebe, wo die Sache bei uns nicht mit Gottes Rat gebessert, das ich möchte bei euch ein Unterschlaf haben, angesehen das ich vormals in euerem Trübsal gewesen und es traulich gewagt, auch gern ferner bei euch blieben wäre und das ich mich gegen den lieben Eidgenossen, so in unserem Umfach zu Memmingen gewesen, aller Treue und Liebe geflissen habe, das ich dann verhoffte zu geniessen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich bin Gott Lob Niemand nicht schuldig, hatte mich vielleicht noch ein Jahr oder zwei aus dem meinen zu behelfen, über meinen ehrlichen Hausrat, Bettgewand, Silbergeschirr, Kleider und Kleinoder und anderen Hausrat und Bücher, so mir Gott verliehen hat, dazu hat mir Gott eine fromme häusliche, freundliche und friedliche Hausfrau gegeben, die Niemand wird eingehen übertrank antun.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich habe ein Summa gehauset nach deinem Gefallen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Derhalb begehre ich nicht mehr, denn dass ich möchte christähnlichen Platz bei den Deinen haben, in Stadt oder auf dem Land, wo ich aber bei Dir in Stadt oder Land kein Unterschleif gehabt möchte, das ich aber nicht verhoffe, wolltest bedacht sein, mir gehn Basel eine Anleitung zu geben, oder was Dein christenlicher Ratschlag an mich gedeihen mag, wohl wollte ich gern bei niemand lieber sein dann in meiner Herrin von Zürich Piet mein überiges Alter verschliessen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Nun sollte das von mir halten, das ich mein Kirchen zu Memmingen ohne unvermeidliche Ursachen nicht lassen will.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Aber das schändliche Interim mit meinem Predigen zu vertedingen, bestätigen und zu loben, wie es dann der päpstliche Kayser in seinem Interim fordert, weiss ich vor Gott, meinem Gewissen und allen Frommen nicht zu verantworten.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Darum verborg mir nicht dein Hilfe und Rat, nachdem ich dir in aller christähnlicher Liebe vertraue, und schrieb mir, so bald du kannst.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der liebe Gott bewahre deine liebe Kirche, statt, Land und dich vor solchem Interim und dem päpstlichem Kayser.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gritus mir deine liebe Hausfrau und Kinder samt allen lieben Herren und Bruderen, so mit uns im Weingarten Gottes fechten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Date Memmingen 26. Maiii anno 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tuus Scolasticus in domino verus ille amicus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, christenlichen, wohlgelehrten Herren Meister Heinrich Bullinger, obersten Prediger der Kirchen zu Zürich, meinem lieben Herren und besonders guten Freund, zu handen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
