<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization137">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #137</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">De iis, quae ad Thermas acta sunt, certiorem me fecit et ipse D. Habius consul peramicis literis suis, cui ut gratias agas meo nomine atque etiam senatus nostri, vehementer oro.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Minime curiose isthaec petimus in iis tam praecipitibus temporum articulis, nec parum nostra interest nosse, quo animo principes in Helvetios esse pergant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nullum enim regnum est, nulla dinastia Europae propemodum universae christianae, ad quam nostri suis negociationibus non pertinga[n]t.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Unde facile coniicere liceat, quam praeclare de republica nostra mereri possint, qui in admonendo pergunt esse fideles, ut taceam, quod et nostri in admonendo indicandoque (si qua in re opus esse duxerint) nihil officii intermittunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed doleo tamen nec parum fero moleste, quod vir ille optimus a quodam ex nostris valde intempestive est obrutus propter acta commitialia, quae sibi, ut redderentur, postulavit non iussus et sine mandato, quasi vero viri tanti quibuslibet prostare ad obsequium debeant et in iis tam fallacibus plenisque versutiarum negociis undique perfluere opus sit, qui tamen vel hac in re insimulari proditi secreti a calumniosis possent, si tam essent ad loquendum proni, quam ipsos quidam esse cuperent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Putavit tamen vir optimus, rem se gratam facturum senatui nostro, si quid inde afferret, quod a tanto viro sibi esset significatumm, et plane nescivit, aliis fuisse eius rei curam demandatam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Proinde orabis consulem, ne non boni consulat, quod ab illo nostro bono animi proposito factum est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Caeterum ut et tuae Humanitati gratias agerem, ab ipso senatu iussus sum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Im[m]emores non erimus benevolentiae vestrae; sed si paria non possumus, grata saltem reddemus pro perpetua nostra et amicitia et societate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De Bernatibus ante quoque admonuisti.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Profecto digni sunt poena, istiusmodi qui sic pergunt esse curiosi et magno malo ecclesias conturbant nec scrutantur ea diligentia, qua deberent, Scripturas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Philippi responsio plena est fastidio.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Agnoscit ipse Mauritium, sed mallet, arbitror, Ioannem Friderichum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Frigere etiam in tali rerum foeditate doctorum hominum calami solent.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Exemplum eiusdem ad me Augusta missum paulo plura quam tuum continet; quod ideo mittendum putavi, quo conferres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dem Junker Jacoben Rordorf habe ich das Liebding der Frau Blarerin zugestellt; ist 5 fl. Müntz zu 15 Kostenser Batzen und auf jeden Gulden ein Geheimsch, wie man ihr dann solches für den Gulden an Gold, nämlich 63 Kreuzer, gegeben und jährlichen Zelt hat.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Acten, sie werden sie wohl zufrieden sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es will nur ein Gemümmel sein, das unsere Geistlichen die Praktik über See ausführt und damit umgangen, damit die Stadt der Eidgenossenschaft, so in dem Bezirk des Bischofs von Kostens liegt, die Mittlung des Kaysers anzunehmen mit geschwinden Treuungen und Kombinationen gedrängt werden sollten, und Bischof von Kostens endlich vorhabe, seine Jurisdiction der geistlichen Verwaltung allenthalben zu erholen und kann.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Mt. absolute Monte dahin trinken, dass den Bischofen, Äbten und andern Geschwirm der heutigen Möncherei erstliche Restitution begegne, demnach auch ihre hergebrachte Jurisdiction nicht entnommen werde, vornehmlich in den Kirchenlehen und Confirmation der Priester etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Da soll der weltliche Adel auch zuscheuren etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Das mag nun wahr sein oder nicht: wie mich aber alle Handel ansehen und mir der Hass und Aufsatz dieser Gesellen (unsere heilige Religion gelangt) gar wohl bekannt ist, muss ich glauben, es werde etwas daran sein.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Das melden ich nun, damit ich euch des Gegenspiels bedenkt und im Fall der Not ins und andern desto bass geholfen und geraten sein mögen.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sangalli sexto calendas Iunii anno MDXLVIII.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Die von Ravensburg haben ihren Prädikanten geurlaubt, liegen zwischen zweien Klöstern, Wingarten und Weissenau, sind gegen Augsburg citiert, auf 28. Tag mein zu erscheinen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">[Clarissi]mo viro domino Henrycho [Bullingero], sanctae ecclesiae Tigu[rinae episcopo], domino suo colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
