<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization138">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #138</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">In höchster Eile, kann wahrlich nichts; soviel ist vorgefallen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben hab ich empfangen, sag Euch fleissigen Dank.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Mein Bruder schreibt auf nicht, der Reichstag werde bald ein Ende haben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Kaiser eilt; man weist nicht, was er im Sinn hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es sollen 300 Pferd aus dem Niederlande kommen, den Maximilianum in Hispanien zu beleiten; man sagt aber, es möchte etwas anders dahinter stecken.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott schicks zum Besten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der von Lier ist abgefertigt, will man sagen, auf Pragetz, Lindau, überlingen soll er kommen; wollen etlich sagen, es werde von Sophoy wegen; die andere sagen ist, er sei zum Landtgrafen, ihm das Interim zu persuadieren; sonst möge er nicht erledigt werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Esslingen ist erst auf jetz 25. Tag May mit dem König vertragen, muss 1300 fl. geben; hat 25000 gefordert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Memmingen gibt dem König jetzt 1400 fl. dazu Buchsheim, die Chartus und einen grossen Teil ihrer Gerichte in der Stadt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Herzog Mauritz und Margraf Hans von Brandenburg sind verritten von Augsburg.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Margraf Hans soll zu dem König gesagt haben, alles er ihn persuadieren wollen, das Interim anzunehmen: Er sei gut kaiserisch; aber in der Religion werde er sich von Gott und seinem Wort nicht dringen lassen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Herzog Christoph von Wertemberg ist auch zu Augsburg angekommen; was er doch da ausrichten wird?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Man prakticiert heftig mit Augsburg, dass sie andern fürlaufen und den Eingang machen wollen mit dem Interim; man versichte sich aber, man werds bei der Gemeinde gar nicht mehren mögen; will Gott!</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zu Hildesheim ist der gemeine Mann ganz unruhig wider die Oberkeit, begehrt die Aussühnung zu kassieren.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Mattenburg entsetzt auch nun den gemeinen Mann; sonst waren sie ausgesühnt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle doch etwan ein Hacken einwerfen, das [wir] nicht so gar jämmerlich von diesem teuren Schatz seines Worts kommt!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Unsere Gesandten haben nicht das ganze Interim geschickt meinen Herren; die werdends diese Tage hören.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ich habst noch nicht gesehen, will darnach sehen, wie ich Zeugen bringe, dass Sie es mir vergönnten Euch abschreiben zu lassen etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Datum den 28.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, venerando suo et charissimo fratri.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
