<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1382">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1382</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich bin so bekümmert, mein Herr Gevatter, dass ich Euch kaum kann schreiben, unsers Eberhardi halb, dessen Handel ausgebrochen ist, wie ich allweg besorget habe.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Er hat ein Jungfräulein gehen, ist seiner Hausfrauen etwas verwandt gesehen; da hat er ein Kind gemacht, das selbige hat er auf seinen eignen Sinn willen gedrochen und mit dem Mitlein angelegt, es solls dem schon gehen, und hat er verhofft, er will am schönen Vermögen mit Geld und Gut, das ers auf sich nehmen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Sohn hat es aber nicht willen tun.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ist die Sache lang am Chorgericht gegangen, das Meidli gefangen, und dahin kann, das es bekanntlich geworden und auch er auf Hütte verjen hat, wie es gegangen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hierüber hatte er sich aus der Stadt gemacht, sein Burgrecht hüten wollen aufgehen; aber es hatte ihm zulange wollen werden; denn er sich bei Zeit davon gemacht, und ist zu sorgen, wurde er ergriffen, es wurde ihm übel gen, und das nicht allein dieses Stücks halb, sondern von Wegen, das er ihr statt Bern öffentlich traut, er wisse all ihre Heimlichkeiten, und komme er an andere Art, er wolle es alles öffnen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Er hat auch mit denen von Solothurn und Abt von S. Urban weiss was Handels, das meine Herren gar unwillig sind, ich geschweige der grossen Urgernisse und Geschreise zustatt und zulande.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott Erbarms und lass sein unschuldige Kirche des nicht Engelten!</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das Gemüt hat mich nicht getragen; habe ich oft gesagt, was ich von ihm halte.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Kamen er zu euch, so sind gewahrsam; denn Seins gleichen findet man nicht bald, voll und wegsam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sonst, neuer Zeitung halb, weiss ich nichts, dann was ich zunächst geschrieben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die Sage ist, doch noch nicht gar öffentlich, der Günge von Frankreich habe Lotringen angegriffen; der Kaiser wolle ins Niederland; der Türke habe ihn ungeren mit Hilfe der Ungeren dem Ferdinando viel erschlagen, griffen an viel Orten gewaltig an.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ferdinandus hatte gern, dass Meidenburg vertragen und ihm geholfen wurde; das will der Kaiser nicht, meinen, es war seiner Majestät schmählich, sollte er ihm conditiones lange verschreiben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Indem der König von Frankreich habe dem König aus Engelland eine Tochter vermahlet.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">[In] England wüte der Schweiss grausam.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">D. Petrus Martyr solle gewisslich tot sein.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Indem aus Preussen [ist] einer her kann, sagt von Osiander, dass er dem Fürsten 12000 gl. geliehen auf grossen Zinsen, das er eine neue Sucht aufrichte, nichts noch dann eher und gut.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Von Corvina sagt er, dass er zu Minden gefangen nun etliche Jahre, ganz standhaft sei und dazu übel gehalten werde, dass man ihm weder Bücher noch anderen menschlichen Trost zulasse.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Er hat mir diese Phantasie gen; wenn Ihrs gelesen, so schickt mirs wieder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Auf den Zurzachermarkt wird ich euch schicken ein fasciculum librorum vergerieen, davon er euch, als ich acht, geschrieben, war ihr es wieder vergehen sollt.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott befallen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich und Euer ganz Hausgst grüsst mein Volk.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Sind von Gott alle grösst.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Datum Bern den 24. Augustin 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Johannes Haller.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae fidelissimo pastori, domino et compatri suo colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingern.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
