<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1396">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1396</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Puto te accepisse literas, quas<note type="margin">a.R.: quasi!</note> misi per quęstorem aerarium a Valentino Nusboum acceptas; si non accepisti, significa.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quid censes futurum in conciliabulo Satanico Tridenti?</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Episcopi Trevirensis et Maguntinensis Selestadii fuere, sed honore solito sunt accepti, non episcopali; idem fecerunt et Brisacenses mei, Friburgenses autem honorifice campanis, candelis, vexillis, crucibus et reliquis; das gantz pfaffengeschwirm ist inen entgegen gezogen.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Episcopi crucibus dandis populo prodigi fuerunt; stultus populus indignus est ulla sana doctrina.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Iam agunt Tridenti; consultabunt omnia adversus Christum et verbum eius neque ob aliud convenerunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Augustę quatuor episcopi consultarunt de concionatoribus eiiciendis; duo repugnarunt expectare volentes consilium papale, sed reliqui duo C [aesare] annuente cum Hispanis obtinuerunt, ut mox proscriberentur idque in terrorem reliquarum civitatum, quo vident Caesarem bene velle catholicis veteribus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quid denique putas futurum cum principe optimo Christophero Wirtembergensi?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">annuet absque dubio ad omnia, quae Cęsariani praescripturi sunt ei tam in religione quam in aliis rebus exteris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Navigia quaedam contra Turcam missa submersa sunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Silesia est in armis, ne Turca irruat in confinia, idque ab Vratislaviensi<note target="fn1" type="footnote"/> habeo, qui hisce diebus apud nos fuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Bernates disceptant cum dominis Theutonici ordinis; nondum res ad finem deducta est.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vides, quomodo istud hominum genus cristas attollat, et nos ita insensati sumus, ut nihili curamus omnia, quę agunt, nihilque praemeditantes in futurum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quo fit, quod nullę annotationes in 1. ep. Pauli ad Corinthios ad nos mittantur?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale et rescribe; ocium enim nunc habes commodissimum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Mitto praeterea Myconii nostri literas, qui lecto affixus est fere perpetuo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dux Georgius Wirtembergensis vocavit ad se Erbium; fortassis scripsit Christophorus dux, ut ableget concionatores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Argentinenses habent Marpachium Witenbergę, qui consultet cum Saxonibus, hoc et Wittenbergensibus, Lipsiensibus et Francofordiensi[bu]s, quid velint respondere concilio suspecto Tridenti.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Brevi plura.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">D. Theodorum salutabis meo nomine.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">10. septembrische 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Ohne Unterschrift.]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">D. Heinrycho Bullingero suo ad manus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
