<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1397">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1397</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg, Grafen zu Württemberg und zu Mumpelgart etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, lieber besondere.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir haben an Bürgermeister und etliche der Geheimen des Rats zu Zürich jüngst ein freundliches Ansinnen getan, des Versehens, denweil das Wettergeld oder Gott noch nichs Wichtiges oder grosse Antreffen tut, allein eine gute Willigkeit einer kleinen Freundschaft, sie hätten uns vor unserm Verritten eine endliche und gutwillige Antwort gegeben, und also bisher verharrt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aber noch bisher weder geschriflich noch mündliche Antwort zukommen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Derhalben wäre unser gnädiges Bekehr, er wollten unbeschwert sein, bei den Abgemelden gebührliche Ankögung tun um gutwillige Antwort, wie ihr ihnen dann darum auch freundlich Zuschreiben und Anmahnung dehnte.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und wollte uns versehen, ihr Wort uns zu gutwilligen Gefallen solches nicht wägeren.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Befehlen Euch damit in den Schirm des Allerhöchsten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Datum Basel unser Hände, den 10. September Anno 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wir verhoffen zu dem lieben Gott, und schützen das in kein Zweifel, gleich wohl der Teffel unruhig mit samt seinen Befehlsleuten ist, er werdet bald gute und neue Zeitung vernehmen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Jetz nicht mehr.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Keine Unterschrift.]</note>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Unserm lieben besondern Heinrich Bullinger, Prediger zu Zürich, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
