<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization140">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #140</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Seither meines vorigen Schreibens tue ich dir kund, dass die Stadt alle samt und sonderlich, so das Evangelium angenommen, gegen Augsburg zusammen kommt auf 4. junii, römischer kaiserlicher Majestät über das Interim eine Antwort zu geben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der Herr gebe sein Gnade.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Herzog Moritz ist mit aller seiner Rüstung, so er zu Augsburg gehabt, verritten, desgleichen Markgraf Hans von Brandenburg auch verritten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein grauslich Geschrei vorhanden, es will ehe die Väter nicht ertragen zu schreiben; Welt gern, ich hätte andere Mittel, dir solches anzuzeigen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sind an einanderen treu, und wäre ich der grossen Hansen ausserhalb Euers Lands gute Worte giebt, dem Vertrauen nicht.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Männer halb gebe Gott, dass es rein sei.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Verräterie ist das Beste bei uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Man traut uns auf ein gross frömtes Volk.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wo es zuletzt hinaus wolle, habt ihr wohl zu bedenken.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Noch ein Mal, getraut Niemand.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss warum.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Las meine Worte bei dir etwas gelten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Herren mag es noch alles wohl abrichten zu seinen Ehren... dann wir Christen sollen genug haben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Was ich... vor geschrieben habe, wollesto in christenlicher Liebe bedacht sein und mich nicht verlassen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich will darneben dir und den deinen im Herren tun, was dir und deiner Kirchen im Herren lieb ist.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Bitt Gott für mich; denn ich sehr bekümmert bin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Geben, du weisst wohl Wau, ultima maiii anno 1548.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuus vetus ille amicus, quem a cyrographo<note target="fna" type="footnote"/> nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen und getreuen Diener Christi bei der Kirchen zu Zürich M. Heinrich Bullingen, meinem lieben Herren und alten Freund, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
