<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1405">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1405</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg, Grafen zu Würdenberg und zu Mömpelgard etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, lieber besondere.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir bedanken uns das Fleiss, ihr von unsert Wegen mit Überantwortung des Briefes an euere Herren getan.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Haben ihnen weiter geschrieben des Versehens, sie werden sich erzeigen als gute Freunde.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dass der Kaiser die Predikanten aus dem Reich verjagt hat, scheint derselben etliche hier.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dabei ist gut zu erkennen und abzunehmen, was er eine lange Zeit her für eine gute Frucht bei ihmen getragen hat.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">In Summa, sein Gemüt stehet nicht anders, denn das ganz reich in eine Monarchie zu bringen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Trauen aber dem lieben Gott, er werde darüber und darunter zu hoffen können.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das zeigen wir euch vertrauter Weise an.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das zu Gesicht Büchlein haben wir mit g... Danksagung entpfangen; so viel uns die Zeit zulassen will, wollens wir verlesen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Haben aber ein Tag oder vier wenig Ruhe zu lesen gehabt, möchten recht wohl leiden, das dem König von Frankreich was zu geschrieben wird, darin er sich als ein genannter christähnlicher König Gottseliger und Christenlicher hielt als der Kaiser.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Krieg in Italia geht mit Haufen an und ist der Krieg auf dem Wasser schon verkündet, und ist ihm, wie wir Briefe gesehen haben und auch demselbigen Glauben geben, so wird die Stadt hast nicht lange mehr halten; denn das Schloss dabei ist schon erobert.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sonst zu neuer Zeitung sind noch zur Zeit nicht zu schreiben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das haben wir euch gnädiger und wohlvertrauter Meinung nicht verhalten wollen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Datum Basel den 17ten September Anno etc. 51.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Georg Grafen zu Württemberg unserm lieben besonderen Heinrich Bullinger, Predigern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
