<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1409">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1409</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mitto 50 exemplaria librorum d. Vergerii plura deinceps missurus; Non potui enim praesentem nuntium gravare pluribus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Si sit illic Vergerius, dic me distraxisse plęraque iam exemplaria; Genevam, Lausanam, Basileam et per agrum nostrum dispersi multa.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Literas has a Vireto scriptas ipsi dabis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Heldius heri quoque venit; Mecardus et Ehingerus Basileam profecti sunt; Dachserus Bielnas ibit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Curandum erit nobis, ut prospiciatur bonis fratribus, et vos quoque vestram hic nobis iungetis opem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So viel den Tag gelangt, sind meine Herren übel zufrieden, dass er beschrieben so eilend, so zu ungelegener Zeit, da man mit dem Herbst unmüssig, und vorab ohne alle Anzeigung einiger Ursachen, dass bisher nie gebraucht worden ist, derhalb, so viel ich verstanden (wiewohl ich gebeten, man soll tun wie andere Eidgenossen, damit man nicht aber sage, wir seien die Hoffertigisten), wird man den Tag nicht besuchen, man zeige dann vor an Grund und Ursach, worum er beschrieben werde, damit man sich darauf wisse zu versehen und zu bedenken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Haec ex Hagio et archigrammatęo, cum quibus haec locutus sum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Reliquorum senatorum pauci sunt in urbe, vix puto quinque vel sex, vindemiando omnes nunc occupati; est enim magnus vini proventus apud nos, domino sit laus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quid tamen fiat, certe nondum cognoscere possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Schwitz halb wundert mich, was Sie an Rüti zu sprechen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das Concilij halb wartet Ritter Franck (ein liederliches Mannli; also sagen die von ihm, die ihn bekennen und mit ihm gehandelten Hand) auf eine Antwort.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren wenns bei dem lange blieben, dass sie den 7 Orten vor Jahren durch Botschaften vertragen, wenn auch den Länderin<note target="fn1" type="footnote"/> sagen, dieweil si do dran kann, so sollen sie jetzt in Gottes Namen auch dran kann und sie zufrieden lange.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und das ist auch die Ursache, darum sie den Tag zu Zürich abgeschlagen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Klösterin halb haben die Johanniter nun oftmals meine Herren Pütscht, aber noch nichts geschaffet.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gegen den Eidgenossen ist nichts Besseres dann Tapferkeit; wenn sie sind, dass wir uns schrecken landen, so ist ihnen erst angeholfen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der Prädikanten halb, davon er sorgt, dass auf den Tag etwas angebracht werde, hat es die Gestalt: in Neuenburger Grafschaft, zu S. Bläsi, ist ein Predikant, der soll geprediget haben, alle, die nicht unsers Glaubens seien oder davon abweichen, seien böser dann der Dieb vor Gott, den man derselben Tagen gehenkt habe.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Das haben etliche gehört von der Länderin böse Pfiffen/pfaffen, die noch päpstisch sind, und haben ihn die von Solothurn tragen; die haben mit denen zur Länderin den Predikanten zu Neuenburg um solche Worte berechtigt.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Als aber der Handel nach ihrem Gefallen nicht wollen kann, haben die von Solothurn in die übrigen 6 Orte gestossen, und haben also die 7 Orte eine Botschaft zu Neuenburg gehen; was sie geschafft, mag ich nicht wissen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Je darauf ist der Tag beschrieben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das ist der Handel.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wie der Wort der Predige ab seien gegangen, mag ich nicht anders wissen dann also, wie ichs gehört habe.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Da werden Sie uns aber unterstanden, ein Riegel vorzustossen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Ich sorge, auch der Truck werde angezogen; denn unsere Freiburger gar heftig darwider späzelnd.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Aber nichts dann handlich und doch bescheidentlich, ist das Beste.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Mögt sis, so ist Ihnen so viel desto wirr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Marisii Handel ist friedlich zerlegt, wiewohl er hoch angefangen was; Gott sei Lob!</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Musculus ist sehr bekümmert Augsburg halb, dass die Kirche also zu Grunde geht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Vergerium, si illic sit, admonibis, dass er sein Abscheiden bei den Bünden nehme und, so möglich, Zeugnis seiner Unsicherheit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Der Franzose soll dem Kaiser im Gemeinten neulich 4 statt eingenommen haben, indem in Hispanien mit Sinter Clas bei Barselona ein Einfall tun und viel Volks hinweg geführt haben.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Persequutio gat in Frankreich wieder an als fast als vor je.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Zu Carolstadt soll der Bischof von Wirzburg bei 48 Gläubiger gefunden haben und deren sechs Laschen richten, die übrigen des Landes verwiesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Haec modo habui.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tu bene consules omnia et familiam tuam una cum fratribus, qui sunt illic, omnibus ex me meisque salutabis; salutat vos Musculus.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Bernae 19. septembris 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ioannes Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae fidelissimo pastori, domino et compatri suo observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">M. Heinrych Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
