<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1410">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1410</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Falleris, mi frater, si arbitraris in animo meo residere aliquid erga te diffidentiae, quasi animus tuus non omnino syncerus sit in nos et nostras ecclesias.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tametsi enim semel et iterum te extimulaverim ad amandum nos et ut concors nobiscum esse pergas, amore tamen id factum est, non diffidentia, et chari conciunctissimique homines non contenti sunt semel postulasse amorem mutuum, nisi idem sepius repetant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nec Gvaltherum veluti testem adhibui, sed repetii postulatum meum coram te et ipso, quod scirem ipsum idem apud te acturum, quod egeram ego; proinde non est, quod eo nomine sis solicitus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Perge erga nos talis esse, qualem futurum nihil diffidimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Gratulamur tibi, optime frater, rem cessisse ex sententia et in ea te iam docere ecclesia, in qua ut fructum sperare ita non potes non exultare in domino; hic conservet te et benedicat tuo ministerio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De rebus nostris frustra copiosius scriberem, cum hic habeas epistolam vivam dilectissimum et observandissimum fratrem et compatrem meum Buttlerum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Novit is res nostras omnes; neque enim illum celo quicquam; legit, quae habemus ex Italia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">In Germania parit Caesar, quod diu parturiit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cum Nero post infanda latrocinia etiam in Christum manus cruentas extenderet, periit, et hic noster Caesar, postquam per 30 annos Christum nunquam desiit persequi, contendit tamen modo semetipsum crudelitate vincere.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Nun wollen, so schlach es ihm aus wie allen seinen Forderen!</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tametsi et nos perveniamus in manus eius propter peccata nostra, vivet tamen, qui ecclesiam suam tueatur et vindicet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">In hoc vale cum tuis omnibus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 20. septembris 1551.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Schreibt viel und dick.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ambrosio Blaurero, fido pastori ecclesiae Bielnensis, domino et fratri suo colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Biel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
