<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1414">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1414</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Has literas a 6. septembris mecum habui, sed nullum commodum nunctium habere potui, quo eas ad te darem; omnes enim mercatores Francfordiam profecti erant, adeoque modo simul vetera et nova mitto.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Augustanorum concionatorum relegatio omnium animos conturbat et a concilio adeundo avocat et dehortatur; nam quid patres facturos credamus tali pręiuditio animatos?</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">De navibus 17 Hispanicis a Pollino Gallo et Scotis interceptis et in Normandiam adductis scio iam vos dudum certiores factos; Gallicarum actionum omnium certior apud vos cognitio quam hic est.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Rex Danie, rex Polonie, electores et Saxonicus et Brandenburgensis et Palatinus, tum dux Wirtenbergensis, dux Pomeranie, dux Prussie pro lantgravio in futuro Castrinense intercedere constituerunt apud Cesaream maiestatem; sed pręcibus nihil eos impetraturos verisimile est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Audio esse actum cum Nurnbergensibus, ut suos quoque concionatores dimittant; sed eos respondisse imperatorem religionis caussam consilio libero et christiano determinandam sancivisse et id ipsum omnes imperii ordines decrevisse, quare se confidere imperatorem promissis et imperii decretis staturum nec ante concilii peractionem ullam mutationem invecturum, et concionatores adhuc retinere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Iterum valeas.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">23. septembrische.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Eruditissimo et piissimo viro d. Bullingero, amico observandissimo.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Zeurg.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">[PS. zu 1551 Sept. 6.; Vgl. auch Blarer BW III 137]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
