<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1423">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1423</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Finita sunt comitia et indicta alia ad 22. novembris, si recte memini.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interea vellem omnino, imo nostri vellent ex animo Urbes christianas convenire et ante illa comitia de rebus omnibus consultare; rursus enim in quaestionem plurima veniunt: consultatio de concilio adeundo vel recusando, de foedere novo iureiurando semel confirmando; Gallus protestationis suae contra Tridentinum concilium factae copiam dedit Helvetiis, et ea admodum extinxit ardorem quorundam flagrantium amore et desiderio concilii non propter Christum, sed propter Lazarum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Caesar Gallum graviter accusat; Gallus fortiter se purgat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quid futurum putas?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De concilio Tridentino nihil scribunt amici ex Italia.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Si potes, suggere viris bonis, ut privatim concilia celebrentur et amice colloquantur de rebus omnibus etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Vornächst ist uns bei dem schweren Wein Grünigen (leider) verbronnen bis an das Schloss und ein Haus oder zwei; soll in das Vogts Stahl durch sorglose angegangen sein.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott behüte uns vor grösserem Unfall.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es ist so ein gross für Xen, das man es weit und breit gesehen hat, ist vor den 12 um Mitternacht angegangen und hat bis zu dem Tag gewährt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dedi imprimendum libellum De perfectione christianorum ad regem Galliarum Heinrychum Latine et Germanice; d. Vergerius vertit eum Italice et Gallice; exiguus est liber, forte 4 vel 5 foliorum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale et saluta Gastium, cum quo haec de Groninga et libro meo communicabis; non vacabat illi scribere, iube tamen, ut, si commodum sit, rescribat ad priores.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">7. octobris 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Osvaldo Myconio, Basiliensis ecclesiae vigilantissimo antistiti, domino venerando et fratri charissimo suo.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Basel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
