<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1425">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1425</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg, Grafen zu Würdenberg und zu Mömpelgard etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, lieber besondere.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben mit überschicktem Büchlein, dem von Cassel zugehörig, haben wir entpfangen samt anderm Inhalt verstanden, und ist er verritten; so schierst wir aber zu immer Botschaft haben, soll immer gemelde Büchlein zugeschickt werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das Büchlein, so ihr der königlichen Majestät aus Frankreich zu überschicken gesinnet, dieweil ihr aber verstehen, dass die Verfolgungen der Ende erneuert seien, ihr schriflich etc. gelangt,<note type="margin">a.R.: belanchend?</note> darauf geben wir euch gnädig zu vernehmen, dass wir schreiben aus Frankreich, aber darin gar keine Meldung einiger Verfolgung haben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Möchte auf Euer Verbesserung zur Sachen nicht undienlich sein, Ihr hätten zuvor eigentlicher und besser Kundtschaft, darnach auch vorgenommen, was der Herr durch seinen Geist geben und ermahnen würde, hiezwischen solches Büchlein nicht ausgehen lassen, ob vielleicht also der allmächtige Hierin etwas schicken möchte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Magdenburg halben Wissen und hoffen wir nicht anders, denn es stehe noch wohl und recht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Strassburg ist hievor durch uns und sonst ermahnt, dass sie billig, wie wir achten die Augen auftun sollen; ihnen ist aber (anderst wissen wir nicht) wie denen von Augsburg noch sonst nichts zugemutet.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und verstehen wir, wohin die von Augsburg nicht selbst Anhalter und Ursache gewesen, es sollte solches wohl noch zurzeit unterlassen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das Concilium zu Trient ist bis auf anhestkommenden Mai gestreckt; der Herr wolle es dahin forderen, da es sein Lob ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Parma ist noch gelängert; aber Frankreich soll fast alle Flecken, in die selbe Oberkeit gehörig, und daselbst herum eingenommen und noch zur Zeit nach Willen ziemlichen Vorgang haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Unsern Herrn Vettern gelangt, sind er liebten die zwo Festungen Schorndorff und Kirchen an der Ecke wieder eingeräumt, und soll das welsche Volk aus dem Land; so ist er liebten der Predikanten halber gar nichts zugemutet.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Herr gab weiter Gnade, seine Kirche zu erhalten und fordern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wollten wir euch gnädiger Meinung nicht verhalten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datum Basel den 7. Octobris Anno etc. 51.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Georg Graf zu Württemberg etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Unserm lieben besondern Heinrich Bullinger, Predigern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
