<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization144">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #144</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Nun Dubito, vier Clarissime, Quin nomina eorum, qui Augustae vindelicorum convenerunt, ad componentum fidelicet negatium religionis, Scias, nehme Commissari in Namen kaiserlicher Majestät, Kurfürst von Menz und Doktor Niclaus Hass, Menz Weihbischof, Cöln Philippus Münch, Trier Johann von Leyen, Tumbher, Pfalz Doktor Wolff von Affenstein, Ritter, Saxen Doktor Fuchs, Brandenburg Eustachius von Schleichen, der Geistlichen Fürsten Heinrich türmig, der weltlichen Fürsten Doktor Ecke von Randegg, der Prärlaten Abt von Weingarten, der Grafen einer von Montfort, der frei/ und reichsteten Jakob Sturm von Strassburg, Georgius besser von Ulm.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Mirum, qualem religionem hi nobis sint inventuri tradituri, videlicet pacificam, tranquillam, verbo dei convenientissimam; sed ecce plane diversum: diabolicam, papisticam; nam, humanissime vir, in cartis his litteris appositis habebis, quam egregie isti coram mundo sapientissimi viri exeruerint ingenii sui vires nihil aliud tradentes, quam quod partim abolitum erat et in quibusdam locis, partim vero non.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ad haec omnes hi ab uno reguntur viro et nebulone, quod liquet ex his 20 capitibus, non quidem papa aut Caesare, sed episcopo Sidoniensi<note target="fn1" type="footnote"/>, suffraganio Moguntiae, qui 15 concionibus suis ita omnibus persuasit (quas ego legi), ut nihil aliud, quam quod continetur in sermonibus suis, eodem ferme ordine et modo eademque prope verba nobsi tradant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cogitabam autem te nondum habiturum hoc decretum conventus Augustani, quia his diebus Basiliensis quidam modo ex Augusta rediens et ocyssime iter per nostram civitatem faciens haec secum tulit mihique forte oblata celerrime interum, dum prandium sumeret, descripsi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Symmistis meis obtuli adhortans, ut et ad te mitterent tibi tum etiam semel tantum scriberent; sed idem me iusserunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quare, vir integerrime, tuae haec mitto humanitati [obsecrans], ut male compositam scripturam et incompositam etiam hanc schędam boni consulas tuaeque humanitati nos omnes semper comendatos h[abeas].</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Si quid novi est, ad nos scribere digneris; nam ego deinde etiam seniores adeo negligentes sumus, ut nullis te litteris provocet, quo et tuae humanitatis epistolae ad nos perferantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed vale, vir praestantissime, nostroque nomine Theodorum, Pellicanum, Gvaltherum caeterosque omnes salutabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Datae postridie calendas iunii anno 1548.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Scaphusiae.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Iacobus Rüger, tuae humanitati deditissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Eruditione et virtute praestanti viro D. M. Heynricho Bullingero, ecclesiae Tigurinae pastori vigilantissimo, domino suo observandissimo.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tigurum.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
