<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1445">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1445</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Remitto tibi, charissime domine compater, vestrum super re consiliaria consilium, item, quae de non per sanctos iurando collegisti, et magnas habeo gratias.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Expecto indies tuas et in illis aliquid novi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Habemus hic quaedam, quae tamen vobis iam prius cognita existimo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tamen paucis annotabo, ne mea desiderari possit diligentia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die von Magdenburg schon mit Herzog Moritzen ein Vertrag gemacht haben und anstand auf 6 Monate, hiemit der Belagerung entlediget; Gott sei Lob!</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser soll in wenig Tagen auf Innsbruck ziehen; Ritter sind zu Halle gelegen, die gegen Augsburg schon ankommen, ihn dahin zu bleiden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Er ist heftig schwierig; allen seinen Fürsten, die mit ihm zuhandeln haben, gitt er Lässe antworten: Sie sollen ihn mit Frieden lassen; er habe jetzt anders zu tun.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das ging von Frankreichs Boten, der am Hof gelegen, hatte er abgefertigt und ihm 1500 Kronen geschenkt, dabei gesagt: er hatte sich eines solchen Handels gegen seinem König nicht versehen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Aus Sachsen, Hessen und den Seestetten sind Boten beim Kaiser gesehen von wegen beider gefangenen Fürsten; sind zu Donauwerden 3 Wochen gelegen, ob man sie wollen zu lassen, zuletzt verhört; was Antwort Ihnen worden, mag ich nicht wissen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der gefangene Kurfürst hatte begehrt zu wissen die Namen der Boten und Gesandten; haben sie ihm angeboten, es bedarf sein Jetz nichts; sie hofft, bald persönlich mit ihm selbe zu reden; so sehe er dann, wer sie seien.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Viel Geschütz und Munition vergeht der Kaiser in Italienm.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der Türk zieht stark in Ungarn, Ferdinandus ihm entgegen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Grosse Zwietracht soll sein Zwischen des Kaisers und Ferdinandi Regiment.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Von Maximiliano hat man so lang nichts gehört, dass man gemeint, er wäre gefangen oder verlegt; aber diese Tagen ist mehr gekommen, er sei zu Genua angekommen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der Abt von Wingarten zücht in den oberländischen Städten umhin, tut allthalben die Zünfte ab, reicht ein Oligarchiam an: das sagt man hier.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Von Genff schript mir Calvinus dißer tagen under anderem semmlichs: "Horrendum dictu est, quantopere Gallus nunc sęviat, longius progressa est atrocitas, quam timueramus, et sunt quaedam dumtaxat praeludia.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Passim ad incendium rapiuntur pii, et edicto iubentur ordinarii iudices reiecta provocatione exurere, qui vel sensisse nobiscum vel aliquid erga nos favoris ostendisse vel pecuniam misisse cognatis suis vel libros habuisse comperti fuerint.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quin etiam sub gravi poena vetantur parentes pro filiis deprecari.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Permulta sunt eius generis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Si nihil aliud possumus, saltem nostrum est miseros fratres laborantes precum nostrarum subsidio iuvari."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Praeteria in Praesentiam Nihil habeo, nisi das mit Herren bei diesem Läufer schickt denen von Grüningen 50 Kronen an ihre Brunst zu stören.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Des Zementkommens halb der 4 Städten habe ich in euerem und meines Herr Burgemeister Lavaters Namen mit vielen mir Herren Grete; glaube doch, wers zunicht nicht abgeschlagen worden, es wird Neumann abgeschlagen.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vale salutatis omnibus tuis et fratribus colendissimis.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Bernae 26. octobris 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">I[oannes] Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae fidelissimo antistiti, domino et compatri suo charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingern.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
