<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1456">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1456</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, quin meas acceperis per civem transmissas Tigurinum cum Polyaeno; si quid praeterea vis curatum, indica.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Credo etiam te a Witenbergensibus accepisse, qualis sit status in Saxonia et praecipue quid agatur cum Magdeburgensibus, qui adhuc constantes sunt in defensione suae Bethuliae, quibus precor Christum defensorem urbium suarum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Caesarem reliquisse Augustam 22. octobris certissimum est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">A Bavaro Monachi splendide acceptus ac cum summo gaudio acceptus Oenispontem petit; milites adhuc dissident et seditiosi sunt; capitanei aufugerunt, abbatis pagis spoliarunt; nomen illius excidit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Grassantur in optimos quoque ob denegatum salarium.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Considera Satanę instabilitatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Episcopus Argentinensis vocatus a Caesare ad concilium minis quibusdam miser abiit paucis adiunctis, probe intelligens, quid moliatur Caesar in isto conciliabulo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Specimen tibi mitto, quidnam contra nostras ecclesias constituerint.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Digni sunt, quibus acerbo scripto respondeatur, ut sciant se contra scripturam sanctam hos articulos constituisse et contra patres ecclesiae sententias suas tulisse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">O miserum genus hominum, qui nihil aliud venantur quam propriam gloriam, non Christi Iesu, filii dei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Zu Paris hat man ausgeschrowen mit einer busanen, wer da wolle Gulden stücken, Seiden gewandt, Speckerei kaufen, der solle auf eine bestimmte Stunde kommen; man wolle alles wohlfeil verkaufen.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sic rex rapinam Caesaream, quam ex Germania abduxit, distrahere conatur, quo populus rapinam videat et simul gaudeat cum aulicis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quid Constantię agat capitaneus cum mercimoniis Neroburgensibus, melius nosti quam ego.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bellum imminet gravissimum, et Austriaci isti ausum dabunt absque dubio devast[at]ionis multorum locorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ago praeterea tibi gratias immensas pro libello misso, quem legi ac relegi, et hoc solummodo dolet, quod brevitate sis usus in rebus tam maximis et sanctissimis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Precor regi animum spiritu sancto inflammatum, ut legat libellum diligenter ac relegat etiam, imo pellegat, quo doctrina vera patrum inhaereat et dein fructificet.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Plura alias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Si quid domino Mauro, legato regio mittere constituisti, poteris id facere, et ego probe curabo per postam ad illum fere omni die; ne hanc occasionem negligas, oro.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Basileae 5. novembris 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Gastius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dem eherwürdigen Herren Meister Heinrich Bullinger, Lütpriester zum hohen Münster zu Zürich, meinem günstigen lieben Herren.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
