<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization146">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #146</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literis tuis valde sum confirmatus, quod tua sententia cum mea prorsus consentiat; expecto nunc, quid porro scripturus sis, postquam monstrum istud penitius introspexeris.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Mitto enim totum Interim, quod quam pulchre sibi constet, quamquam mirabili adeoque execrando artificio lucem cum tenebris et Christum cum Belial coniungere conetur, plane videbis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Exemplum est supra modum mendosum, ut in locis nonnullis ne divinari quidem liceat, quę sit autoris sententia; tu si descriptum cupis, quam primum describendum cura et exemplar remitte; nam nostri legati istuc properiter transscriptum miserunt, et permisit senatus, ut ad te mittam, sed ea lege, ut mox proximo nuncio rursum accipiamus, quoniam sunt nobis quoque diligenter omnia expendenda singula ista, quę tanto nostro periculo nobis obtruduntur servanda.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Expecto nunc etiam aliarum ecclesiarum ministrorum sententiam, ad quos de eadem re scripsi, ut multorum collatis sententiis veritatis explicatio vel clarior sit vel confirmatior.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Spero neminem esse, qui putare possit abominationem istam a quoquam synceriore christiano recipendam, quum posterior pars totum resipiat papismum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Atque utinam tam oculatus esset C[aesar], ut ex priore parte iudicare posset, quam inepte hinc assuta sint papistica, certe non inclementem habituri essemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nihil post illa, quę proxime accepisti, nostri scripserunt nec quicquam aliunde allatum est, quod scribere referat, qui[d] alię urbes aut an responderint C[aesari] ignoramus, quod mox tamen resciemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Galli cruentum christiano sanguine regnum nihilo felicius quam alia ista Christi regno inimica subsistet.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ora pro nobis, mi venerande et charissime frater, ut animos nostris christianis militibus dignos porpicius addat, quo vel tolerantia sua et fide in Christum principem mundi vincant.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">non absque divino consilio factum existimo, ut tam in confesso absurda et alienissima ab evangelii puritate infulcirent suis articulis adversarii.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So wissen wir doch waren wirs gessen haben und ob wir weiss oder schwarz sein wollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego tibi pro literis tuis proximis diligentissimas et maximis maiores gratias ago.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Commendo tibi adulescentulum hunc nostratem, quem pater ipse senator et optimus civis etiam coram tibi commendabit; is enim puer est, cuius caussa iam antea ad te scripsi, ut te impetrante a Wolphio nostro in suorum adulescentum contubernium reciperetur, cui nunc quoque et hunc et alios tres adeoque etiam reliquos, qui hos istuc praevenerunt, quanta possum diligentia commendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Demerebitur optissimus et doctissimus vir illa sua paterna educatione simul cum institutione nostratium puerorum non nostrum solum sanguinem, sed totam nostram ecclesiam et urbem, ut siquis unquam alius, nec puto ingratos hic nostris tantis beneficiis experturum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tu virum meis verbis reverenter et officiose saluta; vereor enim, ut scribere illi nunc possim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Auf Sampstag nächst ist ein Frömbder unbekannt man, in Schwartz auf Welsch bekleidet, im Adler gewesen, den nächsten und in zwei Tagen von Augsburg her gekommen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dann hat ein anderer guter fremder Herr angesprochen, unter anderm gefragt, wie es um die von Kostens Stande zu Augsburg etc., demen er geantwortet, sei sein noch nicht ausgesöhnt; dann wann sie dein wollen, was man an sie begehre, werden sie bald abgefertiget.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aber es gelte gleich ihren halb, sie erlangt die Aussöhnung oder nicht, so seien sie verderbt Leute.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Darauf der Andere gesagt: "das wäre böse, und wie komme das?"</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Hat dieser geantwortet: "da ist es gewiss, dass der Kaiser die Eidgenossen angegriffen wurde; alsdann so werden sie auch verderbt sein."</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Hat der andere gesprochen: "Ei, das achte ich gar nicht auf bisher geübte Handlung und schreiben, das dem Kaiser solches zu Mut sei."</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Hierauf dieser wieder gesagt: "so gewiss ich vor euern Augen stehen, so gewiss Wirts geschehen, und die Eidgenossen werdendes spaat ihnen" etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Er hat auch trefflich geeilt und den Allernächsten auf Baden gefragt etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vigilandum igitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Es sind Schreiben hergekommen, England soll den Schotten geschlagen haben; aber man kanns danach nicht gründlich wissen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Die Seestatt<note target="fn1" type="footnote"/>, schreibt man von Basel her, sollen geschlagen sein; aber wir könnens nicht glauben; denn Bremen liegt noch zu Augsburg.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">So hat man von keiner Rüstung vorhin ihren halb gehört.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Der Herr der Welt mache und gebe uns doch hier soviel Ruhe, dass wir bei seinem reinen Wort diese kurze Zeit belieben und darnach den ewigen Frieden erlangen mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Die Briefe an den Marcell etc. wollten immer erst auf Gluten dem Vogt schicken, damit sie ihm forderlich zukommen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro D. Heinricho Bullingero, venerando suo et charissimo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
