<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1464">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1464</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich willig Dienst zu vor, Wohlgelehrter und Ehrenhafter insonders lieber Herr und Schwager, Euer beide Schreiben, deren das erst am Datum den 6. Tag Junii, das andere den 4. Tag Novembris des verschienen 50. Jahres von wegen meiner hievor getaner Beklagung des, so sich mein Sohn genannt, zugefügten, verderblichen Kommers, das ich an Leib und Gott in Verminderung kommne, habe ich eingepfangen und alles Inhalts verstanden.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Sagen Euch hierauf zuvörderst Euers schwägerlichen Mitleidens und getreuen Ratschlags, auch feundlichen Trostes, in gerührtem ersten Schreiben begriffen, ganz fleissigen Dank, will auch solches um Euch und die Euern allzeit freundlichen zu beschulden und zu verdienen willig sein.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Damit aber ihr der Ursachen, darum ich mit meinem Schreiben so lange verzogen, Bericht erlangen, so tun ich Euch hierauf zu vernehmen: nachdem ich zu Hinlegung des Neidigen, weit verschreiten giftigen Handels etliche von Adel und Herren von Stetten durch mein Untertanig bittliche Ansuchen dahin bewegt, das sie sich der Spann, darum mein widerspänniger, Freffner schon mit den Herren von Reinfelden in Recht erwachsen, beidersitzt zu gütlicher Verhör und zu vertragen unterfangen, wie ihr dann uns beiliegender Abschrift zu sehen haben, bin ich willens gewesen, sobald die Handlung vor den Herren der Regierung zu und gebracht, euch zu schreiben, die aber ihrer vorgefallen Geschäften halb bis auf verschaumen mitfassten beruhet und erst beschlossen worden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Unter derselben Zeit ich von der alten Fassnacht bis in der Wochen vor Bartholomie nächsten in schwerer Krankheit behaftet gewesen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Also aber ich in Erlangung ob Gerurts Vertrags Muege und Unkosten erlitten, hab ich doch kleinen Dank damit erjagt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dann unangesehen den grossen Unwillen, so gedachter Widerspänniger schon bei den Herren von Rheinfelden erweckt, so hatte er hierauf gleich in acht Tagen nach abgeredtem Vertrag ein Fischerhaus, so nächst vor der Stadt Rheinfelden unter dem Wirtshaus in der Auge unten am Rhein gelegen, bis ihn die neunhundert Gulden, eines Teils zu verzinsen erkauft, darinnen er bisher sein trotzliches Wesen gefurtet, das meinen Herren gar missfällig.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Also folgendes ist er zu dem König gegen Wien in hohem Pracht geritten unter dem Schein, er wolle in das Wildbad; was er da erlangt, ist mir verborgen, doch hinneben wohl wissen, wie er auf Jacobi verschienen anheimisch kommen, hat der Verwalter der Herrschaft des Steins Reinfelden eine gefänglich angenommene und gegen Reinfelden in Thurn legen lassen, darinnen er bei 5 Tagen gelegen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Was Schrecken und Kommers ich abermalen zu meiner Krankheit erlitten, mag jeder Verständiger lichtlich erwägen; wie aber die Sache vorher stand, ist mit nicht wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es wäre ihm viel Nutzer und Baas angestanden, so er sich etliche Jahre an der fremden Dienstzweise erhalten, damit ich nicht dermassen in täglichem Neid sitzen und seinen Allenthalben in allen Dingen entgelten müsste; aber mein Obligen Gatte im wenig zu Herzen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Was er aber mich und meinen Kind gar in Bettel richten (als er zum Teil getan hatte), wurde er sich nicht sparen, wann er nun hätte, was ich gehabt und nach habe, damit er sein Reigen ihn allweg des Baas ausführen möchte.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und also bin ich eingezogen wie ein ungetäufter Jud; aller meiner Guttaten sind gegen männiglichem Vergessen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich sitzen in aller Verlassenheit ganz trostlos aller Welten mit meinem Gesindlein selbstechst in schwerer teurer Haushaltung und Einbusse, muss also mein Verderben von seinetwegen sehen; dann wage mir um seinetwillen solcher Abstoss und Entsetzung nicht begegnet, wollte ich euch und andere Leute erst in meinem Alter wohl unbemögt lassen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich habe zu Basel bei etlichen Nachfragen gehalten, die mir glich wie er in euerm Schreiben mit Antwort begegnet sind.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott wolle mir und meinen Kinden helfen und raten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte Euch viel mehr, so sich mit Kurzen nicht schreiben lässt, zu berichten, der Ursachen ich bedacht, des nächsten Tages selbst zu Euch zu kommen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Damit seien ihr und meine liebe Schwester Anna, denen ich auf euer hievor getan schreiben, wie die Sachen um mich geschaffen, zu freundlichem Bericht nicht willen verhalten, Gott dem Herren allzeit befohlen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Datum reinfelden den 9. Tag Novembris Anno etc. 51°.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Johann Adelschwyler, Burger zu reinfelden.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten und ehrenhaften Meister Heinrich Bullinger, Burger und Lehrer zu Zürich, meinem lieben Herren und Schwager.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
