<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization147">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #147</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Auf 15. Maiii hat kaiserliche Majestät an ihr Herberg das Interim in Beisein des Königs und desselbigen schon publicieren lassen, welches gemeinklich also angenommen worden, ausgenommen das der Margraf Hans von Brandenburg, des Kurfürsten Bruder, und Herzog Mauritz von Zwiebrücken darwider protestiert und damit den Kaiser hart erzornt haben.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Herzog Mauritz hat auch nicht bewilligen wollen, sondern gesagt, er habe seiner Landschaft verheissen, sie bei der Religion belieben zu lassen etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Herzog Ulrichs Räte sollen darin auch nicht bewilligt haben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die Stadt haben eine aufzügige Antwort gegeben, darauf kaiserliche Majestät gesagt: Sie versuchen sich, die Stadt werden Ihr Majestät keinen Eintrag tun; darauf beschreiben Sie jetzt einander, sich zu entschliessen, was Sie tun wollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es hat kaiserliche Majestät eine treffliche Summe Geld an die Stande begehrt; die solle also zu einem Vorrat behalten werden, ob sich in künftige Zeit wiederum in deutscher oder anderen Nationen Unruhe zutrüge, das man etwas an der Hand hätte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der von Lyer ist verrieten zum Landtgrafen und anderswehen etc. alles man achtet, auch von des Interims wegen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hält mans dafür, wo er und der Kurfürst in dieses Interim nicht bewilligt, werden sie nimmer ledig.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die niederösterreichischen Lande haben bei den Ständen angehalten um Bauung etlicher Fastinen und auch etlicher Besatzung.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Mit denen zu Bremen wird gehandelt gleich wie auch mit uns auf Hoffnung und Restitution; was weiter folgen, wird die Zeit zu erkennen geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dies ist meinen Herren von ihren Gesandten geschrieben worden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Was ich euch jederzeit also schreibe, mögt ihr eueren Herren allweg auch lesen lassen, ist mir von meinen Herren, den geheimen, also zugelassen, es wäre dann, dass ich euch etwa dabei anzögte, dass ihr ein Sach in Vertrauen bei euch belieben sollten lassen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Bittet an Unterlass samt euer Kirchen für uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">[Separater Zeiten:] Es wird euch der Überritter ein Ledle zustellen; das wollte samt den Briefen gegen Klota schicken dem Vogt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Was ihr aber nicht bald Botschaft zu haben wissen, so schickts dem Marcell selbst gegen Rohr bei eigner Botschaft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Si fieri ulla ratione potest, fac, mox Interim describatur; refert enim nostra, ut quamprimum remittatur; fiet autem istuc facile, si quinque aut sex adulescentes operas describendi inter se partiantur; tunc enim duabus aut tribus horis nullo negocio omnia absolverint.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ego, nisi tam certus fuisset nuncius, hic describi curassem post dies aliquot tibi missurus exemplum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed quum prioribus literis significaris te istuc valde desyderare, nolui diutius differre etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
