<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1470">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1470</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott und alles Gutes.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euch auf 29. Octobris bei einer Stuchenkramerin von Zürich geschrieben, die hier auf dem Markt gewesen, habe keine Zeitung, da ich nicht gedenke, Ihr habts vorhin von Bern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Er wird wissen, dass der Kaiser von Augsburg auf Einsbruck verrucht ist, halte er wintern will, damit er Trient nocher sei.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es haben ihn zwei unter den Armen zu Augsburg die Stiege hinab führen müssen zu Augsburg, alles er in die Rossper sitzen wollen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Schreibt einer, hats gesehen, wie ganz elend und tödlich geschaffen er gewesen.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ita domini iudicio vivum illud cadaver orbem christianum vexare et expugnare conatur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dominus faxit, ut meliora tempora ipsi meliores effecti videre mereamur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser schickt treu Regiment Knecht hinein, schreibt der Herr Hans Welser, den er kennt oder seinen Namen; er hat auch selbst den Krieg in Niederlande wider Frankreich öffentlich anschreien lassen, und versicht man sich gänzlich, dass auf Frühling der Krieg ganz gewaltig wider Frankreich angehn und die Eidgenossenschaft auch darin gewickelt wird.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er schreibt auch, dass der Turk mit seiner Armanda wiederum auf Konstantinopel fahre und seinen halb wieder nicht Sorge sei, aus Ursachen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Von den 2000 Knechten, so in den 5 Orten vom Franzosen angenommen, wisst er bas dann ich, auch von dem Anstrengen, das Zürich und Bern auch helfen sollten, indem das der Franzose etliche Spanier hintergangen und gefangen etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es schreiben etliche verständige und erfahrene Leute, die Praktiken seien gemacht, dass Frankreich und Eidgenossen her lassen müssen, wo Gott den Carolum noch eine kurze Zeit leben lassen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Will ich glauben, es müsse sein, wo nun noch Einer, an dem es Alles hängt, ja dazu sagen wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Herr Wolf, Pfarrer zu Bischofzell, hat mir seinen Sohn geschickt und begehrt, ich sollte ihn denen von Winterthur kommentieren und ihm Testimonium geben, damit er an des Frommen m. Heinrich seligen statt angenommen wurde; habe ich ihme abgeschlagen aus allerlei Ursachen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Er hat noch nicht genugsam Ursache, sein Kirchen zu verlassen, da er auch aufs wenigste soviel alles zu Winterthur eingekommens hat.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Am andern hat er so ein böses, elends vigiseliges Weib, das es jammerschad wäre, das sie anderswage auch Ärgernisse geben sollte.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die andern Ursachen seiner Person halber lasse ich fallen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der Herr erbarme sich unser; der Vergleich, dass dieselbige Kirche wohl und zu viel Gutem erbauen werde, Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Habt mich allweg für befohlen gegen Gott und zeitlich samt den Euern und Bitten getreulich für mich und die Mienen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Grüsst Euer Haus, auch alle guten Herren und Freunde.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich kann nicht mehr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Xistus Petulius, der rechte Schulmeister zu Augsburg, hat auch hinweg gewollt; ist erbeten worden, er soll alle Tage ein Mal oder zwei Lectionen halten mit den Jungen und sonst unbeschwert sein.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">[Mann] hat sonst einen andern Schulmeister bestellt über die Schule; er wird nicht lange belieben.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Alle Katechismus hat man aus allen Schulen zu Augsburg tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Man kann mir von dem Jammer nicht genug schreiben; der Herr will darin sehen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Peter Buffler ist zu Eisene auch gestorben, sein Gemachel vor ihm.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Gott sei gelobt, dass Sie den Jammer nicht erleben müssen!</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Datum den 14. novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ambr[osius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vigilemus et precemur dominum pro sua ecclesia, si unquam alias, nunc certe maxime.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Nöter tuts dann...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo venerando atque longe charissimo.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
