<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1474">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1474</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottes Gnade etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe dies Mal nichts zu schreiben, denn das Boden gegen Baden geordnet sind, Schultheiss Negeli und Venner Tilger; die haben Befehle, mit den 3 Städten besonders zu handeln.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das Schreiben von Zürich hat viel Gutes gebracht und ist mit grosser Gutwilligkeit verhört worden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Des Buntschwerens halb werden meine Herren nichts nachgehen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ettlich gutwillig dort, das Zürich sich vor etwas Zeiten begeben, den Lutheran<note target="fn1" type="footnote"/> den Eid auf ihre Weise und bin Helgen zu geben, hätten gern, dass sie auf diesem Tag es wieder umwurft.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ist mir befallen, Euch und Mim Herr Lavater davon zu schreiben, doch Niemand nahmsen; Ihr wissens bin ihm wohl auszurichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Meidenburg soll vertragen sein; also zeigt mir an h. Junker Hartmann von Hallwyl, der in Wittenberg beim Herzogen gesehen und es aus seinem Mund gehört hat.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Doch hat der Herzog auch in den Conditionibus noch etwas Zweifels und nicht gründlichen Bericht gehabt; hat wohl von diesen Meldungen getan: 1. Dass sie dem Kaiser 5000 fl. gegeben; 2. Herzog Moritzen mit Eier Anzahl Volks in Distatt genommen; 3. 12 Stück Büchsen mit aller zu Gehör dem Kaiser geben sollen, daneben bei ihr Reichs-und Stadtfreiheiten, auch Religion belieben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ob sies aber auf diese Form bewilligt, mag er nicht wissen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Haben ihr etwas Gewisses, so langes uns wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott mitsamt den Eueren allen befallen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich grüsste mein Herr Seckelmeister Haller, Venner ihm Haag, Musculus und andere.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum Bernin den 18. novembris 1551. Euer williger Johannes Haller.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię fidelissimo pastori, domino et compatri suo colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingerin.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
