<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1480">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1480</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Quum a thermis discessurus essem, vir doctissime, noster Theodorus a Beza michi indicavit te vehementer cupere, ut medicus quidam, qui apud vos agit, pro sua de omnium animalium ęditione prevelegium obtineret a regia magestate et quanvis talia previllegia raro exteris concedantur viderimque multos in simili caussa repulsam passos esse, tamen per amicos hoc potui impetrare, responditque regia magestas, ut ad illam titulum libri mitterem, quo viso iubebit expediri patentes literas.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quandiu autem duraturum sit previllegium, scribere non possum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Si medicus velit ad proxima comitia venire, indicabo illi totum negocium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Preterea retulit mihi Paulus Vergerius tuum benevolum erga suam magestatem animum, id quod satis testantur tue ad illum scripte litere, de quibus regiam magestatem diligenter admonui, qui mihi in mandatis per literas, ut tibi eius nomine gratias agerem seque illam animi tui erga sua negocia alachritatem nunquam oblituram.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Iam serio bellum inter Cesarem et nos apertum est, occupavitque regia magestas 8. huius mensis quattuor oppida in Pedemontana regione cum pluribus castris, ita ut ditionem suam ultra quadraginta miliaria Italica auxerit, quorum unum erat fortissimum et recenter munitum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Rogo, ut, si quid in his tumultibus intelligas, me certiorem facias; ego vicissim erga te meo non deero officio; cupio enim omnibus modis tibi gratum obsequium prestare, quotiescu[n]que et locus et occasio postulabunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Peto denique, ut me melius intelligas quam possim scribere; raro enim Latine scribo.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dominus te suae ecclesiae incolumem servet.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ego me tuis precibus commendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Mauritius Musaeus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Omni disciplinarum genere ornatissimo viro d. Henricho Bullingero.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tigurino ecclesiastae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">"Des Königs aus Frankreich Orator."</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
