<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1498">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1498</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Rediit cursor ille Genevensis heri.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Senatus noster, ad quem Genevenses quoque scripserunt super negotio Hieronymi, hodie propter serias occupationes nihil potuit in eo negotio agere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nuncius ergo expectabit in crastinum aut forte in diem lunae.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Interea nos quoque scripsimus, sed non sine senatus conscientia mittemus, ne quid sinistri propter Calvinum quisquam de nobis suspicari possit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod tu vestri responsi copiam nobis fecisti, magnas tibi habemus gratias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Remittam per proximum nuncium.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nunc enim eo opus adhuc habeo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ut autem cernas quantum iam sit illud incendium, et quam magnas iam rapiat secum personas, mitto tibi exemplar supplicationis illustrissimi principis d. Iacobi a Burgundia pro Hieronymo illo scriptae vel propositae nostro senatui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Qui, ut hactenus intimus fuit Calvino, in hac tamen causa iam prorsus abalienatus est ab eo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Mitto simul literas eiusdem ad te directas, quas ad me misit: in quibus sine dubio plura invenies quę a parte Hieronymi stabunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Dominus misereatur nostri et consopiat illa certamina: non enim video ullum religionis esse posse articulum de quo periculosius fiat concertatio.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Et valde metuo ne in vicinas nostras ecclesias favillę et scintillę huius incendii incidant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nam plurimi, ut sunt curiosissimi, ita praesertim in odium Calvini quidvis praesumunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Mitto et alias aliorum quorundam, quos non novi, literas tibi destinatas et a Geneva ad me transmissas.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Mitto et praefationem libelli mei.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nuncupavi nostris quaestoribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim contribules mei et ipsorum erga me hoc beneficia postulant.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Alter etiam ipsorum mihi vulgandi fuit author.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Titulum tu pro tuo formabis placito.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Forte pagina non omnia capiet, que ego posueram; poteris ergo plura delere, quam ego deleverim, si voles.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Oratum autem te velim, ut excusis illis libellis duos faceres illic ligari pure auro externe superinducto eosque ad me mitteres primo, quo posses, tempore; hic enim non habemus compactores idoneos.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Pretium mox solvam.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Mitte et alia exemplaria, quę dispergam inter amicos, et tu tibi cape, quotquot voles.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Novi vero hoc unum habeo, quod hac nocte, qua hęc scribo, deß Rechbergers fennli von Uri hie ligt, und gat der zug starck an zuͦ Sollothurn.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Gott Erbarms, das wir in allen Spielen stecken müssen!</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ich fürchte, uns werde der Lohn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Könnten doch nun wir Evangelischen müssig gehn!</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quid Badenae actum sit, nondum cognovi.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vale et parce mihi; nam cras mihi concionanti non licuit plura vel meliora dare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Bernae 5. decembris 1551.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos nostri omnes.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ioannes Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen, hochgelehrten Meister Heinrichen Bullinger, Predikanten zu Zürich, meinem günstigen lieben Herren und Gevatteren.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
