<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1499">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1499</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Günstier und Vertrauter, lieber Herr und Freundin.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben und Antwort ist mir vergangener Tag zu Basel geantwortet worden, und soviel Euren Brief gegen Reinfelden gehörig gelangt, kann ich Euge wohl mit Wahrheit schreiben, dass derselbige Brief ordentlich beantwortet und durch den Herrn von Reischach<note target="fn1" type="footnote"/> bei seinem Knecht dahin geschickt worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Was Euch von Maidenburg gesagt worden ist vermutungsweise, und wie ich auch gehört habe geschehen etc. Doch wie dem allen, so sollt Ihr in Vertraulichkeit wissen, dass Maidenburg gelediget, christähnlich wohl und dermassen vertragen ist, dass sie unsere Religion und dem Vaterland treffentlich und sambt andern viel Gutes tun mögen und werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das sollt ihr zu genügen annehmen und diesmals weiter nicht fragen, allein gedenkken Forderung zu tun, damit wir gegen Gott neben Besserung unsers Lebens dankhperlich erfunden und mit dem Feuer christähnlicher und brüderlicher Liebe und Treue angezündet wüten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Den armen Christen zu Magdenburg, denen ihre Häuser, sonderlich in den Vorstehten, verbrennten, in der rechten Staten erschossen sind, dazu alle ihr Vermögen bis auf das äusserst erscheint und beschliesslich dergestalt erscheint ist, das die christlichen, redlichen, tapfern Weiber ihren Mannen nicht allein männlich zu sein und wieder Gottes willen und Wort kein Vertrag anzunehmen zugesprochen, sondern ihre Ketten, Ring, Kleineter und Silber Geschirr erstlich zum halben Teil auf das Rataus getragen und sich dabei erboten haben, den andern Teil auch zu erlegen und ihr Leben darzusetzen etc. zu Trost und Hilfe zu kommen und ihnen zu Steueren etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Vor Jahren haben wir an Klagen, Kirchen, Gebeu, Götzen und Teufels Zier anzurichten einem tollen Mönch viel Geldes dahin zu bringen angehänget.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Jetzt sind wir so gelehrt und des Euangeliens so voll oder Urdrütz worden, das wir teuflischer und mutwilliger Weise sagen dürfen, was Gat uns Magenburg an, wie mit Kostens auch geschehen ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein gross Geschrei von einem Hahns Gutschigh, Burger von Zell am Untersee, wie derselbe als eine Kundtschaft oder Verräter über der Krone Frankreich Diener und in Sonderheit Herrn Sebastian Schertlin zu Ermorden bestellt und mit Geld abgerichtet sei von dem Gewalt zu Konstanz... P. Weller Gutschigh durch die von Basel niedergeworfen und der Sachen bekanntlich ist, wie das auch die Briefe, so bei ihmen gefunden sind, vermögen sollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Zureist diesen Brief; es will sich jetzo weiter davon zu schreiben nicht gebühren.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott will und wirdet noch wunderbarliche Dinge an Tag geben lassen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Datum Bernin den 6. decembris Anno etc. 51.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gabriel Arnold.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir Herrn Jacoben, den Herrn Stadtschreiber von Lindau, Euer und Ihre Hausfrauen, und möchte leiden, der Stadtschreiber hat sich aus Ursachen auf Montag Schiristen gewisslich zu mir gegen Aaron zum wilden Mann verfügt; denn ich hat mit ihm zu reden, das sich nicht schreiben lassen will, schick deshalb diesen eigenen Boten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sagt ihm, dass er nicht ausbleibe; ich reite morgen Sonntags gegen Aaron, will Montag sein Alte warten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Von dann wird ich gegen Brugh reiten, habe daselbst auch ein Tag mit m. D.<note type="margin">a.R.: Dietrich [Schankwitz</note>?] zu verzehren.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
