<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization15">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #15</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Blasius D. H[einricho] Bullingero suo graciam ac vitę innocenciam a Domino precatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quamvis in presenciarum nihil te scitu dignum haberem, ornatissime vir, attamen consulem nostrum Heimium non passus sum te sine literis convenire.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ex quo omnem rerum nostrarum statum, cum ecclesia [stica]rum, tum et prophanarum, necnon et ea, que ex Italia huc relata sunt, intelliges clarissime, per quem et tu, si quid novarum rerum ex Germania habes, ad nos deferre potueris com[m]odissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Miramur enim iugiter, quo in statu sint res constantis eclesię Consta[n]ciensis necnon et aliarum ecclesiarum Germanicarum, nec minus de concilio Tridentino, et quid illi Auguste interea constituerint.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Postremo non arbitror tibi eundem consulem literis meis commendare opus esse, cum optime noverim et tibi et domino consuli Habio et notum et com[m]endatissimum esse; nam is honoris, quem nostri D. Habio exhibuerunt, author fuit unicus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">nunc vero a dominis Trium Fęderum ad comitia Badensia legatus; cui si quid humanitatis exhibueritis, minime in ingratum contuleritis etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">His modo vale per Dominum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Raptim, Curie, 19. Ianuarii, anno 1548.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">In aurem tibi dictum:</foreign> Wir sinden gewarnet, wie das des Kaisers Züge, so er nicht durch der Venediger Land passieren möge in Italiam, wollen sie den Pass gewaltig durch das Veltlin nehmen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darum begehen die Unsern bei den Eidgenossen Rat und auch Hilfe.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und ist der Ratschlag, uns mit 4000 Büxenschützen nachs Unversehenliche zu überfallen; kommt an Zweifel von dem lieben und einfältigem Kind, vom Müsser etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ist noch gar heimlich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Idem tuus ex animo Blasius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Te resalutat Comander ceterique viri boni omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Prudencia, erudicione ac vera pietate prestantissimo viro D. H[einricho] Bullingero, amplissime Christi ecclesię Tigurinę antistiti cum fido, tum vigilantissimo, fratri ac domino suo observandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
