<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1500">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1500</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quę tu mihi 11. novembris misisti, mi venerande charissimeque Bullingere, ego, sic me ames, nudiustertius, id est octavo huius, accepi forte multo serius accepturus, nisi famulus pharmacopolę nostri, qui Neocomi hisce diebus fuit, illinc huc ea pertulisset, id quod vel ideo ęgre fero, quod non licuit articulos istos Tridentina synodo plane dignos Bernam ad venerandos mihi compatres tuos, quemadmodum postulas, mittere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Eos tamen nunc per hanc satis (ut videtur) fidelem mulierem Catharinam Lindigeram, per quam etiam 29. octobris ad te scripsi, hodie cum marito Bernam profecturam illis reddi curabo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dedi autem non pridem ad te literas per Iacobum Engelinum, apparitorum vestrum, 15. nimirum novembris, quibus clare intelligis posteriores meas esse tuis 11. novembris scriptis nec esse, quur mecum de scribendi negligentia merito expostules, quamquam et quod rarissime in eos incidam, qui hinc ad vos recta contendunt et quod nihil hic, quod tu istic ignores unquam a quoquam resciscam, omnino me remorantur, quo minus sepe nunc ad te scribam, sepissime potius te scribentem expectans.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ex Augusta etiam quę scribuntur, serius accipio, quam ut putem ea cognitionem tuam antevertere, praesertim quum hic etiam perpetuo propemodum tabellarios vos iter maturantes desyderem, qui, quod ego intempestiviter accipio, quamprimum tibi redderent, atque ita conduplicetur reddendi mora; alioqui non committerem, ut quicquam nunc ad pristinam meam scribendi officiositatem merito requireres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Pro literis tuis et articulis, cumprimis etiam Antithesi tua non vulgarem tibi gratiam habeo, et quidem quod articulos istos attinet, non est ut quicquam miremur istas Romanae ecclesię columnas perpetuo sui similes esse nec aliter Cretenses nisi ex cordis sui abundantia dicere ac statuere omnia.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Est eidolum istud eis in hac sua ementita Petri navicula prora et puppis; quod si extorquere sibi sinerent, miserandum in modum semel naufragarentur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Pugnabunt igitur tanquam pro ara et focis pro tam fructuosa sua merce.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod vero tot fulminum suorum plaustra in nos eiaculantur tantaque confidentia et authoritate capita nostra diris devovent, hoc ipsum etiam pro more faciunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed nos consolabitur, quod scriptum est: "Maledicent illi, et tu benedices", et: "Dilexit maledictum, et venit ei."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Katzengebet geht nicht gen Himmel.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Incident ipsi in foveam, quam fecerunt<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Antithesis tua cum adferretur, aderat forte fortuna pius quidam frater Gallus, qui in agro nostro ecclesię cuidam Christi ministrat; is rogabat, ut legendi huius copiam facerem, se enim hoc biduo exacto bona fide hanc mihi remissurum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quod ut faciat, magno nunc desiderio expecto nec dubito, quin suam mihi fidem liberaturus sit, quod, nisi hoc tempore necessitati mihi haud levi inserviendum fuisset, nihil huius a me ille impetrasset, sed primus omnium ego legissem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ora pro nobis adeoque periclitante ecclesia Christi.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Urgeamus resipiscentiam, qua sine non est quur ullam a domino salutem expectemus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi venerande charissimeque anime, meque constanter ama.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salveat, quę domi tuę est ecclesia; salveant administri tui in domino, cum primis d. Pellicanus, Theodorus et Gvaltherus, Wolphius, Werdmullerus, Z[vinglius], Lavat[terus] cum cęteris.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Salutabis valde quam accurate Buttlerum nostrum cum uxore.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Cupimus flagrantibus votis servatori Christo omnium illorum patrocinio commendari.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Resalutant te, quam possunt honorifice, quos tuis verbis salvere iussisti.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Bielis 9. decembris 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es sind viel feiner Knecht hier durchzogen versehenes Sonntags, da man gesagt, es seien alles Züricher.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Hauptmann Frölich hat zu Solothurn öffentlich anzögen lassen, dass er glatt keinen Berner unter den Knechten haben, auch so er einen finde, wann sie gleich hinein gekommen seien, wolle er ihn wiederum ausmustern und hinter sich schicken; aber die Züricher seien ihm lieb etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Es wird auch öffentlich gesagt, dass auf engenden Frühling, wo der Krieg angehen werde, etliche tausend Züricher ziehen werden.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Das werde auch nicht wieder ihre Oberkeit sein, wiewohl sie ihnen solches nicht öffentlich erlauben; denn sie dasselbige vor den Predigern nicht tun dürfen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Aber man werde durch die Finger sehen und darnach ein gutes Deuting machen, so sei wieder kommt.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ists wahr, so ists mir leid.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, hochgelehrten Herrn m. Heinrich Bullinger, seinem insonders lieben Herren, zu handen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
