<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1503">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1503</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tam abest, ut aegre feram, charissime domine compater, quae de praefatione mea scribis, ut potius maximas tibi agam gratias tuumque erga me candorem et studium maximopere laudem mihique de eo gratulor.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Certe eadem omnia, quae tu scribis et cogitas, inter scribendum ego quoque ipse cogitavi et maxime tum, postquam eam iam dimisissem; quia enim urgebas me, ut maturarem illam, scripsi festinanter et proinde quoque incogitanter et impudenter et gaudeo, quod illa ad me sit remissa; si vel in nonum eam pressissem diem, quod ille tamen de annis loquitur, mutassem plaeraque.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Mitto nunc abbreviationem, in qua tamen paucas quoque horas consumpsi, ne facerem aliquam moram.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vides tantum me decidisse, ut tertia aut quarta vix supersit pars; subiicio tamen et illa tibi, ut, quaecunque adhuc tibi supervacua videantur, demas ac tollas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Videtur haec minus odiosa, et fortassis adhuc plura decidissem, nisi prior illa illis fuisset lecta.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Servavi ergo eundem ordinem et argumenta eadem; supervacua tantum rescidi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Et nisi illi iam scirent consilium meum de dedicando eis libello, rescinderem omnem dedicationem nihilque praeter ad lectorem praefationem praefigerem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed non possum me amplius a dedicatione retrahere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ideo da operam, ut illa non sit incommoda prorsus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Impone mihi vicissim, quicquid velis, et praestabo tibi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Dedicatorię nihil subieci: si placet tibi aliquid addere, fac, obsecro, de tuo.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Libellorum Musculi 12 mitto exemplaria, utriusque 6, nec est, quod solvas quicquam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Si quid amplius tibi possum praestare, praestabo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Bei uns ist nichts Neues, denn das von dem ermürden Läufer in Mailand viel und mangerlei Reden ist; fürchte, wir werden noch durch die Sache in Unruhe und Leiden kann.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Hier ist ein Schuhmacher, der du soll gerettet haben: er wette, das, wenn das Reislaufen den grossen Hansen nichts schütte Schaden als des Schulthesen Negerlin schon und aber arme Gesellen drum ans Halseisen müssten, das der Schulthese selbst und alle, die sich der Sache annehmen, bei ihm dienen hangut.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die Rede ist für den Schultheisse gegangen; hat den mit Recht Angnen; statt die Sache im Rechten und ist ein wilder Handel.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gott wette, es wäre alles vermieden!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Von Genf hör ich noch nichts, wie es mit dem hieronymen Gang.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Üwer schriben schick ich üch hie wider und das unser darmitt; Latinum exemplar modo non est mihi ad manus; mitto ergo Germanicum, sicut a Musculo translatum est; exhibuimus enim primo senatui nostro legendum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quid senatus scripserit, nondum habeo; nostra tamen confirmavit.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Die Losanner sind in dem Handel schon unruhig.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren haben Ihnen verboten, dass Sie sich des Handels nichts beladen; das verdrüsten Sie, meinen, ohne Ihr Hilfe möge das für nicht gelöscht werden.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Sie sind auch sonst unruhig, von wegen des meinen Herren die hieigen Kinderberichte in französisch lassen Dolmetschen und den Nien zu halten befallen.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Mallent Calvini aut intricatioribus uti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Haec modo.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Wenn das Büchlein uns ist, so schickt mir so viel Exemplaria, als ich der Froschauer lassen will, und zwei lassen mir binden.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Sind gott trülich befolhen, et boni, quaeso, meas ineptias consule; stolidior sum, quam qui quicquam vulgare deberem; sed quia libell ipse tibi placuit et prelo ipse commisisti, antequam ego hoc factum esse scirem, fac ergo quoque, quod reliquum est, ut praefatio aliquo modo rei conveniat.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Certe non potui propter brevitatem temporis saepius relegere.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vale, vale.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint omnes tui.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos nostri omnes.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Bernae 15. decembris 1551.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ioannes H[allerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">De titulo libri fac quoque, quod tibi videatur.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Placet formula illa, quam hic remitto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo praestantissimoque viro d. Heinrycho Bullingero, domino et compatri suo longe charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
