<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1516">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1516</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Dass bei euch zweifelhaftig ist, ob die genannten geistlichen Kurfürsten zu Ulm gesinnt ankommen, sendet nicht allein zu Ulm, sondern in ihren Bistumen auf diesen Tag noch.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vom Schärtli haben wir wohl vernommen, dass er in einem Kloster abermals Sackmorgen gemacht habe; man sagt, er ziehe langsam fort mit seinen Knechten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Döse angezeigten freundlichen zu entbitten von Burgemeister Lavanter Gedanke wir uns mit Bitte, so wir was neue Zeiten, der das günstigen zu berichten, darauf geben wir euch in von unserten wegen Secretament zu berichten, das gestern unser junger Vetter Landgraf Wilhelm zu Hessen etc. ein eigene Diener, einen von Adel uns wohl bekannt, seiner Liebe Kämmerling, bei uns gehabt, uns anzeigen, das Herzog Moritz, Margraf Albrecht und ernannter unser Vetter ob den 35 Fähnlein bei einander haben und aber die 4000 zu Rose, Augsburg verschien Wochen eingenommen, sich den Bunzfursten ergeben und daraus alle drei Firsten den 3. Tag weiter zogen und mit drei starken Vielen geschützt, darin 52 Murbrechen oder Büchsen, so noch nicht auf die Reder gefasst waren, welche der Kayser neulich hatte machen oder giessen lassen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die Sendt dem Landgrafen zu Anfang deren L. geben gegeben worden; dann die ihre zerrissenen und zerbrochenen Föstene (von Carolo dem 5. geschehen) mit grossem Ernst und Kosten wieder bauen Dhut.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die egemalten Kurfürsten, Menz, Köln, Trier, haben ihr Mannschaften gesandt zu den dreien bunten und Kriegsfursten Geschick und soviel mit ihnen handeln lassen, versprochen, zugesagt und verschrieben, dass sie ihre Partie und dem Carolo gar keine Hilfe tun, gleicher Gestalt der Bischof von Wurzburg samt dem Kapitel.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wir haben aber an ihrem Verschreiben und glauben wenig Glauben oder Treuen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Was von uns der Sachen halben gehört und zu Antwort ist gegeben worden, das will sich jetzt (auch Länge halb) nicht schreiben lassen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Diese Zeitung wollte also und in geheim und Vertrauen vier wahrhaftig und genügig annehmen; wird balden andere und mehr Zeiten tägliches erfahren.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gedenk, so uns Gott mehr Gesundheit verleicht (hier was Zuserruck), als wir verhoffen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Daneben tragen viel guter und verständiger Leute den Bundesfursten anhängig grosse Sorgen, dass ihr Eidgenossen euch selbst und der angefangenen Handlung eine grosse Stosse tun werden, dawill man im Dorge gestattet, dass sie sich da hoffens, läfft ein sehr grosses Volk dem Kayser zu, hat auf diesen Tag keinen Öffnern und Frieren Pass als den.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Man würde aber nicht glauben, bis man mit Schaden ihnen wird.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Seit Gott befallen.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Actum in ill ndt. in literis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift und Adresse fehlen.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
