<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization152">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #152</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Auf nicht sind Schreiben kommen, hat man spät die Geheimen gehabt; Mark wohl, dass es ganz hart steht unser halb.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott erbarme sich der Seinen in Ewigkeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es wird angezögt unter anderm, dass der Granvelle etliche statt in Sonderheit geschickt und sie ernstlich gewarnet, sie wollen nicht zwinglisch sein und dem Kaiser willfahren etc. mit grossen trefflichen Anhängen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ach Gott vom Himmel, es ist Angst und Not allenthalb.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Belegt Brief von Augsburg wollte überantworten lassen und den gegen Basel dem Gastio forderlich lassen zukommen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Lotus empeut euch viel Gutes, wollte gern, das dem Gastio der Brief bald wurde.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die Frau Schönerin empeut euch viel Gutes, schreibt ihrem Bruder; der soll wiederum bei seinem alten Wirt, dem Dumysen, sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich will erst heut Nacht lösen, was die Grundlichen mehr seien, und Euch forderlich berichten.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Bitten und beten getreulich für mich.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Müss Euch bekennen, dass ich jetzt Euren Brief habe dem Interim in meinem Stublin getan und also verlegt habe, sollte ich unsinnig werden, kann ich ihn nicht mehr finden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hab ihn noch nicht offen, will ihn noch mehr suchen, wiewohl ichs alles Durchsicht habe.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ist mir Wunder über Wunder, ist mir untern Händen verschwunden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Si quid inest in eis literis, quod scire me referat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Fac, obsecro, rursus scribas proximo nuncio.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed ecce iam invenio et habeo tibi maximas gratias.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Multi boni male ominantur Gallo; dominus hanc belli aleam sic moderetur, ut pomeria regni Christi sui hac occasione, quam latissime proferantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">De Argentoratensibus ne verbum quidem ullum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tu bene vale cum tuis omnibus, quibus plurimum dic ex me salutem, utque pro nostra ecclesia interpellent constanter exhortare.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">8. Junii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">T(uus) A(mbrosius) Bl(aurerus).</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
