<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1527">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1527</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nihil gratius potuissem audire, quam Angliam pacatam esse et protectorem, regni Anglicanę decus, adhuc esse incolumem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quae ego scripsi, habui ex veteratore, qui in Cales oppido fuit, quando spiculator vocatus est ab regia maiestate.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Pereant, qui male volunt piis hominibus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed de Anglis quid sperandum, qui perpetuo seditiosi fuerunt, quemdmodum et illorum historiographi scribunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">P[etrum] Martyrem optime valere gaudeo, et quod illius Propositiones de negotio eucharistię apud vos excuduntur, grata erit res omnibus, qui veram religionem amant, quo fucus Tridentinorum patrum appareat etiam simplicioribus, qui parum norunt iudicare in religione vera ob innatas superstitiones, quas imbiberunt ab ineunte aetate, et scis etiam populi mores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Magdeburgum pacem habet Caesareis literis confirmatam, licet milites omnes non dimiserunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Miles iste episcoporum agros depopulatus rusticis molestus est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Moguntinus apud nos fuit tribus equitibus comitatus, sed occulte latuit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Servus abituriens dixit: "Hac nocte episcopum hostes habuit"<note type="margin">a.R.: habent?</note>, sicque abiit nullo honore a nostro senatu acceptus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Exercitus iste Mauricianus hostis est episcoporum, Wirtzburgensis, Bambergensis, Moguntini et Coloniensis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hagnoię colligere vult episcopus Moguntinensis; sed pauci nomen dant pfaffis, et hodie rumor ad nos venit exercitum illum esse in oppidulo Höist, non procul a Francofordia, cis Rhenum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Turbas habebit varias Germania hoc anno.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quid putas Mauricium instituere?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">aiunt enim a Caesare vocatum; sed publicum conductum petiit, et Caesar respondit: "Quid opus habet elector, cui Caesar bene vult et quem Caes[area] m[aiestas] in tantum honorem evexit?"</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Verum non vult fidere Caesareanis promissis, quemadmodum lupus non credidit rusticis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">De Guͦtschick<note type="margin">a.R.: -schück?</note> scribam hebdomada futura, nam a nostris adiudicatus est, hoc est, man hat in verurteilt von amptleuten zur ax, und was darzuͦ ghört, quem puto pęnam subiturum die sabbati proxima.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quid autem egerit, quando fuerit publicatum, te non celabo.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale et Gastium ama, qui tibi et tuę precatur felicem et fortunatum annum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Basileę 7. ianuarii 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">T[uus G]astius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Musculus ex Augusta hęc habet: Huberinus locatus est in aedes Heldii praedicaturus apud S. Annam; habet tres eiusdem nequitię mystas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">De electore captivo scribitur suspitionem esse, quod datum sit illi pharmacum non vitę, sed mortis; fertur enim lethaliter decumbere vel certe mortuus esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">De Diatzio fratricida scribitur, quid vita vitam infelix laqueo sibi ademerit ipsi.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum atque iterum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Praestanti theologo d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori, suo in domino charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
