<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization153">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #153</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">In yl 9. iunii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euch mein Brief bei dem Froschauer geschrieben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es ist alles in höchstem Geheim, was von den Unsern geschrieben worden; Verstand aber wohl, dass die angemuten Artikel hochbeschwerlich sein würden, wo sie nicht sollten gemildert werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dominus Zebaoth unus vice nobis erit multorum millium hocque magis hic vices suas exeret, quo minus est humani consilii et auxilii, quoquo versum nos contulerimus; wir sind an der wand inter sacrum et saxum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der statt Gesandten zu Augsburg haben noch nicht Antwort gegeben auf das Interim, warten täglich ihrer oberen Bescheid.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Alle Fürsten haben auf Corporis Christi den Kaiser geehrt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Pfalzgraf und Markgraf Johim von Brandenburg haben den Cardinabischof von Augsburg geführt; niemand ist dahinten bleiben dann Markgraf Hans und ein junger Fürst von Lünenburg, haben sich Krankheit angenommen, ach Herr Gott, wie gar sind wir kein Njetz und mehr dann schwach.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ein gar schlechter Mensch zu Augsburg hat öffentlich Kaiser und König angeschreuen, sie sollen bis dahin, Gottes Strafe sei vor der Tür.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darauf er gefangen worden, beharret aber auf seiner Predige; nicht weist man, wie es immer ergehen wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Durch soll trefflich wider den Sophie ausgezogen sein, will mit dem Kaiser den fünfjährigen Frieden halten, meint man.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die Stunden haben dem König bewilligt, fünf Jahre alle Jahr ein Tonnen Gold zu geben in Österreich, indem zu einem Vorrat auf künftige Unruhe, so sich erheben möchte in Deutschland, auf sechs Monate lang die Hilfe des Römerzugs zu erlegen; lauft auf viel Tonnen Gold.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Maximilian soll täglich in Hispaniam und der junge Kaiser heraus; man sagt, es geschicke aus grossen Ursachen; denn er sei ein gar gutherziger Herr, derhalb man sein Besorge, er möchte hier aussen schwanken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hiemit Brief kommt von Mingen an meinen Schwager Marcell Dieterich; den habt für befohlen und schickt ihm die Briefe mit erstem zu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es wird gesagt, es wolle sich aber Uneinigkeit auftreten unter den Eidgenossen des Eids halber etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Aber er wisst, was vor für gute Mittel darin finden, sucht bei Leib, dass er keine unnotwendige Ursache des Zwietrachts in einigen Weg gestatten.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Lasst Euch nichts Zeitliches, kein zeitlich Ehre oder anders zu lieb sein; können Euer Herren den Eid nicht geben, wie die Andern schwören wollen, so können aber sie selbst solchen Eid geben einandergehen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Was liegt doch daran.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vigilate.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Seht, was ihr zu schaffen habt; ihr werdet Leut haben, die wohl in die Faust lachen werden und sich euere Uneinigkeit gebrauchen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Da wollte vor sein und die Euern mehr weisen auf Fred und Einigkeit, denn dass sie mit Nachteil der Einigkeit ihr altes Herkommen des Eidgebens halber erhalten wollten.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Man muss in solchen Fällen siebene lassen grad und viere ungrade sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sed quid ego currentem ultro?</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Haben mirs zu gut.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Ich habe heute desshalb eine böse Rede gehört von einem Eidgenossen; hoffe zu Gott, es werde besser, denn dass es zu Unruhe geraten sollte.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Halten fast, und so stark ihr sagt, man findet der Leute genug, die euch wohl hinein helfen und die Unruhe fordert.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
