<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1535">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1535</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottes Gnade zuvor!</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Die Exemplaria habe ich empfangen bei dem Gallo, der in Frankreich züchtet, sag euch grossen Dank euers Flisses und Arbeit; wills verdienen, wo mir möglich.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod autem attinet causam Genevensem, cuius exitum scire desideras, sic habet: Mulctatus est exilio Hieronymus ille et graviora forte, ni vestrae simul et nostrae literae negocium mitigassent, passus fuisset.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nunc, sicut Viretus ad me scribit, agit alicubi in agro nostro, unde fit, ut Viretus et omnes illi, qui sunt anima quasi Calvini, valde sint inquieti; vellent illum a nostris quoque relegari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Gravissimas hac de re ad me scribit Viretus, quasi actum sit de ecclesia in universum, si homo ille, quantumvis pacifice agat, feratur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ita revolvetur ad nos tandem, quicquid id est mali, cui nisi moderata constantia contra eatur, turbas sentiemus gravissimas.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dominus illa avertet spiritu et gratia sua, amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod alia nova attinet, nihil habeo praeter illa, quae abs te et a Vergerio accepi, nisi forte hoc tibi novum sit, quod ex Augusta ad Musculum scribitur, Mauritium et alios multos principes Germaniae, inter quos etiam dux Wirtenbergensis et civitas Argentoratensis, confessiones fidei suę misisse Tridentum; illic Italos episcopos plęrosque noluisse, ut legerentur, sed Moguntinum et Treverensem interposuisse suam authoritatem et omnino, ut legerentur, ursisse, alioqui ipsos concilium derelinquere velle.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Itaque lectas et multorum corda esse compuncta atque ex ea lectione hoc esse secutum, ut omnia sint suspensa iam, et patres, quid agant et quomodo, nescire etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Verane sint haec vel minus, nescio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quia sic ad ipsum scripta sunt, volui tibi quoque communicare, quamvis rectius ex ipsius forte literis cognosces.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, quod literas alias attinet, quas mihi curandas mandasti, curavi diligenter.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Trempius vero lectis suis ad me venit, ... percontatur de quodam libello scripto, cuius... gener tuus mentionem faciat in suis ad ipsum literis; e[um enim] se non vidisse neque accepisse libellum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ego ve[ro nihil] illi respondere potui, qui nihil accepi praeter duos fasciculos ad ipsum pertinentes, in quorum uno tuam, in altero Zvinglii agnovi manum; eos ad illum misi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Facias ergo illum certiorem, si forte neglexerit mittere hoc, de quo tamen scribit, aut si misit, Gallus ille mihi non reddidit; nihil enim amplius vidi, quam quod dixi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dem Gevatter Elsbeth dankt umb sein gut Jahr; Gott gebe ihm und ich allen viel Güter.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte ihm zunächst von der Gattin wegen eines dicken Pfenninges zur Gabe geschickt, weiss aber nicht, ob er ihm geworden oder vielleicht verloren ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Das Leder und Seil hab ich dem Boden nicht dürfen aufgeben; wills ich zunächst schicken.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Scharnachtals halben, lieber, gehen Sorge, dass ich Ninen vermeldet werde.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Grüsst uns allen die Eueren.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Datum in Eile den 13. Januarij 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Haller tuus perpetuo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Die Büchlein sind hübsch und gefallen mir wohl.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Mein Bruder aber hatte Geld, das mir zu gehört; dem schrieb ich hiemit; der wird den Binderlohn und das Trinkgeld ausrichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro m. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae fidelissimo pastori, domino ac compatri suo colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
