<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1536">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1536</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Auf 13. jener ist so ein starker Nordwestwind gegangen, das das Wasser hier in Andorff so gross ist gewesen, dass die halbe Stadt im Wasser gestanden ist, und sind die Dicke in Flandern eingebrochen, dergleichen in Seeland, auch an viel Orten viel Land ertrunken, und der mehrere Teile in Flandern ist im Wasser.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">In viel Jahren ist kein so grosses Wasser gewesen, hat unaussprechlichen Schaden getan, Menschen und Fich ertrinkt, und waren die Dicken nicht eingebrochen, so waren hier in Andorff alle Gassen voll Wasser gestanden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ist in Flandherren und Seelen schier das meiste Lande vertrunken, da der Flachs wächst; derhalber wird man an denselben Orten des Jahrs kein Flachs können bauen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es ist das ganze Land voll Wasser.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es wird ein Tür Jahr in allen Dingen machen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott wende sein Zorn ab von uns und sije uns gnädig!</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Er glaubt nicht, wie grossen Schaden das Wasser getan hat.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es sind viel Burger hier, die grosse gut verloren haben damit, etliche bis in 5, 6, 8, 10, 12 und bis in 16 tausend Gulden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es ist nicht zu schreiben der Schaden, so geschehen ist.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es sind hier in Anorff 10 Häuser eingefallen des Wassers halben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sonst haben wir nichts Neues, denn die Franzosen stärken sich sehr gewaltig zu Wasser und Land.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott geb uns einen seligen Frieden!</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Auch ist grosse Bestellung von Reisigen und Fussknechten um Lünenburg, Hamburg und dergleichen Orten; hat aber ihr Heer noch keinen Namen; aber was kommt, wird angenommen.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[möglicherweise Beilage zu 30. Januar; Adresse fehlt.]</note>
					<note>[Vgl.: E. Gottschalk, Stormvloeden II 544f, 544.; ZBZ: TR 432:13.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
