<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1544">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg, Grafen zu Württemberg und zu Mömpelgard etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, lieber besondere.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir bedanken uns um die zwei zugeschickte Büchlein und die zwei Bücher Papier; so man mehr macht, wollte uns derselbigen etliche zukommen lassen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Schicken Euch auch hiemit was für etlichen Eueren ankosten; das wollte zu Gutem von uns aufnehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Von dem trientischen Concilio halten wir eben gar nichts; denn es weder christlich, ehrbar noch billlich und recht gehalten wird.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Unser freundlicher, lieber Herr Vetter Herzog Christoph zu Würdenberg etc. hat seine Gesandten wieder geschickt, ist derselbigen alle Tage gewärtig.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Seine beschriebene und mit eigner Handen unterzeichnete Confession ist auch nicht gehört noch angenommen worden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Türke wird dem römischen König ein grosses Volk in Hungern führen; man flehenet Pitz Kohn Augsburg in die Stadt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So hatte der König nicht viel Geldes mehr, und wollen die Margitanten nicht mehr daran mit Geldleihen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So will der römische König ihnen, wohin sie nicht mehr darlegen um die alte Schuld nichts mehr geben, und sind die Kaufleute hart gedrängt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Recht Geschichte den Wuchersecken etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das haben wir euch gnädiger Wohlmeinung nicht verhalten wollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum den 23. januarij anno etc. 52.<note type="misc">von hier an eigenhändig</note></s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wir wissen nicht mehr wann von einem deutschen Fürsten, der bei königlicher Majestät Ankommen vor etlichen Wochen, der auch noch in gar wenig Tag bei deren gewesen, werden auch nicht bilden glauben, dass Heimanns namhaftes sonst alte gewesen oder ankommen sei.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Glauben auch, wir wolltens, wo es anders sollte sein, dessen in Wissens haben.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dös haben wir euch gnädiger und vertrauter Meinung auch nicht bergen wollen; wir versehen uns, ihr seit dessen noch eingedenk, wir euch verlaufner dagegen zu geschrieben, wann euch und uns der allmächtige das Leben so lange kundt etc., alsdann so werdet ihr was weiter vernehmen, jetzt nicht zu schreiben oder der Feder zu befehlen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Bei dem lassen wir es noch bereuen, versehen uns, so wir es Geschäft und Leibs halber tun können, den Ziercher Reinfall<note type="margin">a.R.: Reinsell?</note> eins in Kürze zu besuchen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wann wir wissten, dass er in euerm Bekreis auch zu notwendigen Sachen, ja aller Deutschen zu gut, gutherzig und nicht feig und hinterstöhlich wären; das kehrt aber in die Schule.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Sittet hiemit Gott befallen.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Actum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Wyrtemberg etc. manu propria scripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Unserm lieben besondern Heinrich Bullinger, Predigern zu Zürich, zuhanden.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
