<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization155">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #155</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottes Gnade mit uns allen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vergeliebter Herr und Brüder, die Sachen standen bei uns sehr übel und gefährlich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Unsere Herren haben von uns erfordert, was wir doch im Interim mit Gott Mächten annehmen oder nicht.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das haben wir auf 11. Junii getan und ihnen angezeigt, dass wir das Interim mit gutem Gewissen nicht könnten annehmen und auch ihnen nicht raten, das sei es annehmen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darauf sie Rat und Gemeine beruft.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Was Sie sich entschlossen, ist mir noch nicht gewesen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich sorge, der Herr werde eine grosse Reuterung machen unter uns.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Kayser facht an, heftig sein und vorhaben mit Gewalt ob dem Interim Züge halten, und ist derzüge eines Vornehmens, wie sich alle Sachen lassen ansehen, dass der deutschen Nation högstes Verderbens sein wird.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">O libertas Germanica, o libertas, in quanto versaris periculo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Satis tibi.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dein Brief ist mir wohl zugekommen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich dank Gott, der mich durch deinen Dienst an Seele und Liebe getröstet hat.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich harr noch, wiewohl mit grosser Gefahr, weil dem Herren halten, bis er mich mit gutem Gewissen ein anderes heissen wird, wiewohl sich die Sachenansehen löhnt, dass ich kleinen Trost habe, dass wir bei der reinen Leer bleiben mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darum, vergeliebter Bruder, setz dein treu nicht von mir, und wo ich zu dir kommen wurde, wollest mir, wie ich dir vertrauen, beholfen sein.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dargegen will ich mich also in allen Sachen schicken, dass du dich meinen freuen sollte.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Bitte Gott herzlich für mich und meine betrübte Kirchen; denn wir in grossen engsten Stand.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Darbei halte dich Gott in seinen Gnaden samt deiner lieben Kirchen, und leere mit fremdem Schaden witzig werden.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">O libertas, du edels güt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Grieß mir dein liebe hausfraw, dominum Pellicanum, Theodorum et fratres omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Date Memmingen 11. Junii Anno etc. 48.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tuus ille, quem nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Domino Bullingero, Tigurinę ecclesię fideli servo, fratri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
