<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1551">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1551</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottes Gnade zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Zeiger des Briefs, Magister Johannes Thomas Hausinger, bürtig von Strassburg und Bürger zu Magdenburg, ist ein Gesandter deren von Magdenburg an die Evangelischen statt in einer Eidgenossenschaft, wie seine Kredenz und Briefe solches anzeigt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der wirbt 1. um einen Vorsatz, etliche 10000 GL., dieweil sie sich übel verkriegt, 2. auch um eine Stirn der gemeinen Bürgerschaft, damit sie sich wieder erholen, ihr Gewerbe und Handwerk zuhanden nehmen mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ist zuerstehn zu Basel gesehen, hat guten Willen gefunden, doch des Vorsatzes halben ist der Handel aufgeschlagen auf die Zemenkommnisse der 4 Städten Zürich, Bern, Basel und Schaffhausen; im übrigen ist ihm zugesagt, nach Vermögen zu handeln und das Geld gegen Frankfurt auf die nächste Messe zu fertigen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Bescheid ist ihm auch hier geworden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Achten wohl, man werde ihnen nicht viel können versetzen; aber eine ehrliche Stirn zu geben, ist jedermann willig.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Man wird auch hier von besonderen Personen, von allen Stuben und Gesellschaften Stör aufnehmen den armen Leuten zu Trost und Ergötzlichkeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Basel hat auch dem Boden 20 gl. geschenkt, meine Herren 20 Kronen an seine Kosten und Zehrung und dem Knecht auch etwas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Nun kommt er zu euch, hat auch Brief an einen ehrsamen Rat zu Zürich; da tun ihm auch das Beste, wie ich dann weiss, ihr das geneigt sind.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euch allein guter Meinung willen berichten, was er hier erlanget, ob es Euch vielleicht dort dienstlich sein möchte.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Daneben ist eben sein Begehren, dass die 4 statt, so sie nun zusammen kommen, mit einander auch Schreiben an die übrigen Zugwänden, so das Evangelium haben, ob vielleicht auch die etwas stören und Hilfe tut.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Er hat keine Credenz wieder dann an die vornehmsten Städte der Eidgenossenschaft.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren hier, achte ich, werdends Ihren Boten in Empfehl geben; bin daneben gebeten, ich auch darum zu schreiben, dass es auch Eueren Boten befallen wurde.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das ist sinnthalb.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Was weiter ist, werden ihr von ihm selbe berichtet werden.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Unser Schulmeister, m. Benedictus, bekennt ihn sonst wohl, hat mit ihm gestudiert.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So schreibt auch Theobaldus Nigri von Strassburg an Musculum von Sinthwegen, das glich alle Brüder von Basel an uns gemeinlich, dass es deshalb kein Trug sein kann.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dabei bitte ich Euch, Ihr wollt etwas mit ihm reden, ob vielleicht die niederländischen Kirchen Ihr ungebührlich verdammen gegen uns unterliest, welches sonst auch die Magdenburgischen in Ihrem Ausschreiben gebracht haben.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auch mit ihm Grete und Hof, so sei unsere Liebe und Freundlichkeit gespürt, so werde es Gutes bringen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Was sonst neu ist, wird er euch auch berichten.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es ist mangerlei Sage; etliche wollen, Moritz sei französisch, etliche kaiserisch.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser soll ihm getraut haben (also ist ab des Kaisers Hof her gekommen): Wolle er nicht recht, so will er den Bären (H. Captum Ioannem Fridericum) auslehnen und ihm seine Sache wohl machen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der Papst hat einen Legaten in Frankreich geschickt, dem Einkommen der Pfründen, das nun eine Zeit dem Papst ist vorbehalten worden, nach zu werben; der ist zu Paris gar mit Triumph und Helltum empfangen worden, aber beim King nichts geschafft, sondern eine solche Antwort empfangen: wenn der Papst sein Länger vor Mirandula abschaffe, sein Volk urlebe, auch den Kaiser dazu halte, dass er sein Volk Urlaub gebe und von aller Rüstung stande, so will er ihm die verlegenen Pfründen lassen folgen, sonst nicht.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Der Legat hat dennoch 300000 Franken davon gebracht.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Sonst habe ich nichts besonders aus Frankreich, denn dass die deutschen Kaufleuten und Studenten alle müssen wichen; zieht täglich hier mit Hufen durch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Dazu brennt der König noch die Gläubigen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Hütte ist aber einer hier vor Rat um eine Vorgeschrift von wegen seines Bruders, der gefangen, dem auch vorhin ein anderer Bruder vons Evangelije wegen ist verbrannt worden, dieweil meiner Herren Vorgeschrift zu spät kam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">D. Casparem, quem nobis commendasti, tractavimus, ut potuimus; consiliarius est intimus Maximiliani archiducis et Mecardo nostro optime notus; communicavit cum ecclesia Augustana manifeste in comitiis proximis, vir insignis et prudens valde.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Is asseverabat collectionem militum in Turingia non esse contra Caesarem, sed pro Caesare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Pro Actis concilii magnas tibi habeo gratias.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Mittam Genevam ubi primum potero, sicuti iussisti, et suadebo Calvino ut paret iustum contra hoc venenum antidotum.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quod vero Hieronymum attinet qui Genevę captus fuit, venit is huc et clam nobis senatum convenit, gratias agens pro intercessione praestita apud Genevenses, asseverans illam sibi plurimum profuisse, rogans simul ut concedatur illi agere sub imperio dominorum nostrorum, promittens simul omnia quę ad pacem et tranquillitatem faciunt.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Concessum hoc est illi sub condicione tranquillitatis.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, ut intellexi, discessit hinc omnibus insalutatis, relictis etiam apud protonotarium literis quę illi dabantur a senatu.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Nostrum nullum convenit, neque quisquam nostrum cognovit eum hic esse, donec rebus suis actis iam discesserat.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Suspicor illum ad vos profectum.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Volui ergo hęc tibi significare, ut si hae literae ipsum apud vos deprehendant, diligentius animadvertas in hominem.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Certe Gallica nostra provincia valde est turbata, et plurimę perveniunt ad nos querelę.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Dominus consopiat illa omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Haec habui modo, quę ut boni consulas oro.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes, familia quoque mea.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Saluta ex me tuam, et dominos, [et] fratres omnes.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Ottoni, quęso, dic me hic non potuisse invenire exemplaria Antidoti in sessiones Trid.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Calvini.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Scripsi Lausan[n]am, sed nec illic habetur.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Viretus Genevam scripsit et, ut spero, propediem ad me mittet: postmodum ei mittam.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino Iesu qui te perpetuo custodiat et conservet.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Bernę 3. calendas februarii 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ioannes Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Cupit hic bonus vir Schaphusianis quoque per te commendari.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
