<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization156">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #156</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade, Fred und alles Guts von Gott durch Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben ist mir wohl zugekommen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gedenk mich herzlich des christlichen Vermeinens; bin das je und allweg gesinnet gewesen und noch so viel mir der Herr Geist und stark verlichtet, darum er uns wollt mit Ernst und Glauben helfen bitten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es wird an uns predigern nicht Mangel sein, aber an Herzen zu folgen; wissen wir nicht, was Gott geben wird.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Fleisch ist und bleibt Fleisch und schwach; wenn es an Fahrlichkeit geht, so sehen viel hinter sich, begehrt den nächsten Tod zu fliehen, unangesehen das es darnach noch roher zugehen und man aus dem Riefen in den Schnee kommt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott sei uns Barmherzige, dass wir unsern Ruhm in seinem Evangelio nicht zu Schanden machen durch unsern ungläubigen Abfall.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ego quum sępe vulgi mecum ingenia diligentius consydero, varie afficior nec quicquam certi de futuro rerum nostrarum eventu statuere possum; alias spero, alias timeo, alias tamen non despero; unus enim Christus est, qui servare hic et impeditissima ista pericula expedire feliciter potest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Puto meas literas tibi redditas et dubito, an ante tuas iam postremo ad me datas scripseris, cum iuramenti praesertim facias mentionem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Bene habet ea res, postquam hunc in modum inter nos pulchre convenit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Schertel hat jetzt x Hauptleute, die dem König Knecht annehmen; Sorgen übel, er wird Sci gar in Unfall stürzen, sonderlich wo es wieder England sein sollte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich unser!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Bucerus wird des Interims halb übel Verdacht und öffentlich, sonderlich zu Sanct Gallen geschmeckt etc., das doch mit Unwahrheit geschichtet.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Er hat so einen ehrlichen, christlichen Ratschlag den zwei Kurfürsten zu Augsburg auf das Interim gemacht, das weder ihr noch keiner den Schelten noch tadeln könnten und darab alle Frommen ein Wohlgefallen haben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Bekümmert und kränkt sich hart das Philippi halber, schreibt auch, dass Philipp trefflich desshalb beschwert sei, dass sein Bedenken so weit aufkomme; denn es ist abenteurisch zugegangen und mit seltsamen Kräutern, dass das gute Männlein übereilt worden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott maches noch gut und widerbrings!</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Bucer schreibt mir so christlich des Interims halb, dass ichs nicht verbesseren könnte.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Praeterea mira est inter reliquos etiam consensio et constantia.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vidimus etiam Brentii consilium, quod suis hac in caussa dedit, et totis animis laudavi patrem nostrum in celis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Reutlingenses etc. eadem animi dexteritate et christiano candore suis responderunt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Wirtembergen[sium] consultatio et ipsa existimatur nulli bono displicitura; Musculi et suorum iudicium in dies expecto nec dubito, quin solidum et dignum tam christianis pectoribus proditurum siet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ora pro nobis.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nullicunde profecto nisi ab uno celi et terrę moderatore quicquam vel consilii nobis vel auxilii adfulget, quamquam ille merito nobis vice debet esse multorum millium.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes; salveant tui domestici cum omnibus fratribus et amicis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">13. Iunii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, amico summo suo.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ti[guri].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
