<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1562">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg, Grafen zu Württemberg und zu Mömpelgard etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, lieber besondere.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Euer schreiben, melden, das ihr drei Jahr Hero geneigt gewesen und noch ein Traktetlin in Latin folgendes auch in deutsche ausgehen zu lassen unter unserm Namen, wohin es dieser gefährlichen Zeiten uns nicht zugegen wäre etc. haben wir heute dato entpfangen und sagen Euers untertänigen Gemüts gegen uns gnädigen Dank, geben auch euch darauf gnädiglich zu vernehmen: wiewohl wir mit allen Christen noch leider Fleisch und Blut gemein tragen, derwegen uns gegen Gott ein armen Sünder erkennen müssen, doch auch aus seinen Gnaden angesehen (im sie Lob) je und Allwägen nichts liebers dann unser und unser Untertanen Wolfhart gesehen und vornehmlich der Seelen durch Förderung Gottes Wortes und seiner Kirchen bei einen seliglich, wie dann der Liebe Gott dasselbig unser Volklin dabei noch Pitz Hero väterlich und wunderbarlich geschützt und erhalten und wir herzlich bitten, hinführe meldiglich auch tun wohl, damit allenthalben an Beschwerde und scheu das ewig dem zeitlichen vorgesetzt werden zu Gottes Ehren und Seelenheil des Nächsten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl wir auch nicht zweifeln, Euer Traktätlein sei in der Schrift gegründet und christlicher Meinung gestellt, so haben wir doch Euch zu erinnern, dass wir ein schlechter Doktor, des Latinen unerfahren sind, derwegen auch uns unkündiger sprach willen zu besorgen, wir also dieses Büchleins noch nicht wohl Frucht und Verstand haben möchten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dieweil ihr aber ein Vorsteher im Wort so viel erleuchter denn wir sein, darum auch desto mehr wissen und prüfen mögen, wie der Herr Gottes und Seelenheil des Unhisten gedient werde, wollen wir hierin kein Mass gesetzt, sondern hiemit euch dahin zu richten heimgestellt haben, was ihr also in des Herren guten Geistes ermahnt und getrieben gut achten, dasselbige in Gottes Namen unserthalben auch zu tun, das soll uns und allen Christen billig nicht zugegen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und da ihr also solche Traktätlein uns zuzuschreiben gemeint, ist unser ganz gnädiges Begehren, die Dinge also anzustellen, damit dem Lateinischen das verdeutschte alsbald Nachfolge, und vor allem auch uns die Vorrede, ihr an uns stellen und gemaltem Büchlein verhaften werden, zuvor, ehe dero einst in Truck verordnet oder ausgeht, zu besichtigen zugeschickt werde.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Solches wollet nicht dahin verstehen, das wir euch unsers Lehrens bedürftig, dann wir euch wohl viel mehr darüber und uns dazu nicht dienstlich achten, sondern allein, wie wir Euern christlichen Vorsatz hierin bei euch an das Spüren, das auch also die Vorrede unserthalben ohne überflüssig loben und rühmen sei, und ihr allein deshalben von uns aus Ursachen etwas erändert und Bericht und nicht vielleicht etwa sonst aus geneigtem Willen, er zu uns tragen, hierin die Maas von anderen übersehen und uns von ihnen, wissen nicht wie und zu was Ehrgeiz doch verstanden oder gedeutet werden möchte.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann, wie man pflegt zu sagen, zuviel gerühmt und gelobt wird bei vielen zu im Spott geachtet; wir sind alle Adams Kinder etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So wissen ihr sonder Zweifel an das hievor, dass wir Ehrgeiz in solchen Sachen nicht suchen, dessen ihr auch dies unser Schreiben zum Zeugen und Entschuldigung haben sollen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darum wollen unsere gute und gnädige Meinung (auf euere Verbesserung) also annehmen und im besten von uns verstehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wir wollen Euch auch alsdann die Vorrede, welche wir auch ungeschmückt haben wollen, wider samt unserm Titel Euerm Begehren nach zukommen lassen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wollten wir euch auf euer Schreiben zu begehrter Antwort Gnädiglichen nicht verhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Damit seit Gott seliglich befohlen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datum Schaffhausen den 6ten Februarij Anno etc. 52.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Georg Grafen zu Württemberg etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Unserm lieben besondern Heinrich Bullinger, Prediger zu Zürich, zuhanden.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
