<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1563">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1563</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg, Grafen zu Württemberg und zu Mömpelgard etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, lieber besondere, euer Schreiben haben wir entpfangen und gern gehört, dass euch die Originale der Vorrede etc. zukommen seien, dass auch die Hinderung nicht an uns gewesen und wie es damit zugangen, haben wir euch durch unsern Diener den Dritten des Monats verständigen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und ist in fast angenehm, dass er solche Büchlein erstlich wollen Deutsch ausgehen lassen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die französischen Zeitungen hören wir gern, wohin der allmächtig seiner verfolgten Kirchen noch an fremden Orten wollte ein Sitz und Ruhe abermals verleihen, damit sein Gnade und Trost zeigen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So viel das Concilium gelangt, ist wohl zu achten, bei den Verstockten werde das Wort wenig gehört werden, wie auch bei dem Pharao, es müssen aber dennoch Moisi Schlangen der Weisen und Schwartzkünstler Pharaonis Schlangen in Gegen- Würdigkeit Pharaonis verschlingen, auf das Gottes Zeugnis und Macht so viel herrlicher wieder die Verstockten bestehen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darum, achten wir, möge man dennoch auf das Concilium schicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So viel die wütembergische Confession gelangt, wollten wir sonst gern, dass damit soviel möglich gefordert wurde; denn wir doch selbst noch nicht Zweifel haben, er werd euch zu Förderung in dem Wohl zu halten wissen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wir schicken euch auch hiemit des hochgebornen unsers freundlichen, lieben Herrn Vaters Herzog Christophen zu Württemberg etc. Confession, hoffen, werde euch auch gefallen; ob man gleich einander noch nicht so gar allenthalben verstünde, so achten wir doch nicht, das ein Teil den andern noch zur Zeit also schauen soll, sondern mit zeitigem Eifer vielmehr die schwachen hin und wieder tragen, Piz Gott den Geist der Weisheit und Offenbarung und erleuchte Augen unsers Gemüts geben wird, das er zu seiner Zeit gewisslich tun wird, und die seinen in die Einigkeit, die in Christo ist, richten und fassen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann wir hoffen, man habe zu beiden Seiten einen christähnlichen Eifer und sehe die Ehre Christi gern gefördert, wie viel guter Leute darüber aufgesetzt und gelitten haben zu beiden Teilen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Herr gab uns allen wahre brüderliche Liebe und Treue zu erzeigen und eine um Einigkeit zu bitten etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wollten wir Euch im besten gnädiger Meinung nicht verhalten und sind Euch zu Gnaden geneigt.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Datum Schaffhausen den 6. Februarij Anno etc. 52.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">[Eigenhändiges P.S.:]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der Landgraf soll ledig gegeben werden auf Verbürgung 20 Mal... m. Gulden, welche sollen seine Bürgen Fucker, Pomgartner, Welscher, Stadt Augsburg, Ulm, Nürnberg, wo sie es anders tun wollen, geben aber der Sache wenig Glauben, sind allein spanische Böslein, hätte der Carolus das Geld, Gott gebe wo der Landgraf wäre; in Suma er begehrt ganz Deutschland auszusaugen und zu Mörgeln etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">[P.S. von anderer Hand:]</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wir bedanken uns auch der Tractätlin, er uns auf unsere Begehrn zugeschickt samt den neuen Zeitungen etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Meister Thoman Hausinger ist den 8ten Tag Februarij bei uns erschienen, haben uns wohl mit ihme erspracht, ist wahrlich ein geschickter, verständiger Mann.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Er wollte alle helfen und raten, als die sich christlichen und wohl gehalten haben, damit die von Magdenburg ihrer hohen Not und Bitte halber mögen gewährt werden [so] wird er [ein] Gott gefällig... lehn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Actum den 8 feb[ruarij] anno etc. 52.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">[P.S. autograph:]</note>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Hörtzog Moritzen schwebende Sachen samt andern wissen wir der Feder dieser Zeit nicht weiter zu bestellen; denn euch zu erinnern unsers Schreibens eins an euch getan, vor etlichen verlaufnen Tagen geschehen, inhalten so 3 Monaten herüber laufen, als dann wäre die Zeit der Farnus was weiters mit Bringen mit mehrerem Inhalt.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Bei dem Lassens Wirr noch beruhen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Seit Gott befallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Wyrttemberg manu propria scripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite des Hauptblattes:]</note>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Unserm lieben besondern Heinrich Bullinger, Predigern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
