<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1566">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1566</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non mihi occurrit modo necessaria aliqua scribendi materia.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Silent modo omnia.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ex Gallia nihil habeo, nisi quod magna omnium rerum illic fertur esse caritas, metuuntque simul omnes, ne maior per bellicos illos tumultus sit futura.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Expecto, quid tu nobis des novi de Tridento, item de Mauritio, an verum sit, quod fertur ad Cęsarem esse profectus, item quid cum Magdeburgensi Tiguri sit actum, quid tibi videatur de illis etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Audio etiam de quibusdam insidiis tibi et d. Gvalthero paratis; nihil tamen certi expiscari possum<note type="margin">a.R.: possim?</note>; alias te admonerem; si quid est, fac, quęso, me certiorem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De Blaurero fertur etiam, quod Bielnis Constantiensem instituerit disciplinam, publicam poenitentiam et mulctam quandam pecuniariam, si non de singulis familiis singulis concionibus singulę intersint personę.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Metuo, ne quid nimis; non sic lego Christum vel apostolos fecisse.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tanto maior erit hypocrisis, quę tandem erumpit, sicut Constantię factum esse videmus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Necdum tamen probe de his omnibus instructus sum; ubi fuero, significabo tibi.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Has literas, quęso, primo quoque tempore ad d. Vergerium mittas; expectare eum eas anxie sat scio.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Salutat te Musuculus<note type="margin">a.R.: klein geschr.!</note> cum suis omnibus; familia item mea tibi tuisque omnibus salutem multam dicit, quos ex me quoque salutabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Pestis hic recrudescit aliquantum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bernae 11. februarii 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino et compatri unice colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingern.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
