<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1567">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg, Grafen zu Württemberg und zu Mömpelgard etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, lieber besondere.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben samt zugeschickten beiden des lateinischen und deutschen Exemplaren der Vorrede, so ihr dem Büchlein uns vorzuschreiben vorhaben, ist uns behändiget, wisst Euer Meinung als der geringverständige gegen Euch nicht zu ändern, wollen derwegen Euch (wie wir auch hievor geschrieben) heimgestellt haben, das Büchlein unter dem Namen, was Euch Euer guter Geist ermahnt, also ausgehen zu lassen, soll uns solches auch nicht zugegen sein.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wollten wir Euch auf Euer weiter Schreiben gnädiglich nicht verhalten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Datum Schaffhausen den 15ten Februarij Anno etc. 52.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Von hier an eigenhändig:]</note>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wie ihr zum Beschluss euers Schreibens vermelden, dass der liebe Gott wolle, dass die sächsischen etwas Beständiges handeln, den ihr alle Zeit fürchten Frankreich wie dt zucken; dann conistable handle gar ernstlich um Frieden, und dawill er das Regiment in Handen habe, hoffen ihr wenig Guts zu besorgen, es werde sich viel verschiessen etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Soche Sachen bin Conestable gesandt nicht mehr; denn er beim Seim Herrn dem König und andere stets in Handlung ist, dass man nicht Krieg brauche, und wo man ihme allein gefolgt und hüte zusehen wollen, so wäre Parma auch nicht erobert worden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das hat er auch Meissen eben ziemlich immer lassen zu hören gehen, dass er ein will ganz Geschmack gen Hof gangen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Verhoffen zu Gott, es scheint Sächses, oder wäre die Sinnt, so sie was mit dem Königze tun oder zu handelt haben, sie haben nicht gehandelt, als Kinder.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So ist was ernstlich antreffendes Dhut und mit gutem Bedacht et bonne vide, welches auch Erleben habete Leute zusagen und treuen Zechen<note type="margin">a.R.: thon? gestrichen</note> billlich zu halten sind.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dann Indra kann seine eigenen Herren auch wohl finden.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dass sich solches Hebel mit Schaden und Leid wohl vergelten kann.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Unserm Vetter Herzog Christoph zu Württemberg ist zugeschrieben angefahrlich bei 5 Tagen, dass die sächsischen und strasburgischen, so gegen drein geschickt, Audienz vor dem Concilio sollen gesagt haben und ihnen das Kleid bewilligt, wie sie es bekehrt haben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Was man in dem also fortschreitet, wie dann die 2 Räte unsers Vetters ihre Geliebten zugeschrieben sein liebe, will es alsbald deren Theologes wiederum abzufertigen; dann dieselbigen auf Erfordern verritten und wieder anheim kommen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die Session, so auf den 25. verschienes Monats gehalten sein sollte, ist aufgeschoben bis auf den 12. merzens.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es soll auch den sächsischen und strasburgischen nach Übergebung ihren Confessiones alles bewilligt worden sein, was sie begehrt haben, und vornehmlich, dass man mit dem Decretären nicht vorgehen solle, eins unsers Merkenmals Vetters Theologie daselbst auch ankommen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und sollen alle Sachen neuem angefangen werden und den theologischen verkündet werden, frei zu röten und disputieren, und ihnen das Kleid verfertigt etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">An dem, dass nicht dös geringest ist, stosst es sich noch, wer da Richter sein solle; das soll allererst, wann die Theologie zusammen gegen Trient kommen, erörtert werden.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Haben deren Liebe wieder zugeschrieben, dass wir keinen bessern Richter haben mögen wann die Wahrheit, die heilige apostlische Geschrift selbst.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Gott unser himmlischer Vater wolle um Jesus seines Geliebten sonst seinen heiligen Geist verleihen, damit alles zu seiner Glorie und Ehre und unsere Seelen heil gehandelt werde.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Geschrieben in Il, welches wir Euch geneigter und gnädiger Meinung nicht haben wollen bergen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Unserm Lieben, besondern Heinrich Bullinger, Predigern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
