<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization157">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #157</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Viel Gnade und Trosts von Gott durch unseren Erlöser Jesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vorgeliebter Herr und Bruder, ich habe dein freundliches, herzliches und brüderliches Schreiben entpfangen und dank meinem Gott, der mich durch deinen Dienst an Liebe und Seele so wohl getröstet hat.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Weiss, dass ich bei gutem Gewissen mir befallene Kirchen nicht lassen wird; wo es aber anders nicht geschehen möchte, will ich mich deines Trostes halten.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod de ministerio et sacramentorum ingenio admones, facis, ut fratris est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Est michi ecclesiarum sententia et perspecta et grata; hoc mea testabuntur excerpta, que michi ante decennium fere exscribenda proponebantur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quodsi aliter non visum fuerit domino, quam ut ad te confugere necesse fuerit, super his tecum commentabor non sine animi tui gaudio.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quare, mi Bullingere, non est, quod de animi mei candore dubites quicquam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">De hoc satis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Auguste res ecclesiarum in magno periculo sunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Typographus Froschouerus hec tibi coram declarabit.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der Kayser will, dass wir nicht allein das Interim nicht sollen schelten, sondern dass wir es den Kirchen loben und für Güte dem Volk vertragen und confirmieren.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und wo er darauf beharret, weiss ich es mit guten Gewissen nicht anzunehmen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Was die kayserliche Botschaft, zu Baden gelegen, ihm a.... ein auf Augsburg zu mit unserem Bürgermeister Balthazar Funken gerettet, wird Zeiger dieses Briefs wohl weisen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es bleibt jetzmal bei meiner alten Warnung.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Nicht mehr, dann bis mein alter getreuer Freund wie bisher und bitte Gott für mich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich soll dich zu tausendmalen Grüssen von meinem lieben Mitarbeiter Bartholomeo Bertlino.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst dich meine liebe Hausfrau samt deinem Gemähl.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Bis Gott befohlen und dem Wort seiner Gnaden allezeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Geben 13. iunii anno 1548.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Memmingen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tuus ille.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dem Vergibten meinem Herren und Bruder M. Heinrich Bullinger, getreuen Diener der Kirchen zu Zürich, in sein selbst Hand.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
