<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1576">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1576</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg, Grafen zu Württemberg und zu Mömpelgard etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, lieber besondere.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Euer uns jetzo getan Schreiben haben wir entpfangen und verstanden, dass Euch unser Schreiben von einem Verber zukommt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das ihr aber melden, es sei euch leid, das sich unser Vetter und Strassburg so vor begeben, die ihren in das Concilium zu schicken, in dem sein wir nicht einer Opinion, aus Ursachen, weil wir nicht anderst wissen, dann das die Gesandten der Stände des Reichs, die wir vermeinen und dem Evangelio zugetan sein, nicht allein abgefertigt in das parteiische päpstlich Concilium nicht zu gehehlen und sie keins Wegs weder stillschweigende noch hoffentlich als Richter zu erkennen, sondern so sie sich eines Richters nicht vergleichen künden gegen den päpstischen Richtern zu protestieren, und da sie also nicht gehört werden möchten, Ausbleibens Verdacht, als hatten sie der Sachen scheu, durch ihr Erscheinen abzuwenden, auch vieler Ärgernis allenthalben und daneben alsbald ihres Glaubens Bekenntnis damit zu tun und schriftlich zu übergeben, woho sie je nicht mehr künden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann soll man das Evangelium allen Kreaturen predigen, noch viel mehr allen Menschen, sonderlich auf Erforderen der Oberkeit, die den unsern jetzo von neuem Verhör, zu reden und disputieren verboten und zugesagt hat nebendem genugsamen Geleit.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darum wir Gottes Befehl nicht zugegen achten könnten, also zu erscheinen und des Glaubens Rechenschaft zu geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Woho aber das Wort ist, da ist zu hoffen, es werde nicht leer wieder zum Herren kommen und nicht allein diese Frucht folgen, das man sich dem Herren zu solcher Bekenntnis, wie es gleich geht, ergibt und darstellt, unter seiner Hand demütiget und viel lieber will darin des Herren wunderbarlichen Errettung erfahren und erwarten, sondern das es auch auf der andern Seiten möchte ein Nicodam treffen, den andern aber und verstockten an jenem Tag so zu viel mehrerm Zeugnis wieder sie, zu dem es auch jetzund ein Rettung und Verteidigung der Ehre Christi ist allen Christen vornehmlich im Verfordern befohlen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So ist auch die Hoffnung gewiss, je mehr man Christum verfolgt, je mehr und kräftiger sein Wort gehet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darum kann es der Christen halben nicht böser werden, sondern besser, denn sie im Glauben, dem geistlichen und zeitlichen Beruf zu der er Christi folgen und üben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wie soll denn Gott durch die Gelehrten nicht auch etwas schaffen?</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ob gleich die Schreiber und pharischer Christum nicht annehmen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sollte er darum nicht predigen in ihrem Tempel oder sollte ers unterlassen, weil es beim wenigern Teil Nutz bringt?</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und wann keine andere Frucht folgt, so ist doch die Gott angenehm, dass wir durch solche Reden bezeugen, dass wir glauben und darum reden, und durch solche gut Werk den Beruf der Erwählung zur Seligkeit gewiss machen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das haben Christus und seine Apostel allenthalben geschafft mit allen Christen etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, die Stände des Reichs (von denen wir reden) haben sich verführen lassen, seien schwer gefallen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wie soll man einhin anderst tun, dann sich wieder zum Meister Christo halten, damit der Geschehen falle dem Herren gefallen hasse und seine Kraft in unsere Schwachheit erfüllt werde.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Das kann aber anderst ja nicht geschehen, denn so man nicht liegen bleibt, sondern vom Fall bald wieder aufsteht.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Aufstehen erfordert Busse und Glauben, Glauben bekennen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wohin ist man aber mehr schuldig zu bekennen oder wohin tut mans seliger dann eben da man dazu erfordert wird und am heftigsten verfolgt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ja wohin sie nicht bei und gegen den Widersprechern und Verfolgern des Worts geschehen, wäre es eine schlechte Bekanntnis.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ob einhin jemand die Verfolgung trifft, der steht in dem Spruch: alle, die gottselig leben wollen, müssen Verfolgung leiden etc. daraus der Herr über Menschenanschläge zu seiner Zeit retten kann.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Aber an Not ist auch keine Rettung, die Not aber der Bekanntnis und Rechenschaft des Glaubens gebührt manniglich als von Christo befohlen gegen ihm jeden, der es begehrt, und ist vornehmlich auf Erfordern der Oberkeit, wie gemeldet, Christi berufen, da er sein Ehre sonderlich retten will etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Wir sind auch guter Hoffnung, unser Vetter und andere Stände werden mit Gottes Hilfe bei ihrer christähnlichen Confession auf dem Concilio an Heinrich nachgeben endlich bleiben, dieselbige auch nach ihrem Amt und Beruf handhaben und retten und darüber alles zu der Ehre Christi darsetzen, dazu der Herr uns allen Gnaden, Freieckigkeit und Bestande geben wolle.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Solches wollten wir euch gnädiger Meinung anzeigen, wie die evangelischen Stände des Reichs auf das Concilium (wie mans nennt) werden, und das wir hoffen, sie werden sich auf diese Meinung nichts begeben, gnädiglich begehren, ihr wollen solches und diese unser Meinung und bedenken im besten von uns verstehen und, wo wir irren, uns unterweisen, wie wir uns allwegen an das zu euch getrösten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Das Büchlein, so ihr uns zuzuschreiben willens, lassen wir geschehen, was zu der Ehren Gottes dient, bedanken uns auch sonst euers untertänigen Erbietens ganz gnädiglich, scheint euch zu Gnaden geneigt, hiemit dem Herren seliglich befehlenden.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Datum Schaffhausen den 25ten Februarij Anno etc 52.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Georg Grafen zu Württemberg etc.<note type="misc">aut.</note></s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Unserm lieben besondern Heinrich Bullinger, Predigern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
