<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1581">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1581</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Saepe non curantur literae fideliter, colende mi Myconi; hinc tu et alii viri boni et singulares amici queruntur id sibi non reddi, quod tabellionibus reddendum tradidi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scribit d. Gastius Caelium Curionem habere acta sessionum; at ego papyro involveram totum fasciculum nomenque Gastii inscripseram.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cum enim plures essent epistolae illum procuratorem omnium delegeram te his molestare nolui.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cum vero et Caelius in eo fasciculo literas haberet ac illi ipsi sessiones quoque communicari volui, primum fortassis omnia in eius manus pervenerunt; at primum in Gastii et tuas, deinde in aliorum pervenire oportuerat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verum bene res habet: spero te omnia iam accepisse et legere; nam expecto, quando commode remittantur per te et Gastium.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Paravi modo libellum, qui Latine et Germanice excuditur, quo purgo ecclesias nostras ab intentato crimine haereseos et scismatis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Saepe eadem res ab aliis quoque tractata est; caeterum in compendium redegi causam alioqui copiosam consulens illis, qui non libenter legunt libros copiosos.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dubito autem, an in tantis expeditionibus Tridentati<note target="fn1" type="footnote"/> patres pergere possint; si perrexerint, diabolica et plus quam diabolica pertinatia perrexerint.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Forte instituit deus tragoediam aliquam exhibere mundo, nec possunt viri principes et maximi aliter quam in tragoedia repraesentari.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed quid repraesentari dico?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">age tractentur corporaliter, substantialiter et sanguinaliter etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es kann wunderbar reden und schreiben hin und her, das mänglich spüren mag, das grosse Werk Gottes vorhanden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Herr erbarme sich seiner Kirchen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es sollen der König von Donmarch, andere und viel deutscher Fürsten ein Bund mit Frankreich gemacht haben auf 12 Jahre; da soll es dem Kaiser gelten in Deutschland.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Libenter enim Galli bellum a se in alias nationes transferunt, sapienter.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dagegen soll der Kaiser ledig gelassen haben oder ledig lassen wollen den Kurfürsten und Landgrafen, denen zugeben Spangier und Italier, Neapolitaner und Deutsch, und sie wieder einsetzen, damit er durch diese gratioses persones Zwietracht mache in diesem Bunde.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hispanicissime factum, si verum est, quod dicitur; non pro certo haec et comperto refero, sed accepta ab aliis ita, ut accepi, narro.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nolo itaque, ut dicas te haec a me habere.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der Türke ist gewisslich in unsäglicher Rüstung, soll selbst zu Adrianopel sein.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Er hat von Venedigern Pass begehrt 6000 Ringen Pferden und 10000 zu Fuss.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vide, ut Nabuchodonozor se paret contra Aegyptium regem, contra Zedechiam et eius coniuratos.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Mönch Jörg ist zu Wiens im Schloss 16. Januarije durch List Johann Baptiste Gastaldi erstochen<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Omnia plena malis.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Oremus et adhortemur omnes ad paenitentiam.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Dieweil die Krähe mit dem Pfauenschwanz<note target="fn3" type="footnote"/> gewannen macht und brachtet in Germania, ist weder Glück noch Heil.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Dominus liberet nos.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Sat diu te detinui; vive et vale cum tuis omnibus, domine et frater colendissime et charissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Salutant te fratres; saluta Gastium et amicos reliquos.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ultima februarii 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tu[us].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Osvaldo Myconio, fideli Basiliensis ecclesiae pastori, domino et fratri suo honorando et dilecto.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Basel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
