<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1589">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1589</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Causam, propter quam ad vos veniunt Calvinus et Farellus, intelliges ex ipsis, tum quoque quid hic egerint et impetraverint.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Mihi propter magna negotia scribere multa nunc non licet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Magdeburgensis contributio dilata est in conventum 4 Civitatum; sed quando ille fiet?</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nundinę Franckfordianę appropinquant; opere precium esset prius constitui aliquid.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De Gallo ferunt hic, quod magnum in Germaniam exercitum per Lothoringiam sit ducturus; Danos et Saxones quoque ascensuros in Germaniam.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Schertlin hat von meinen Herren begehrt, dass man im Aarau, Brugg oder Lenzburg zu im Musterplatz erlaube; ist ihm abgeschlagen einstteils von unsers Landvolks andersteils Propter Vicinos, Quibus hoc nunquam est datum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Mitto schedulam de inundatione facta in Inferiore Germania.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ex Marburgo scribunt Lonicerus et alii 12. ianuarii ita excrevisse Lanum, ut lapideum pontem una cum duobus aliis, prae aquarum violentia deiecerit et totam fere Hassiam inundarit; tum quoque horrenda audita esse tonitrua et fulgura visa!</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Utinam non sint magni alicuius mali praesagia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hic diebus hisce tota civitas nostra fuit in armis et egressa in vicinum campum ad expugnandam arcem quandam ligneam ad hoc factam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Metuo, ne hoc quoque aliquid mali portendat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Abs te avide expecto literas; multo enim iam tempore nihil abs te accepi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Froschoverus scribit de exemplaribus meis, quę mittat; sed is, cui tradidit, ea Tiguri reliquit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint fratres omnes, tum quoque tui domestici.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos nostri.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Bernę 8. martii 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">T[uus] I[oannes] Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt, dafür auf d. Rückseite ein kurzer Brief von Musculus, s. a. folg. Blatt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
