<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1597">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1597</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Has literas proxime per Calvinum et Farellum missurus eram; redierant enim huc 6. martii ituri etiam Tigurum, ut impetrarent ab illis civitatibus legationem ad regem pro remittenda persecutionis sęvitia.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sperabant enim hoc posse impetrari modo, postquam rex ex foedere cum Germanis principibus orto mitior esset factus; dedit enim omnibus Germanis liberam pro sua religione in suo regno vivendi facultatem, et hoc publice per universum regnum promulgatum est.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed cum senatui nostro videretur nimis mature hoc tentari, flexo itinere Basilęam profecti sunt, nescio quid illic acturi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Intelligis harum literarum rationem, quas quia alia quoque quędam continerent, nihilominus mittere volui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De rebus novis nihil est, quod scribam; plenius nimirum ea omnia apud vos habentur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Certum est regem maximis copiis intraturum Germaniam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">A Mauritio aiunt Francofurtum obsideri, a classe Anglica et Gallica Antverpiam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Iacta est alea belli gravissimi et periculosissimi, de quo nesci[o, quid] boni mihi promittam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Certe horret animus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Uti nostri domi [mane]rent et suis essent finibus contenti!</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Metuo irruptionem in Burg[undiam]; sed hęc apud te.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Schertlius 1000 hastas a nostris emit, milites suos in agro nostro congregat; molitur nescio quid.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Petiit a senatu nostro, ut Musculus et Mecardus ei darentur, quorum ministerio uteretur inter suos milites.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Musculus est negatus; Mecardo, quoniam nihil ad nos pertinet, data est cum illo proficiscendi potestas; is modo accingitur itineri.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Haec habui modo.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Miror te quid impediat, quod tanto tempore nihil scribis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis omnibus, quos meo meorumque tum etiam Musculorum nomine salutabis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">15. martii 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ioannes Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię fidelissimo pastori, domino et compatri suo colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingerin.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
