<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1598">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1598</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino, doctissime Bullingere.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod scribam, nunc non habeo praeter ea, que ̨ nuper acciderunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Zu S. Gewähr<note type="margin">a.R.: St.Goar?</note> sind viel roter Landgrafisch und Gallien; die haben den Pass besetzt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Da sind die Kaiserischen bei Nacht dafür gezogen, haben wollen am Morgen überfallen, sinden aber übel entpfangen, viel Volks da verloren; sind also wiederum abgezogen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Ringraf hat dem Bollwiler im Wilertal, das er erst kauft hat, ein Dorf genannt soll geblundert, ein gross Dorff, reiches Volk darin.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Indem dem Herren von Rapolstein ein Dorf verbrennt; dieser Herr ist gegen Brisach geflohen mit allem seinem Gut.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die von dann haben bei 500 in ihr statt gelegt, meinen, der Schertlin wolle bei ihnen in Lothringen ziehen und ihn also hinderen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber es weist noch niemand, wo er hinaus will.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Viel Knecht liegen zu Ensisheim gefangen in ihm Keller wie die Tiere, wiewohl ich noch nichts habe gehört, das sie jemands haben getötet.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Herzog von Mechelburg, der Alte und der Junge, sind zu uns gekommen die 13. Martii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Mirum, quomodo potuerint evadere manus Ferdinandorum, qui tam strenue in omnibus angulis vigilias locarunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Argentoratenses ministros suos ad concilium miserunt et aiunt Philippum illos Augustę expectare.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">De libellis, quos petis, ne dubita; curabo, brevi ut habeas.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum atque iterum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Basileę 16. martii 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Gastius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">D. Gvaltherum meo nomine salutabis officiosissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">D. Mecardus, olim Augustanus concionator, a domino Schertlino vocatus et electus in castrensem concionatorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Docto et pio viro d. Heinryco Bullingero, ecclesiae Tigurinae pastori diligentissimo, suo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
