<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization16">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #16</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Respublica vacillat nunc ut iampridem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Novi scio nihil; si quid autem de difficultatibus imminentibus tibi scripsi, id credito non sine causa scriptum esse, quanquam consilia humana facile mutentur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Denegantur etiam aliquando luctanti vires.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Papa renuit concilium Tridentinum; propterea Cęsar illi non immerito irascitur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Utinam papatui tam malevelit quam papę; fortassis reformationem piam brevi habituri essemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Cęsar urget apud imperii ordines, ut instituatur modus vivendi in ecclesia, donec aliquando communis reformatio per concilium fiat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vult itaque, ut ipsi dent aliquot pacificos, pios atque politicos viros, paucos tamen numero, quod ipsum et sese facturum pollicetur, qui huic negotio pręsint et aliquid concinnent, quod demum aut admittere aut reiicere per ipsum stet, quemadmodum suo arbitrio per status imperii traditum et concreditum sit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Satin pie hoc pacto ecclesię Christi prospectum erit?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Plura nunc nequeo; me domino parenti rerum imprimis et deinde tuis orationibus commendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Salveant omnes vestrates, presertim compatrinus<note type="misc">"Gevatter", patrinus = Pate</note> meus Hallerus, dilectissimus meus Gvaltherus, Gessnerus, Bibliander, venerandus senex Pellicanus, Gvolfius, Frisius etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Scripsit quidam doctissimus poeta in Ioannem Pedioneum, authorem calumniosi libri de bello Germanico.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="manual">Est carmen 1270 versuum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Oro te valde, ut cum typographo aliquo loquaris et agas, an munus imprimendi suscipere velit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Est profecto poema eruditissimum et minus iniuriosum, ita ut vendibile et acceptum sit multis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Rescribe, quid tibi videatur; si consultum existimas, exemplar domino Gvalthero aut Gessnero transmittam.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Rescribe etiam, num tibi Pedionei liber et epistola quędam per me transmissa exhibita sit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Dazu am Rande:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Genus carminis est iambi ad trimetrum scazon.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">19. ianuarii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tuus perpetuo G[eorgius] L[aetus]</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, civi Tigurino, amico et domino meo observandissimo.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
