<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1604">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1604</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Sessiones recepi, domine et frater colendissime, nec scio, quorum culpa postremo in tuas manus venerint, cum volueram, ut in tuas et Gastii primum venirent.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Si hic aliquando ingratus aut iniquus in me fuit, id nescivi hactenus; certe fideliter curat omnia, quae illi committo, quibus sane honoris causa te oneratum nolo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Magno cum animi mei dolore tibi nuncio piissimum et doctissimum symmystam fratrem meum charissimum d. Otthonem Werdmullerum heri in noctis principio ad horam nonam e tenebris huius saeculi sana fide migrasse ad lucem illam aeternam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Optime quidem cum ipso factum fatentur omnes, qui his liberatus et molestiis et malis, quae dominus ommit[t]et ingratissimo huic saeculo; sed nobis interim symmystis et fratribus maximum reliquit maerorem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scis, qualis fuerit, pius, beneficus, modestus, diligens et solide doctus et mei imprimis amans.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dominus, qui dat ecclesiae suae doctores et pastores, alium in locum eius sufficiat ecclesiae suae utilem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Bellum hoc Germanicum secundum ita me excrutiat ut nihil aeque.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Multa metuo; si Caesar prior occuparit Argentoratum, brevi mira videbis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Utinam, utinam Germani adhuc agerent poenitentiam; utinam nos omnes ardentiores ad dominum preces funderemus et vitam pessimam mutaremus; non enim erit ulla salus in equitatu Gallico aut peditatu Germanico, sed in misericordia dei nostri.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quid agant et consultent Pagani, dubito, scio autem certissimo illos sui similes futuros, donec etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ingentem dolorem concipio ex moribus nostris nec aliud expecta quam infanda mala.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus misereatur nostri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Libellum meum nuper missum te accepisse spero, eum puto, quo purgo ecclesias nostras a labe haereseos et schismatis etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salutant te fratres et mei imprimis generi tres, Zvinglius, Lavaterus et Simlerus, affinis Gvaltherus et domini ac fratres Pellicanus, Theodorus, Gessnerus, Wolphius et Frisius etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">26. martii 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Osvaldo Myconio, Basiliensis ecclesiae fido pastori, domino et fratri suo colendissimo et charissimo.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Basel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
