<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1605">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1605</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mitto, quę heri Schertlinus et quęstor noster Arnoldus Basilea ad me dederunt, nec quicquam praeterea possum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Volui tibi tamen describendis istis nonnihil gratificari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quę proxime de vocatione mea et quur illam adeo dissuaseris, scripsisti, in partem plane bonam accepi; rem enim ipsissimam dixisti, quum de M[atthia] Hirs[gartero], quid ille sibi metuat, significasti.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed longe aliter habet, atque ille tibi, id quod alio tempore ex me vere audies.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Fungitur ipse antistitis munere, nec meum fuisset quicquam in ecclesia novare; sed enim non ille ecclesię novationem, qua de vix aliqua nec ea magni momenti attigi, sed suam potius, cuius ipsum quam potui diligenter cum d. Heinricho admonui, exhorruit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Multum mihi dolet, quod bonus senex animi sui impotentiam in hoc negocio nec apud suos dissimulare magis potuit tamque malam gratiam apud multos bonos hoc nomine iniit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quę ipsum pariter et d. Heinrichum, sancte memorię virum, admonui, talia omnino fuerunt, ut hic, qui pietate, eruditione et iudicio illum longe superabat, non vulgares mihi gratias egerit."</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ir hapt mir in dem allem (sagt der guͦt, fromm mann) nichts verredt; dann es ist alles die warheit", petebatque potestatem sibi facerem omnes articulos describendi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Admonebam secretis arbitris utrumque idque bono pioque consilio; sed enim Hirs[garterus] postea coram fratribus et amicis nonnullis, cum adhuc illic essem, omnia effutivit et in calumniam rapuit, quę tamen fortiter ego dissimulavi nec volui abituriens quicquam cum eo expostulare.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dominus illi ignoscat, qui animos etiam addat, quo maiori diligentia, vigilantia, studio an zelo officium faciat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Est senatus illic negligentior et populus rudior quam peior, utrique vero melioris pastoris diligentia et officiositate facile emendarentur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dicit ille pro concione plus satis libere et <foreign xml:lang="el">παρρησια</foreign> sibi esse videtur ac <foreign xml:lang="el">πεπαρρησιασμενον</foreign>, quod procaciter sepe et intempestiviter clamet; qua re adeo nihil promovet, ut magis atque magis in contemptum abeat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Verum de hoc plus iam, quam volebam; plura coram aliquando, si videbitur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tu me domino cum omnibus tuis quam diligentissime sacris vestris precationibus commendate.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salutat te tuamque mea charissima coniunx.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Salveant amici et fratres omnes, qui nos amant in Christo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">26. martii 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Das zu Anfang erwähnte Schreiben Schertlins, Kopie von A. Blarers Hand, geht im gleichen Band dem obigen Brief unmittelbar voran: Zürich StA, E II 357, 388; (Basel), 20. März 1552; Sebastian Schertlin an Ambrosius Blarer.]</note>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Hochvertrauter, lieber Herr und Freund, ich habe Euer herzlich vertraulich, christlich zugeschrieben und Anmahnung jetzt zum andermal wohl und zu grossem Dank empfangen und will beide noch lange behalten und oft erlesen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Herr Musculus und Mecardus, der abermal mit mir in Krieg zuchte, haben auch hören verlesen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Er sollte...</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
