<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1608">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1608</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Dieser andere Brief ist alt, [ist] Mir wieder gekommen, doch nichts Neues, denn Schertlin ist glücklich hindurchgekommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ein grosses gewaltige Kloster in Lotringen hat er den Knechten Preis gegeben; denn ihm der Abbt auf dreifältig bittliche Ersuchen kein Proviante hat hinaus willen geschicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es hat der Graf von Mansfelden die Knechte, die man gemustert hat zu Tainauwerden, alle zerstöbt und zerflügt, und sind ob 20 erstochen worden; man hat viel mehr gelogen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der reisige Züge ist aller am Rhein bis in 800 Pferden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das Fussvolck Herzogs Moritz liegt im Nährlingen und zu Dinckelspiel.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser ist zu Innsbruck, da es ganz still und kein Volk bei ihm ist; aber der Prinz soll ankommen mit 25000 Spaniern, und die Knechte, so man gemustert hat zu Rotenburg in Schwatz, führt man heraus in die Cluse Ehrenberg, die Marcell Diederich vormals eingenommen hat.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Man sagt heftig, kaiserliche Majestät will den Herzog von Wertemberg zu im Kurfürsten machen; ich glaubst aber nicht; denn es hat keinen Riemen, und statt nicht zu Ihme, die Kurfürstentum zu verwenden auf andere Fürstentum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Concili ist zerstoben und zerflogen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Menz und Cöln liegen zu Ulm, wie sie ab dem Concili kommen sind; durften nicht weiter bei diesen Löffen.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Datum 5. aprilis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
