<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1612">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1612</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg, Grafen zu Württemberg und zu Mömpelgarten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, lieber besondere.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Euer uns zugeschickte lateinische und deutsche Exemplare der uns dedicierten Büchlein haben wir empfangen zu gnädiger Danksagung für Dietz und anders, uns gewissen, geneigten Willen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der zugeschriebenen Büchlein halben schicken wir euch hiemit bei gegenwürdigem Ein Trunk unsers Weins, so gut wir denn diesmals haben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So wir selbst bei dem unsern zu Reichenweiler sein könnten, wollten wirs auch vielleicht verbessert haben, gnädiglich begehrenden, ihr wollenden Angesehenen einziger unsere Gelegenheit, und wie unser Sachen jetzt leider steht, mit diesem geringen Vergut unsern geneigten Willen mehr ansehen oder bedenken dann das Werk an ihm selbst ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dann auch mit Gnaden sein wir wohl geneigt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum Schaffhausen den 6. apprilis Anno etc 52.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Georg Grafen zu Württemberg etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Unserm lieben besondern Heinrich Bullingern, Predigern zu Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Bemerkung v. Bullingers Hand unter d. Text d. Briefes:]</note>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">"Das Fass ist ob 6 Eimern Xen mit gar gutem Wein und ward aus dem Kaufhaus geführt in Elsässer und da verschenkt, der Kopf um 5 B 4 Heller und das Geld in der Stadt Seckel genommen, 9. Aprilis 1552."</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
