<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1614">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1614</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Distribui libellos omnibus, ad quos misisti, excepto d. Schertlino, cui brevi mittam, quum ad nos miserit nuntium, quemadmodum promisit, quem spero me in Alsatia visurum brevi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nova: Mauritianus exercitus reliquit Francofordiam accepta ingenti pecuniae summa, bombardis et aliis ad bellicam rem adtinentibus rebus; petit Oschenburgum episcopale oppidum, dein Wirtzburgensem episcopum salutabit pro viatico et commeatu.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Aiunt, quod mirabile apud me, Maximilianum, filium regis Ferdinandi, apud Mauritianum exercitum esse accepto salvo conductu, et quid instituat quidve quęrat, dubito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quid si imitari conaretur S. Tarquinii factum, qui Gabios mira arte devicit elusitque?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Caesar qua arte Augustam recuperaverit post triste bellum, norunt omnes.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Aut simultates sunt apud fratres ob imperiale fastigium, aut dolo malo omnia aguntur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Principes oculos aperiant et prudenter in tam arduo negotio agant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Lantgravii filius et princeps de Mechelburg abducti sunt in Galliam; obsides erunt, donec bellum istud crudele fuerit finitum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Expectant Saxonici nobiles adhuc quosdam principes in singulas horas adventuros.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">D. Schertlino omnia prospere succedunt; in Lotharingia castrametatus est in cęnobio monialium Rimlisperg expectans regium exercitum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Argentina in magno periculo est; pfaffi mussitant nescio [quid]; Friburgum sese conferunt, in quo oppido debet perire absque dubio deo ita disponente sentina illa omnium malorum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">In Belgis magnus est collectus exercitus; nobilis Martinus de Rossen habet pedites et equites, cui adhęret regina, qui tentatus est semel ad Cęsarem ire, sed impeditus est ab Hessis et a domino ab Heideck.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">De Anglo nihil audimus nec de Dano, qui reges ingentem collegerunt exercitum; sed nescitur, quid velint instituere aut contra quem moturi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ferdinandici colligunt passim in pagis rusticos; signa aliquot miserunt in Vallem, vulgo das Wilertal, welches abkoufft hat dem adel der von Bolwil zuͦ Costentz.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Volunt impedire exercitum regium ne Argentinam defendat; sed miseri frustra arma sumunt; credunt esse hostes, cum non sint lacessiti ab illo, nec intelligunt belli huius fontem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Petit rex in Lotharingia tres civitates olim imperiales, misit ad illas caduceatorem, ut nomen dent imperio Romano; an id velint facere, ignoro.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Petit praeterea ab istis civitatibus commeatum, obsides et pecuniam in sumptus bellicos.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Caesar minatur principibus et civitatibus extrema quęque, si ab illo defecerint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Das ganzes Bistum Mentz und Speier ist eingenommen, ausgegnen Speier und Manzes die Stadt; die beiden Bischöfe sinden zu Heidelberg gesehen, haben Rats gefragt, wie sie sich sollen halten, der Pfalzgraf geantwortet, er kenne ihnen jetzt nicht raten; sie sollen lügen, wo es hinaus wolle.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Sind also heimgekehrt, haben etliche pfalzgrafische Ritter begehrt, die ihnen gegeben; da ist auf sie ein Hof gezogen, das sie schier waren gefangen worden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Handt wieder zurück kehrt, hernach ein Schiff lassen bereiten, auf dem Necker gegen Speier gefahren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Episcopus Vormaciensis mortuus est iis diebus et alius mox in illius locum suffectus; aiunt esse bonum virum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Pfaffi Spirenses et Moguntini absconderunt se, quidam Coloniam Agrippinam migrarunt, quidam ad nobiles fugierunt latibula tuta quaerentes.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quid putas actum esse Augustę cum pfaffis interimisticis?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Curavi libellum ad me missum Gallicum diligentissime; unum accepit dominus Conradius Roescius; dann es wolt sich nit schicken bede dem postmeyster ze geben, qui alias erat, onustiorem sarcinam habebat, quam soleret.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Nec puto te repugnaturum.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Die 13. indicem librorum aprilis accipiet libellum.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nonne prolixus fui?</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Indicem librorum communicabit Theodorus noster, si petis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Gastius ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae pastori fidelissimo, domino suo perpetuo colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Ingolstadium se dedit; Ulmam vexare conantur.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Hessus cum Mauritio Belgas petunt.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Rex Gall... post quatuor et quinque dies occupabit Rhenum.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
