<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1618">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1618</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi literas tuas cum libello 17. aprilis a tabellario vestrate; sed nunc temporis legato absente et Lugduni degente non possum ei commode offerre nisi per publicum nuntium, quem in singulas horas expectamus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Abiice omnem curam; ego curabo, ut libelli probe muniti in manus legati perveniant, etsi nihil adhuc apud me constituerim, quid cum libello regi inscripto agere velim, quum rex expectetur et forte per Alsatiam ducturus est exercitum: possem commodius Schertlino mittere, sed deliberabo quid agendum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Doleo ex animo Anglicam populi inconstantiam et crudelitatem in optimos viros: mallem habitare apud Turcam et tutior fortassis essem quam apud illum populum, qui perpetuo seditionibus variis tumultuatur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Putas tu evangelium diu apud tales mansurum, qui non semel reformationem instituerunt, quam mox levi ex causa abrogarunt?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nova hęc habeo: Aiunt Gonzagam in arce Mediolani suspensum a Cęsareanis; volunt enim tradere arcem Gallis et multi alii in quatuor secti sunt partes.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Granvellae filium praeterea aiunt a Caesare decollatum eo, quod induxerit Caesarem, ut Germanis vincula iniiciat expellatque concionatores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">D. Schertlini tabellarius suspensus a nobili de Granwill.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Turbas excitabit in Hungaria nobilis iste absque dubio; nam nobiles quosdam expetant e Schertliniani, quos impunitos non dimittent.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Mandavit episcopus et reliqui proceres, ut omnes nostri in Alsatia victum parent nescio quibus.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es soll ein jedlicher Bur zwei Segen mit Mehl in seinem Hause haben; wers nicht vermag, so soll der reichere Bur im Vorsitzen; das ist um Palmarum geboten.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sunt in magno timore rustici.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Argentina tria signa habet, quos iussere migrare in pfafforum domos.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Rex Galliae in nanse est, munitissimo oppido.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Metis se dedit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Propediem aut Rheni flumen transibit aut Belgas petiturus est.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Magna pecuniae apud nos est, quam missuri sunt regi, quum superaverit Alpes.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Brentius cum ministris Argentoratensibus nondum est Tridenti auditus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Legatus Argentinensis Sleidanus rediit et dicit propediem redituros concionatores infecta re.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Considera, quid instituant episcopi illi fallaces.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Qui redeunt e Tridento nihil de apparatu Cęs[areae] m[aiestatis] se vidisse dicunt; alii dicunt illum iam pridem mortuum, alii vero alia, prout vulgus solet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Plura data occasione.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nescio, quos velis libros; significa.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Literas enim tuas non potui reperire.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Mitto autem unum et alterum, ne omnino vacuus domum redeat tabellarius.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Basileę 18. aprilis 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Gastius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Polonię statum nosti ex Cęlio et Moscovitarum cum Polono belli initia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten Herren Herren Heinrichen Bullinger, meinem günstigen Herren, zu handen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
