<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1621">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1621</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">ago tibi gratias ingentes pro libro; reponam data occasione alias, neque est, ut toties de pretio scribas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nonne convenit inter nos, ut libros alios ad te mittam, par iis, quos ad me das; ideo ne deinceps hac de re mentionem facias; quoscunque volueris libros, scribe ad me, et ego comparabo et ego, quos peto, tibi significabo; folium pro folio mittam.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Caeterum nova, quò abud nos sunt: Strassburg hat der Contabel durch ein Herold angesucht; was sie nun vor eine Antwort haben geben, weist man noch nichts gewiss; aber das ist gewiss, das sie im Hande Kornen, Moell und Haberen geschickt, haben den Herolden ehrlich aus hin geleitet.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dem Bischof von Strassburg ist geschrieben worden, er solle dem königischen Hofen Baas geben und probant, und wie königliche Majestätwohl hatte fügen, etwas anders mit ihm zu handeln, jedoch so wolle er ein gnädiger König sein allen denen, die sich nicht wieder in Hinfurt werden setzen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Desgleichen hat ein Herol Gesicht zu denen von Schlettstadt, das sie im Pass geben und probant, eine Botschaft zu ihm zu schicken in 8 Tagen, oder sie sollen lügen, was ihnen werde begegnen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Also hat er auch mit Colmar gehandelt, aber nicht Wort geschrieben in das Regiment zu Ensesheim, daroben sie sich fast verwunderen; furchten sich, flehen ihre Weiber und kinden zu uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Er wissen auch wohl, wie d. Schertlin Gorsche gewonnen hat, bei 4 Pfaffen darin erstochen, die sich gewährt haben in den Kloster und Schloss.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ist hernach für Diedenhofen gezogen; man achte, sie haben sich auch aufgegeben.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Isti pfaffi digni fuere hac peona, qui ante quinque annos multos occiderunt, qui sub utraque sub[stantia]communicarunt in pago proximo, qui[bus] Farellus contionatus fuerat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nosti absque dubio historiam illam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Libros deauratos misi per publicum regis nuntium ad d. Morletum, ut ad illius manus perveniant cum literis, quas adiunxisti; ne putes me tam stupidum, ut cui- vis committerem literas ad tam potentes principes scriptas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Libellos, quos flagitas, nondum potuere bibliopolae nostri invenire; sed quaerent diligenter; si invenerint, mittam per proximum nuntium.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Caelius scripturus est de statu Polonię.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Aiunt d. de Aldenburg cum maximo exercitu in Frisia esse et devastare omnia.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">21. aprilis 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Gastius ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Theodoro ea communicare velis, cui fausta quęque precor cum omnibus fratribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten Herren Herren Heinrich Bullinger, Lütpriester zu Zürich, meinem günstigen Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
