<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1625">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1625</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg Grafen zu Württemberg und zu Mömpelgard etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, lieber besondere.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben, den 22. Aprilis gegeben, haben wir entpfangen und das Markgrafen Albrecht der Güter halben, die denen von Sanct Gallen gebeugt worden, auf der gemeinen Eidgenossen Vorschrift sich freundlich vernehmen lassen, hören wir gern, hoffen auch nicht, dass seine Geliebten vorsätzlich Ungebührliches suchen werden; so wissen er wohl, wie es in solchen Läufen und Fällen dickermals Gewahrsam zugegen nicht alles vorkommen werden mag.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ulm ist noch nicht ergeben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wie sie hievor dem Reich und Religion zum Anlass des Verderbens und aller Beschwörung gewesen und sich also allenthalben als gleich Gottes Feinde erzeigt, also wollen dies ungeschlachte Volk jetzo an veröffentlichem Heil und Widerbringung aller Freiheit und wahrer Religion, so viel an ihnen ist, hinderlich sein zu ihrem Selbst verderben; denn sie angezeichnet nicht glauben wollen und erst Ursach gröblich geben, einen armen Leut zu machen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sie haben nach entpfangenem Schaden bei den Fürsten angesucht, und acht und versiehet man sich, sie werden sich nennen ergeben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Herzog Moritzen Belangende wollen wir vertrauet nicht verhalten, dass er bei dem König Ferdinando gewesen; er hatte aber (achten zuvor wohl gewitziget) sich den gespiegelten Pfauenschwanz<note target="fn1" type="footnote"/> mit Einnahme nicht blenden lassen, sondern sich auf dieser Seiten wohl gehalten, ist auch also daselbst abgescheiden und ihm wieder heraufreisen, achten, zu seiner Ankunft werde man mit Gott wohl etwas vernehmen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der beiden Herrn Bürgermeister Lavaters und haben zu Anboten grüssen Gedanken wir uns, entbieten einen wiederum unsern grossen und günstigen Willen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So wir jetzo weiter neues wüssten zu schreiben, wollten wirs ihnen mitteilen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Den Gleichen wollen wir von euch und ihnen jederzeit auch gewarten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl wir dieser Zeit mit Geschäften überfallen, dass wir dickermals wider unsern Willen zu schreiben aufgehalten und verhindert werden und also nicht allzeit schreiben könnten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wie es mit Überlingen gestaltet und dass sie sich ergeben, wissen ihr nunmehr auch wohl.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der Fürsten ausschreiben und andere Büchlein gelangt diesen Krieg haben wir wenig Exemplar noch haben mögen und, was wir bekommen, unvermeidlich verschickt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wir sind in Arbeit nach Mähren zu trachten; so uns Dero zustehen, sollen die Euch förderlich mitgeteilt werden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wollten wir euch auf eur Schreiben gnädiglich nicht verhalten und sind euch zu Gnaden geneigt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Datum Schaffhausen den 27. Aprilis Anno etc. 52.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Georg Grafen zu Württemberg etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Unserm lieben besondern Heinrich Bullinger, Predigern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
