<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1630">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1630</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg Grafen zu Württemberg und zu Mömpelgarten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, lieber besondere.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nachdem er uns in vorigem euerm Schreiben angezeigt, wie das dem Fuhrmann, so den Wein, wir euch gnädiglich verehrt, kann Zürich geführt, von der Stadt nicht allein sein verdingter Lohn, sondern auch ein Kronen zu Verehrung (gleichwohl im solchen Lohn zu fordern von uns nicht befohlen worden) gegeben worden sei etc. wird uns doch von seinem Meister dem Wirt zum Rappen allein, solcher Furlen als unbezahlt gehäischen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ist derhalben unser gnädig Begehren an euch, ihr wollet uns dessen (und ob derjenige, so den Wein überliefert und geführt hat, des Fuhrlohns zufrieden oder wie es doch Gestalt) eigentlich berichten und uns bei ehester Botschaft zu wissen machen, wir uns gegen gemelden würden, so uns deshalben anspricht, desto bas Wissen zu halten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Büchlein, um die Ihr uns gebeten, schicken wir Euch hiemit, wissen Euch unserer ehaften halber andere neue Zeitung nicht zu schreiben, denn dass der König von Frankreich sich Strassburg genähert hat.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wollten wir euch gnädiger Meinung in Eile nicht verhalten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum Schaffhausen den 4ten Maij Anno etc. 52.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wir haben Euch Eil halben auf Euer Schreiben auf diesmal nicht mehr Kinden schreiben, denn wir die vergangene Nacht und den ganzen Tag geschrieben, also dass wir viel Schreibens jetzo mit sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Georg Grafen zu Württemberg etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Unserm lieben besondern Heinrich Bullinger, Predigern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
