<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1631">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1631</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Hoc ipso temporis articulo de nuncii istius ad vos profectione indicatur, ut per Christum te obtestor, ut ne quid mihi, quod nihil scribo, succenseas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas nuper cum libello accepi et maximam tibi gratiam habeo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Iudicio tuo de praesentibus istis et periculosissimis motibus modis omnibus subscribo, et omnino praesagit mihi animus Germanię nostrę extremam cladem, cuius hęc esse mihi videntur initia, etiamsi fieri possit, ut respirare nonnihil detur piis huius tempestatis hominibus; colligentur enim et ipsi propediem ad patres.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod ex optimo et eruditissimo vestro contubernio transferuntur subinde optimi viri, est quod illis gratulemur, quantumvis istuc non fiat absque gravi ecclesiarum iactura.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quę nuper misisti, eo ipso die, quo accepi, Neocomum et Lausannam perferenda fidelibus hominibus concredidi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wir hören hier nichts Gewisses, denn was etwan von Basel kommt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Da schreibt man auf nicht, das 4 des Rates von Basel zum König geschickt werden zu bitten, das er das Sundgau und Elsass nicht verderben wolle mitten für etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quid effecturi, ignoratur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Elector Mauricius apud Ferdinandum est vocatus ab illo ad colloquium.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dominus abarceat omnes malas artes!</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Man sorget übel übel, es wollen seltsam Practic mitlaufen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Adams Kind kann viel.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Viel Menge und Pfaffen fliehen gegen Basel, haben da, wie man schreibt, guten Platz.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed quid interim de miserrima et bis terque perdita Constantia?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Uberlingam audimus ab Albertinis militibus obsessam; affirmant autem iam omnino occupatam.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ulm will sich wehren, sagt man, bis in der Kaiser zu Hilfe komme; haben ihre Landtschaft gar ausbrennen lassen; acht Mann, ihnen wohl für acht Tonnen Gold Schaden geschehen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ach Gott der armen Leut!</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aber der Krieg tut ihm nicht anderst.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Das Franzosen, auch Margraf Albrechts ausgeschrieben ist uns zugekommen, aber das recht gemeine Ausschreiben der neuen Bundesverwandten ist noch nicht hergekommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Man will abermal gänzlich halten, kaiserliche Majestät sei Tod; denn die augsburgischen Legaten, die ihm doch angenehm, haben zu Einspruch nicht führen kommen mögen allernächst vor Einnehmung der Stadt Augsburg; das macht denen zu Augsburg grossen Argwohn etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Man schreibt nichts besonders von Augsburg, denn das jetzt Huberinus und die andern zwei neuen Prediger Salz und Schmaltz und alles haben fallen lassen und machts jetzt wie vormals brüchig, wollen ganz unschuldig sein, flickt sich hin, dass sie bleiben.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Das dem Mäuslein geschrieben, wisst er wohl.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ich weyß nitt, was fuͤr ein Satan in das spyl kommen, ut iam ab integro meditentur etiam Augustani Saxonicos ecclesię ritus, qua re novis mihi et intestinis dissidiis magna fenestra aperta videtur, nisi forte repurgatiores nunc sunt illorum ceremonię, quam olim erant, quando admixtu non ferendarum superstitionum supra modum diluebantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus Christus ecclesiam suam praesentissimo suo numine quamprimum respiciat nosque ereptos aliquando ex malis istis tranquillissimo beatorum requiei portu excipiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ora pro nobis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Salveant omnes fratres et amici, symystę tui inprimis, cum Buttlero et Mangoldo, quibus ne unum quidem verbum scribere licet.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Commendo me omnium ipsorum piis precationibus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi venerande charissimeque frater.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Utinam vel una hora tecum de praesenti rerum statu conferre integrum esset.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Urgeamus indefatigabili studio et labore paenitentiam, qua sine non est ut quicquam nobis solidę victorie speremus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Die Päpstler sind an vielen Orten unverzagt, sagen und schreiben, der Widerfall sei nicht weit; der Kaiser werde die Unsern und ihren Beistand gleich genug verblühten und müde lassen werden; wann sie besitzt, werde er das Spiel von neuem anfachen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Aber sie werdens nicht glachen gleich so wenig alles wir; dann solls denselbigen Weg geraten, so muss dem Germanien der Boden gar aus.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Datum 6. maiii.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Eripitur e manibus epistola.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Domino Bullingero suo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
