<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1636">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1636</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg, Grafen zu Württemberg und zu Mömpelgard etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, lieber besondere.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben, den dritten Maij jüngst uns getan, haben wir entpfangen, und so viel Rotwil gelangt, dass sich die Fürsten nicht wider die von Rotwil einlegen sollen etc., da das auf den hochgebornen Herrn Christophan, herzogen zu Württemberg etc., unsern freundlichen lieben Herrn Vettern, verstanden werden möchte, achten wir, dass ihr Geliebten gegen den Rotwylern Ungebührliches und Unbefugtes nicht vornehmen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wäre es auch anders wäre, dass wir nicht hoffen, wäre es uns gar nicht lieb.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So mögen ihr auch verstanden haben, wie wir uns der Sachen und allen Teilen zu bestem die Güte zu suchen erboten und unternommen haben und darauf guter Zuversicht gewesen sein.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Weil aber solches also nicht folgen will, lassen wirs auch also beruhen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Da aber die Kriegsfürsten gegen Rotwil sich einzulegen gemeint werden möchten, verstehen wir ihr Tun und Vornehmen nicht anderst, denn dass sie dem Rechten zugegen den Brauch und Herkommen des Reichs nicht abzutun, sondern zu fördern freundlich und gnädiglich gemeint sind, achten, werden sich im Reich wohl zu halten haben und wissen, das sich dessen niemand mit Fugen zu beschwören haben soll.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dass die Fürsten sollten für Konstanz ziehen, mögen wir ihr Bedenken nicht wissen, wohin es dessen Halben hinaus sehe; wir achten aber, dass der König und sie allenthalben mit freundlichem und gnädigem Willen zu handeln geneigt sind.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er haben aber zu gedenken, wohin der König und so viel Volks in ein Landen kommt, kann es wider der Herren Willen nicht allwegen so gar auf den Grenzen richtig abgehen, dass solches Volks etwan zu hüten ist, wie einer Wannen mit Flöh, da doch viel Freund und Nachbarn ein Übriges tun wollen, sie dem Handel förderlich und günstig sein und wir selbst dasselbige etwan erfahren.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Schreiben wir darum, wie es mit den Dingen zugehet, wiewohl wir dafür halten, dass man nicht also auf Kostens sehe und sich der König und Fürsten da auch werden zu halten wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Mit Ulm könnten wir der grossen ungleichen Sagen halber euch nichts Beständiges schreiben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wir versehen uns aber, in wenig Tagen sichere Zeitung zu haben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wollten wir euch auf euer Schreiben gnädiger und guter Meinung nicht verhalten und sind euch zu Gnadengenaden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datum Schaffhausen den 9. Maij Anno etc. 52.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Georg Grafen zu Württemberg etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Unserm lieben besondern Heinrich Bullinger, Predigern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
