<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1638">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1638</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Hodie Expectamus legates nostres Missos ad regem Galliab; scripserunt Atem in Hparc verba: nachdem als sie verhört sind von königlicher Majestät, ist ein Antwort gefallen: 1. so das Regiment zu Enses alle Gefangen Auslast ohne alle Entgeltnis, auch, so im etwas wäre genommen, das im Restituieren an allen seinen Kosten, 2° das sie niemands vorderhin verhinderen wollen, die zur Krone von Frankreich wollen ziehen, ein freie Base geben vor und für, 3° das sie wollen annehmen, das auf dem Nesten Reichstag werden gehandelt, 4° das sie willig wollen sein, so er ein Schätzung wurde auf sie legen, auch im Probant zu schicken nach seiner notdurft: sie Haus articules juraverent so servatures, regem ab omni persecutione et incursione volle hanc regionem servare.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quid hoc est?</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Rex Ferdinandus id non faciet, aut si promiserit nunc temporis, non servaturus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vestri legati apud nos sunt, expectant nostros, qui hodie venient a rege splendide excepti et honorifice dimissi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scripsit etiam d. Schertlinus (cui hodie misi libellum tuum per certum nuncium in castra) non omnibus esse credendum, qui varia spargant de isto bello ac de Mauricio duce.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Salvas esse res bellicas.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Argentina adhuc se non dedit, misit tertiam legationem ad regem, et scribit Hedio legatos istos, qui 7. maii missi sunt ad regem, aut pacem aut bellum allaturos.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Comitia habentur Wormatiae ab episcopis, Trevirensi, Coloniensi, Moguntino, Wormaciensi et Spirensi; etiam Palatinus cum baronibus et nobilibus praesentes sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quidnam Gallo respondendum sit, consultabunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Varii praeterea rumores sparguntur, de quibus scripsi per Heldium, Augustanum concionatorem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nos nihil omnino de Mauriciano exercitu audimus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nobilitas tota territa est tam in Sungavia quam in Brisagoia.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Miles sine duce haeret nescio in quo loco; ad nos confluxerunt ingens nobilium multitudo cum uxoribus et liberis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Basileę 10. maii 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Gastius ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Parma liberata est ab obsidione.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quid si Cęsar hunc exercitum sibi adiungeret?</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Brevi ad vos veniet filius Pauli Fagii demortui, a quo quę in Anglia agantur, fuse audietis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Dominis piissimis et doctissimis Theodoro Bibliandro et m. Henrycho Bullingero, suis in domino observandissimis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
