<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1643">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1643</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuas Urdorffi datas accepi, dilectissime domine compater, et ago tibi magnas gratias, quod etiam illic constitutus non desinis necessarium ocium propter nostram rumpere amicitiam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Faxit dominus, ut inde corpore et spiritu plurimum recreatus redeas ad tua sancta studia!</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego hic uno atque altero die domi calid lavatus hyemalem pepuli cutis pruriginem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De rebus novis pauca habeo et forte tibi prius nota; tamen communicabo tibi quoque, si forte non habeas: Schertli hatt har gschriben minen herren, deßglichen Musculo, si habind Hagnow ingnommen, ruckind nidsich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Strassburg will ihres losen Volkes nicht in Distatt, und Tücken ihm recht, lassen aber dem König Proviant und anders zogen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Bollwyler haben aber drei Mörder auf ihn gedingt, deren einer gefangen und im Länger vor Hagnow geköpft und geviert; die anderen zwei sind auch angegeben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Mecardus ist von ihm gezogen auf Augsburg zu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Diese Tagen sind etliche Knechte wieder gekommen, so mit dem Schertlin hinein gezogen, die ich selbe gehört; sagt von grosser Türung im Lager, dermassen das 300 Knecht mit einanderhin davon zogen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die Franzosen verderbens als einen Boden; es gang kein Tag hin, man hänge ein Dutzend; noch helfe es alles nichts.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wie die Boten verhört und das Elsass gefunden, haben dir wohl vernommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Burgermeister Herbrot hatte hier ein Diener gehen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der sagt, wie Moritz den 5. Mai wieder gegen Augsburg kommen; ginge der Krieg wieder an; sein Adel sei selbst unwillig, dass er nicht auf Innsbruck ziehe.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das Volk habe um Augsburg herum alles geplündert.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die Fürsten nennen den Kaiser noch ihren allergnädigsten Herren und kaiserliche Majestät; der Kaiser lache ihn die Faust dazu etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Musculus und Blareros sind gegen Augsburg beschrieben.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Was Blareros geantwortet, weiss ich nicht.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Musculo wird schlechtlich geschrieben, nämlich sie seien gesinnet, ihre Kirchen aller Dinge auf schächsische Weise anzurichten, bitten ihn, dass er komme oder, so er nicht will, dass er einen anderen guten Männer zuschicke.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Das ist<note type="margin">a.R.: wirt</note>? wohl halb heissen Dusen bleiben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren haben ihms widerraten; das Weib hat ihn übel vexiert; die war gern hinaus.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Aber wie es sich anlaste, achte ich, er werde froh sein und auch Sie, dass Sie bei uns beliebt.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ihm ist dies Wochen ein junger Sinn geworden; wie fast das Hüflein abnimmt, so mehrt es sich doch immer wieder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Zwei Jacobrüder, so hier durchzogen, die Herren kommen von Campostel, geben vor, dass das gemeine Grad in Hispania sei, der Kaiser sei tot, und fielen die weissen Morgen ins Land mit grosser Macht, das ganz Hispania überaus unruhig seien.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Haec habeo modo; expecto, quid Tigurum reversus tu nobis des.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Salvus sit Zvinglius, et quotquot sunt tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Bernò 19. Mai 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ioannes Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię antistiti vigilantissimo, domino et compatri suo venerando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Zürich oder Urdorff.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
