<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1645">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1645</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Breviter Nova Quaedam ex Augusta 10. mai: Huberinus und seine Mitgesellen predigen noch aber anderst dann von Anfang.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es wird sie aber nicht helfen; sie müssen mit ihrem Chrisam zum Thor aus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Rat hat einen Prädikanten im Spital aufgestellt; der ist vor Jahren zu Memmingen gewesen, heisst Bartholomäus; dem lauft das Volk trefflich nach.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Herzog von Mechelburg hatte am 8. Mai sein Predikanten zu S. Ulrich aufgestellt; da hatte man von vielen schier einanderen ertruckt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Morndes 9. Mai hat er zu S. Anna Predget, Musculum ehrlich angezogen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Herzog Ottheinrich hat den 4. mein Dillingen eingenommen; die haben ihm auch schweren müssen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ist das gemeine Geschrei, er werde das Bistum einnehmen und zu einem Fürstentum machen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Am 5. mai ist er zu Augsburg eingeritten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Alle statt sind da gesehen ausgenommen Ulm, Nüremberg, Frankfurt, Strassburg, Kostens, Rotwyl.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ein anderer Tag gegen Passau gelegt auf den 28. Mai.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Am 6. mai, als die Pfaffen Vesper gesungen, sind etliche Röter zu ihnen gekommen und sie daraus gejagt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Den 7. Mai haben die Fürsten mit den Pfaffen gehandelt; weist man nicht was.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Aber desselben Tags haben sie aufgehört Leuten und Messieren und die Kirchen beschlossen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dieses Tags ist auch auf den Abend Herzog Moritz in das Lager verritten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Markgraf Albrecht hat denen von Nürnberg ein Stattli mit ihm starken Schloss abgewonnen, darauf 60 Stück Büxen gefunden; soll also zugegangen sein: der Oberst im Schloss hat sein Sohn auf Nürnberg geschickt; der ist Abweg geritten und dem Markgrafen in die Hand geworden.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dann hatte er eilends für das Schloss geführt und dem Vater für die Augen willen hängen lange, so er das Schloss nicht aufgab.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Also hat ers Aufgehen, ehe dann die von Nürnberg der Sache mögen ihnen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Bischof von Augsburg ist hinweg: Weisst niemand, wo er ist.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Fliner und Lienhart sind wieder zu Augsburg; aber von des Eids wegen, so sie aus dem Reich getan, will man sie nicht wieder aufstellen, bis sie absolviert, und handelt man in der Absolution.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Haec ex scriptis Augustanis ad Musculum et me datis raptim concinnavi vel excerpsi.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Boni consule et vale.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint omnes tui meo meorumque nomine.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Bernò 24. maiii 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ioannes Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię pastori vigilantissimo, domino et compatri suo observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
