<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1655">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1655</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsi his diebus animo admodum perturbato; sed interea me fratris electio admodum recreavit iterum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dominus det, ut illo ipsi et ecclesiae sit salutaris, foelix et fausta!</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Bene spero de illo; est homo placidus et laboriosus nihilque, scio, detrectabit, quicquid ipsum iusseris.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Rogo, ut illum habeas commendatum et, quomodo se gerere debeat, instruas; est enim longe alia ratio urbicis ecclesiis praeesse quam paganis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Admonebo illum quoque sui officii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Caeterum novi interea nihil venit, nisi de Norimbergensibus.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Markgraf halt ihnen mächtig an; man achtet, es werde in wenig Tagen erobert.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sie sind gar erhaset; Ida Witz habuit Nürnberg etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich ihr!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es sind nichts dann lebhafte Plagen Gottes; also muss Deutschland durstraft werden.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich besorge bei uns je später je rühr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Meckard schreibt von Augsburg, das die interimisch noch predigt; der anderen ist von des betonen Eids wegen noch keiner aufgestellt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es geht gar Lumpacht zu; der Rat soll nichts, Hand noch Fucker und Baumgarter unter ihnen, sehen nicht auf Gott, sondern noch immerdar auf Dwelt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Er schreibt auch, dass Wittenberg und Peyeren viel Volks haben; weist man nicht, ob sie sich freund oder fein erklären wollen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich fürchte, Bayern werds auch müssen leiden.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Martin von Posau soll hinein bis auf Tschampangen brennt und grossen Schaden tun; dem Züchten der Günge nach; er flüchte wieder.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Man achtet, es werde an Schlacht nicht zergen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Vom Kaiser weist man auch zu Augsburg nichts.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Viel Leut achtend, er seien Tod.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Musculum hat man gern gegen Augsburg; aber es will ihm noch nicht gefallen, und alle verständigen schreiben ihm, er solle bleiben.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Sie sind ganz unverwahrt in der Stadt, haben kein Volk.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Man besorgt, die Fürsten sucht die Stadt zu eignen, wiewohl ich achte, Musculus schreibe ich dasselbe alles zu.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Bei uns ist sonst nichts, denn das Bestes wieder einbricht.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Schultheiss Nägeli ist krank am Feber, Wattenwyl nicht hier.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint omnes tui; mei omnes recte valent dei gratia teque tuosque salutant.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">12. iunii 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Scriptis his acce aliò a mecardo afferuntur literae, quò datò sont 3. iunii, quarum hòce vere est summa: 1. Auf 2. iunije sind gegen Augsburg kommen 46 Wegen mit Geschütz, das dem Kaiser und Bischof ist genommen worden zu Füssen und Innsbrug, item 71 wegen Artelarije und Güter.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">2. Es lässt sich ansehen, als wolle der König Ferdinandus mit Gewalt zu Regensburg ein Widerstand tun.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Der Graf von Eberstein ist mit 12 Fähnlein in der Stadt, darum die Fürsten alle Macht auf Donauwerden richten.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">3. Herzog Hans ist ledig bei dem König, soll durch Behem und mit ihrer Hilfe in Sachsen fallen; aber der Graf von Oldenburg ist stark in Sachsen, ihm zu widerstehen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ist ein Heirat zwischen seinem älteren Sinn und Ferdinandi Tochter abgeredet; die Sache will gefährlich sein.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">4. Nürnberg hat ab 1000000 Kgl. Schaden gelitten.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Der Markgraf will 6000000000 Gl. noch haben für Kosten oder Verfahren, ist willens, ihnen den Wald abzubrennen, daran all ihr Verderben liegt.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Hat ein Schutz durch das Rathaus Thon, einen durch Canzly, drei Thur des Krafters Haus, einen durch S. Sebald; sonsten scheust er in gemein die Häuser an Unterscheid zu Haufen, hat die Mur an keinem Ort nie geschossen, ansteigt jung und alt etc.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">5. Die Bischöfe, Mentz und andere, haben ein Volk gesammelt; das soll Nürnberg entschütten.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">6. Der Kaiser rüstet sich bis in 1600 stark in Kärnten, Stür und Österreich zusammen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">7. Brentius ist vor uns beruft, kann aber auf ernannte Zeit nicht kommen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Von Doktor Schnepfen und Sarcerio ist man täglich Antwort gewärtig.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Wir haben die Sache mit Ernst und Hilfe der Pfarren dahin gebracht, dass wir uns keiner Neuerung besorgen; wollten gern, so möglich, dass Chorrocks ledig sein.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Aber wenn d. Johann Marbachii bedenken statt hat samt aller anderen, so auf das Futurum et nationale Concilium sehen, wird es nicht geschehen.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Man will auch absolutionem privatem, so libera sein soll, begehren, wie sie zuvor gehalten worden ist, um der Jugend und ehalten willen am meisten.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Hęc ille.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">8. Indem meine Herren geben Herren Sebastian Schertlin 6000 fl. für Burtenbach und alle anderen Ansprachen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Hęc fere est summa eorum, quę scribit illi, quorum aliqua forte tibi nota erunt; ideo in gratiam tui excerpere volui.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Saluto meo nomine d. Pellicanum, Theodorum, Gvaltherum et reliquos omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię pastori fidelissimo, domino et compatri suo charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
