<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization167">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #167</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Miraris, sicut nuncius hic mihi retulit, et fortassis non immerito, quod hactenus ad te nil scripserim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Causam unam assignabo: expedire prius aliquid desyderavi quam scribere, ne idem scribere cogere, quam quod scires antea.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed ne diutius suspendam, haec paucis accipe: Hodie habetur senatus diacosiorum; assignabitur nobis sine dubio D. Waeberus in ministerii nostri consortium.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Diaconum statuimus unum Theobaldum a Sur mihi incognitum adhuc facie; placuit omnibus, quamvis a senatu nondum sit confirmatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Interim de altero adhuc meditabitur diacono.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Allocutus sum consulem Nägelium de Christiano Hochholzero; placeret omnibus modis, sed pudet eos perpetuo negotium facessere vobis et petere a vobis; arbitror igitur in praesentiarum eum non esse vocandum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ecclesiam ipsam nunquam credidissem tam mali habere quam cum adhuc quotidie experior, quantum quantum sit schisma.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod tamen spero sensim evanescere posse mansuetudine provida.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Mihi negotium in hoc maximum incumbit nunc, ut reformentur scholae tam in agro quam in urbe.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Faciunt profecto domini nostri sumptus magnos, sed sine omni ordine ideoque etiam sine emolumento et fructu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ad proximum diem Iovis pro exordio rei instituimus examen, ut et qualia sint ingenia et quomodo singuli se gerant provisores et lectores experiamur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">His cognitis melius erit consulere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Examen sequetur censura; hoc enim impetravi a dominis scholarchis a senatu ad hoc negotium deputatis, quaestore Hallero, fennero a Grafenriedt et Claudio Amadiis<note target="fn1" type="footnote"/>, qui et ipsi censurae intererunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Post examen de communi ordine consultabimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Cuperem omnino, ut, si fieri posset, vocabularium illum tuum ad me mitteres; contuli enim de eo cum fratribus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Atqui tuum consilium amplectuntur omnes, ut et in consultatione dominis scholarchis exhiberetur sive ille deinde per Apiarium vel per Froschouerum imprimi curarent.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Habes, quid hic agatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Lausannae sic se res habet: Scripsit ad me Viretus; metuunt et trepidant omnes ablegationem vel relegationem timentes; orant omnes mitigari dominos.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Exponunt aliquanto clarius nunc suas sententias; irritaverunt tamen non parum de novo dominos nostros (quos illi principes vocant) siquidem denuo miserunt huc Cristiacensem illum, qui propter suam vocationem et examen occasio quasi fuit totius actionis, uti nosti, quem reprobavit Zebedęus reliquis approbantibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Illum, inquam, denuo miserunt huc, ut vel saltem a nobis examinetur, audiatur eius sententia.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Addiderunt ei professorem quendam Graecum et totum non etiam propter loquacitatem piaculum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Is vehementer urgebat, ne bonus ille homo causa sua inaudita ita damnaretur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nos relegabamus eos ad principes, ut, si illi vellent eum a nobis audiri, tum nos acquiescere velle, sine illorum imperio non licere nobis examinare quenquam.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ad Nägelium ubi ventum est, tam eos tractavit principaliter, ut magna hinc denuo cum indignatione et, ut ipsi putant, iniuria discesserint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Metuunt hinc sibi omnes.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Consul mihi quoque retulit propediem Viretum evocandum esse, cui tamen ille propter probitatem hominis non male vult; sine tamen singulari censura non evadet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">De Calvino audimus, quam nescio quae splendida praedicet de Tigurinorum cum illo concordia.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Mirantur boni omnes, quid Tiguri egerit; ego expono, et simul quid vos cum ipso egeritis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Amant omnes eius eruditionem, sed vagam illam mobilitatem deplorant<note type="margin">a.R.: Interim</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ex Augusta accepi literas a Musculo, Xysto, Lepusculo.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Musculus inter alia: "Quae hic <foreign xml:lang="el"/> agantur et quam finem habitura sit haec causa, nondum exacte signifire/i (?) possunt.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Non desunt, qui consentiant, quamvis pauci; de reliquis dies crastina pronunciabit.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Hoc est perpetuum cordis mei votum, ut, si cedendum fuerit hinc, quod vehementer suspicor, aliquis angulus sit apud vos, in quem recipi queam, ubi Christo servatori et ecclesiae illius, quod adhuc reliquum est incolatus mei, impendam ac serviam.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Oro dominum, ut vos in pace ac syncera Christi religione custodiat, quo et vobis constanter consultum sit et locus aliquis existat in Germania, quo eiecti ac profligati propter veritatis causam bona cum conscientia confugere possint."</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Et mox: "Haesit hic trium septimanarum spatio <foreign xml:lang="el"/>, non sine gravi tentatione et molestia, adiutus tamen a domino fidem servavit ac tandem 20. aprilis libere dimissus ad suos discessit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="el"/>non audi admodum plausibilia; optarim modestissimo pectori plus fortitudinis.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Vidi illius aliquid, si tamen illius fuit; probare non potui, quamvis chari amici consilium."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Haec Musculus.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Quae vero illa Buceri fuerit tentatio, exposuit mihi civis quidam Augustanus Herbrotianae factionis vel societatis, ut vocant; dicebat enim multis dignitatibus et pecuniis solicitatum esse a Palatino comite et Ioachimo marchione Brandenburgensi, ut consentiat cum ipsis in Interim.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Addit quoque Musculus adiutum a domino servasse fidem.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Sed longius, quam institueram, excurro; amor tui facit, ut modum et rationem scribendi non curem.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Addam hic formam revocationis apostatarum sacerdotum nequissimorum, quam multi eorum exhibent in Palatinatu Superiore; sic enim ad me descriptam misit Lepusculus:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Ich N. N., unwirtiger Priester und Pfarrer zu N. bekennen alle offentlich (er allergeliebtesten in Christo), das ich uns Anreizung und Verführung des Satans, findes der göttlichen Wahrheit, auch aus menschlicher Blödigkeit und Schwachheit verschiener Zeit von der Helgen, gemeinen, apostolischen, katholischen, christlichen römischen Kirchen in allerlei Irrtum, sonderlich jetz schwebender lutherischen neuen Sekten bin gefallen und anfänglich die leer der Helgen Väteren, der Concilien, Tradition der selbigen nicht gehalten, auch dem Helgen christlichen Statthalter und Vicari, dem allerheiligsten Papst zu Rom gebührliche gehorsame nicht geleistet, sondern denselbigen (der neuen Sekt Art nach) geschäunt, Geschmacht und gelästert, dazu mich in meinem priesterlichen Amt und stand mit einem falschen vermeinten Ehestand befleckt, auch der Helgen hochwärtigen Sakrament, des Taufs, der Firmung, des Sakraments des Altares, des Chrysams, der Ölung und Weihung, auch der Ehe nicht (wie nach Ordnung der Helgen gemeinen apostolischen, katholischen christlichen römischen Kirchen aufgesetzt) gebraucht, weiter auch das Amt der Helgen Gemäss und Ehrerbietung der hochgelobten Jungfrauen Mariae und der lieben Helgen, wieder das Gefäge gelebt, gelehrt und gepredigt habe, daneben auch in anderen viel mehr Irrtum, falsche leer und unchristenliche Kätzerei bin eingefallen und auch meinen Schäfflinen mit rechtem Ebenbild des Lebens und leer nicht vorgegangen, welche ich billig sollte haben gebessert, die hab ich geärgert und an ihrem Heil verhindert.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Und ich mich aber aus Eingaben und Gnaden des Heligen Geistes, des Geistes der Wahrheit und Regierers der gemälden christlichen gemeinen apostolischen, katholischen, römischen Kirchen jetzt zu derselben wieder bekehrt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Damit nun männlich abnehmen möge, das solches nicht Gedichter weiss, sondern von mir uns ganzem Herzen und willen geschehen, so bekenne ich hiemit offentlich mit Mund, ganzem Herzen, Willen und Gemüt den Rechten waren christlichen, gemeinen apostolischen, katholischen und römischen Glauben und Verfloch auch hiemit alle und jede Kätzerei, falsche leer und Irrtum, sonderlich des Lutheres und aller deren, welche jetzund bei unseren Zeiten wieder die Einigkeit der genannten Helgen gemeinen christlichen, apostolischen, katholischen und römischen Kirchen in deutscher Nation sind und wieder schwebend, darinnen ich auch kein gefallen habe und die ich doch auch vorher gelobt, geleert und gepredigt habe.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Ich glaube auch und versprich bei Verlierung meines Heiles und ewiger Seligkeit, solche Irrtümermer weder zu glauben, zu lehren noch zu predigen, wie ich dann dieselbigen einen lieblichen Eid auf das heilige Euangeleien vor meiner ordentlichen Ordentlichen Oberkeit derhalben geschworen habe, und will auch vorhin von derselben Oberkeit nimmer mehr mich absonderen oder abfallen, sondern bei derselbigen heiligen Einigkeit alle Mal aufrichtig und beständig bleiben und beharren.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Und bittet um Gottes willen alle diejenigen, so also von meinem Leben, Sagen und Predigen geärgert sind worden, die wollen mir verziehen und sich auch wiederum in vielgenannte Einigkeit der Helgen gemeinen christlichen, apostolischen, katholischen Kirchen samt mir zu tun und willenklich absolvieren lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">So gelob ich versprich, das, wo sich schwebende Ketzerei und Irrtum wurden begeben, das ich wieder solches wurde handeln, leeren und predigen, so soll ich dann also der Strenge des geistlichen Rechtens unterworfen sein.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Dessen zu Zeugnis hab ich diesen Zettel und Bekenntnis mit meiner eignen Hand unterschrieben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Hic ex unguibus leonem agnoscamus, quid sit illud Interim, quo tandem per nostram delabamur inconstantiam.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">O quanto satius esset millies mille mortes sustinere quam talem cantare palinodiam.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Dominus misereatur nostri et det gratiam, ut fortiter potius oppetamus quam ita ruamus in aeternum Gehennae incendium.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Laetor vero illos tam aperte revocare, in hoc ut alii iudicare possint, quid quaeratur; nullus enim hic est fucus, aperta sunt omnia.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Recipiant, quibus ita videtur.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Caeterum finem tandem faciam.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Dominus te custodiat perpetuo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Uxor et ego salvam cupimus omnem tuam familiam, tum D. Pellicanum, Gvaltherum, Theodorum, Ammianum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Bernae in ipsa die Ioannis Baptistae 1548.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Tuus perpetuo Ioannes Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. Heinrycho Bullingero, domino et compatri suo perpetuo colendo.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
