<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1674">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1674</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg, Grafen zu Württemberg und zu Mömpelgard etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, lieber besondere.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben, uns den achten Julie getan, haben wir samten den Zeitungen entpfangen und verstanden, müssen des Friedens zu Passau, ob er gemacht oder nicht, desgleichen in allen andern des Allenmächtigen Schickung erwarten, zu seinem Lob und unsere Seelen Heil bitten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Soviel den Brief gelangt, denn ihr bitten dem alten her Jakoben durch unser Diener einen werden zu lassen, waren wir auch zu Gnaden wohl genäht; ihr wissen aber sondern Zweifel wohl, wie wir uns eingezogen, in dieser unser Gelegenheit mit wenig Dienern behelfen müssen, und deren, so wir verschicken künden, ist einer kürzlich von uns abgeschäden, etliche in diesen Läufen sonst hin und wieder verschickt und eben einer allererste anheimisch kommen; scheinten täglich gegenwärtig denselben in unvermeidlichen unsern Eheften, sonderlich dieser Zeit bei der Hand zu haben und auf erfordern weiter auch abzufertigen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Zu dem so haben wir gemelden Herr Jacoben Vorschriften gnädiglich mitgeteilt, darauf er sich vernehmen lassen, der Vorschrift nachzugehen und unsern Vetter Herzog Christoph zu suchen, der dann, wie wir berichten, nicht zu Tübingen, sondern hin und wider seiner lieben Gelegenheit nach in Reisen und ungewiss jetzunden anzutreffen ist.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Also ob uns gleich wohl zu tun, ein eigen Diener abzufertigen, wäre es doch im Zweifel, und bei uns gewiss, dass er eben so wenig in diesen Weg als sonst in acht Tagen Antwort geworden haben mögen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darwegen wir auch hierin also dies mals nicht zu willfahren wissen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So die Kirche, die in acht Tagen von Herr Jacoben gern angetwortet hatte, in solcher seiner Gelegenheiten mit immer Geduld tragen will, wie wir achten ein Christ mit dem andern sollen, wollen wir Euer Brief mit der ehesten Botschaft auf Tübingen verschaffen, so er da zu betreten ist, dass er ihm zukomme.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wollten wir Euch dessen Wissen zu haben auf Euer Schreiben gnädiglich nicht verhalten; denn Euch zu Gnaden scheint wir geneigt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Datum Schaffhausen den 9. Julii Anna etc. 52.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Georg Grafen zu Württemberg etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Unserm lieben besondern Heinrich Bullinger, Predigern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
