<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1675">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1675</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non ita graviter laboravi, sicut mulier quędam Bernensis Bülaci praedicavit; ephemerim habui febrilem, quę me deiecerat aliquantum; sed ea in tussim desiit gravissimam et ardentissimam, quę tamen nunc lenificata cum excreatione consedit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hodie iterum per domini gratiam sum concionatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Zweien halb aber, von denen er mir zunächst geschrieben, kann ich nicht wohl anders schreiben, dann wie Ihre Testimonia, die wir Ihnen geben, luden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Jacob Keller hat sich eine gute Zeit gar wohl getragen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Näher wozu ihm zulang werden; was er Neiswahn nachts aus dem Kloster gangen und hatte andere mit ihm geführt; das hatte ihm den Stoss hier gebracht.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Adam Frey hat nicht viel Lebens gemacht, aber auch nicht viel, das ich weiss, gestudiert.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Einst ist er hier geschehen, anderst nicht; doch dieweil er hier, habe ich nichts Unebenes von ihm gehört.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Nachdem sie hinweg kann, habe ich wohl gehört, dass sie ihn Krieg wollen und auf der Musterung zu Chambre gesehen; ob es aber eben also und wie sie wieder heraus kann, weiss ich nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Volk wird die Tage auch wieder abhin kennen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich wette gern, sie liest uns ruhig; wir haben daheim mehr liederlicher Kunden, denn gut seien, denen man etwan aus Not helfen muss.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So dann fremd dazu kommen, so wird das Land nahen so voll liederlicher Paffen, das uns Gott strafen muss.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich habe fast gewährt, so viel ich gemögen, dass man des unnützen Volkes müssig gang.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich möchte wohl leiden, Gislinger, Stoffel Klewin etc. hielten sich auch anderst oder wären anderswo.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed illi scurrę in maiori sunt precio quam viri cordati.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Von Augsburg ist seither nichts Neues, denn das die von Augsburg zum Kaiser geschickt; entschulgt sich ihre schnellen Aufgaben den Fürsten.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So schreibt Meckart.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quid coelum, obsecro, vidit aut audivit insanius?</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die Stadt ist noch an drei Orten offen und ungeheuert; sie haben gar kein Volk, vertrauend, sie seien mit dem Kaiser wohl dran und haben nichts wider ihm getan; sie werdens wohl ihnen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Sarcerius, Brentius und d. Forster von Wittenberg sind der geprüft.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das neue Concilieren ist ein neuer Teufel, der die Kirchen wohl als Übel als der alte trientische Teufel vexieren wird.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Aber es muss allweg etwas sein.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe seiner Macht und seinen Kirchen sei, Tapferkeit und Bestand.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Von Baden habe ich nichts.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Mitto tibi 2 exemplaria, sicut petiisti, Dogmatum ecclesiasticorum.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Dominus sit tecum et cum omnibus tuis, quos in ipso bene valere opto.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos omnes mei.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Musculi uxor eadem nunc, qua ego, febri et tussi laborat.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Salutat ipse vos quoque cum universa familia sua.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Datò Bernò 10. Julii 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ioannes Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Der Zweien halb lassen wirs bei euerer Erkenntnis bleiben, wie wir zunächst geschrieben.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Wäre beim Vögeli etwas zu verhoffen, so tun das Beste mit ihm; er hat sich hier allweg wohlgehalten.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Den anderen schickt heim, sittmal er nichts will sollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię fidelissimo pastori, domino et compatri suo colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
