<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1694">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1694</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Venit ad nos Clauserus, sed nihil egit nulla nunc vacante, quae ipsi conveniat, conditione, neque etiam volui hoc tempore ipsius causam senatui proponere, quia intempestivum prorsus visum fuit, cum vix octo aut decem dies lapsi sint, ex quo Tiguri sua functione privatus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Videtur mihi imprudens esse omnino consilium, sive ipse sibimet sive alius hoc ei consuluerit, quod Tigurum et Tigurinos, apud quos natus et educatus est, tam cito relinquere et operam suam aliis condicere instituerit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Si illic aliquid ei ferendum, forte hic plura, quę ferat et impatientius ferat, habebit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Neque vero mihi a vobis dimittendus, etiamsi ipse hoc maxime contendat, videtur, quia nota est omnibus illius integritas et eruditio.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed hoc non scribo, quod non maximopere cupiam ipsum et alios doctos ad nos pertrahere, sed quia mihi amici sors, quem scio etiam multis liberis gravatum, dolet, si ita a patria et suis abstraheretur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Disuasi ergo illi suum institutum, rogavi, Tigurum ut redeat et suorum dominorum benevolentiam non spernat; si illic ei conditio offeratur, ut illam humiliter tanquam domino sic disponente recipiat, si vero illic negligatur, me nihilominus daturum operam, ut aliqua se conditione commoda offerente huc vocetur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Cui ipse consilio acquievit et sic ad vos redit bene confisus vestra opera, donec aliquam aliam inveniat conditionem, ei tanquam vestrati non defuturos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nova, praeterquam quę vos habetis, nulla habemus modo.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich fürchte, es will als nichts sollen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Frankfurt soll gewonnen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Grifft sie nun bald den Kaiser an!</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wo sie das nicht tun, stärkt er sich täglich und wird ihnen zuschaffen genug gehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott wende es alles zu Gutem seiner Kirchen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Uxor mea 5. augusti filiolum Sulpitium Hallerum mihi peperit et nomine et cognomine suo susceptori<note target="fn1" type="footnote"/> respondentem, qui te plurimum salutat, tum quoque Musculus et nostri omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint, qui apud vos sunt, fratres omnes, tum quoque uxor et familia tua omnis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Bernę 11. augusti 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ioannes Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesiae fidelissimo pastori, domino et compatri suo charissimo et colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
