<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization17">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #17</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Te tuosque valere, charissime pater, summopere gaudeo; ego cum meis itidem valeo gratia dei.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod me angebat, hoc fuit: vir (in quo primum seu gradum seu personam statuebam) potest habere matris (quam alteram ab hoc personam faciebam) suę fratris, hoc est avunculi sui (qui mihi tertius iam erat) filiam, quę quarta ab ipso viro persona videbatur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Idem vero non ducere potest uxoris suę (quam hoc loco tantum a viro quantum matrem viri divellebam) sororis, id est siner gschwygen (quam non minus iam a viro quam avunculum distare iudicaban) filiam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Et, ut magis, quid senserim, liqueat, sic ordinabam: vir, mater huius, matris frater vel avunculus, avunculi filia; rursum vir, uxor viri, uxoris soror, sororis istius filia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Iam quia avunculi filia <foreign xml:lang="de">Und der geschwiegen Tochter </foreign> mihi paribus distantiis a viro distractę viderentur, mirabor, quo pacto permissa avunculi filia prohiberetur <foreign xml:lang="de"> der geschwiegen Tochter,</foreign> praesertim cum hęc viro solum affinitate, illa vero consanguinitate iuncta esset.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nunc demum sedula inquisitione facta vidi non pari longinquitate a viro uxorem removeri cum matre viri et matrem a viro quidem numerari gradum, uxorem vero ipsius non itidem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Propterea, cum ita pingo, video a viro propter coniugem, quae pars est altera corporis gradu proximiorem esse, quam aeque remotam credideram.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[spezielle Auflistung]</note>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">vir et uxor, 1. viri mater, 1. uxoris soror, 2. matris frater, 2. sororis filia, 3. fratris filia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quodsi tibi rem recte tenere videor, cesso tibi esse molestus; sin minus, cupio denuo doceri.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes; salutem ex me et uxore me dices coniugi liberisque tuis totique familię necnon D. D. Gvalthero, Hallero, Frysio, Theodoro et cęteris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale et me, sicuti soles, ama.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Biellnis, 13. kalendas februarii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Ioannes Leopoldus Fry</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo piissimoque viro D. Heinrycho Bullingero, patri suo plurimum observando.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
