<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1702">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1702</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit dir, freundlicher lieber Bruder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dein nächstes Schreiben, an mich getan, hab ich mit Freud und Leid entpfangen, das du mich nach deiner Liebe gegen mir so traulich gewarnet hast und das die lieben Kirchen tausend so übel betrübt und angefochten werden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich sich, dass man dem gemeinen Schaden nicht mit der zugehörigen Arznei begegnen will; darum ist alle Mücke und Arbeit vergebens.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das Evangelium stinkt die Welt an; sie ist sein gar massleidig geworden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Auch eines Teils der Diener des Worts haben wenig darauf; so ist wenig Eifer bei ihnen, kein Ernst, kein Anliegen gegenwärtiger Trübsal, worin Bekanntnuss der Sünden, glaubreiche Gehorsame am Wort des Herren, Besserung des Lebens, herzliches Vertrauen auf Gott, ängstliches Gebet, wäre das rechte Mittel der gegenwärtigen Not zu helfen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich schreibe täglich darauf nach mir gegebener Gnaden, aber ich siehe so wenig Frucht und Folge, das mich Vetrist zu leben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich laden grosse Feindschaft auf mich, sonderlich bei den umliegenden stolzen Predikanten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Bei dem allem giebt mir doch Gott ein fröhliches Herz und gutes Gewissen, dieweil ich weiss, dass mein Herr und Gott, dazu seine ewige Wahrheit mit mir daran schuldig ist.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Nutz, lieber Bruder.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott, unser Freund, Schutz und Schirm, darüber krümmen sich der Teufel mit allem seinem Heer.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe des Herren Zukunft, deren warte ich mit allen Gläubigen; ich gang auf dem Wege dieser Pilgerfahrt, die Schenkel sind noch nicht müde, das Herz ist noch unverdrossen, denn ich weiss, dass mir an der Stadt Gottes das Thor noch offen stand.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich habe meinen Tochtermann gegen Ravensburg geschickt, alle Sachen gründlich zu erfahren, und dass die Herren von Ravensburg meinen geneigten Willen hierinnen verstünden; denn sie mir seither noch ein Mal geschrieben haben, meinen anders nicht begehrt, denn dass ich ihre Kirchen zu besehen zu ihnen käme und sie sich ihrer Gelegenheit nach mit mir ersprachten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber allerlei Geschrei vorging, wollte ich doch zu ihrem Wohlgefallen meinen Tochtermann (grösseren Kosten zu vermeiden) zu ihnen schicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das ward ich alle Tage; was er mir bringt, will ich dich mit erstem, wie billlich, wissen Lohn.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Burgenmeister Funk hatte unfreundlich mit mir gehandelt, lass ich stehen, bis ich der Tagen einest zu dir kommen, wieder davon zu reden.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, die Fürsten Gnadem im Surtig ein Frieden zu bachen; gerade es wohl, ist so viel düster besser.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Auf Hut Dato ist ein Hauptmann bei uns zu Lenzburg, nimmt Knecht an dem König aus Frankreich.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Andere Knechte, so bei dem König Xen, kommen wieder.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">In Summa, es ist alles vollen Arbeitseligkeit.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der liebe allmächtige Gott belöhne dir deine grosse Treue, so du mir, deinem alten Freund erzeigest.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Gruss mir deine liebe Hausfrau und das ganze Hausgeist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Geben zu Lenzburg den 17. Augsten 1552.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst dich der von Diesbach, der Schultheiss und Hammanus, mein lieber Gevatter Landschreiber; der ist nun bis und die sechste Woche krank, hoff aber Besserung.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Den lieber alter Freund Gervasius Schuler etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, getreuen und gottsgelehrten Herren Meister Heinrich Bullinger, vornehmster Diener den Kirchen zu Zürich, meinem vorgeliebten Herren und alten Freund etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
