<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1711">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1711</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl meine gnädigen Herren der Stadt Magdenburg allweg geneigt gewesen und sich vor etwas Zeiten entschlossen, ihnen eine ehrliche Stirn und Handreichung zu tun, so hat doch Herzog Moritzen jüngste Handlung mit dem Kaiser einen vielerlei andere Gedanken gemacht, das sei, wie ich wohl zwischen, innert etliche Tagen sich gleich wie Zürich beraten, sämmliche Stirn abzuschlahen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Indem aber solches geschehen, so kommt Zeiger des Briefs, m. Johannes Thomas Hausinger, in Namen der Stadt Magdenburg wieder, abermals wie auch vor begehrende Hilfe und Stür.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Auf sämmliches haben meine Herren, unangesehen das sie vorhin sämmliches abgeschlagen, ihnen 200 Kronen geschenkt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dazu ist auch von sonderbaren Personen ein hübsches Gefallen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So sich aber gedachter Handel nicht hatte zu tragen, wäre ihnen hier viel ein anderes worden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Zu Basel ist ihnen auch so viel geworden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte, Ihr wollt auch helfen das Beste tun umb ein Kleines, damit Sie nicht gar ungert bleiben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe, es werde zu viel Gutem dienen; denn er eigentlich vergibt, dass sämmliche Stören allein an die armen Burger sollen verwendet werden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das habe ich Euch eilends wollen zwischen tun, damit Ihr wüsstet, wie es ihm hier gangen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Bald will ich, wills Gott, bin ich sein.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Mein Volk lässt Euch und die Eueren fast grüssen; desgleich tut auch Musculus und sein Haus.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Datum 28. au[gusti] 1552.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Bern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hallerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię fidelissimo pastori, domino et compatri suo charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
