<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1715">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1715</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Frieden von Gott dem Vater durch unseren Herren Jesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Du strafest mich meiner Simnus und tust recht; das träge Alter und meine Liederliche sind schuldig und straffenswert.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich drei Briefe empfangen einanderhin nach.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich will keinen mehr versummen, da ich nicht Antwort gäbe.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich danke Euch Euers ernstlichen Fleiss, den Ihr mit uns braucht.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Bei uns ist jetzt nichts, das Schreibens wird sie.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Aus Italia und Kaisers Unfall vernimm ich, das einer aus Veltlin hat bei uns gerettet, der Kaiser habe ein Schaden erlitten, den grösser sei und übertreffe als, das er noch bisher erlitten habe.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Etliche sprechen, von 14 Galean seien 10 versenkt und 4 gefangen, damit auch Antonius de Arie; etliche sagen, von 10 Gallien sind 7 versengt und drei bleiben; doch ein Schaden hat er erlitten, wenn ich gewissers vernimm, so will ich's Euch gewisslich zuschicken.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Pontasella hat sich ergeben, noch bei uns mehr bleiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott sei mimt Euch; grüsst uns die geliebten Brüder allgemein.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich lassen grossen Heymius, Tscharner, Philippus, Traversus und Pontasella.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ex Curia, 6. tag septembris 52..</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Ioannes Comander.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen und wohlgelehrten Herren Meister Heinrich Bullinger zu Zürich, meinem lieben und guten Freund.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
