<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1724">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1724</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg, Grafen zu Württemberg und zu Mömpelgard etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, lieber besondere.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir haben ein Schreiben samt zweien Sermonen, so er zu Zürich trocken haben lassen, den 21ten des laufenden Monats entpfangen und wissen sonst von keinem fernern Traktädlein, so uns in guter Weile von euch zukommen sei, bedanken uns solcher zu geschickten Traktädlein ganz gnädiglich, wissen gleichwohl nicht, wenn wir dieselbigen mit ruhiger Mussen lesen könnten, zu dem wir jetzo auch nicht zum Besten auf sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So viel dann Euer Neue Zeitung gelangt, achten wir, die Neutralität zwischen Frankreich und Burgund wird gehalten werden, wie sich die Läufe und Zeiten schicken und zutragen, und sind drei Jahre an sich keine lange Zeit nicht.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es ist zu besorgen, derselbige Knopf werde mal einen rauhen Aufgang nehmen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wir haben wohl Wissens, dass der König von Frankreich mehr Eidgenossen begehrt; dann wie wir vernehmen, hat er nicht viel mehr bei ihme.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Herzog Moritzen angenommene Frieden lassen wir in seinem Werte bleiben; denn derselbige wird sich tägliches Wohl clarificieren etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wir versehen uns ihr Werden oder haben anhin alle Tage in Erfahrung kommen, dass der Kaiser auf Strassburg zugezogen und daselbst herum mit seinem Kriegsvolk zu Ross und Zefus etliche Tage verharren wird.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So hat Markgrafen Albrecht Saarbrücken eingenommen, liegt nicht weit von Strassburg, und ist ziemlich wohl gefasst mit Räutern und Knechten; sein Alles wohl bezahlt, leichtsinnig und guter Dingen, tragen wahrlich Sorge, es werde zu einem grossen Blutvergiessen abermalen das Mehrere Teil über die Deutschen gehen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der gnädige Gott wolle uns armen Deutschen doch dermaleinst mit mehrerer Barmherzigkeit, Gnade, Friede und Ruhe ansehen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wir tragen grosse Sorge, dieser Krieg noch lange kein Ende.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der liebe Gott wolle ein gut beständiges Mittel schicken.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Seit Gott befohlen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Datum Göppingen den 25ten Septembris Anno etc. 52.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Georg Grafen zu Württemberg etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Unserm lieben besondern Heinrich Bullinger, Predigern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
