<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization173">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #173</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ein höchster Eil.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben empfangen, gedenke mich des christlichen Vermahnens; helfend mit Herz und ernst den Herren Bitten um solchen Geist, der alles gern leiden und tragen wolle um seinen Willen, alles ich mich dann gänzlich wohl getrost, er werde in grossem Kreuz viel und grosse Kraft und stark in unsere Schwachheit erzögen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sonst wisst er wohl, wie vulgus gesinnet ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Schertle, sage ich, habe ihm selbst übel Thon.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Kaiser hat ihm jetzt zu Augsburg seinen geheimsten Knecht gefangen, bei dem er alles erfahren mag.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ist zu besorgen, ihm werde nicht viel mehr für sein Fortenbach.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Lasst er sich dann jetzt wieder den Englum brauchen, furcht ich übel, er habe seinem Glück schon an Boden gesehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Magnus ille vir, de quo scribis, etiamsi ter maximus sit, vana tamen scripsit, quod ad Bucerum nostrum attinet, qui millies, non dubito, excarnificabitur citius, quam ut istam execrandam turpitudinem admittat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed quam verum hoc sit, res ipsa propediem docebit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Lindavienses quemadmodum etiam Memingenses suos ad C[aesarem] legatos abmandarunt, quibus ingenue fatentur se a suę fidei confessione discedere haudquaquam posse; alię nonnullę urbes, priusquam istuc indicarent, libellum supplicem C[aesari] exhibendum existimarunt, quo tamen nihil aliud nisi maiorem C[aesaris] indignationem impetrarunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quid porro futurum sit, in horas expectabimus ut a nostris audiamus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ego nihil prorsus ambigo, quin omnem semel conatuum suorum successum perditurus sit C[aesar], postquam vim adferre cęlesti numini non veretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Reutlingenses exceptis de plebe paucissimis et novem viris utriusque senatus omnes infelix illud Interim ipsi multo infeliciores receperunt.<note type="margin">dazu a.R.: "Nunc autem quidam scribit illos falso circumventos nunc prorsus priori sententię reclamare, quod utinam vere scribatur!"</note></s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Esselingiacenses etiamnum deliberant, multum tamen infracti, ut periculum sit, si secundo urserit imperator, et ipsos recepturos.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ravenspurgenses eiusmodi tenentur angustiis, ut nihil supra; adeo abbas ille, excrementum nostrę familię, alia ex aliis negocia illis facessit et oleum addit camino alioqui plus satis ardenti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Repurgata templa rursum conspurcare et sacrificos restituere coguntur; forte etiam nullus erit reliquus nec locus nec evangelus Christi verbo predicando destinatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Iam Schnepfii literas accipio, qui inter cętera sic scribit: "Principem meum non dubito constanter confessurum Christum, etiamsi futurum esset, ut vi obtruderetur pontificia idolomania ducatui.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">De libro C[aesaris] iam ista verba ad me Philippus: "Et iam", inquit, "accedit nova <foreign xml:lang="el"/> magnarum confusionum aut etiam bellorum, publicatio libri imperatorii de doctrina, in quo partim sophismata continentur, partim manifesta confirmatio pravorum cultuum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Scias, "inquit, "dei beneficio in ecclesia nostra adhuc sonare verbum evangelii et nos de libro illo sententiam nostram deo iuvante modeste et graviter ędituros esse idque fieri a bonis et doctis viris aliis, etiamsi ego interceptus aut oppressus fuero."</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Adiecit in epistola hoc: "Parthenope [übergeschr. "Magdeburg] nondum impetravit pacem."</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hactenus Philippus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Verbum hoc plane indicat aliam hanc fore sententiam, quam illa fuit, quam non ędendam, sed Mauricio in aurem insusurrandam putavit<note type="margin">a.R.</note>.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Post multa sic Schnepfius: "Reutlingia ab aliquibus impostoribus fere aliquid passa fuisset, quamquam ne de ipsa quidem certi adhuc aliquid habeo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Multis civibus illic impositum est mendacio calumniosissimo, quo quidam <foreign xml:lang="el"/> ministrorum Reutlingensium defectione falso conficta quosdam civium fere everterant; sed patefactum est mendacium, et novit tota civitas se mendaciis circumventam esse.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Itaque spero istam calumniam aliquando in autorum capita redundaturam, ni resipiscant, quod illis ex animo opto."</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hec Schnepfius, quibus verbis refocillavit nonnihil ęgrum animum, in quem ex altero nuncio Esselingiaco allato incidi, praesertim quum illius epistola biduo post alteram data, praeterea Reutlinga minus a Tubinga quam Esselingiaco distet, ut certiora Tubingenses quam Esselingiacenses de illa cognoscere possint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Jetz kommt schreiben von unsern Gesandten; vornehm wohl, dass es spitzig und ganz sorglich steht allenthalb; weiss eigentlich nicht, wie es unserhalb ist, denn dass man bleibt auf den vorigen Artikeln und will ihn gar kurzem Antwort haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Kaiser hielt trefflich mit jedermann, allein mit Strassburg tut er gar gemach.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Gegen Nürnberg hat er den von Lier und Doktor Hasen abgefertigt, und sind der zweier Kurfürsten Brandenburg und Pfalz rät auch mit geritten; wollen all des Interims halber mit Rat und Gemeinde handeln.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott gab allenthalb Gnaden und stark, das doch etwar treu belieb!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Die von Hall haben sich gewidert; hat in der Kaiser gleich das Volk, das zu Halbronn gewesen, in die Stadt gelegt und sie gedrungen, das sie haben angenommen, desgleichen die von Halbronn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Bibrach und Reutlingen sollen auch fast hinüber sein.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Augsburg hat eine Antwort gegeben; der will der Kaiser nicht genügig sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Ulm hanget auch noch, desgleichen andere statt; aber Kaiser trinkt und eilt heftig.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich der Sinnen!</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Es ist die Zeit der Probe und Leuterung.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Dominus purgabit aream suam<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Ach er gab Gnade und Dulden, das wir doch einen herrlichen Stand tühen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Kann Euch diesmal nicht mehr schreiben.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Es sind so viel Geschäft und so viel zu schreiben und zu tun, dass ich wohl viel Hand und Kopf bedurfte.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Bettend, betend, betend für uns, lasst nicht nach; denn dies Kreuz wird manche seltsam ein Ausbrüten, da man vor wenig gewisst, was darin gesteckt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Datum in grösster Eile 27. iunii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
