<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1738">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1738</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Reddidit mihi tuas Constantiensis ille, quem d. decanus Staine tibi commendarat, qui Bernam tamen istinc recta profectus est, antequam huc veniret.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cuperem illi quidem ac valde cuperem consultum; verum nihil nunc est, quo iuvari illum posse hoc tempore videam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Commendaticias tamen dedi ad Memmingenses quosdam primarios viros, si forte illorum ope consiliove conditionem aliquam nancisci queat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, quin meas nunc acceperis, idque eodem, ni fallor, die, quo tuas illas dedisti; sic enim omnino subtracta temporis ratione ipse mecum facile coniicio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Scripserim enim per cerdonem, generum d. Petri, qui ecclesię apud Pieterlinum, qui nostri agri pagus est, fidelem ministrum agit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Pro misso ad me Gvaltheri, praecipui amici nostri, sermone magnam tibi gratiam habeo atque hic omnino constantem illam erga me benevolentiam tuam agnosco, plenius tamen agniturus, ubi, quę te proxime meis rogavi, impetrasse me haud gravate videro, atque hic ne mihi desis, per quęcunque flecti potes, te obsecro et obtestor, nullius istuc damno, quod sanctissime tibi iuro, facturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Caesar quid adversus Gallum conetur, non ignoras.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">D. Mirabilis affirmat C[aesarem] exercitum collegisse 15 milium Germanorum, Hispanorum vero 25000 militum.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Man achtet, das alles Geschwürm aller Knechte, so man hin und wieder alles im Schein widern Türken zu Brechen angenommen, zusammen geflossen sei.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Marggraf Albrecht soll dem Franzosen von seinem Hoffen 15000 Güter Knecht geschickt haben mit ganz ernstlichem Arbeiten, das er getreulich an ihm alles, was er zugesagt habe, halten wolle etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein französischer Herr, das nahm mir abgefallen, der vormals auch dem Kaiser grossen Abbruch getan; wo der nicht gewesen, wäre ein grosses, ganz verderbliches Übersehen geschehen auf das Franzosen Seiten, das man so übel Sorge gehabt, sich vielleicht das nicht versehen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der König soll all seinen Adel bei einander haben und sich auf seinem Boden (das nahm mir auch abgefallen) gelagert haben, all da des Kaisers zu erwarten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Mirabilis meint, er werde dem Kaiser eine Schlacht liefern; die andern meinen, er werde keineswegs schlechen aus viel Ursachen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Markgraf Albrecht hat dem Martin von Rosa, der Königin Maria Hauptmann, ganz neulich abermals 5000 Knechten erschlagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es ist wahrlich ein erschrecklich, grausames Wetter, und wer weist, wo es sich niederlassen wird, die weil Niemand der Bessere sein will und wir auch nicht besser werden, sondern Alles allenthalb und bei Allen sich ein Lenker ein Ärger erzeugt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ah, precemur cęlestem patrem per Iesum Christum, ut nostri misertus horrendos istos motus et crebras, sed atrociores subinde rerum mutationes per illum pacis principem sedet ac tranquillet sicque omnino moderetur, ut, quomodocunque cadat hęc alea, nullo nostro exitio cadat sitque tandem tristium istorum lętissimus exitus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ego me tuis sacris cum domino colloquiis diligenter commendo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salveat tua domus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Salutabi reverenter omnes fratres et amicos, in primis symmystas et inter hos praecipue Gvaltherum nostrum; cupio omnium sacris precationibus sedulo apud dominum iuvari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser hat gesagt, der Gott, der ihm den Franzosen vormals in die Hand habe gegeben, werde ihm den wiederum drin geben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Wohlan, es statt zu Gott.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Will er durch diesen Nebukadnezar alle Königreich strafen, so wird sich sein Niemand erwehren.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sunt ista stupenda valde, sed interim tamen adoranda nobis dei iudicia, qui tamen ubi serio ad se conversi fuerimus, totam istam rerum faciem in meliora convertet.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi anime.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">6. octobris 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Salutat te Funclius meus tibique commendatus esse omnibus modis cupit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">T[uus] A[mbrosius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinricho Bullingero, venerando suo charissimoque fratri, Tiguri evangelium Christi purissime docenti.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
