<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1739">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1739</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger Herr, Euer Schreiben, 1. Octobris getan, habe ich empfangen, und mit guten Herren und Brüdern verlesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gott will es zu besserem Ende schicken, denn der Anfang ein Ansehen hat; den Land sei des Kaysers Zug zusammen kommen, so geschichtet dem König, wie den Reichstaten, da sie den von den Buren zu dem Kayser kommen liessen etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Bei uns ist nichts besonders, denn ein Rede habe ich gehört an Nostro Consule Ambrosio, zu Rom habt 3 Kardinäle hispanisch den Papst willen fähen und dem Kayser zuschicken.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Kardinäle sind grösste Gesinne heimlich in ihren Hüsern mit Kriegrüstung.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Vor der Stadt Rom ist grösst gesehen den Dego, der Obrist zu Seina gesehen ist, mit seinem hispanischen Zug, auch verborgenlich und so der Papst spät zu einen Reiten, ihn zu begrüssen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die Sache ist auskommen durch einen Franzen und von andern Kardinälen französisch vorgekommen, und den Papst gewarnet.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">- Im Engadin ist ein Reden, es sei von Türken aber ein schlechtes Geschehen in Österreich; also ist Herrn Philippen zugeschrieben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich der armen Christenheit.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ex curia, 11. Octobris 1552. Ich grüsst alle guten Herren und Brüder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Coamnder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">An Herrn Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
