<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1743">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1743</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg, Grafen zu Württemberg und zu Mömpelgarten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, lieber besondere.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir haben die zwo Sermonen und Traktätlin, so er im Truck haben lassen ausgehen, desgleichen des Walters den 12ten des entpfangen, sind uns aber hievor Euer getanen predigen vor der Zeit behändigt worden; dieselbigen in unser Badenfahrt durchgelesen und uns sehr wohl gefallen, auch uns zu jetziger dieser Badenfahrt Rechtkommen, haben uns dieselben also wohl gefallen lassen, das wir die Gedanken dem hochgebornen Fürsten unserm freundlichen lieben Vettern Herzog Christophen zu Württemberg etc. zuzuschicken, gleichwohl wir wissen, das die mit vielen der Geschäften und Lesens hochbeladen ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung halber die wird ihr an Zweifel anhinmher wohl wissen, was zwischen Frankreich und dem niederländischen Haufen tätlicher Weise gehandelt ist worden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So liegen beide Haufen, die Kaiserischen um Landau und die Markgräfischen an der Frontier des Landes Lützelburg, das man sich auch alle Tage versicht, es werde zu einer tätlichen Handlung geraten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die Pfaffen Mainz, Würzburg und Bamberg sind durch Anschickung ihres Mammons ganz unruhig; Gott wolle ihnen ihren verdienten Lohn geben und dass es über ihre eigene Haut ausgehen etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wollen Bürgermeister Lavatern und haben unsern gnädigen grossen Anzeigen mit gnädigem Begehr, dass sie jetzt bei dem guten Wetter ein Fässlein mit schiessen Most auf einen Seiten legen wollen, damit, wann wir eins kommen, wie wir dann auch gern tun wollten, so unser Geschäft das zulassen, wir solche versuchen mögen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das haben wir euch auf euer Schreiben gnädiger Meinung nicht verhalten wollen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum Goppingen den 15ten Octobris Anno etc. 52.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Unser gnädig begehren ist, ihr wollen diesen Briefen, nachdem wir nicht wohl wissen mögen, wohin Euer geliebter Bruder Ambrosius Blarer jetzo sei, verschaffen, damit ihme solcher zu sichern Händen kommen möge; denn wir ihme eine gute Zeit auf seinen untertänigen Ansuchen nicht geschrieben haben.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Von hier an autograph:]</note>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So viel dann die Abschaffung der Messe allein im Fürstentum Württemberg gelanget, wollen wir euch gnädiger und guter Meinung, wie folgt, vertraulich nicht bergen: Ungefährlich vor 2 oder nun in den dritten Mannaten auf etliches Zuschreiben und Ansuchen unseres freundlichen, lieben Vetters Herzog C Hristoph sind wir bei deren Erscheinen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da ward an längs ein Gespräch mit uns gehalten, der päpstlicher Messe halber unter langen und viel Reden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">sagten wir, es wäre ein Mal gut, dass sie gar anbeten wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das verzog sich nun auf etliche Tage, ehe und wir Beide in die Pfalz zum Kurfürsten reisten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Da uns aber dicht, es wollte sich zu lang verweilen und viel Sorgnis und Sophistenpossen hinreissen, der Kayser wäre in starker Rüstung und seinen Landen und Leuten grosse... (seiner Liebe selbst) Genfer da auf, man könnte noch wohl länger damit verziehen (da fragten mir) da es an uns kam und liessen der Welt Klugreden alle fallen, ob unser freundlicher, lieber Vetter gesund wäre bei der Confession, die sie öffentlich zu Dreinden übergeben, zu bleiben: ward von E. L. gesagt: Ja.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darauf sagten wir: So wollest du dieselbigen auch mit dem Werk erstatten; denn man soll ja mir sehen auf Gottes Ehre dann auf die ganze Welt.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Also ist auf diesen Tag im ganzen Fürstentum die Messe in allen Ämtern abgeschafft.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe Gnade, dass es viel Frucht bringe und zu Besserung der ganzen Landschaft dienen möge.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Sendet guter Hoffnung, es soll zu Mmpelgarten auch abgeschafft werden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wir haben nun bis in die 6 Wochen im Sauerbrunnen gebadet; denn uns das Urdorfer bat so übel bekommen und zugerichtet, dass mir 1000 Kronen Welten gegeben, wir nie gesehen hatten.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Bisher nie kein gesunden Tag gehabt, die Fliegen Salz heftig gemert, aber jetzt ein andere Badenfahrt gehabt (dem Herren sie gedankt), dann wir vor etliche Mal gehabt, als mit pfeifen, singen, tanzen, spielen und der gleichen Bruch in den Wildbädern ist, deren allen keins gehabt oder gesehen, sondern ein jungen edlen Knaben in der Kammer bei uns; der hatte uns alle Tag die 4 Evangelisten durch uns und s. Pauli Epistel zu römern, Korinthern Gallatern auch durch uns gelesen und wahrlich uns die Zeit (dem lieben Gott sie Lob, er und Preis mit hohen Dankbarkeit gesagt) mehr kurzer leichter gewesen den bei den abgemelden Kaugelzüge aller.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Es hat sich auch hiezwischen zugetragen, dass Ehegemälder unser Vetter den Kayser im Durchzug des Lands, der grosse Schaden mit dem Kriegsvolk getan, ob den 500000 gl..., angesucht unserthalben um Begnadigung.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Die hat sich vernehmen lassen und versprochen, dass mir aller Dinge ausgesöhnt sein sollen, auch in allem standen und würde wie vor sein, nichs ausgenommen, auch uns in einige Wege dürfen verschreiben oder versprechen, und soviel mehr (dem gnädigen Gott sei Lob in Ewigkeit), das mir nicht ein einzig Dinge, so auf das Interim oder der lassen Pfaffen sich holt, annehmen dürfen, sondern ganz frei (ob Gott will) unser Arm lang verlassenes Völklein wieder mit Frieden sehen, besuchen und finden wollen, mit Erkenntnis der Wahrheit, wie mir sie verlassen haben.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">So gut und gnädig ist der gütige Gott an uns und unsern armen Völcklin; dem sie Lob, Ehre und Preis in Ewigkeit.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Lieber Bullinger, helft Gott mit uns samt Euerm geliebten Brüder höchlich Dank sagen um seine wunderbarliche Gnade und Wohltat.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Der Herr sei mit euch und uns allen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Den Eingang unsers jetzigen Schreiben wollte nicht weit kommen lassen, nach Verlesung cassiren, verlassen wir uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Unserm lieben besondern Heinrich Bullinger, Predigerinnen zu Zürich, zuhanden.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
