<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1746">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1746</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich, willig Dienst samt Erbittung aller Ehren, Liebes und Gutens zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Hochgelehrter, frommer, vornehmer, weiser, insonders günstiger, lieber Herr.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben Datum 20ten des Manets habe ich vor drein Tagen empfangen und seines Inhalts wohl verstanden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Füge ich darüber antwortzwischen zu vernähmen, dass des Herren seligen Schriften zu Basel in einer Kisten noch liegend, wohl versicherte, und Euerm Begehren nach habe ich dem Handel nachgesinnet, wie ich die von Euch begehrten Briefe zu meinen Händen schaffen möchte.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Also hab ich mich bedachtet, mit des gedachten Herren seligen Secretari darum Rede zu halten, welcher sich gegen mir freundlich und gutwillig merken lassen, gemeldet Briefe, wo die Ninen vorhanden, mir zu zustellen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und ist auf heut kann Basel geritten; da habe ich ernstlich angehängt und trunkentlich gebeten, alle die Briefe und Schriften eigentlich durchsuchen, und wiewohl er mir anzeigt, er meine, es sei besonders nichts da, das ich zu nachteilen möchte reichen, hat er doch mir zu gesagt, was er finde, werde er mirs kann Solothurn bringen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Altan soll es Euch sicherlich von mir überantwortet werden; denn Euch in dem und grösserem Fall lieb und Dienst zu beweisen, werden Ihr mich allzeit geneigt und williger dann willig finden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Mich hiemit ich zum höchsten Befehlende, Gott den Allmächtigen getreulich Bittenden, das er euch in seinem göttlichen Schirm selig halten wolle.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Baden den 26ten Octobris 1552. Euer williger Diener Hans Wunderlich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelehrten, frommen, vornehmen, weisen Herren Heinrichen Bullinger, Verkünder des göttlichen Worts Zürich, meinem insonders günstigen Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[NB. Allem Anschein nach sind von Wunderlich die deutschen Adressen zu den im übrigen autographen Briefen Morelets geschrieben.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
