<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization176">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #176</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottes Kraft, Gnade, Rat und Trost mit uns ewiglich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vergeliebter Herr und Bruder, dein Schreiben, wie in nächsten meinem Schreiben gemeldet, habe ich entpfangen auf den 10. junii.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Unter anderem aber ratestu mir, ich soll das unwirtig, falsch, verkehrt Interim nicht annehmen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nun hat der vier Sanguinum meinen Herren von Memmingen solches anzunehmen ernstlich zugemutet, darauf mich Sie geschickt, von mir ein weisen wollen haben, ob ich es annehmen wolle, und wo nicht, dass ich dessen Ursach anzeige und dieselbigen in Schrift verfasse.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das hab ich nun meinen Bruder vorgehalten, und sind das alle miteinanderen redig geworden, es in kein Weg anzunehmen, haben darüber unsere schriftlichen Ursachen angezeigt mit zu getaner Bewährung göttlicher Geschriften und der Vateren.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Welche unsere Antwort für gemeine Stadt neben anderer Gutbedungen gekommen ist.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Haben auch ein Rat und Gemeinde dazu verordnet herzlich vermahnet, dass Sie das Interim nicht willen annehmen etc., aber wenig darbei, wie ich sorge, ausgerichtet.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann der Consul Foncius ganz verzagt, der Wahrheit noch Ninan überzeugt und darbei wohl beredt, weil einen anderen Ratschlag für sich genommen hat und damit die anderen mit ihme verführt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Derhalb noch strengem Anhalten, Züge Augsburg geschehen, samt zu getaner Treuung, haben sie das Interim angenommen und bewilligt, Gott müsse es geklagt sein.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Derhalb ich nunmehr alle Tage warte, wann Sie demselben nachkommen, den schändlichen Grauel aufrichtend und das Predigen bei mir abschaffend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Welches so es Geschichte, bin ich gänzlich entschlossen, mich zu dir zu verfügen und mit deiner Hilfe, Trost und Rat meine Sachen zu verändern, demnach das mein, was mir Gott zeitliches verlichen hat, an ein Ort zu richten und dem noch mir und meinem Hausgeist verehre Vorsehung zu tun mit der Hilfe Gottes; denn ich ja nicht weiss bei dem schändlichen Grauel zu bleiben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Derhalb, vorgeliebter Herr und Bruder, lass mich dir in diesem meinem Anliegen wie bisher traulich befohlen sein; das will ich um dich und die Deinen, wo möglich ist, beschulden und verdienen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Viel hatte ich dir zu schreiben; es kann es aber weder Zeit noch Feder erleiden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Nicht mehr, denn Gott erhalte dich und dein lieber Kirchen samt deinem ganzen Hausgesund in aller gotseligen Beständigkeit.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Grüss mir deine liebe Hausfrau, alle lieben Herren und Bruder.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst dich freundlich Bartholomeus Bertlinus und Johannes Schmid etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Geben zu Memmingen auf 28. iunii anno 1548.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuus, quem nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Seinem vorgeliebten Bruder M. Heinricho Bullinger, Prediger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
