<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1766">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1766</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Electus fuit a nobis Musculus; sed res aliter coram diacosiis, quam nos speraveramus, evenit, siquidem ab illis diaconus noster praeter voluntatem nostram electus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Suffragiorum tam fere aequus fuit numerus, ut bis numerandę essent suffragantium manus, et senatus fere totus Musculo astipulatus est; sed plebis praevaluit turba magno omnium bonorum dolore.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod nos attinet liberrime de omnibus praemonuimus eos, ut valde gaudeam nostras nos liberasse conscientias.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">I[deo] omnia aequius fero et animosius posthac omnia quam ha[ctenus] geram, ut intelligant omnes, quantum ipsis in ecclesię pace sit situm.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Et quamvis Musculi reiectio mihi plurimum doleat, quia video hanc ecclesiam tanto bono non esse dignam, tamen tanto maiori spiritu rapior ad viriliter agendum omnia.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dabo vero operam, ne quid imprudenter aut incogitate; devinciam illum mihi hominem, quantum quidem possum, mansuetudine, ita tamen ut in metu simul et officio ipsum contineam; non enim tanta est eius authoritas, ut ab illa mihi timeam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Interea tamen, quia Satanę astus varii sunt, rogo, ut, quicquid mihi accidat, me pro vestro semper agnoscatis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Haec raptim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De praedestinationis negocio, quod valde serpit, proxime scribam; nunc non vacat plura.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">27. novembris 1552.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Hall[erus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię antistiti vigilantissimo, domino et compatri charissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
