<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization177">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #177</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas cum pecunia pro libris emptis ab Oporino nostro accepi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nova, quę apud nos circumferuntur, literarum lator indicare poterit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Heidelbergae missa papistica instituta, ad quam solummodo prima die duę vetulę adierunt, altero die una adparuit; sacrificulus indignatus est et abiit iterum in pagum suum et vix servatus a quorundam videntia.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ferdinandus rex conscribit duodecim cohortes, cum quibus Turcam aut perditurus aut fugam turpem subiturus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Gloriantur papistę de revocata missa et ceremoniis; utinam gaudium aliud habeant nullum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Marchio Badensis Ernestus vocavit quosdam sacerdotes ex doctioribus ad se et, quid de Interim Cęsareano statuant exploraturus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Lepusculus noster scribit ex Augusta se brevi advolaturum ad nos, nescio quibus ex causis motus sit, quod abitum paret.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Avis mirò magnetudinis, der auf ein Mal 3 Lib. Fleisches isset, hat einen krummen Schnabel, grosse Füsse, diesen hat eine Bur gefangen; denn er hat sich nicht mögen auf Schwingen, dann er noch jung.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ettlich meinen, es sei ein Trepp, etliche grosser junger Gier.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ein Maler hat ihn abgemalt.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dieser wäre auch in das wilde Buch d. Gesnerin zusetzen, sie prius non habert tale genus avium.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ingens multitudo currit in pagum illum miliare fere distantem a Basilea, ut avem illam videant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Basileę 30. iunii 1548.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">D. Theodorum salutabis etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">T(uus) Gastius ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">D. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinę vigilantissimo pastori, praeceptori suo perpetuo colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
