<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1771">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1771</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus a Christo etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es ist nicht genug, dass du mir dringen gäst; du musst auch z'essen gehn; ist als Gott bei einandergehen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darum ich dir und besonder mein Suppenschmidt euch allen danket; sie will sich auch ritterlich und redlich mit den Kinden mit ihrem Gottjahr halten, sobald wir für finden und versorget ist; dein Gottjahr, das du von mir bist warten, flügt noch, weiss nicht wo.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Schwester<note type="margin">a.R.: wohl die Schwägerin gemeint, s. SI VII 2229.</note> gib den Dicken zu einem Zeichen eines guten, seligen Jahrs, das [ich] und meine Frau euch allen Wünschen; denn wir das nach deinem Schreiben wohl dürfen.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Laaß här gan: non vidi iustum derelictum; saltem simus fortes in bello contra omnes insultus diaboli etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Minnethalben ist es fast in ihm.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">An Mittwochen was ich um halbe 4 daheim; hat mich so viel geübt, dass es des anderen Tags etwas mehr Minderung aber mit grosser Müde hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Auf heute habe ich versehen zu Maschwanden mit Predigen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">An Freitag habe ich ausgehen 17 Lieb. 4<foreign xml:lang="el">β</foreign>, habe ich vertröschet?; wer mir schier Wäger gesehen, den Zehnten zu verleihen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wie ichs anhabe, gat es mit mir auf.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Als ich meine, schickt du mir ein Stück Kapperer<note type="misc">Wein von Kappel.</note>; dagegen schick ich dir ein Stück Murner<note type="misc">Wein von Muri</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Den Versuch gegen einandergehen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Nicht mehr, dann Gott sei mit euch allen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zum nächsten habe ich dir nicht den Laderlon von dem Wien gen, habe den Überwäschsel an den 5 gl. so sie dir werden.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Datum sabatho.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Aus deinem vollfältigen Schreiben will ich nun zu glauben, was ich meine, das ihm ähnlich sei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Joannes tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Seinem lieben Bruder m. Heinrichen Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
