<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1774">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1774</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Charissime Fretter, mein Jüngst geschrieben habe ich Euch bei dem Gotthard zugeschickt; gedenk wohl, es sei Euch überantwortet.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ein Land ist bei uns Davas genannt, ist ein fürnähm namhaftigen Ort der drein Bünden, aber ein wilde und eine grosse Kirchhöre.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ihr Pfarrer ist vor dreien Wochen von diesem Zeit gescheiden mit grossem Leid seiner Kirchen und unser aller; denn er gar ein redlicher Mann was, der mehr dann vor dreissig Jahren her gar wohl und fleissig im Evangelio gearbeitet hat; ist ob 70 Jahren alt gesehen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ist zu uns gekommen ihr Landammann von des Landes wegen und uns angelangt, ihnen helfen und raten, dass sie mit im andren Hirten versorget werden, das wir ganz geneigt werden; so ist bei uns niemand, dem wir das ehrliche Ort vertrauen mögen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sie haben uns hiebei fleissig gebeten, an Euch zu schreiben und bei Euch erfahren, ob Jemand wäre, der den Stand annähme.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sie haben dem vorigen hundert Ringscher Gulden jährlich gen; sie erbieten sich jetzt, die Besoldung zu besseren, nun dass sie in guten Predikanten überkommen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Er dürfte nicht jung sein, sondern ein gestanden, tapfer Mann, da keine Keilheit in ihm sei, sondern ernsthaftes Wesens, der halten und lassen könnte; den grossen Bundstag zu Zeiten da gehalten werden?.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wir wollten auch gern, dass er ein geborner Eidgenosse und nicht ein Ausländischer wäre, und so ihr ein Erführen, der uns füglich wäre, schreiben's uns zu; so werden darnach das Landen mit ordentlichem Schreiben und Berüfung nach ihm werben etc. - Des Kriegs halben vernähmen wir nichts Gutes; auch unter anderem ist ein Red, der schärtle sie gefangen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Was etwas solches vorhanden wäre, bitten wir, ihr wollends uns zuweisen tun.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">6. decembris 52.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Salutant te pii viri consul Haimius et Tscharnerus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tibi deditissimi Philippus Gallicius, Iohannes Comander.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vere magno viro m[agistro] Heinricho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino ac fratri suo observando.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Lieber ratet hierauf; weist Naiswan ein Ehrenmann, den Zeig.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Schick mir diesen Brief wieder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
