<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1775">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1775</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg, Grafen zu Württemberg und zu Mmpelgard etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, lieber besondere.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir haben Euer Schreiben samt zwei Sermonen von der Verklärung unsers Herrn Christi etc. desgleichen zwo von Euerm Schwager Gwalther mit Inhalt weiteren Euers Schreibens den Vierten dies entpfangen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Bedanken uns Anfängliches gegen beiden Bürgermeistern zu Zürich ihres ganz christlichen guten und freundlichen Willens, bitten den lieben Gott, er wolle sie erhalten und begnadigen, damit sie treulich und mit gutem eiferigen Herzen ob dem Wort des Herrn seien.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gleicher Gestalt haben wir zu gnädigem und gutem Dankgefallen von euch angenommen und verstanden euer treulichen Erinneren, das wir Gott dem Herrn auf solche hohe Gnaden und Guttaten treulicher und geflissener dienen sollen dann noch je.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dazu wolle uns der allmächtige Gott sein göttliche Gnade mitteilen, dass wir in dem wahren und ungezweifelten Wort je länger und mehr mit wahrer Erkenntnis zunehmen und eiferig werden, unserm lieben Herrn zu Lob, Ehre und Preis und uns und andern vielen Seelen zu Nutz und Heil.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Bitten den treuen lieben Gott mit gesamten euern Mitbrüdern um des Herrn Gnade und wahre Beständigkeit, das gegen euch auch geschehen soll.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">wir könnten euch noch weiter ganz geneigter und guter Meinung nicht bergen, nachdem wir jetz fast in die sechzehen Wochen mit vieler Leibsblödigkeiten überfallen, darum auch ein Badenfahrt gesucht und da wir am aller kranksten und Schwächsten waren, das wir weder reiten oder gehen könnten, da ist uns die Aussöhnung ohne alles unser versehen (wie wir euch zum Teil hievor entdeckt) zukommen, dem Herren sie Lob und Dank in Ewigkeit; der wohl auch dermaleins Gnade geben, das wir die unsern mit Gott gefälligen und christlichen Freuden sehen mögen; dann wir noch auf diesen Tag nicht zum besten auf sein.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Tragen auch mit euer Schwachheit ein ganz gnädig Mitleiden, und wollet euerm Schwager dem Gwalther unsern ganz gnädigen und geneigten Gruss anzeigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es hat auch ein Kreuz nach der abgemalten Begnadigung unser Untertanen mit väterlicher Strafe und Züchtigung wiederum heimgesucht, also das es ziemlich alte Anfaet an Peste zu sterben; haben unsers alten... ders Erben, der anhin über seine sechzig Jahre ist, grosse Sorge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Allmächtige, sei es sein göttlicher Wille, wolle ihme das Leben noch lang gönnten; denn es wahrlich ein treuer Arbeiter ist in dem Weingarten des Herrn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wir möchten leiden, dass er uns noch... predigen oder sermonen ein paar... zugestellt haben bei nhester Botschaft zu Gesicht hätten; neben dem wollte Gwaltherum von unsertwegen ansuchen, dass er uns noch zwei Büchlein der Tractation aus Paulo, da er von der Dienstbarkeit Gottes und des Teufels schreibt, mitteilen wollte.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dann wir das ein und inhist zu geschcickt gar einem geliebten und christlichen Mann an unsers Herrn Vetters etc. Hofe zugestellt haben, welcher dasselbige noch bei Handen hat.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hiemit seit dem Herren aller Herren gefallen, der wolle Euch bewahren vor Übel.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Datum Göppingen 7ten Decembris Anno etc. 52.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto"><note type="margin">a. R.: von hier an Aut.</note> Bullinger, Euch mag Licht zu wissen sein, dass wir vor etliche verschienenen Jahren die pfäffische Messe zu Mömpelgard und der Herrschaft Blamont und Groggen? gar abgetan und in der Grafschaft und Herrschaft fast in allen Dörfern und Pfarren wälschen (aus Gnaden Gottes) Prediger bekommen, wahrlich nicht mit kleiner Miebe; das Wissen viel guter Litt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dieselbige etliche Jahr mit ziemlicher Frieden und Ruh gepredigt, das uns und andern der Gnaden Gottes verwundert.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es hat sie auch unser Vater... alte gefunden und immer also Iberantwort geworden, bei anderen gepredigt, so lang bis das verflucht, gottlos, typisch hinterum eingebrochen ist; da sandten sie getrennt worden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Etlich williglich Umweg, etliche anderste und doch etliche mit Armut erhalten worden, wie man gemacht hat, die Zeit in guten Wandel und Lebens gelebt; die kriechen wieder hervor.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es sendet aber der Schneider wenig und der Ernte viel.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dwill dann aus besonderen Gnaden und Willen Gottes wider dahin ist gekommen, dass an den Orten der mehrere Teile die Pf... Römes Messe wiederum abgeschafft (Gott habe Lob)... solchen wiederum zu einem geringen Werkzeug mit vertraulichen Ansinnen (wie uns nicht zweifelt ihr aus christlichen Eifern selbe gesinnt und willig seit) euch mit Treuen zu befragen und erkundigen bei euern Mitbrüdern und Bekannten um einen gelehrten, gotzfürchtigen, eiferigen Mann im Wort des Herrn, der zu gebrauchen sei und verkünden die Wahrheit Gottes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dann der redliche Lehrer und man Thusanus, den wir dahin gebracht und nun der Wahrheit zu Mötz viel verlassen, tägliches Blöden und mit Silon die Zeit her Unruhe und Bekümmernis beladen, das zu besorgen, er wirds nicht lange mehr erschwingen mögen, damit wir dann einen Neben ihm und mit ihm in der Stadt Mömpelgart haben möchten.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">So wollte an Euerm getreuen Fleiss nichts erwinden lassen, es sei zu Bern, zu Lausanne etc. oder andere Orden; das wollen wir uns unabschlägig gänzlich zu Euch verlassen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Seit Gott befallen, Il.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Unserm lieben besondern Heinrich Bullinger, Predigern zu Zürich zuhanden.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
