<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization178">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #178</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tua omnia, quae ad me dabas, clarissime D. Bullingere, magna cum gratiarum actione remitto.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Arbitror autem, et a me data nonnulla ad te pervenisse, quibus, ubi sat usus fueris, ut et ego uti queam, curare velis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vixdum enim resignatas literas quasdam ad te illico mire festinanti tabellioni dare cogebar, quo certius citiusque perferrentur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">In Praesentia vero non habebam novi quicquam, quam quod e Norimberga scribitur nostris: Mauritium electorem quibusdam se apud Hasfurdiam, quae Franciae Germanicae urbs est, principum et urbium legatis iunxisse, consultandi gratia de mitigando Caesare exorandoque, ut, quod magna fide in religionis caussa et urbibus et principibus quibusdam praestaturum sese promisit, sancte etiam et candide praestet.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Creditur autem, incendium futurum ex hoc uno libello INTERIM tantum in Germania, quantum ab initio relucentis evangelii hunc usque ad diem nullo loco fuerit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dominus suos tueri et conservari pergat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es will auch ein Interim in unser Eidgenossenschaft entton leider, wie ich das von meiner Herren Boten vernommen habe, dass Eids schwerens halb.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Kann nicht glauben, dass solche hartnäckige Anmuten an eine weitläufige Praktik (Gott gebe, wo der Bronge herfliessen) vorhanden sein möge.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Haben auch das christähnliche Mittel meiner gnädigen Herren von Zürich und Bern wohl vernommen, daran man aber nicht kommen, und etliche Orte unserer Religion um dessen Willen, dass sie die 7 Orte einen zu schweren anbringen, ihr vorgeschlagenen Mittel, den ein nach den Worten in den Bundesbriefen begriffen vorzuhalten lassen, goss teils willig oder doch, so es nicht besser fanden noch erlangt werden mag, geschehen zu lassen nicht unschnitzig sind.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So wird in diesem Fall gar ernstlich zu bedenken sein, was den zweien obersten Orten, die den Eid zu geben gewonnen sind, gegen Gott verantwortlich sein wollen, damit man die Ehre und Hochheit desselben um zeitlich Friedens oder Geniessen willen nicht übergebe noch verschätze; dann bei solchem wurden wir gewisser Plage und Strafe zu erwarten haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Zugegen bedurfte man auch die zeitliche Regierung unseres Vaterlands dermassen nicht dem Pantschweren zu Einigkeit und vertrauenlichem Zusammensetzen bringen, das in so schweren, aufsätzlichen Zeiten der Feinde sich keiner Hoffnung aus unserer Zweitracht getrösten möchte etc.; dann Uneinigkeit des Gegenteils den Feind das grösste Herz mächte, seinen Gegenteil zu besiegen, wie er wissen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Welches aber gewisslich aus dem entspringen wird, dass die Schweizer ihre Pönde zusammen zu schweren sich nicht vereinbaren können noch wollen, und demnach sich wohl zu versehen sei, dass man dermassen nicht zusammen setzen werde, als vormals von ihnen geschehen seien.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darauf Sie nun Ihr Vornehmen, uns auch in das Boxhorn zu stossen, befestnen und starken werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wo ich nun sehe und endlich erführe, dass unser Eidgenossen von den 7 Orten (mit denen klares und Appenzell auch etwas mitstimmen sollen) je nicht anderst daran wollten, und aber unser Pferteil ist, das uns von ihnen geschworen wird, zu welchen sie sich (wie ich höre) willig erboten und die übrigen Orte zu dem schweren vermahndet haben, so wird ich in zeitlicher gewaltsamen (gewaltsamen?) Um göttlicher Ehren willen in diesem Span, doch meinen Gerechtigkeiten unschädlich, etwas nachlassen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dann eine Creatur im schweren Neben den Schöpfer zu stellen und also gut den Preis seiner Vollmächtigkeit zu nehmen, mir eine ungezweifelte Kesselästerung ist, in die ich mich nimmermehr begebe, weder zu schwören, noch andern vorzuhalten etc., damit ich dem Befehl Gottes, der es durch seinen Namen geschworen haben will, zugegen nicht handelte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und wird also das Vorgehen Ort unter den 9 Orten, nämlich Lucern, den Ponzeit verbis Conceptis angeben lassen, weil sie nicht anderst wollen, und alle unsers Glaubens verwandten bei Gott unserm Schöpfer schwören und die vorgehaltenen Heiligen dahinten lassen, denen es ein Jammer wäre, das wir in ihrem Namen neben Gott immer schwören sollten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So wurde also eins von den 9 Orten geschworen und schüren wir bei unserm einigen allmächtigen Gott, ihnen in Erhaltung unserer zeitlichen Gewaltsamenen und alles Friedenstands wider allen Gewalten Hilfe mit Leib und Gut zu tun etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Das hab ich Euer Erwird, mein Domino Bullingere, ein so ängstiger Zeiten Einfall nicht willen meines Gutbedenkes bergen; dann Caesari nichts zu vertrauen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wie ich höre, so sperrt er sich, dem Kurfürsten von Brandenburg auch gegebenen Brief und Siegel, ihn bei seiner Religion bleiben zu lassen, zu halten, und halte also das teufelsüchtige Gespenst des Papstes noch seinen Gang, das man den Ketzern keinen Glauben zu halten schuldig sei; und aber noch nicht lauter und bewiesen ist, ob der Papst samt seinem Anhang Ketzer seien oder ob diejenigen, die seinem argen Leben und Leeren um lieben Willen der Wahrheit Widerstand tun, dafür zu halten seien oder nicht?</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl es bei mir wenig Zweifels hat.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Das wird aber alles die Zeit und aber gewisslich die letzte Zeit der Zukunft unsers Heilands Jesu Christi gewisslich lauter zu erkennen geben.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino et me semper ama.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Unser Abt hat das Liedlein, eins der Zöbeln halber und feld- und wahlgels, so wir von seinen Gutshausleuten empfachen, auszusingen, wiederum an alles unser Gedanken zu Baden und eines Hinderhuges angefangen und aber vergangenes Jahrs die Seinen alles das zahlen lassen, dass er sich gegen eins Beschwerden hatte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Da wird auch ein neuer Teufel ihn stecken.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Unser Begehren ist aber allein, dass wir bei dem gehandhabt werden, dazu wir heiter, lauter und offenbar recht haben, laut und vermöge Briefen und Seilen und ehrliches, gründliches und redliches Gerichts, und werden dabei (weil man je gehindert haben will) dem Abt sagen, woran er den Husten gessen hat; wiewohl ich meines Teils endlich achten, der Abt wäre nicht böse, wo in andere gut bleiben liessen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">In Summa: so sächt etliche gern, dass wir die Mühle mit allen Kosten in Gebäu und Ehren hielten und alle Welt den Kernen vergebens daraus führte und uns der Sprüwel für den Lohn bliebe.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Es will vieler Leuten tot sein, das uns die Sonne anscheint.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Commenda me consulibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, postridie calendarum Iulii, anno MDXLVIII.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro D. Henrycho Bullingero, celeberrimae ecclesiae Tigurinae episcopo, domino suo amantissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ich schicken Euer werde hiemit zwo Copien - sind mir von Augsburg zugekommen -, in welchen das Bewerben der gottlosen, trüben Stunden der Prälaten und der Fürsten etc. auf die Proposition etlicher Mittelartikel des Kaysers etc. vergriffen ist.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Wenn man einen zulastet, was sie begehrt, so stand die Religion recht, und tun ihm gleich, sahm sie lieber türkisch dann evangelisch sein wollen, wann ihres Tuns und Lassens Veränderung mit einiger Reformation geschehen sollte.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Ita sese obfirmat postremis hisce temporibus abominatio, stans in loco sancto, et regnum illud Antichristi, quod unico ore domini profligabitur.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Das ist am höchsten zu bedauren und zu klagen, dass sie ihr neu eingeführte Lehren und Irrtum sich nicht schämen mit dem Titel wars und als Glaubens zu beschönen, und sich selbst Catholicos nehmen, Hock ist Orthodoxos (also verstand sie es), die in der Wahrheit in allen spännigen Artikeln nicht Orthodoxie, sondern Cacodoxie erfunden werden.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Die Sage ist, der Kaiser habe ein leidentlich Mittel getroffen; ich vernimm aber, dass es ein Mischmasch ist, das vornehmlich nichts anderes, dann ein wunderbarliches Papsttum in sich haltet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Pfalzgraf und Kurfürst zu Brandenburg schien noch in allem Reichstag nie zu einiger Messe gekommen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Jetz zuletzt hat sie der Kaiser bewerben lassen, dass sie doch immer zu Ehren mithetzen wollen etc.; Weltliches auch geschehen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">In Summa Creditor: womit er den Papst zu erwerben und von dem Franzosen und den Venedigern abzuschränzen konnte und möchte, das wurde er sich begeben; denn sein vornehmstes Hofgeist aller Dingen papstisch ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Hi sunt arbitri (arbitrij) honorarii doctrinae Christi.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Domino Henrycho Bullingero, longe spectatissimo amico.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Tiguri<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
