<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1780">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1780</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich, willig Dienst samt Erbittung aller Ehren, Liebes und alles Vermögens zuvor, Hochgelehrter, Ehrenfester, Vornehmer, Weiser, insonders günstiger, lieber Herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben, jetzt und hievor an mir getan samt die Büchlein habe ich empfangen, sage Euch derselbigen freundlichen grossen Dank, und Euer Begehren nach der Briefen halb, von Herren Morlets seligen Secretaren hinzuzeichen, habe ich darum mit dem Herren von Bassefontaine, künglicher Majestät Anwalt allein in der Eidgenossenschaft, red gehalten, welcher mir zugesagt, sobald wir kann Solothurnen kommen, mir dieselbigen zu Handen zu stellen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Deren sind nur drei; denn er die Schriften gedachts Marlets seligen alle durchgesucht und nicht mehr finden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sobald Sie mir werden, sollen Euch von mir sicherlich zu geschickt werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Im Übrigen, günstiger, lieber Herr, will ich Euch nicht verhalten, besonders guter Meinung anzeigen, dass mich bedünken will, dass dieser Herr ein besonder Gott gemüht habe; er will aber unverdachtet sein, und so Ihr (Angeschehen jetziger Läufen) immer schreiben, versich ich mich, Ihr immer angenehm gefallens bewiesen worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Will mich auch für Gott ansehen, er bedörfte, dass man ihn stärkte, der Religion halb, und nur mit ihm wartet, so er ihme unter anderm schreiben möchten, alles ihr woll tun können.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Damit der Brief, so ihr mir geschickt, kann Paris zu fertigen, desto sicherlich hinein kommen, habe ich denselbigen dem Herrn gegeben mit Bitten, den bei erster Kömmlichkeit dahin zu schicken, welcher mir versprochen, er ist euch und anders zu Ehren mit guten Willen tun werde.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So ich euch hievor nicht so dick auf euer an mir viel getane Schreiben nicht geschrieben, alles ich aber gern getan hatte, bitte ich, mir nicht zu argem gemessen wollen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Schaffet, das dem Allmächtigen gefallen, meine Hausfrau selig zu ihme zu berüfen; immer sei Lob und Dank gesagt<note type="margin">a.R.: gseitt?</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hiemit mich Euch zum Höchsten befehlende, Gott den Herrn bittend, dass er Euch in seinem göttlichen Schirm erhalten wolle.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Baden, den 15ten Decembris 1552. Euer williger Diener Hans Wunderlich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euerm Stadtschreiber Brief Aufgaben vom Farello an Euch.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So er im Antworten wollen, schickt Eueren Brief aller.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelehrten, ehrenfesten, vornehmen, weisen Herrn Heinrichen Bullinger, Verkünder des göttlichen Wortes Zürich, meinem günstigen, lieben Herrn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
