<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1783">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1783</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Philipps, von Gottes Gnaden Landtgrafen zu hessen, Grafen zu Katzennelnbogen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Würdiger und wohlgelehrter, lieber besondere, wir haben Euer Schreiben samt den zugeschickten Büchlein entpfangen und Euer Meinung nicht anderes dann gerecht verstanden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Bedanken uns derwegen der Büchlein samt der Glückwünschung unserer Erledigung gegen Euch gnädiglich, seins hinwider in allen Gnaden zu erkennen geneigt und wollen Euch hinwider nicht bergen, dass wir sellicher Büchlein halbbereit ätzlich gelesen, welche uns trefflich und sehr wohlgefallen; wollens auch folgendes mit allem Fleische lesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und nachdem etliche von uns ausgegossen und gesagt, wir schienen vom Glauben abgefallen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das ist nicht also; es ist auch unsere Meinung gar nicht gewesen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wir scheint eben so wenig als ihr und andere abgefallen, und hat man unsere Meinung recht verstanden, wurde man viel anderst (denn dass wir vom Glauben abgefallen sein sollten) von uns gesagt haben; denn das wir zu Hall in Sachsen in die Constantin kommen hat allein das verursacht, das uns angemutet, das wir in das, was das trientische Concilium beschlossen wurde, willigen sollten und wir uns des weigerten, werden wir in Gefängnis gezogen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Welches wir euch also hinwidder gnädiger Meinung nicht wollten bergen, und scheint euch mit sondern Gnaden gewogen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Datum Ziegenhain den 24. decembris Anno etc. 52.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Philips, l[antgraf] z[u] Hessen, subscripsit.<note type="margin">a.R.: Datum a. Schrift (aut.?)</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen und wohlgelehrten unserm lieben besondern Heinrika Bullingero, Diener der Kirchen zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
