<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1785">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1785</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a deo patre per Christum servatorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod tam accurate tamque diligenter ad omnia mea inter tot negotiorum undas scribis, non tam solitum quam gratum facis eoque nos, imo universam nostram ecclesiam tibi alioquin obstrictam longe devinctiorem reddis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dominus tibi rependat, quandoquidem ego illud non possum rependere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Caeterum quod minus intelligas, quid me male habeat in praescriptionibus, quibus utuntur antichristi satellites erga ministros ecclesiarum, sic habe: Fridolini illius pastoris in Rümlang filius<note target="fn1" type="footnote"/> se apud Episcopios<note target="fn2" type="footnote"/> sic insinuarat, ut inscio nostro magistratu sufficeretur in Finsleri locum; iurare item debuit in aliquot articulos, qui ecclesiis nostris non erant tolerandi, quorum capita, ut Bovillus noster descripsit mitto: 1. wil er im ein jar bestimpt han, in dem sol er hafft sin, und wenn er nit belyben oder er in nitt mehr dulden welte, yeder dem andern 4 monat zevor abkünden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">2. alle Sonntag und andere notdürftige Tage predigen, 3. nichts anderes dann die biblische Geschrift und das heilige Evangelium predigen, nicht zu Aufruhr, sondern zu Frieden, Ruhe und Einigkeit; 4. das er wolle nach dem Landfrieden predigen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">5. zehn kranken Leuten gegen, die in ihrer Krankheit trösten; 6. wer sein begehrt, die Sakramente mitteilen; 7. einen ehrbaren (ut esti lenones solen) unstrefflichen Wandel führen; 8. das Ave Maria Mittag, Vesper und Vierabend leiden; 9. sich mit niemands in einicherlei Verstand einlassen; 10. den Wucherstier und das Faselschwein erhalten; 11. bei vorigem Corpus, wie das Benedictus gehabt, belieben und ihn nicht weiter anfordern.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">In Summa: muss Druck (Honos seit Aribus tuis) unter Haberkernen vermischen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vides, Bullingere charissime, quantum periculi nobis, imo ecclesiis nostrae fidei praemissis immineret, si sic procederetur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed de his satis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod articulos Londinensium adtinet, non video alios esse quam christianos, utque utinam dominus det Anglicanae ecclesiae in hac confessione perseveranter et constanter perdurare.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hoc unum (quamvis minutum) et in articulis et in catechismo desidero, quod velim authoritates scripturae, et quibus decerpti sunt, adiunctas, ne forte papatus et simpliciores putent ex doctorum cerebris haec omnia enata esse atque eo confidentius ea in posterum convellere niterentur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Servetus, hydra illa Lernea, utinam e medio sublatus esset; nam per discipulos suos olim etiam nostram turbavit ecclesiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Marchionis terra ferro et flamma grassante quotidie excinditur; ipsum fama fert Brunsvigi esse.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Papistae nostri aiunt Caesarem induciis cum Gallo factis comitia Ulmam indixisse; an vera sint, ignoro; malim Utopiam quam Ulmam; fides tamen sit penes authores.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Catechismum Anglicanum, quem per Bovillum mihi donasti, recepi agoque gratias ingentes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Saluta ex me pios.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Salutant te fratres ac symmystae mei quam officiosissime.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale diu ecclesiae Christi nobisque incolumis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Scaffusii anno 1553, datum adscribere non potui; quotidie enim expectabam reditum Ziegleri ad vos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Simpertus Vogtius.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
