<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1788">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1788</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Recepi literas tuas, vir ornatissime, per d. Oporinum Basilea ad me missas (nam, 5 quas Admirabili<note type="margin">a.R.: Wunderlich!</note> tradidisti, nondum vidi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Reddidi quoque literas tuis inclusas d. Petro Alegretto invicemque, ut iusseras, consilia communicavimus tandemque utrinque rebus diligenter perquisitis reperimus quidem hospites tam doctores quam pharmacopolas ex animi propemodum vestri sententia, modo iuvenes sua temperare lingę queant moderarique, nisi quod de moribus suorum convictorum vitęque innocentia nullam fere curam habere solent, victum ipsis atque diversorium idque percare ministrasse contenti.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Exigunt namque pro iis quinquagenos aut minimum quadragenos aureos solatos annuos absque libris, vestibus, pręceptorum salariis aliisque compluribus, quibus opus habent, rebus, quarum universarum summam vobis ipsis pro vestra prudentia relinquo aestimandam colligendamque.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Porro, ut medicina hic cęteręque bonae disciplinae pręcipue florent, ita extrema est morum corruptio in omnibus ordinibus summaque vitiorum omnis generis licentia impunitasque.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Proinde nemini author esse velim huc mittendi iuventutem ad ista natura proclivem, nisi habeat, quem metuat, quem vereatur, qui assidue officii admoneat, qui, si opus sit, obiurget vel etiam castiget pro meritis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hęc vos pro mea erga vos observantia celare non potui, quę pro vestra humanitate aequi bonique consulite, quęso.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Iam immensas vobis omnibus habeo gratias pro officiis mihi adeo benigne a vobis oblatis, quibus utinam aliquando vel aliqua ex parte respondere queam; animus profecto promptissimus est, licet vires sint admodum exiguae.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Resaluta, quęso d. Lodovicum, generum tuum, cui ipsi brevi scribam, et d. Frisium cęterosque omnes.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, vir pręclarissime simul ac doctissime humanissimeque.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Parisiis in ipsis feriis regalibus 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tibi deditissimus Martinus Besardus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Summa tum pietate tum eruditione prędito viro Henrico Bullingero, ecclesię Tigurinę antistiti, domino suo colendissimo.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gegen Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
