<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1794">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1794</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.P.D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quos nuper dono misisti libellos, vir omnium colendissime, bona fide accepi atque magna delectatione statim perlegi, quo nomine multum me<note type="margin">a.R.: tibi gestrich.</note> tuae pietati deberi merito fateor, qui indies novis muneribus accumulor.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cupio tamen aliquando dari occasionem mihi, qua animum a gratitudine nequaquam alienum declarare non ita tibi quam aliis etiam bonis viris possim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Diu anxius de tua fui valetudine, quem tamen dei benignitate convaluisse aliquantulum gaudio atque tibi nobisque omnibus plurimum gratulor atque hoc praesertim tempore, quo ecclesia Christi novis indies hostibus insectatur paucique sint, qui eorum crudelibus conatibus, qua deberent fortitudine spiritus resistant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod ad literas Oporini servo proximis nundinis concreditas attinet, non est, quod te ipsum divexes.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Simon enim etsi ante transactum negocium diem ex improviso obierit, Oporinus tamen tui amantissimus probe omnia se curasse ait, qui literas tuas in Angliam Francfordiae, in Galliam autem Iacobo de Puteo,<note target="fn1" type="footnote"/> bibliopolae Parisiensi, curandas tradidit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Novarum rerum nihil adhuc certi habemus; audivimus hisce diebus opidulum Rimelsperg in Lotharingiae confinibus situm a Francorum regis militibus nescio quibus invasum atque direptum esse propter commeatum, quem hactenus Cesari miserunt, expectamusque, quid praeterea exploratores nostri sint allaturi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir clarissime, et cura valetudinem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Raptim Basileae, 15. calendas februarii anno 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Conradus Lycosthenes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die Kriegsleute, so vor Metz gelegen, ziehen bei uns in grosser Zahl durch, gar arbeitselig, handen sich mit alten Gauderen, Stärken und Weiberpelzen bekleidet, so sie geraubet und gestohlen haben, damit sie sich der Kälte mochten erwehren.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Deren scheint etliche nicht weit ob Basel durch die Bauren mit Pflegelen, darnieder geschlagen worden, denen sie zu mutens einen seidenen Speck gestohlen hatten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Insigni pietate atque eruditione viro d. Henricho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo atque amico incomparabili.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tigurum.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
