<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization180">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #180</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willig Dienst, samt was ich liebst und guts vermöchte, zu vor, ehrender, günstiger, lieber Herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Als ich nicht anheimisch worden, ist mir Euer Schreiben geantwortet, berührende dominum laurentium agricolam, der sich etlicher herverletzlicher Zuredung ab dem Messpriester beklagt, welcher Span mir wahrlich leidet, habe auch den Messpriester (der mein commensales und meiner Hausfrauen nächster Blutsverwandter ist) darum gestraft.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Er ist D. Glareani Schwester schon, auch sonst einer ehrlichen, wohlgeachteten Freundschaft und sonst ein aufrechter, weidlicher Mann, wann das er je zu Zeiten, so er geanlasset, kächschützig wird, wiewohl weder seine Achtung noch Freundschaft in unrechten Sachen im kein Verstand bei meinen Herren worden sein mögen, sonderns Gebühr des Rechten dem Fremden als dem Heimschen gefolgen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Acht auch, von mir nie anders gespürt sein worden, wann das ich niemands seiner Religion gefechte, besonders alle Künstriche leute geliebt, meine arme Kuh hin [Küche?] ungesündert Predikanten oder Messpriestern mitgeteilt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Welt gern, dass wir gemeinlich minder fehden einander und mit Gefahrer Antastung jeder dem andern seine Religion zu verkleinern uns zum höchsten Massgebenden, wann daraus der grösste Widerwille und Ungeduld folget und nichts Unerträglicheres sein mag, dadurch Störung und Hetzung gefordert und die Gemeinde wider einander entzündet und bewegt würden; wann Verachtung macht Erbitterung.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So schickt man leider so viel unziemlicher Lichtfertigkeit und Lastern unter uns allenthalb, dass (nach meinem einfältigen Verstand) viel nöter tut, die selbigen durch ernstliche Anhalten untersten auszurüden, denn dass man täglich die Oppinionen und Zänge der Religion beiderseits defendieren will.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wir [Wien] könnten besser Tagwerk geschehen, wann das die Liebe und frommer, züchtiger Wandel möchte angerichtet werden; das gemeine Populus ist von ihm selbst sonst auf Unrichtiges geneigt; so man sie dann stört, so werdens noch unrichtiger.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hört allweg lieber andere Schelten dann sich selbst ihrer Lastern strafen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So ein Prädikant das Papsttum schilt, so reckt sie die Ohren auf; ist wohlgetan, dass des Gegenteils Religion verachtet wird.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hinwider so ein Messpriester die andere Religion schilt und den Luther und andere dem Teufel gibt, der hat dem unrichtigen aufrührigen Pövel wohl geprediget.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hierdurch wird die Liebe beiderseits ganz zerrüttet, und sehr die Gemüter je länger je weiter von einander; mithin nehmen die Laster und Lichtfernigkeit beiderseits zu.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Im selben könnten wir beiderseits einander wohl folgen; in der Religion aber können wir uns nicht vergleichen; denn uns mangelt Liebe und Einigkeit zum Guten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Damit lasst uns Gott dest minder sein Gnade und Erkenntnis der Wahrheit gedeihen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dies mein einfältig Schreiben ist unnötig euch meinem günstigen Herren vorzumalen; denn ihr mit Verstand und Gewissheit begabt sechs und anders viel hochwichtiger zu ermessen, bitte, meinem Unverstand zu verzeihen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dann so ich euch allweg als einen schädlichen, friedliebenden Mann erkennt, der einer Eidgenossenschaft als das Vaterlands Einigkeit und Wohlfahrt gern forderte und wegleitete (welches ich auch oftermals bei dem Gegenteil meinen Herrn und guten Gönnern von euch gerühmt), habe ich dest ehe einfältiger Meinung dies Mittel als die vernehmste Arznei und Hilfe, dadurch Uneinigkeit hingenommen und die Liebe wieder auf die Bahn gebracht möchte werden, gemeldet.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dazu hat auch mich gegenwärtiger Span Herr Laurenzen und Herr Heinrichen, unsers Messpriesters, bewegt, so auch (als ich vernimm) von etwas schmutzwerten Wegen entsprungen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Den Herrn Heinrichen vorkommen, wie Herr Laurenz in einer Predigt etlicher Massen die altgläubige Religion geschmützt und unter anderm von geschorbenen Buben viel Rede gebraucht, welches, so es Herrn Heinrichen angezeigt worden, ihnen zu Widerwillen bewegt der Massen, dass er willens gewesen mit Herr Laurenzen zu richten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wie nun das etlichen vernahmten Ehrenleuten zu Schwanden vorkommen, haben Sie meinen Schwager Ammann Bussen und mich gebeten, dass wir Herrn Heinrichen gütliche Welten abweisen vom Rechten; so wollten Sie mit Herr Laurenzen reden und verschaffen, dass er verbass auf Fred und Ruh haben und nicht wieder der gleichen Reden gebrauchen sollte.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Welches nun geschehen und gütlich hingelegt worden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Darnach über etliche Zeit ist mein Bruder Melchior, auch Fridlin Murer und andere unser Landleute zu weil im Thurgau an Mainjarmarkt gesinn, und wie sie heimkommen, haben sie anzeigt ungefährde: als sie in einer Zeche gesinn, dabei her Heinrich auch gewesen, wie zu weil ob Tisch ein Rede von her Laurenzen ausgegangen etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Haben auch die Personen genimmt, so zu weil diese Rede ausgegossen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Da hat Herr Heinrich darnach gegen etlichen von Schwanden gesagt, wenn das wahr wäre, so man von Euerm Predikanten zu will geredet hat, so möchte er wohl mich und andere ungeboten und ungeschmitzt lassen; denn das und das etc. ist alte von ihm gerettet worden, und hat auch die Personen zu weil genimmt, die es gesagt haben.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Weiter ist Herr Heinrich nicht jichtig, dass er je geredet habe, zeigt auch darum sein Ansagen zu weil; ich kann auch nicht erfahren an denen, so dabei gewesen, dass Herr Heinrich wieder gesagt habe dann allein von das von weil sagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Obst nun zu weil uns nicht und Aufsatz Herrn Laurenzen aufgetreichen sei (als wohl möglich) mag ich nicht wissen; denn so Herr Heinrich nicht wieder gerettet hatte, wurde er Herrn Laurenzen mit Recht ausgehen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Hiemit vernehmt ihr allen Handel, wie es ergangen; dann wahrlich, wo ich Herrn Laurenzen könnte beweisen, dass ihm zu Liebe und Gutem diente, wäre ich geneigt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Befilch mich Euch allzeit mit Bett, wollt mir mein lieben Herrn Bruder M. Johann Friesen grüssen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Hiemit Gott allzeit befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Datum Glarus zinstags post Petri et Pauli anno etc. 48.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Euer allzeit williger Gilg Tschudi von Glarus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Dem Wirtigen, Hochgelehrten, wohl geachten Meister Heinrichen Bullinger, Pfarrern zu Zürich, meinem günstigen, lieben Herrn.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Gilg Tschudi zuͦ Glarus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
