<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization183">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #183</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ad te per Musculum nostrum, quem nunc sequitur bonus hic frater Rasdorferus, Campidonensis ecclesię presbyter, certissimum exilium expectans.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Feracem nunc videbimus Sveviam adeoque totam Superiorem Germaniam nostram id genus proscriptorum fidelium ecclesiarum ministrorum, nisi dominus grassantem tam crudeliter immanissimam feram tempestiviter coherceat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">O domine vide et visita vineam istam, quam plantavit dextera tua etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De tantum non desperatis rebus Svęvię ecclesiarum hic Paulus noster plus, quam ęquo animo audire possis, exponet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Precemur supplices cęleste numen, ut istis tam non ferendis malis finem maturrime imponat nec diutius relinquat virgam peccatorum super sorte iustorum, ut non extendant iusti ad iniquitatem manus suas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dero von Lindau Stadtschreiber ist auf Mittwoch nächst wiederum von Augsburg gekommen, hart angeredet worden, schreibt, sei unter Lüchsen, Füchsen, Bären und Löwen gewesen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hat man ihn wiederum mit harter Trauung abgefertigt: er solle den Seinen sagen, dass sie sich nochmals eines Andern und Bessern bedenkt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darauf haben sie auf gestört 6. Julij wiederum durch und durch und Mann zu man gemehret; was beschlossen sei, wird uns auf Hinacht zukommen; hoffe, sie werden tapfer in Gott besten.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Mit uns stehts noch hart; warten alle Tage weiter, wie es sich an Wellen lassen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Man wirds alles an ein Gemeinde bringen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hoff immer, die unsern Werten handlich und sich bei Gott finden lassen, eh sterben und verderben, dann dermassen Schanden einlegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Reichstag hat seine Enttschaft; der Abschied ist verlesen; die Fürsten und Bischöfe verrieten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die Papisten rühmen sich des guten Abschieds, der so einhellig sei, dass niemand dawider protestiert habe, und sind alle Sachen richtig; sed quum dixerent pax et securitas, etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser verharrt noch zu Augsburg; der König soll verrungen hinab und etliche ungarische Herren wollen strafen, vielleicht einen schlafenden Hund erwecken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die Seestatt<note target="fn1" type="footnote"/> und sächsischen Städte sollen das Interim nicht willen annehmen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der Bischof von Augsburg reicht sich aller Dinge wiederum hin, dass alles restituiert, von neuem Gewicht und gesegnet werde.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der Herr aber wirds alles wiederum, hoffe ich, mit seinem Fluch zerstören und den Antichrist zu nichten machen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ach, ach des grossen jämmerlichen Falls so grosser, ansächlicher Kommun!</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">O felices animas, quę se obiiciunt discrimini ob nomen imperatoris sui Iesu Christi, quum interim videamus eos, qui audent partes officii sui deserere, Nemesin in tergo habere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Brentius elapsus est, etsi C[aesar] minaciter Halensibus, ut illum Augustam ducerent, imperavit, utque caverent, ne admoneretur, atque hinc (quia evasit optimus vir manus C[aesaris] in nomine domini) sic iratus est Halensibus, ut subito imperatoriis decretis totus numerus militum XII signorum, quę Wimphę et Hailbronę morabantur, Halam sit translatus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Adeo non evitamus, quę metuimus, deficientes a disciplina, cui nomen dederamus bis nati christiani.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Utinam utinam aliorum malis edocti in tempore sapiamus, qui ex tanto hominum mundo reliqui sumus!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ora pro nobis cum tua ecclesia et domo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Saluta fratres et amicos.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">7. Iulii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Epistolas nostras omnes ut exurendas cures, per dominum te obsecro.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ego vicissim tuas tibi ad unam omnes propediem mittam, ut eas mihi tamquam preciosissimum thesaurum serves, si forte nostra mala non una vos nobiscum involvent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">II. Iulii Augustam venerunt legati regis Polonię, cuius regno associati sunt 60000 Tartarorum; rex autem, quemadmodum ceperat, adhuc strenue apud suos christianismi conformationem mediatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser und König haben zu Zell am untersehen und etlichen andern Orten ein Mandat verlesen lassen, das sich jedermann wolle mit den Eidgenossen ganz freundlich und nachbürlich halten und sie keineswegs beleidigen etc. mit gar viel schönen, süssen Worten.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Es haist aber: Cavete vobis ab hominibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tuus A[mbrosius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Sanequam venerando charissimoque fratri suo Heinricho Bullingero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
