<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1830">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1830</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">@@[...] Und mit ziemlicher Mühe und Arbeit eine Nahrung zuwegen gebracht und doch kein Liebserben hat, ist er nun eine lange Zeit willens gewesen und noch, solche seine Nahrung in Pius Usus als zu Erhaltung gottseliger Kirchen Dienst und Schulen zu verwenden.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Und hat in solchem aus vielerhanden christlichen Bedenken und Ursachen allweg seine besonderen Gedanken und Anmutungen zu euerer Kirchen zu Zürich gehabt, wie ihr solches sondern Zweifel von ihmen selbst dermassen auch gewertet verstanden haben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Solch sein pium institutum und gottselige Wohlmeinung habe ich immer nie widerraten wollen, sondern mir allweg gefallen lassen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So viel aber das Unus gelangt, so er mir aufzulegen gemeint ist, wäre ich nicht ungeneigt, immer darin zu willfahren; ich weiss aber, was zu solchen Dingen gehört, und daneben auch, was meine häufige und vielfältige Geschäfte sein, die ich nicht zurück stellen kann, dazu was einem Testamentario für Eintrag, Deficultates und Verhindernissen dieses Falls begegnen und vorfallen mögen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darwegen ich mich nicht wenig Beschwerde befinde dieses Unus (cui ferendo imper esse possem) auch auf mich zu nehmen; denn ich versorge trage, es mochten mir solche Obstancula verfallen, dass mir seinen Voluntatem zu exequiren nicht möglich sein würde, dass man getan, da etwas dergleichen sich zutragen und an der Execution Mangel erscheinen sollte, mir dasselbige zu messen und sich dessen an mir oder über Nacht meinen Erben erholen wollte.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das war mir gar und zum Höchsten beschwerlich.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Nachdem aber gedachter her Doktor Weidner in Obangeregtem seinem Schreiben vermeldet, dass er die Sachen dermassen versehen habe, dass der grosser Teil executionem Paradam haben und das übrige nicht sonderlich muhesam sein werde, so habe ich immer, dem Herrn Doktor, dessen Tage deshalben ungefährlich mein Gemüte auf oberzählte Meinung auch zu geschrieben und dabei begehrt, mir ein Copie seines Testaments zu überschicken, mich darin haben zu ersehen, wohl ich immer Alsten noch Befindung der Sachen mit gebührlicher Antworte begegnen und, was mir zu leisten möglich, immer nicht abschlagen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dieweil dann diese Sache auch et ecclesiam vestram Tigurinam mit gelangt, habe ich auch solches freundlicher Meinung nicht verhalten wollen; dann waren ich auch et ecclesiae vestrae im Herrn Dienen und forderlich sein konnte, dazu bin ich nach meinem Vermögen bereit und willig und will mich hiemit auch im Herrn kommandirt und befallen haben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Herr Niclaus Brem last Euch hinwider seinen Grüss und Dienst durch mich ansagen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Datum Frankfurth den 24. martij Anno etc. 53.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hieronymus zum Lamm, doctor, der statt Franckfurth advocat etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
