<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization184">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #184</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Edler, frommer, ehrenfester, vorsichtiger und weiser, gnädiger, lieber Herr, mein ganz willig Dienst sind Euer Weisheit bevoran bereit<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Demnach Gott, der wahrhaft und gerächt, die Reichstadt übel an Leib und Gott gestraft, ist doch dasselbig alles traglich gegen dem, das ihnen dieser Zeit begegnet von den Pfaffen und von aller Pfaffen Schutz und Schirm dem Kaiser und römischen König, welche diese Zeit alle Stand und statt des Reichs mit einer Form des Glaubens, die bei etlichen alles ein Reformation und Verbesserung dargeben und gerühmt wird, ihm Grund aber anders nichts ist dann das schändliche abgöttische Papsttum, beschwaren, zu grosser bin ihrer Conscienzen und zu Verderbung ihrer Seelen, da die armen litt so kleinmütig, das sie nicht e den Tod ihnen dann ein solche verführisch, Elend Leben erwollen, und nähmend deshalb allenthalben an die Form des kaiserischen Glaubens, darin sie zur Messe, Anbetung des Sakraments, Haltung der Bilderin, zu den Vigilien und toten Recht, zu beichten und anderen verkehrten Dingen getrunken werden; dann der Kaiser nicht nun mit Treuen, sondern auch mit Schicken der Kriegsleuten handelt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Haben also Kundschaft, dass die statt Meerteils genottränge vielgedachte Form des Unglaubens angenommen haben, allein sollen nach übrig sein Strassburg, Konstanz, Lindau, die saxischen und Seestatt<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Unter den Fürsten sollen auch allein übrig sein Margraf Hans von Brandenburg, Herzog Wolfgang von Zweibrücken, Wirtenberg etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der gefangene Herzog von Saxen hat seine Antwort auf den Abend Petri und Pauli geben den zweien Kurfürsten Pfalz und Margraf Johiman, das er bei seinem Glauben verharren, die kaiserliche Form (die man nimmt das Interim) nicht annehmen wolle; der liebe Stande in des Kaisers Hand, die Seele befälle er Gott in seine Hand, darum er grosser Ungnaden von dem Kaiser gewärtig ist.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die von Nürnberg haben dem Kaiser geantwortet, sie begehren allein noch 3 Monate, in denen sie sich mit Anschickung des Interims, auf das kein Unruh von dem gemeinen Mann einfallen, kömmlich richten mögen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Mit Ulm ist es auch nichts Beständiges.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Memmingen, Kempten, Jsnyi, Bibrach und alle anderen der gelichen Stadt sind dahin; Augsburg hat es des 26. Junii angenommen; dieser Wochen aber wird ihr Kardinal, der Bischof, eingesetzt wie von alter Haar.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es werden auch hin und her die Kirchen wiederum geweiht, und ist grosse Freude und grosser Jubel bei Pfaffen und München.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">In dem allem fallen an etlichen Orten auch die Kirchendiener dahin, insonders in der oberen Pfalz; dagegen blieben viel mit Gottes Hilfe standhaft, wollen das Interim nicht annehmen, verlassen, was sie haben, und Zeichen in das Elend.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser hat auch befohlen und geboten der Stadt Hall in Schwaben, dass sie ihren Prädikanten Johannem Brentium fachen und gegen Augsburg führen sollten, und so der Prediger entrinnen, hat er einen etlichen Knecht in die Stadt zu Rache gelegt etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Also hab ich geschrieben von Constanz.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Also ist dieser Tagen aller gegen Zürich gekommenen deren von Augsburg vorderhister Predicant Wolfgangus Musculus, ein trefflich gelehrter Mann, als er im Reich gewähst, treu und redlich.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es ist kommen Paulus Rasdorfer, Predikant zu Memmingen, und als ich berichten wird, rüsten sich auch andere Ehrenlitten, in das Elend zu ziehen und dem Greuel zu entfliehen, und ist wahrlich ein gross Jammer und Elend etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Sämliches alles schrieb ich Euerer Weisheit ganz guter christähnlicher Meinung zu alles einem Liebhabenden evangelischer Wahrheit, der sich auch bisher erzeugt hat treu in Schirmen und Forderungen wahrer Religion, mit trunkenlicher Bitte, um Gottes Willen diese schwere Sache und das Jammer und elende armer vertriebener Leuten um der Wahrheit willen Euch lassen zu herzen kann, daneten auch verhelfen und raten in der ehrlichen und christenlichen Stadt Bern, das den armen verjagten Trost begegnen möge.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es hat die lobliche Stadt Bern viel Kirchen, bedarf der Kirchendienerin viel, da sie den Vertriebenen des Herren Christi und der Kirchen dieneren möchten zu Hilfe kommen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Will hiemit dennoch auch nicht daran sein, dass jemand werde angenommen, der unsere Religion nicht ist und sich nicht vorhin begäbe, nach allgemeiner Stadt Ordnung und loblicher Disputation zu leeren, halten und predigen; habe auch mit H. Musculo hiervon gerettet und ihn rechtgeschaffen gefunden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Doch weist Euer Weisheit h. Hans Haller seinen halben Baas zu berichten.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich bin fast Frau, dass ein solcher frommer, trefflich gelehrter Mann, dass sich ein ganz Land freuen mag, zu uns in die Eidgenossenschaft den Hispaniern aus den Händen entronnen ist.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Er ist zu profitieren, gelesen, in Truck zu schreiben, zu disputieren und predigen, alles der vieler Sprachen Bericht ist, zu gebrauchen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Bittet um Gottes willen, er lasst ihn und andere Arme Euer Weisheit befohlen sein, ihnen zu Bernen das Beste zu reden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Es wolle Euer Weisheit mich auch geschriftlich (wo jenen möglich) berichten, was Trosts ich den Elenden und Verjagten Euern und der loblichen Stadt Bern halben geben möge; denn ich mich auch alles Trosts und guten meiner gnädigen Herren von Zürich halb versich, dass Sie nach Ihrem Vermögen gern das Beste tun, raten und helfen werden.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Vertraue zu Gott, er werde gleiches auch ein euer Herz geben.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Hiemit befiehl ich Euer Weisheit samt der loblichen Stadt Bern und allen Frommen in den Schirm Gottes; der wolle uns alle in der Eidgenossenschaft treulich behüten vor so schwerem Fall und greulicher Tyrannen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Es grüssen Euer Weisheit meine gnädigen Herren beide Bürgermeister H. Haab und H. Lavater, mit welcher verwissen ich diesen Brief geschrieben habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich des 9. Julii Anna 1548. I (wer) Weisheit alle Zeit williger Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">An H. schuldheissen Nägeli zu Bern von der vertriebenen Wägen aus Schwaben durch das Interim.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
