<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1844">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1844</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Donavit me nuper Rudolphus Gvalterus, vir certe in domino mirę pietatis et eruditionis, suis homiliis in canonicam divi Ioannis evangeliste scriptis, quo dono supra modum animum meum exhilaravit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dominus rependat illi iuxta divitias gratiae sę.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Accepi item abs te Periochen, eque mihi gratum donum; perge pene redivivus agere, quod hactenus fecisti, et causam Christi vivificare et Gervasium tuum pristino amore prosequi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De Ioanne Iungio, Aroviensis ecclesię ministro, quid acciderit, ex Gvaltero michi charissimo percipias.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Certe non pauci ex ministris Bernensis ditionis insinceriter ambulant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Cave veterem Tigurinę ecclesię morem de celebrandis synodis ulla occasione in spongiam abire permittas.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Res est profecto ecclesiis perquam necessaria.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wir leben und grünen wie die Tätelkolben im Weier.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Convenimus bis in anno capitulatim, sed nimis frigide omnia aguntur, mutuo nudi... nulla iusta adhibita lima, paulo (ut moris est) sęveriores et doctiores ridentur, deest authoritas magistratus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">prefecti hinc inde connivent in nostra vitia, ut eo illis liceat liberius nepotari.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">In summa: quemadmodum sacerdos, sic et populus, und wo man nicht ein Mal stattlich daherzu tun, wird es der Tagen einest gross unruh bringen.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hęc tibi ut veteri amico in sinum loquor.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ego ut advena in terra hac parum proficio apud meos Lentzburgenses, quanquam nullos labores detrectem subire; usque adeo inolevit luxus et veritatis neglectus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">[Ora] tu pro me dominum, ut per patientiam actionis finem perferre valeam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale, amice incomparabilis, cum tota tua familia.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Date Lentzburgi 12. aprilis anno 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Gervasius tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro Heinricho Bullingero, Tigurinę ecclesię fideli ministro, domino praeceptori et veteri amico charissimo.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
