<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1846">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1846</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Philipps, von Gottes Gnaden Landgrafen zu heissen, Grafen zu Katzenellenbogen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Würdiger und hochgelahrter, lieber besondere, es hat Theobaldus Thamerus uns geschrieben, darauf wir ihmen geantwortet und er uns wieder geschrieben, darauf wir ihme zum andern Mahl geantwortet, wie hineben unser Diener euch verlesen lassen wirdet.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darauf wollen wir Euch nicht verhalten, dass wir gegenwärtigem unserm Diener solche Schriften alle zugestellt und ihnen beneben Theobaldo zu Philippo Melanchthoni, Erhardo Schneppio zu jenen und Daniele greisern zu Dresden geschickt gehabt und an sie gnädiglich begehrt, dass sie mit ihme conversiren wollten, ob er wiederum von seinem Irrtum zur Wahrheit gebracht werden möchte.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Welches sie auch also getan; er Theobaldus ist aber auf seinem Irrtum verharret und sich nicht davon weisen lassen wollen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dennweilen wir anhin Euer Schriften, Büchlein und Predigen gelesen, haben wir daraus gefunden und soviel vermerkt, dass Ihr der heiligen Schrift erfahren und derselben ein Recht Judicium und verstanden habt, auch darin sonderlich geleert seit.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So haben wir vor gut angesehen, einen Theobaldum auch zu euch zu schicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Demnach ist an Euch unser gnädiges Begehren, Ihr wollet durch göttliche Hilfe allen möglichen Fleiss tun, ob der allmächtige Gott seine Gnade verleihen und er wiederum von seinem Irrtum zu der rechten Erkenntnis der Wahrheit gebracht werden möchte; denn er dannast ein gelehrter Mensch und in seinem Leben mässig ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das wird Gott belohnen, und wir wollens gegen Euch in Gnaden erkennen, Euch dem Herren hiemit Befehlende.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum Marburg am 14ten Aprilis Anno etc. 53.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Philips l[antgraf] z[u] Hessen etc. subscripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von anderer Hand:]</note>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">An m. H. Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
