<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1848">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1848</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg, Grafen zu Württemberg und zu Mömpelgard etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss, lieber besondere.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir haben Euer jüngst an uns getan Schreiben den 14. dies entpfangen und gern vernommen, das sich Euer Leibsschwachheit zur Besserung und es Gott also geschickt hat, dass Ihr seinem Namen zu ehren und vielen zur Besserung immer noch länger seinen Weingarten bauen und darin arbeiten müssen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die drei von euch zugeschickten Predigen von der Busse haben wir behändigt, aber bisher etlicher unser Geschäften halber nicht muss gehabt, die zu durchlesen, haben die etlichen Predigern zu lesen geben, die ihnen solche wohlgefallen lassen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das Hans Haller, Pfarrer zu Bern, auf unser Nachfragen und an euch getan schreiben, ein frommen Gelehrten Mann, so dem Tosano zu Mömpelgarten zu Gehilfen sein möchte, in Erfahrung gebracht und euch genennet, hören wir gern; wollet derhalben genanntem Haller des christlichen Werks und Beförderung von unsertwegen gnädigen Dank sagen und ime daneben anzeigen, das er unbeschwert wollen sein in diesem weiter und eigentliche Erfahrung zu haben, wie, wann und mit was Conditionen dieser Mann zu bekommen sei, welches er uns jeder Zeit (so euch des von Imme Bericht zukommen) zuschreiben könnten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das König zu Frankreichs Epistel an die deutschen Fürsten haben wir hievor Latein und Deutsch bekommen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum Tübingen den 14ten Aprilis Anno etc. 53.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Von hier an aut.:]</note>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der neue Zeit sendet so viel und veränderlich, dass wir nicht wissen, was vor dem andern zu schreiben wäre.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Margraf Albrecht hat dem Bischof von Bamberg Ritter und Knecht bei 10 Tagen 6 Fähnlein zu Fuss und 400 zu Ross erlegt und das Feld behalten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Tragen aber grosse Sorgen, es wird eine schädliche bösen Ausgang nehmen; der Anfang ist, wie er mag.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott weist allein das Ende.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wollte von unsertwegen gedrücklich von unsern Wegen bei Hansen heller Ansehen des Prädikanten halber, sofern er sei... meint, dass er dazu taugentlich und nicht zänkisch sei.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Damit seit Gott befallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Unserm Lieben, besondern Heinrich Bullinger, Predigern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
