<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1849">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1849</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Unser freundlich, willig Dienst, und was wir ehren, liebes und gutes Vermögen, voran, hoch und wohlgelehrt, fromm, fest und weiss, besonders günstig, liebe Herren und gute Freunde.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Der hoch würdige Fürst und Herr Bischof zu Constanz etc., unser gnädiger Herr, ist Lehnherr der Pfarrer zu Buchberg, daselbst wir die niederen Gerichte haben, und hat einen Predikanten, eine junge Person, Herr Jacoben Keller von Rümlingen, dahin verordnet.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Uns gelangt aber an, wie gedachter Herr Jakob Keller in unserer getreuen Lieben Eidgenossen zu Zürich Stipendium gesehen und sich aber ihres Gefallens nicht geflissen, aus der Ursache sie im Urlaub geben, demnach ihn wieder begnadet und ihn gemeldes Stipendium kommen lassen, und sich aber dermassen gehalten, sie verursachte, ihm das Stipendium abgeschlagen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ob dem also, und wie er sich gehalten, wollen uns in Schrift in geheim verständigen, uns darnach zu richten wissen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wir besorgen, er seie nicht für unsere armen Leute; begehren wir um Euch freundlich zu beschulden, damit Euch und uns in den Schirm des allmächtigen Gottes befehlende.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Datum mittwochen nach Misericordia domini anno 53 etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Burgermeister und Rate der Stadt Schaffhausen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Den hoch- und wohlgelehrten, frommen, festen und weisen Herren Heinrichen Bullinger, Verkünder göttliches Worts zu Zürich, und N., seinen Mitschulherren daselbst, unsern besonderen günstigen, lieben Herren und guten Freunden samt und besonders aufzutunten.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
