<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1852">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1852</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Heri ad Termas Badenses post diuturnos et lętales quidem morbos, quos decem integros fere menses pertuli, perveni, non autem directo itinere, sed prius Basilea visa huc contendi filio meo Iona itineris comite assumpto, qui modo non minus quam ego necessitate coactus in termis lavat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quomodo res imperii tum et meę habent, paucis explicari non potest.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Si autem putas vestrę reipublicę interesse hęc mature scire, per fidelem internuntium id fieri potest, qui me tuis saltem testimoniis appellet; tunc nil morabor ei ea, quę vestra referre possunt, plene exponere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego iactor misere incertisque sedibus hinc inde vagor nec aliam habeo consolationem, quam quod scriptura promittit hoc verbo: Quos deus diligit, corripit etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Filium meum Ionam nunc 16. annum agentem posthabitis aliis rationibus propterea mecum huc vexi, ut ipsum scholę Tigurinę alumnum facerem nil pensi habens, quod antea academiis fuerat addictus; suprema enim academia Helvetiorum videtur mihi esse piorum et eruditorum conventus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Badeę apud hospitem posteriorum termarum cum aliquot Tigurinis dego, apud quos deo volente reperiar quatuordecim diebus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Spero me ad vos adventurum; interim vero de preceptore et hospite frugi filio meo prospitias, oro, et si per negotia licet, unum atque alterum verbum rescribe.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vale et dominos fratres tum et consules, d. Lavaterum et Habium, diligentissime nomine meo salutato.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Raptim ex Termis Badensibus 20. aprilis anno etc. 53.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Georgius Lętus a Loümitz<note type="margin">a.R.: od. Lömnitz / Louͤmitz</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelehrten und frommen Herren Heinrichen Bullinger, verkehren<note target="fn1" type="footnote"/> der christähnlichen Gemeinde zu Zürich, meinem günstigen Herren zu handen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
