<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1867">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1867</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuam quoque manum, amicorum summe, magna cum voluptate accepi; nam sollicitudine non parva me liberarunt; periculose quidem te denuo egrotare nobis hic nuntiatum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed cum manus offitium suum citra tremorem adhuc facere deprehendo, firmiter spero medicum illum cęlestem te brevi restiturum, quemadmodum et Ionas meus dei benignitate mediocriter revaluit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Contendam igitur deo duce ad diem lune Tigurum Bullingerum meum visurus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Piam consolationem tuam mihi iam adscriptam prius ex sermone tuo de christiano sacrifitio non sine fructu hausi; dominum orabo, ut, quod in me desyderatur, tibi rependat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Germanię metuet, quisquis illius statum recte noverit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dux Mauritius cum aliquibus imperii ordinibus, quantum ego coniitio, in hoc est, ut nomen suum pręteritis annis demigratum ad candorem aliquem, si fieri potest, reducat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Prętendit enim lapsam Germanię libertatem recuperaturum se, tum etiam concordiam inter principes stabilem quęsiturum adeoque in effectum producturum, quod pręterito anno cum asseclis suis incęperat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Carolinus modo ipse non est; imo potius crędo ipsum Cęsari parum fidere propter incursionem in comitatum Tirolim factam, ex quo fuga parum laudabili Caesar sibi consulere, deinde captivos principes liberos reddere et pacta tanto Cęsari sordida inire coactus est.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Marchio cum episcopis singulare bellum gerit; Mauritium vero illi opem laturum vix puto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Multo minus crediderim Germanum militem in Italiam expeditionem secuturum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Reliqua deo volente coram.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Curet et sanet te dominus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Impossibile ferme est scriptis ea, quę habeo, tuto commendare.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale mihi totique ecclesię.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">6. maii 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nunc ago cum mea familia Lauginge, in civitate Ottonis Henrichi, principis Palatini, idque consilio et ope Gabrielis questoris olim apud vos exulantis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Verum quamdiu istic hesurus sum, nescio.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ingruescentibus rursum bellis apud nos periculosissimum sane mihi meisque istic morandum erit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Iccirco cogito adhuc sedem aliam habitandi quęrere; inconsultum profecto esset in natione alimentis fere exuta sumptus intolerabiles facere, cum functionibus et stipendiis omnibus nunc caream nec animus sit me prophanis negotiis posthac multum merare(?).</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tuus totus G[eorgius] L[aetus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Viro incomparabili domino et amico unice observando domino Henricho Bullingero etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
