<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1868">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1868</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Dem durchleuchtigen, hochgebornen Fürsten und Herren Herren Philipsen Landgrafen zu Hessen, Grafen zu Katzen-Ellenbogen etc., seinem gnädigen Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Durchlüchtiger, hochgeborner Fürst, gnädiger Herr, mein ganz willig Dienst samt allem Guten sei Euer fürstlichen Gnaden bevor etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Demnach v. f. g. schreiben samt betonen antworten auf Theobaldie Tamerie eingelegten Geschriften mir von v. f. g. Dieneren treulich und wohl überantworten, aus welchem ich verstanden, das v. f. g. gnädig begehrt, das mit gedachtem Thamern fleissig conferiert, ob er möchte von seinem schädlichen Irrtum abgewendet werden, hab ich die Stunde prüfen lassen meine vorgeliebten Brüder und Mitarbeiter, im Wort dieser Kirchen Diener, nämlich die Wohlgelehrten, frommen und getrauen h. Conraden Pellikanen und h. Theodorum Bibliandrum, der Hebräischen sprach und heiliger Grift Lesere, auch h. Rudolpfen Waldarten, h. Hansen Wolfen, h. Ludwig Lavatern und h. Wolfgangen Halleren, Pfarrer und Prediger, und nach verlesner v. f. g. missif sind wir alle gar willig gewäst, v. f. g. zu dienen, haben also die beigelegten Geschriften gelesen und daraus verstanden die unbegründet und gar absurdah opinionem Tamerie.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dagegen aber haben wir Gott, unsern Herren, gelobt, der v. f. g. in ihr Herz geben einen solchen Verstand und Erfahrung der Geschrift, dass sie gemögen alle falschen leeren Gedachts Thamerie umbkehren und die reinen Wahrheit retten; bitten Gott von Herzen, dass er sein Gnade und Geist v. f. g. wolle mehren und beständig bis in das Ende erhalten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darauf haben wir Thamern zu uns gerüft, freundlich begrüsst, uns erboten aller Liebe und Freundschaft.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil v. f. g. eines freundlichen Gesprächs mit ihm zu halten begehrt, sind wir erbittlich, ihm gütlich zu hören.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hiemit fingen wir den Handel von dem Grund an, ob er erkannte, dass die heilige, göttliche Geschrift, die Bibel genimmt, das wahrhaft Gotteswort wäre?</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Antwortet er hierauf so dunkel und verworren, dass wir mit viel und allerlei Fragen seine Meinung von ihm müssten bringen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die was: wenn die Creatur und Conscientia nicht damit stimmte, war es nichts.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wir befinden auch, dass er heiliger Geschrift nicht zugab, dass er sollte und wir ihn wissen, dass er billlich zugeben sollte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Er aber was so ungebärdig, unzüchtig, schrie, wollte nicht hören, was man ihm freundlich sagt, dass uns dergleichen wüster man nicht vorkommen ist, an dem es alles verloren was, was wir gütlich mit ihm handelt.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Kam zuletzt dahin, dass er frei bekannte, dieweil wir seine principia, creaturas und sin conscientiam nicht annehmen, so wolle er unser principium, die literam oder die Geschrift nicht annähmen, dadurch wir verursacht wurden, nicht wieder in dem Gespräch vorzufahren.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Befallen in Gott als einen armen, verworbenen und zerstörten Sinns Menschen, welches v. f. g. Diener weitläufiger erzählen kann; den wir ihn darum dazu zu dem Gespräch gelassen und gesetzt haben, dass er v. f. g. berichten, auch selbst alle Dinge sehen und hören könnte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Bitten hiemit v. f. g. untertänig, sie wolle an unserem Dienst ein gnädig Vernügen haben; dann, wo v. f. g. wir willigen Dienst zu allen Zeiten beweisen könnten, während gottwillig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle v. f. g. gnädig in Wohlstand langwierig zu Gottem seiner Kirchen erhalten.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich 7. Maij Anno 1553. I (Wer) fürstlichen Gnaden Diener Heinrich Bullinger, Diener der Kirchen Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Notiz 556b v. Bullingers Hand:]</note>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Missif an den Fürsten zu Hessen, Theobaldum Thamerum gelangt, 1553.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
