<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1869">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1869</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Unser lieber Herre Jesus Christus, seelige und segne uns in dem Reichtum seiner Gnaden, so haben wir Gott und die Fülle aller Genügten.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Mit Erbietung meiner freundlichen und gutwilligen Dienstesten und was ich im Herrn Christo Liebes und Guetz vermag, zuvor.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Erwärtigen, wohlgelehrten, geliebten Freunde, Herrn und Bruder, wie gern ich selbst eigene Personen mich zu euern erwirrten Sachen halber, daran (wie ihr aus hineben überschickten etlichen Libellen zu vernehmen habe) dem Herrn Christo und seinen Geliebten nicht wenig gelegen sein wollte, verfuegt und allerlei Hände mit derselben euer Erwirten daraus gerettet haben wollte, so bin ich doch zu Vollziehung desselben meines Vorhabens diesmalen Schwachheit und Unvermöglichkeit halber meines Leibes verhindert.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darwegen ich Euer Erwirten bei der Herrin von Zürich Ordinarien boten eigenente Libell übersenden Tun, freundliche und brüderlichen Bittende, solche in der Zeit meines alle Anwesens und Badens Praevia Domini Gratia, auch nicht an Gebete, demuetigen Fleissen und Ernste zu lesen und wiederzulesen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Was auch Euer Erwarten hierinnen für Einrede, Mängel, auch Fälle haben würden, auch möchten, mir dieselbigen alle und jede christlicher Gebühr und Freiheit nach zu verstehen geben, damit je alles zum Preise der Ehren des Herren der Herrlichkeit nach Verlehnen mancherlei Gaben, debita modestia, quae omnibus sit cognita, abgehandelt werde.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Id quod praestet spiritus Christi.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="manual">Amen.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">De deiudicatione corporis Christi adiunctis aliis cum meditationibus vere beati et pii patris Val[entini] Cratoaldi<note target="fn1" type="footnote"/>, so es euch für dienstlichen ansechen, wolt ich gern das es bosts vleiss gedruckht und an tag geben wurde; praeclara adhuc multa sunt eiusdem patris opuscula hoc saeculo vix digna, forsan posteris reservanda.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es ist alles in beiden gebundenen Libellen meine Handgeschriften Perpacis exceptis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Expendite et codices ligatos, exactis hebdomadibus tribus remit[t]ite, aut unus vestrum, si ita visum fuerit, accedat me.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die andern ungebundenen Opuscula möget ihr behalten und mitteln Zeit verlesen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Kann ichs dann gefügen und es demnachen Christo gefällig, kaum ich vielleicht selbst zu euer erwarten, freundlich und christlich bittende, wollet unbeschwert sein, solches alles iuditio spirituali und im Geiste der Gnaden remodis praeuditiis omnibus wohl zu bedenken und zu Gemüt zu führen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Denn ich auch allerlei meine Tage gelesen, gehört, bedacht und erfahren, aber Gottlob keine schönere Gabe ich zu unsern Zeiten erlebt und vernommen habe.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Christi principi gloriae sit suo cum patre in spiritus unitate omnis gloria, omnis victoria, triumphus ac imperium.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Euer Erwirten sollen auch nicht verschmachen, was in vulgari nostro, hoc est nicht lateinisch geschrieben, sicuti sollen magistri populorum in Wittenberga plerumque facere, die auch mit ihren vitulis aureis dem Herrn Christo viele und merkliche Fornication anrichten und den Wegen des Herrn waren und widrig sein, in allweg tanquam dominatores fidei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Damit sei der Friede Gottes, der da ist Christus su cum spiritu, mit euch und allen, die Christum den Herrn lieben, und mit allen, qui desiderant amplecti veritatem adamentum und euch, auch die euern freundlich zu bedienen hiemit und allzeit erbietig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich habe gleichwohl sonst niemandes in diesen Landen von diesen Gaben und Libellen mitgeteilt, nachdem ich auch noch der Zeit wenig gefunden wie auch bei uns, die nach dem Reiche Christi meines Wissens eine<note type="margin">a.R.: oder auch? christlich</note> Nachfrage gehabt, Gott erbarms; der helfe uns zu seiner und seines Sohnes, unsers Herrn und Gnadenköniges Erkenntnis, Amen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Datum in Eil Baden im Ergie Sampstag Post Ascensionis 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">H. Wilhelm von Loubemberg von Lubembergerstein zu Wageg etc. Manu mea.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Sonst ist meine Wohnung allernachst unter Kempten, so ihr Mitteln Zeit was Weiteres wollten mir euer Gelegenheit nach Zuschreiben, in Castro wageg.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Er mugt auf meine Kosten zu Euer und jeder Zeit Gelegenheit mir schreiben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Reverendis et in Christo dilectis fratribus ecclesiastis Tigurinorum, domino Henricho Bullingero suisque consortibus, ministris verbi etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
