<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1870">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1870</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Edler, Vester, insonders günstiger Junker, unser willige Dienst und alles Gutes sei ich bevoran bereit<note target="fn1" type="footnote"/>. Euer Schreiben samt den überschickten Büchern haben wir empfangen und den Brief seines Inhalts verstanden, bitten aber Euch hinwiederum auf das Allerfremdlichste, Ihr wollt uns nicht für übel halten, dass wir Euch hiemit die Bücher, wie wir sie von Euch empfangen, wiederum überschickt; denn deren fast viel sind, unsere Gelegenheit aber dermassen gestaltet, dass wir sie nicht haben können annehmen zu läsen noch viel minder zu judicieren.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">[So wissen wir eigentlich wohl, dass die Trucker alle dieser Zeit nicht fast lustig sind, derlei zu trocken.]</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">[Wir]<note type="margin">a.R.: - gestrichen.</note> haben unseres Amts und Geschäften halben etlichen mit täglichen ordinariis lectionibus, etliche in anderen Wegen mit bestimmten Predigen und sonst auch in anderen Wegen mit Kirchendiensten und Schulgeschäften zu tun, und wächst unser Arbeit täglich dermassen, dass wir uns [deren und dergleichen] der Nebengeschäften billlich entschlahen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe, dass wir unser Amt wohl gewarten können und das treulich ausrichten, das uns notwendiger Geschäften auffliegt und wir von Pflichten wegen auszurichten schuldig sind.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Solche unsere Antwort wollen im Besten von uns aufnehmen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich 15. maij anno 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Pfarrer, Prediger und Leser, Diener der Kirchen Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
