<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1877">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1877</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quandoquidem fore spero idque brevi, ut istic tecum sim, mi venerande charissimeque Bullingere, non est, ut prolixis literis te fatigem, quum pręsertim de novis rebus nihil prorsus noverim, quod hic Samuel Wittenbachus, charissimus compater meus ignoret, qui tibi Galli conatus, quos ex sororio suo, d. Mirabili, resciscit, non illubenter exposuerit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Commendarem tibi virum multis, nisi vel hinc, quam sit tibi commendatissimus, nemini esset obscurum, quod tuo beneficio tam egregie dotata sibi contigit uxor id, quod de corporis atque etiam animi dotibus intelligas velim; quod enim fortunę dotes attinet, habet forte, quod non immerito queratur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed poterit tamen hac etiam parte tua opera tuaque authoritate, quod damni hactenus facit, facile sarciri.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod ut fiat, ipse quoque te, quam possum amanter et obnixe rogo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim, qui putent hinc illum frigidius amare uxorem, quod, quę dotis nomine a socru et affinibus promissa sunt, non receperit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Qui si fidem hic suam liberarent, melius quoque ac omnino commodius haberet castissima matrona.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Er will nicht viel auf ihr haben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ist gar ungern daheim und unfreundliches Dings im Haus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Si hat mir in vertruwen alerlei klagt de avibus coram<note target="fna" type="footnote"/>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Salveat tua domus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Salutabis mea vice, quam potes reverenter, optimos viros symmystas tuos cum cęteris amicis et fratribus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Salvere te iubent seque christianis votis tuis commendant d. quęstor Fuchsius<note target="fn1" type="footnote"/>, d. Iacobus senior, deinde etiam iunior, Funclius meus, cum reliquis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Iuva nos sacris precationibus tuis diligenter.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bielis 28. anno 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ambr[osius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Praeclarissimo doctrina pietateque viro d. Heinricho Bullingero, amico incomparabili fratrique in Christo longe charissimo.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tigu[ri].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
