<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization189">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #189</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Blasius D. Bullingero suo S.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Etsi in presenciarum nihil omnino te scitu dignum haberem, colendissime Bullingere, attamen non passus sum Werli Herum nostrum sine meis literis ad te redire, quibus tibi binas tuas postremas et suavissimas nos cum gratiarum actione recepisse significarem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Que nos mire affecerunt necnon et nos partim tristes reddiderunt, non tantum propter Anthiochi tyrannidem, qua pios persequitur, verum magis propter imbecillitatem et pusil[l] animitatem nostrorum et quod nullus inter tot miriades, qui quicquam propter Deum pati possit, inveniatur; adde quod hinc in questionem: num ministris ecclesiarum fuga saluti eorum consulere conveniat, cum Christus tam aperte illum pastorem, qui animam pro ovibus ponat, ac egregie com[m]endat; super qua enixe tuam peto sentenciam etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vale per Iesum, qui te nobis et ecclesie sue universe diu conservare dignetur.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Amen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Peter Finer, Vogt in Gerichten, bringt Neiswas Befehl von König Ferdinand, etliche Klöster wiederum zu reformieren; handelt heute vor den Bünden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich achte, es werde im Fehlen etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Zudem hat der König Ferdinand dem Bischof von Cur all sein Rand und gilt in seinem Lande an der Etzsche verboten, und mag man noch nicht wissen, aus was Ursachen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wir achten, es habe ein Mysterium; denn der Bischof hat sein Hofmeister jetzt in vergangenem Ob 14 Tage zu Augsburg gehen, und wissen, das inzwischen einen Kein Span ist etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas D. D. Stancaro destinatas certo transmisi nunccio.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Raptim, Curie, 10. Iulii, anno 1548.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Te resalutant omnes viri et boni et fortes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Idem tuus ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo theologo D. H[einricho] Bullingero, ecclesię Tigurinę pastori cum vigilantissimo, tum fidelissimo, D[omino] et fratri imprimis observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
