<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization19">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #19</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Pacem veritattemque diligere donet ille, qui est pax et veritas ipsa, in domino observandissime et colendissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quomodo contentio illa, de qua nuper tibi scripseram, inter me [et] Zoffingenses ortam, iamiam transacta sit coram magnifico senatu Bernensi breviter et in veritate quidem sic accipe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Erstlich auf gehalten Colloquia zu Zofingen in Gegenwartigkeit meines her Vogts gehalten von wegen einer Predig, so Göppelius<note target="fn1" type="footnote"/>, Benedicti Mitgesell, in meiner Gegenwürdigkeit tun, des Vertrags halber zwischen uns aufgerichtet, dahin dienen, das ihr getane predigen wieder den Vertrag nicht sein, sondern hiemit concordiert und im Grund eines sein etc. welches ich um so viel widerfochten, das der Vertrag ein anders zu gab (wie er dann auch tut) und deshalber der und andere Artikel vom Colloquio und meinem Herren Vogt den vier Schiedmännern gegen Bern zugeschickt hatc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Auf das ist eingefallen die Weihnachten, das mein Herr Vogt (aus sonderbarem Befehl) her Benedikt und demnach Göppeln gehört Predigen von dem Handel.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Da hat Göppel sich abermals referiert auf seine vorigen Predigen und auch als Vorgefahren wie von alter Haar.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Nachgängigen Sonntag, da sie abermals (nach ihrem Bruch) das Nachtmal begann, hat Benedictus gepredigt, aber Euer Vermannung nicht gefolgt in dem Artikel Eurer Antwort anfäht: <foreign xml:lang="la">"Video, charissime mi Benedicte",</foreign> etc. und also nicht allein <foreign xml:lang="la">adversariam partem</foreign> epigniert, <foreign xml:lang="la">sed potius ut veritatem asseruit communicando cum Göppelio etc.</foreign></s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quo multi scandalizati.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Zu dem anderen ist Benedictus by Göppelio gestanden vor Chorgericht Zofinge auf Freitag vor Weihnachten, und was Nicolaus Huber, <foreign xml:lang="la">ordinis senatorii apud Zoffingam,</foreign> sie vermahnt, das sie lehrt vom Nachtmal laut gehaltener Disputation, so haben sie ihm keinen heiteren Bescheid gegeben; denn den haben sie auch Gott und der Oberkeit befehlt, wie andere mehr, sind auch also auf ihr Wiese vorgefahren und Nachtmal begangen zwei Mal <foreign xml:lang="la">absque ullo ordine etc.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Nachdem haben meine Herren mir geschrieben, Sie zu berichten abgedachter Dingen, dass ich nun tun und nagens auch hier benedikten; der hat sich ganz gefangen gegeben und mit euch und euerer Respension sich willen entschuldigen und vorhin das beste Tun und der gleichen Dinge mehr, und mit Herr Baden in einen neuen Zank kommen (unnöt jetzt zu melden), also dass er auch für Rat darum ist geschickt worden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und nachdem Herr Benedikt 3 mal vor Rat erschienen und die 4 Schiedmänner auch, ist er auf weiteren Bescheid wieder geheissen heim gen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darauf ist beschrieben Göppel, mein Herr Vogt, Niclaus Huber und ich auf 16. dieses Monats und am 17. Tag verhört, dazu auch berufen die 4 Schiedmänner.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da hat der Processus gewährt von achten an bis auf Zwölfin.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Erstlich sind verlaessen die Geschriften meines Herr Vogts, darinnen er ordentlich allen Urab des Spans in einer Kirchen Zofingen erzielt, mit Meldung aller Unkömmlichkeiten heraus gefolgte und zum letzten Min Herren vermahnt, dass sie den Lasterstein wollen werfen ab einer Achseln, den sie lang genug der Leuten halber tragen, ganz straff zu verkommen, die uber die Reichstätte gangen, unzweifel der Ungleichen leer halber vom Nachtmal etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zu dem anderen ist gelesen mein Brief auf gleicher Meinung Leutende.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zu dem Dritten ist angezogen Göppel, dass er die zwei Briefe verantworte.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ob nun das geschehen, hat mein Herr Vogt begehrt zu verhören den aufgerichteten Vertrag.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Den hat gelesen Eberhardus an Rümlang.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Darauf Herr Jos Göppelium gefragt, ob er den Vertrag für christlich und recht gebe? etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Darauf er geantwortet: Ja etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Zu dem 4. hat Göppel begehrt zu verlesen und zu verantworten sein Predigen am Weihnachttag Tun, das ihm vergunnt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Darauf Herr Jos Gerede samt seinem Beistand.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Es verwundert uns, ob gemahndet haben mögen die dunkele Predige verstanden, die wir zu ermessen geben euch inneren Herren; zum anderen so hört ihr unsere Herren, dass er die Worte vom Nachtmal nicht ein Mal anzogen und die nicht auslegt nach Inhalt des verlesenen Vertrags etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Zu dem 5. hat sich eine lange Entschuldigung mit listiger Ausrede zugetragen mit Gobilio, darauf ihm der Vogte so männlich Widerstand tun und sonderlich mit der Exhibition, dass ein wunderbar Werk Götz ist; der Göppel hat auch dem Vogte nichts unverwiesen gelegen, dann viel gewüsst, Mass da, dort grad, <foreign xml:lang="la">sed per falsos fratres et delatores,</foreign> und ihn als ein Sächer anzogen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Auf das zu ihm gestanden seine Schwager, Venner Dormann und Venner Staiger, und haben meine Herren darum müssen erkennen, ob der Vogt ein sehr oder nicht.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Da ist erkannt, dass er ein Amtmann und das Tun, das ihm meine Herren empfehlt etc. und nicht ein sicher.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Zu dem 6. haben die vier Männer mit samt dem Vogt Göppelium mit seiner eigenen Hand schriften müssen Bezügen der Lügen und Unwahrheit, die er predigt zufingen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Also schwerlich gat es zu, sein Schweigen... Lutherschen und Putzerschen Schreiben zu convincieren etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Zu dem 7. ists gekommen an den Huber.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Das hat einen langen Handel gegeben.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">In summa:</foreign> Er ist ein Mexger und mein Vogt ein Schneider, und habe den für ein wunderbarlich Werkzeug Gottes, der, <foreign xml:lang="la">quod multorum predicatorum labia muta sint facta et tam disserta labia (ut vocant) laicorum in deffendendo agnitam veritatem contra disputationem Berna.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Soll mir Gott helfen, es ist <foreign xml:lang="la">in disputatione Bernensi</foreign> solcher herrlicher Kampf und sei nicht erhört als vor an dem Ort (ein Wort habe ich nicht g...., bin auch nicht gefragt, <foreign xml:lang="la">sed scripte litere loquuti sunt</foreign>).</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Zu dem 8. sind wir für gestellt.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Senatus frequens aderat et totus exceptis schultheto a Wattwil, venera a Gravenreyd, venero Dillger, Ruͦdolpho a Erlach.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="manual">Die Antwort ist also gefallen <foreign xml:lang="la">in magna contione populi assistentium schulthetum more Bernatum.</foreign></s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Also hat Nagelius geredet: Herle, Herle (ad göbelium), meine Herren haben eueren Span und Zank nunmehr lange Zeit genug gehörte, was der sei und wie er sich zutragen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Unlang habt ihr geschworen und Vertrag aufgerichtet und nicht gehalten, sondern ihre Fahrt für mit euerer Predige und Lehren, die ihr heut anzogen und meine Herren verstanden, das dem nicht ist gelebt, dem aber ihr sollt gelebt haben.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">So ist auf das meiner Herren Wille und Meinung, dass sie des Zanks und Spans in ihr statt noch Landen nicht mehr dulden wollen und euers Kampfen nichts und darum euch beide, Benedictum et göppelium gehorlaubet haben; das ist für heim.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Zu dem anderen schon ihr beide dem Vogte, Herr Petern und dem Huber geben ihren erlittenen Kosten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Und das ist, dass ich auf das kurzeste in einem solchen langen Handel euch und andere meine lieben Herren Väter und Brüder in Eile berichten.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Wette Gott, das menge beiderbar man gehört die geschwinden Reden, List und Ring Göppelii (Fuchs über Fuchs) und das handliche Abheben derer zwei Männerin, <foreign xml:lang="la">hii laureo digni, quia spiritus veritatis eorum linguas fecit dissertas ad asserendam veritatem semel acquisitam etc.</foreign></s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Vale, mi charissime domine, cum onmibus piis.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ex Aroburgo nostri 21. ianuarii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Petrus Sartoris.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Meinem insonders vertrauten lieben Herren und Bruder in Christo unserem Herren Meister Heinrichen Bullinger, Prediger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
