<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1904">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1904</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg, Grafen zu Wertemberg und zu Mömpelgard etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, lieber besondere.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Als ihr uns in ehestem Euerm Schreiben eines Gelehrten Mannes und Doktor Carolus Molineus genannt Anzeigung getan, wie das sich der von uns bestellen und sich zu Mömpelgarten gern niederlassen wollte, mit weiter euer Kommentation etc., geben wir euch gnädiglichen zu vernehmen: Dieweil er, wie ihr in Euerm Schreiben melden, das Wort Gottes halben sein Stand und Konditionen übergeben und der Wagen zu Paris abtreten, das wir eine desto Ehe und viel lieber zu deiner anzunehmen und mit sondern Gnaden geneigt waren, woho er sich wollte als ein Gelehrter brauchen lassen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Welches ihr immer bei ehester Botschaft, ihr zu ihme haben mögen, schreiben, doch daneben verständigen wollen, dass sich<note type="margin">a.R.: gestrichen?</note> Bestis etwas zu Mömpelgarten regieren tue, darum wir uns dann jetzt zur Zeit nicht alte halten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Was Euch dann für Antwort, und welcher Gestalt er zu unterhalten werden begehrt, in seinen Schreiben zukommt, das wollen uns mit ehester Gelegenheit berichten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Tun wir uns gnädiglich zu euch versehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum Reichenwyler den 21ten Junii Anno etc. 53.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Von hier an autograph:]</note>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Neue Zeiten sendet so ernstlich und wandelbar, etwan ihn nur in 2 Tagen sich verhindern, dass er nicht wohl wissen mag, wo die schwere Handlung zu Lust hinaus laufen will.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dragen Sorge kann zu Deutschlanden werden mit viel schweren Ruten gestraft, wo achter nicht die Zeiten da sendet, dass es gar zerkettet; dann die Zeiten je auch einst kommen werden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">In Summa: es ist keine Besserung dahin, wie gross die Warnung immer kommt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der Liebe verleihe doch ein gnädiges Ende.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Mir sendet nicht zum Besten auf, haben in eine Chor der Ärzheit eine Zeitlang gegeben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Seid Gott befallen und alle euere gute Freunde.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Unserm lieben besondern Heinrich Bullingern, Predigern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
