<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization191">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #191</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottes Gnade zuvor!</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr Gevatter, Euer beide schrieben des erschrockenlichen Falles der schwäbischen Städten bekümmert mich und alle gutherzigen Christen nicht wenig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme, dass es dazu kommt, dass die frommen Leute ihre Kirchen verlassen und ihn das Elend müssen und alle Abgötterin so gewaltig hinnistet.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wir bitten Gott steht, dass er alle die Gnädiglichen erhalte, die auf sein einige Hilfe vertröstet der Lüge und Trugnis sich widersetzen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wie Ihr aber der vertriebenen Brüderin, sonderlich Musculi halb ernstlich schreibt, dass wir das Beste tun und Euch gute Antwort wollen wissen lange, will ich Euch allen Bescheid schreiben, was ich gehandelt und wie es stand.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Auf Euer Schreiben habe ich die Brüder alle Zement genan, mit ihnen beratschlagt, sonderlich Musculi halb, wie ihm zu tun, dieweil er nicht nun von mir, sondern auch von Euch als unserm aller Vater solche Destimonium habe; sie auch gebeten, ihn für empfohlen zu haben, angezeigt, wie er sich allweg gegen mir gehalten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darauf sie sich nun des Bedacht, sie möchting wohl Musculo alles Guts können und tun; die weil sie aber bei neuen aus dem Span kann und Musculi Bücher vorhanden sein und sonderlich bei der Widerpart für grosse und heilig geachtet werden, möchte sich lichtlich hier durch der Span wieder erheben oder zum wenigsten der Gegenteil die Kopf wieder Strecken und ein Hügen habe, so der, der ihr Meinung war, also in kam; besorgt auch, die widerwärtigen von der Bürgerschaft wurden sich an ihn Henken, das bald wiederum ein zweiendes gebe, es wäre denn Sache, das er durch ein offen Gschrift im Truck sich erklärte und Bekannte, wie seine Geschriften zu verstanden und was jetz sein Meinung wäre, das sie doch auch nicht ehrlich hielten, so er als viel alles widerrufte.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Derhalben ihre Meinung, da ganz still zu stand; denn es nicht wenig Unruhen geboren wurde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Welches, dieweil es angesehens genug hat, habe ich nicht darwider können, doch sie gebeten, dieweil mir nicht zweifle auch auf Euer Zugnuss hin, denn das er aufrecht sei, wolle ich Euch unser Beschwerd alle zuschreiben, Eueres Rates und Bescheides darüber zu erwarten, das Ihnen auch nicht missfallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Desselben Tags, nachdem wir solches gehandelt, kommt der andere Brief mitsamt des Herren Nägelis.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich prüft sie alle eilend Zemen, las einen euer trunkentlich begehr der gemeinen Not und sonderlich wiederum Musculi halben, fand etliche gutwillig, doch nicht alles, die da meinten, wir schött uns keine Schwaben auf den Halse laden; es wer nie nichts Guts aus einen gefolget, und so man die Aufnahme, wurde der Lauf gar folgen etc. mit dergleichen mir.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich ermannte sie zu betrachten, dass in der gemeinen Not weder Schwyzer noch Schwab zu bedenken war, sondern was Christenleuten Amt war, was Barmherzigkeit, Gott gefiele und er an uns forderte.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hat gern gehen, dass Sie alle mit mir wert für Rat gangen und also christenliche Brüder helfen für die armen Bitten in der trinkenden Not.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich möchte es aber nicht erlangen; Sie wollten nicht für Schüssen, meinen Herren eine Last aufzudrucken.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Das schrieb ich Euch allein vertraulich, dass Ihr seht, wie gar hier die Gemüter 'über alle die erbittert, die nun aushin hinhin kommen, wie sie Joch gesinnet sind, das ich Ihnen, also die das lange Zänk erhitzget hat, nicht zu argem Rechnen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wollte doch, sie ward mansuetiores und liest nunmehr die Milch nieder.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich sagte Ihnen, ich wurde bei meinen Herren darum angehalten, wie Ihr mich hiest, damit ich gute Antwort, wie Ihr begehrt, werden möchte.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ging darauf zu dem Herren Schultes Nägeli, brachte ihm den Brief, zeigt ihm auch Musculi halb, wie die Sache stünde, was er mir beide Mal geschrieben; bat, ihn und andre befohlen zu haben.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Er gab mir auch sein Brief zu lesen, anbot sich viel Gutes; doch wolle er den Handel an meinen Herren langen lange.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Am Donstag brachte Herr für Rat; erkannten meine Herren, man sollte mich beschicken, dieweil ich Musculi Kundschaft hatte, dass ich sie berichtete seines Wesens.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das ist geschehen auf heute Freitag.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dazwischen haben mich viel meiner gnädigen Herren privatem Musculi halb gefragt und seiner Bücherin; dann schon bei ihnen allen das Geschrei was, er hatte wieder unsere Disputation geschrieben, sonett deshalb nichts, das er geprüft wurde.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ich berichtete sie privatim wie auch heute Publice vor Rat, was Kundschaft, Freundtschaft und Einigkeit ich tust mit ihm kann, wie er prediget, was sein Leer und Leben, auch klärte, und das auch ihr ihm kein anderes Testimonium gibt, dann ich bisher tun.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Darnach wollte ich Ihnen keineswegs verhalten haben, wie er durch den Putzer auch in die lutherische Concordie geführt und also verhofft, alles gefriedet seien; habe auch nach der Form dieser Concordie und Vergleichung hernach alles das gestellt, das er in seinen Commentariis, auch Catechismo vom Nachtmal habe lassen ausgehen, also dass er sich das geflissen, also zu schreiben, das er entwederen Teil erzürnte; doch habe er niemand benamset, geschrieben oder nennlich antastet.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dabei ich auch anzeigt, wie das uns etwas Abschehenes brachte, so Ihnen im Evangelio dienet, die weil wir besorgen müssten, es möchte von wegen des Gegenteils Unrat geben; wollte es deshalb Ihren Gnaden heimgesetzt haben.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Daneben trug ich für den gemeinen Handel, bat, hierin uns etwas Trosts und Hoffnungs aufzutun<note type="misc">Satz am Rande nachgetragen</note>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Darauf meine Herren diese Erkenntnis tun: dieweil die Sache misslich und sorglich und aber wir Gottes von Musculo zeigten, da doch seine Bücher anderes lauteten, wollten sie nichts Endliches beschlossen, sondern mir hiebei befallen haben, mit euch weiteren Rat zu halten und euch unser Beschwerd, so wir darauf hatten, anzeigen; was ich dann Rats und Gutes finde, sollt ich wieder an sie gelangen lassen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Des gemeinen Handels halb können sie nicht wohl zuviel zusagen, dieweil der Zulauf zugross sein möchte; so aber gut Ehrenleute, und die im Sakrament nichts verschreiten oder mit irriger Meinung verhaften, wollen sie ihr Hilfe und Treue niemand abgeschlagen haben; denn sie gesinnet gesinnet sein, gegen den Frommen sich also Christenleute Züge erzeigen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Das mög ich auch Euch zu wissen tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Also statt der ganze Handel.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Hierauf, lieber Herr Gevatter, bitte ich Euch, zu helfen und zu raten.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Musculi halb sorge ich, es wolle hier viel sein; denn Herr Jos und sonderlich Textorius heftig werden.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">So wette ich ungern eine Unlust machen, wiewohl ich Musculo das Herz im Leibe von seiner Gelehrte und Frommheit halb möchte mitteilen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Will ich darum um Gottes willen Betten haben, ob er schon hier nicht angenan wurde, er wollt ihn von Zürich nicht lange.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Er mag auch bei euch allerbast aus aller Suspition kann, sonderlich so er geschriftliche Erklärung seiner Meinung geben.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">So das geschehen, möchte er mit der Zeit hieher kennen, so nun gewilliget Zeit aus wäre; denn ich ihn wahrlich ungern von Handen lange, voraus dieweil er seine Zuflucht zu uns hat.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Seine Commentariae habt ihr gesehen cum iudicio, auch euer iudicium im Druf geschrieben; möchte wohl leiden, ihr berichtet uns euere Meinung.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Der anderen brüderen halb, so nicht verschreit, wenn wir euch dest mehr abnennen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Gervasius hat den Brei bei unseren auch verschüttet.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Rasdorffer ist Herr Josen bekannt, gefallt ihm auch nicht zum Besten.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ich hab ihn allweg gehört rühmen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Am Naogeorge<note target="fn1" type="footnote"/> scheuch ich nichts dann die sächsische Sprache.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">So Xistus kam, den Land uns werden.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Musculo habe ich allen Handel zugeschrieben freundlicher Weise, bittende er wolle Bedenkknie das grosse Übel, so lange diese Kirche plaget, und nicht zürnen, so er schon sehe, dass man sorglich und vorsichtig handle; habe den Brief bei Herrn Ott hinreichen Reutmeister gegen Basel geschickt, dieweil ich acht, er sei nunmehr da.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Der laste ich fast grüssen; statt in einem Kauf mit junger Hartmann von Hallwyl eines Sitzes halb zu Aarau; weiss noch nicht, wie es statt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Der neuen Zeitungen halb dank ich euch treulich, dass ihr uns alle Dinge so fleissig wüst Land.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Bittet, ihr wollendes auch vorhin tun; denn wir sonst hier spät etwas vernehmen.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">So wenn wir uns auch fliessen, was bei uns ist, stets zu schreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Lausannense negotium sic pendet adhuc tum etiam scholasticum, ut in proximis scripsi literis; scholasticum absolvetur brevi.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Quod Tigurini concesserunt in formulam iurisiurandi impiam exhibendam impiis iam verum esse cognosco.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Hagius enim, qui legatus fuit Badenae, mihi retulit.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Hodie inter diacosios conclusum et decretum est, quod nullam aliam quam divinam illam iuramenti formam admittere velint.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Adversarii urgent, ut eadem ubique retineatur forma.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Quibus instantibus facile Tigurum se explicare denuo posset, atque utinam!</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Nam quantum sit peccatum et quo delabamur, si per creaturas iurare aliis vel occasionem demus, nemo [non] agnoscit.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Non mirum, si illius nomen deseramus in tam sacra religione, dominum etiam deserturum nos nominisque sui destiturum auxilio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Interim illud legi, pro quid non inveni absurdissimum, scelestissimum!</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Quam tergiversatur malignus daemon in iustificationis negotio, atque nisi ungues et aures considerares, hoc est ea, quae sequuntur, non asinum, sed vere leonem esse putares.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Illud adhuc legunt amici quidam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Promisi Petrus Arburgensi me illi quoque per praefectum suum misurum; is ad te iterum perferet intra octiduum; nam se Tigurum profecturum aiebat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos fratres omnes D. Iodocus, Textorius, Eberhardus, Nicolaus.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst Euch auch sonderlich mein Herr Schultes Nägeli, in das nahmen ich zu gutem Teil schreiben; denn er mir befohlen, in seinem Namen zu schreiben und Euch zu danken Eueres freundlichen Zu schreibens; er sei bereit, Euch wo er könne, zu dienen; er habe selbe nicht viel zu schreiben, zu dem er ungern schrieb und ihn sur ankomme.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Voraus aber, dieweil ihr nicht an Rat beider meiner gnädigen Herren Bürgermeisterin schreibt, so solle ich auch also in seinem Namen antworten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Er befehlt mir auch sonderlich, Sie beide meinen Herren Bürgermeister wieder zu grüssen.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Das wollen von Mindetwegen ausrichten und sie auch in meinem Namen grüssen.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sei Gott mit euch!</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Grüßend mir auch die fratres alle, D. Pelicanum, Theodorum, Gvaltherum et meum illum Hopperum, cui, si magis per ocium licuerit, rescribam.</s>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Familiam etiam tuam meo meaeque familiae nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Bernae 13. iulii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Tui semper studiosissimus Ioannes Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. Heinrycho Bullingero, domino et patri suo perpetuo colendissimo.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">M. Heinrych Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
