<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1921">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1921</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Herzog Moritz, den man tot gesagt, soll noch ein Leben sein, wie dann dem Hauptmann Schertlin zugeschrieben.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es soll auch auf das Maricij Seiten umkommen sein der Graf von Heydeck, zwei von Braunschweig und einer von Mechelburg.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Man sagt erstlichen bei uns, es wäre des Margrafen Gaul auf der Waldstadt gefunden worden und sein Mantel etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Itzunder aber sagt man, er sei gefangen und aus Befehl des Ferdinandi auf Wolfenbüttel in gewahrsame Gefeiert.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es sollen auch 22 Fähnlein von den Maricianis dem Margrofen ab erobert sein, bei 800 gefangen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die Zahl aber der Erschlagenen kann man noch nicht eigentlichen bei uns wissen; ist aber wohl zu vermuten, es habe viel Kegel gegeben, dieweil das Spiel schier einen ganzen Tag gewährt hat.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Man sagt auch von einem Tag, der in kurzem Soll von Ferdinando zu Eger gehalten werden; vermeinen ihren viel, es werde ein Bunde geben, mit welchem man dem Philippo wehren werde, der ankommen soll sein, sich zu einem römischen König oder Kaiser nach seinem Vater auf zu werfen.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Der Rest des Blattes ist abgeschnitten.]</note>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">[A tergo:] D. Henrico Bullingero.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
