<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1925">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1925</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Hochwürdiger Fürst, gnädiger Herr, mein willig Dienst und alles Gutes sind Euer fürstliche Gnaden allezeit bevor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vor allem bitten ich Euer fürstlich Gnade wolle das mein Schreiben in Gnaden aufnehmen, gutwillig verlesen und gnädiglich bedenken, dieweil mich dazu gar niemand bewegt ohnehin allein Euer fürstlichen Gnaden Wohlstand und derselben frommen Biderber leiden, welche viel und lange Jahr Ihres Glaubens an das Evangelium Jesu Christi frei von Euern fürstlichen Gnaden gelassen, verehehin nicht ohne grossen Kummer und heftiger Beschwerde Ihrer Conscenzen zu einer anderen Religion sich begeben mögen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es weist nunmehr der ganz Kreis der Christenheit, wie unsere Religion, ob sie gleichwohl von vielen ein Sekt genehmt wurde, sich einige gründet auf wahrhaft Wort Gottes, uns in beiden Testamenten vorgehalten, und das wir von Herzen hassen alle Sekten, ja gar kein Gemeinschaft haben weder mit den Alten nach den neuen Kätzereijen und schickten der Valentinianern, Arianeren, Manichinern, Pelagianern, Donatisten und mit den anderen ihres geleichen oder auch mit den Widertäuferin, Libertinern, Georgianern, Davidisten, Servetanerin etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wir bewahren unbefleckt den heiligen Tauf, der mit dem Gebet gegeben wird im Namen Gott Vaters, sonst und heiligen Geistes, wir begannen mit Gottes Furcht und glauben das heilige Nachtmal unsers Herren Jesu Christi, halten auch von diesem hochwertigen Sakrament des wahren Leibes und Bluts Christi alles, das uns darum zu halten schien die heiligen Evangelisten und Paulus leerend.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wir behalten ganz rein und unzerbrochen die heiligen zwölf Artikel unseres wahren uralten christlichen Glaubens, auch der herrlichen und wahrhaften Symbole der vier Hauptconcilien, zu Nicaea, Constantinopel, Ephesen und Chalcedon gehalten, dazu die christinlichen Symbole der heiligen Athanasije und Damasij und alle, die denen gleich sind.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wir behalten unverändert die heiligen Zechen geboten, auch alle gesetzten denen gleich und meiden, die diesen sind ungleich.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Unser Gebet opferen wir alle Zeit Gott, unserem Schöpfer, der Form, Weise und Gestalt, wie wir solches von heiligen Gottes Dienerin in beiden Testamenten, vorab aber von unserm Herren Jesu Christo im heiligen Vater unser Bericht und Gelehrte sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Also lehren wir auch, dass alle, die in sein fallen, durch christliche Busse, nämlich durch herzliches Reuen und Bekennen ihrer Sünden, durch wahren Glauben und rechts Bessern ihres sündigen Lebens zu Gott sich alle Zeit bekehren sollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und alle die guten Werke, die uns warum glauben, rechter Liebe und nach dem Wort Gottes geschehen, verwerfen wir so gar nicht, dass, welcher sich des Glaubens rühmt und sich aber der guten Werken nicht fliesst, mehr ein Gleichsner dann ein Christ von uns genimmt wird.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl wir mithinzu, auf das Christi Leiden uns nicht unnütz werden, dem Verdienst Christi allein durch den Glauben die Verzeihung der Sünden und die Gerechtigkeit zugeben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das wir dann etliche Dinge fahren lassen und nicht annehmen, kommt allein daher, das mir ungezweifelt glauben, das uns Gott der Vater alle Vollkommenheit und Genüge geben habe in seinem einigen Sinn, unserem Herren Christo Jesu, welchen wir haben für unser Licht und einigen ewigen Lehrer, für unsere Gerechtigkeit und Bezahlung, für unsern einigen ewigen Priester, mittlere und Fürbitter, für das Haupt und Leben seiner Keilchen, für das einige ewig Opfer für die Sünde der Lebenden und toten; dann in ihm und sonst in keinem andern, alles der heilige Petrus spricht, ist unser Heil.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dieweil dann Sömmliches wahrhaftig und im Grund also und unsere Religion nicht anders ist, wird ungezweifelt Euer fürstliche Gnade nicht notwendiglich getränkt, solche unsere Religion, als wenn es eine täufische oder andere böse Sicht wäre, vornehin wie bisher in Euere fürstlichen Gnaden Landen nicht mehr zu dulden, dieweil sonst auch offenbar ist, das in dem ganzen Reich an gar viel Orten und Enden von Fürsten und Herren, die mit gleichem Gelübde mit Euern fürstlichen Gnaden gefasst und behaftet, unsere Religion Anhänger unbekümmert bleiben lassen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es weist auch manglich, wie viel hoher Stand des gedachten römischen Reichs, ja Kais [ehrliche] Majestät selbst die Juden, die doch schinder und finden sind der ewig reinen hochgelobten Jungfrauen Marie und ihres gebenedeiten, seligmachenden Sinns unseres Herren Jesu Christi, in ihrer Herrlichkeit nicht nun geduldet, sondern sie auch schirmend wider die Christen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Warum sollte man dann nicht auch gedörren bleiben lassen unsere Religion Anhänger, die doch gar keineswegs mit den ungläubigen Juden zu vergleichen, sondern recht wahre Gläubige sind, alles die erkennen, dass der schon Gottes, von der ewig reinen Jungfrauen Maria erboren, aller gläubigen Messias und einiger ewiger Trost ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Schmählicher den Juden halten ist zwaren eine vortreffliche Schmach.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Meine gnädigen Herren von Zürich halten die, so gleichwohl ihrer Religion nicht sind, freundlich, also dass auch die Proleten sich keineswegs zu klagen haben, sondern rühmen können, sie werden ihrs Leibs, Wesens und Guts halben unbeschwerlich gehalten, da billlich je ein Gutes und eine Freundschaft das andere Gut und eine andere Freundschaft bringen soll.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">In keinen anderen Sachen pflegt die Gemüt der Menschen verbitterter und unwilliger dann in Religionssachen zu werden, als wenn ein frommer Mann mit seinem Völklein wieder sein Gewissene von dem Glauben, auf welchem er aus Gottes Wort berichtet, gesetzt, zu einer anderen Religion, mit deren er in seinem Herzen nicht kann, aus Gottes Wort berichtet, zufrieden werden, getrunken wird.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Und ist aber allen vorsichtigen Regenten wohl zu bedenken, wie sie aus Willigen und Freunden nicht unwillig und missgünstig machen, ja dass sie ihr eigenes Volk, so viel es immer mit Gott sein mag, in gutem Gunst und Willen gutherzig behalten.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es ist in kurzen Jahren erschienen, wie grossmächtigen Potentaten das zu grosser Unruhe gereicht ist, dass sie ihre Gutwilligen in Religionssachen getränkt und damit zu Unwilligen gemacht haben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch das Gebet der Armen nicht zu verschmähen, als das vor Gott viel gilt und bringt.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Gott spricht je in seinem Wort: wenn Wittwen, Waisen und bekümmerte Leute zu ihm schreiben, wolle er sie hören und gestreng wider die Handeln, welche sie zum Geschrei verursacht; herwiderum wolle er auch das Gebet deren erhören, die für ihre Guttäter bitten, und wolle ihnen Gutes tun.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Jesus spricht im heiligen Evangelio, er wolle denen, die den Sinnen Joch nun einen kalten Wassertrunk bieten, reichlich vergelten.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Darum, wiewohl die herrlichen Könige Cyrus und Darius nicht aller Dingen der israelischen Religion waren, noch dennoch liessen sie die Israeler bei ihrer Religion bleiben, die sie doch wohl, wie Antiochos tat, hätten verfolgen mögen; ja sie helfen ihnen dazu, dass sie statt und Tempel in ihrer (der Königin) Herrlichkeit bauen mochten, damit sie ihnen in andere Wege gehorsam wären und Gott treulich für sie (die Fürsten) beten.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dadurch diese Könige auch gross Glück und Heil erlanget haben, da ich auch gar keinen Zweifel habe, so Euer fürstlich Gnade die armen Leute, die Euer fürstlichen Gnaden Herrlichkeit untergetan, auch frei und gnädig vornehin bei Ihrem Glauben bleiben lässt, Sie werden ein allweg destar gehorsamer und williger sein, auch ernstlich für Euer fürstliche Gnade bitten, es werde auch Gott sein Gnade und erbarmte Euer fürstlichen Gnaden reichlich beweisen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Es sollte Euer fürstlich Gnade mit solchem Abtreiben wohl so bald Unfall und Unheil erlangen, ja auch Ihr Leben kürzeren als an keiner anderen Sache nimmermehr.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Der Exempeln sind gar viel vor Augen, dass es nicht von Nöten ist zu erzählen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Gott der Allmächtige, Getreue und Barmherzige wachte gewisslich nicht allein über sein Wort, sondern auch über uns, die wir auf sein Wort setzen, seines Schirms und seiner Gnaden von Herzen begehren.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ob dann gleichwohl viel Arges über uns und wider uns reden (denen es Gott verzeih), auch sich unsers Untergangs getröstet, wird uns doch Gott gewiss nicht verlassen, sondern um seines Namens willen erretten und erhalten, dazu, die uns beleidigen und unverdient schmähen, zu seiner Zeit heimsuchen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Über das alles ist die Zeit unsers Lebens hier auf Erden wahrlich elend und kurz.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Wir alle müssen gewisslich sterben und für den Richterstuhl Christi gestellt werden.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Darum vermahne ich und bitten Euer fürstliche Gnade auf das Allerhöchste durch Gott und Sinn Erbarmte, Sie wollen das alles treulich bedenken, das in aller Dingen und das strenge Gericht betrachten und alle, die unser Waren evangelischen Religion, nicht täufisch noch sektisch sind, bei Ihrem Glauben frei verehehin wie bisher gnädiglich bleiben lassen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Das wird ungezweifelt der wahre, getreue und barmherzige Gott treulich vergelten.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Was ich dann zu allen Zeiten Euere fürstlichen Gnaden bedienen könnte, wollte ich nicht sparen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Bitten hiemit trunkenlich, Euer fürstliche Gnade wolle mir das mein Schreiben nicht verargen, sondern in Gnaden von mir aufnehmen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Gott der allmächtigen Wille Euerer fürstlichen Gnadenallezeit gnädig sein.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich 12. Julij Anno 1553. I [Wer] Fürstlichen Gnaden williger Heinrich Bullinger, Diener der Kirchen Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Dem hochwertigen Fürsten und Herren Herren Diethelmen, Abte zu Sandt Gallen, seinem gnädigen Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Geschrieben am 24. Tag Weinmonat im 1553. Jahr zu Zürich.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Johannes Köchlin</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
