<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1935">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1935</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratum valde est, quod purgationem meam ut veram sic et plenam ac tibi satisfacientem recipis; malim enim innumeros Caesares et Romanos pontifices quam te mihi iratum esse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">In Mathiam unquam quicquam me pecasse nunquam adducar ut agnoscam, utut tu me una cum illo involvas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sum de illo non uno solum nomine benemeritus; ipse viderit, quam dignam suo officio meoque candore gratiam retulerit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Certe, quibus probe causa ista cognita est, ęquius de illa quam alii multi pronunciabunt, inprimis vero <foreign xml:lang="el">ο καρδιογνςτησ</foreign> deus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed iam nihil addam nisi nova ista, quę heri velut certa nostri a Bernatibus acceperunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es ist eine Zeitlang gelaubt worden, dass Herzog Mauritz und Markgraf Albrecht mit einander vertragen seien.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">In dem ist aber den nächsten einer kommen uns Herzog Maurissen Lager und wahrhaft anzögt, das Bett Hufen, Herzogs Moritz und des Margrafen, zwischen Hildesheim und Hannover auf ein Meil Wegs von einander liegen und das der Margraf 7000 Pferd habe Wolgerüst und 50 Vendle Knecht, Herzog Mauritz aber 1000 Reiter und 32 Vendle Knecht und das den 4. Tag Julij Herzog Maritz dem Margrafen einen Trommeter geschickt mit einem Absagebrief, welchen der Margraf im Lager umherfuhren und suchen habe lassen seine Reuter und Knecht, das er solches Herzog Maurissen Anzüge und immer Sage, er wolle im ein Schlacht liefern, auch des andern tags gleicher Weise seinen Trommeter zu Herzog Moritzen geschickt mit einem Absagebrief.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Auf solches hat sich Herzog Moritz zu Schlachen geraust; aber die beiden Herzogen von Mechelburg und Pommern haben sich darin geschlagen und mit grosser Bitte erhalten, dass man zwei Tage, den 6. und 7. Juliej, ein Anstand gemacht hat und heftig Fred halber gehandelt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dieweil sich aber der Margraf schwer und unartig finden lassen und damit gewichen nach dem Land Hessen und, wie man achtet, auf Schweinfurt zu, ist Herzog Moritz im auf dem Fuss nachgerückt, und wie Bett hoffen auf Sonntag den 9. Julij nach mittag zwischen 3 und vier Uhren einander zu besichtigen und Scharmützeln angefangen, ist es zu einer Schlacht geraten und Ruhe zugegangen, viel ehrlicher Leute, Rittermeister und andere, da belieben, und sonderlich sollen Herzog Heinrichen von Braunschweig beide Sühn, Philipp und Carol, Tod bleiben sein und der alte verwunden, auch Herzog Mauritz durch ein Arm geschossen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das Margrafen Pferd hat man gefunden und zwo Buchsen drauf, auch seinen Mantel; wo aber er sei, weist man noch nicht; dann die Post glich morgenderiges, Montag den 10. iulije, verritten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und hat der von Heideck dem flüchtigen Hufen nachgejagt, und ist ein gross Niederlage geschehen; auch hat Herzog Mauritz alles Geschütz, das der Markgraf gehabt, in seine Hand gebracht.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Rogemus pro pace ecclesię, cuius imperator est princeps pacis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">22. iulii 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero suo.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
