<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1938">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1938</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott behüte uns vor allem Übel, auf 23. Julius im 53. Jahr, in S. Gallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlichen Gruss, erwärtiger, hoch-und wohlgelehrter Herr.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nachdem und ich auf 20. Julius bei Euch bin gewesen, mir befohlen, einen Brief dem Abt zu überantworten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Auf das, gewisser Herr, so wissend, dass ich den Züricher Boten erlaufen habe vor Rickenbach, in ein Gret und mit einandergehen zu Imbiss gesehen und er, der bot mir den Brief, so mir zu gehört überantwortet.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bin also auf 21. Julius zu Sant Gallen ins Kloster gegangen, in die Gumplette, wie mirs nennt, und habe selbst willen sehen, ob der Abt vorhanden seien.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wie ich ihn habe ersehen, hab gewartet auf ihn und bin zu ihm gegangen, hab mich Bock und genagt: ich möchte umgefallen sein.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Also, wie er mich verstanden hat, hab ich mit ihm müssen in seine Stuben, und ist niemand vorhanden gesehen den Einleihen sein Kammerling.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hatte also der Abt die Stuben beschlossen und mich gar wohl einpfangen, haben Muessen zu ihm nieder Sitten und in helfen Wiesen und Rotten trinken; in Summa, ich bin grad anderhalb stund ein im Gesinn, ehe dass er den Brief genugsam lese; hat mich auch nicht wollen einweg lassen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er wolle mir eine Antwort geben auf Euer Schreiben; denn ich ihm vorgehalten, ich seie zu Zürich gesehen; haben Ihr mir befohlen, ich solle ihm den Brief selbst geben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Nun, dass ichs kurzse, wie er den Brief gar eigentlich gegen lesen (also ich glaube, er habe ihn 2 mal gelesen), hat er mir, der Abt, befohlen, dass ich euch schreibe, er seie allweg daran gesehen und vor langen Zeiten, dass man jedermann lese bei seinem Glauben bleiben, und wäre Gott gesehn, dass ein solcher Brief wäre ihm zugeschickt worden vor 3 Jahren, da die 6 Arten [Orte] zu Sant Gallen sind gesehen; aber es sei jetzt versummt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Er, der Abt, hat auch geredet, er habt ihm ein hübschen Brief zu geschickt, und hat doch unter anderen Warten zu mir geredet: Er, der Abt, glaube, wann die von Zürich wussten, dass er ihm einen solchen Brief zuschickt, die von Zürich würdens nichts vergottet haben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das ists allerböst, so er heraus hat gelassen gegen mir.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Auf das, weiser Herr, so mögt Ihr daraus nehmen, was ich für Gott Einsicht; darin ich Euerm Befehl bin Nachkommen in Allweg.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich glaube aber, er, der Abt, habe Ohren und höre Nichts und Augen und sehe Nichts; dabei lasse ichs bleiben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">So aber ich zu euch komme, will ich mündlich mit euch reden, wie ich mit ihm geredet habe sonst von anderen Dingen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Aber wie ich zuletzt geschrieben habe, ich fürchte, es sei also verloren.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Gott der allmächtigen Wille den frommen Gottherzsegen zu Hilfe kommen, so ihr was weiter wollt, das ich ausrichten solle, finden ihr mich gottwillig in Allweg.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Meine liebe Hausfrau ladet euch und eueren Herren lieben Egmachel fast grüssen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Grüssen mir m. Hans Friesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Damit sind Gott dem Herren befohlen in Ewigkeit.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Euer eigner Diener Caspar Hüsseli.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dem hoch- und wohlgelehrten Herren m. Heinrich Bullinger, seinem lieben Herren zu Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Bemerkung von anderer Hand auf der Adresse:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">"Invicta est veritas, quamobrem ne metuas."</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
