<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1958">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1958</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Argentinae, 16. augusti 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quae scripsi in prioribus iis literis, Bullingere colende, in dies confirmantur et scriptis optimorum virorum augentur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hor[r]enda portendaque aluit monstrum illud verius quam homo, dux Northumbriae: regem optimum nostrum scribit quidem fide dignus indignissime sublatum veneno.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Priusquam mortuus est, deciderunt ungues et capillitium, adeo ut plane omnem amiserat formam ali[o]qui formosissimus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Puduit autores venefitii corpus defuncti regis spectandum in exequiis populo (ut moris est) praeponere; proinde in vivario suo palatio adiu[n]cto clam sepelierunt et iuvenem non adeo ei dissimilem, quem interfecerant ferro, eius loco spectandum posuerunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Haec co[n]fessus<note type="margin">a.R.: confessuus</note> est unus ex ducis Northumbriae filiis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dux cum quinque filiis ac nobilibus fere viginti captus est, inter quos et dominus Chekus, dominus doctor Coxeus et episcopus Londoniensis cum aliis tibi neque nomine neque fama notis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hos consentiisse[?] creditur atque patrocinas[s]e, ut Iohanna, uxor filii ducis, declarata foret regina; quodsi verum fuerit, actum est de illis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Rex Galliae scripsit ad civitatem Calais<note type="margin">a.R.: Calleß</note> et Guines<note type="margin">a.R.: Guynes</note>, ut cives discederent sedibus sibique civitatem et castrum Guines<note type="margin">a.R.: Guynes</note> vacuum relinquerent; id sibi promissum fuisse a consiliariis Angliae.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dux una cum secum captivis arbitrantur huius facinoris rei.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">In Anglia colligitur miles ad civitatem et territorium muniendum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vereor, ne Helvetii vestri in nostros fuerint<note type="margin">a.R.: fuerant</note> collecti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vides, Bullingere amicissime, quam privatus sis omni expectatione tua de Anglia nostra; proinde vide, quid statuendum de filio.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Meae aedes ei patent, nec deerit auxilium.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bene vale et diligenter, obsecro, salutes doctos omnes, gratiasque vobis omnibus habeo ingentes pro humani[ta]te mihi ostensa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus Burcherus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dem vornehmen, weisen Herrn Heinrich Bullinger, meinem günstigen Herrn Prädikanten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
