<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1973">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1973</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="la">Laus deo</foreign> 1553 adi 28. augst in Lion etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein Untertänig ganz gutwillig Dienst sei Euch allzeit von mir bereit zuvor.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, günstiger Herr, wisst mir Euer feundliches Zuschreiben durch Euer Vetter zukommen, das ich mich zum höchsten Gedanken mit Erbietung, sämliches um Euch und die Euern zu beschulden etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Seither ist mir nicht möglich gewesen, Euch wiederum zu schreiben der Messe halber.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Er wird auch Bericht sein werden, wie euer Vetter unterkommen ist, ein Jahr um 25 Kronen; mir haben ihn hart mögen unterbringen zu einem Tuchmann; denn sie nicht gern teusch haben; sie wollen auch mehr Geldes haben als Andere.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Doch weiss ich kein, der unter 25 in 30 Allien unterkam.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So ich zu Zürich Bericht wer worden, wollte ich vor der Messe im um ein Herren gesehen haben; er muss aber ein Zeitlang geduldet haben, bis er die sprach ergrifft etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Weiter, ehrwürdiger, insonder günstiger Herr, neuer Zeitung halb kann ich Euch leider nichts Gutes schreiben, denn das man abermals 4 fromme Personen des Wochen verbrennen will.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Herr unser treuer Gott und Vater wolle sie mit der Kraft seines heiligen Geistes stärken.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Verscheinen Tagen bin ich bei in Gesinn, haben Sie aber fest gefunden, und je näher die Stunde kommt, je tapfer Sie sind.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es ist nicht möglich zu glauben, welcher es nicht sucht, wie Sie Gott der Herr trösten und wie männlich Sie streiten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">In Summa: der König hat den Wölfen über die Schöfflin erlaubt; wie es mit der Zeit ein Ende wird nehmen, das wollt mir dem Herren befehlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Aus England schreibt der Cardinal, unser Feind, das die Königin die schändliche Messe solle wieder angenommen haben und den andren, so König erwählt ist worden, vertrieben; die andren sagen ein andres, es sei nichts, also dass ich kein Grund eigentlich weiss, der Hoffnung, Ihr habt wahrhaftigere Zeitung bei Euch.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Bin der Hoffnung, in 4 Wochen es bei euch zu erfahren, wann ich wieder aus dem Piemont reite.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott verlieh mir sein Gnade; der wolle uns in seinem Schutz alszeit erhalten.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Mit Piet, mir all Euer gut Herren und Freund Griessen Hans Ratz und Euer Hausgeist.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wollt mir mein schlechtes Schreiben in keinem Argen aufnehmen, hab es in Il getan etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Hans Liner, Euer williger Diener.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen hochgelehrten Herren Herr Heinrich Bullinger, Predicant zu Zürich, seinem günstigen Herren zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
