<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1976">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1976</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus a deo per Christum etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum egre redii domum, salva inventa sunt omnia.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Altera die legi et relegi christianam confessionem Anglicam, quae mirum immodum placet, ut a deo perseverantiam nec non pacem optarem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">At articulus ille (stultum enim est iudicare nisi quaeque notiss[ima]) displicet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nemo praeter Christum est sine peccato.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scio neminem sine crimine vivere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Optimus mihi ille est, qui minimis urgetur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quid de deipera virgine Maria.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Deus, qui potens fuit ex nihilo creare mundum, potens et fuit suo filio mundum hospicium.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Item de Ieremia et Ioanne: santificare de illis pro segregare accipitur, ut sanctifica trades et de sabatho.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si conclusisset (mea opinione) hominibus iam in vita existentibus etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Minnes Beins halb stand es leidig; dann mir noch ein Loch ist geworden, habe also 4 im Bein, auf dem Kopf (die nicht viel wirr tun) 6. Bein guter Hoffnung, es werde als bald gut, habe wieder ein Platten übergeben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Omnis commoditas sua fert incommoda secum etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Meine Frau hat die Vorder Wochen geerbt, so habe ich diese Wochen aber ungleichen Plunder.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Das Geschrei ist gegen Bremgarten (aber nichts gewiss) kann, das der Hans, mein Sohn, zu Dzelin soll an dem roten Schaden gestorben sein<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">So es wahr ist, kann ich ohne Schaden die Mutter nicht lassen 4 Kinden ziehen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich glaube, dass ich Gott lieb sei, dieweil er sagt: quem diligo, castigo etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nostrates Pedem montis reliquerunt, castra locarunt in Liguria prope Genuam, ubi omnium rerum copie cornu habent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sic Frölich scribit; sed maximo labore et sumptu pertransierunt cum tormentis per montes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">An Mittwochen habe ich Botschaft vom Josue gehabt, aber kein Brief bei dem Luffer.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Schwitz lässt uns alle grüssen, und es stand wohl um ihn an Geld.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">So habe ich ihm in Eile allerlei geschrieben, auch dem Werner; so hat der Bote Mut, in 7 Wochen wider bei mir dasein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Sie sind aus dem Pomont mit grossem Kosten und Arbeit verrucht über das Gebirge mit dem Geschütz, gewonnen etliche Flecken und ein Staat mit dem Schloss, da man gross Gott verschossen hat und zuletzt erobert.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Liegt jetzt daselbst umher in freien Feld.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der Bote ist heute Zürich, hat Wilhelm Stutzen viel Geld; hat aber 7 hundert Kronen ausgehen getragen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Wie sich die Knechte am Berg mit dem Geschütz ab gewähret haben, hat Frölich die gemeinen Messen auch an einen Kartonen gestellt und gesagt, die müssens übergehen vergehen oder alle aus dem länger schweren.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Haben Sie geringer übergehen gefährget dann die Knechte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Nicht mehr, dann Gott mit euch allen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ich dank Euch als Guts.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Datum vigilia Ferene.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ich habe nicht kurzwil.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ioannes tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Sag Hans Rudolfen, das er zum Heini Binder gang und die Fessli mit Wien zum Rothaus las mit dem Körle<note type="margin">a.R.: kärly?</note> vergegen, damit sie desther besser zuladen seien, weil ihn drum abferggen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrichen Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
