<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization1978">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #1978</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Humanissimas accepi literas tuas teduitque me, quod te anxium reddiderint d. Vergerii literę ob libellum manuscriptum et aureum numum, quae (ut illico illum monui, etsi redditae non sint literę) iam pridem accepi et typographo tradidi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Accepi, quaecunque hactenus ad me miseris, habeoque gratias, quod tantus vir, gravioribus occupatus, digneris tamen et minimis in rebus amicis tuis et minoribus fratribus in Christo inservire.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quo fit, ut cum in summis rebus tum in christiana mansuetudine non paucis exemplo sis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Mitto rursus per alium nuncium Clavennam literas meas ad d. Vergerium, cui pro te et me satisfaciam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Misi autem superioribus diebus fasciculum parvum in forma libri, in quo 10 Responsiones d. Vergerii sunt ad cardinalem Tridentinum, quas credo redditas non esse tibi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dederam Tigurinae mulieri, cui nomen est Dorothea Louwin by der Lowinen bim Büchsenhuß.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Curabit tua charitas per puerum, ut, nisi reddiderit, reddat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nuper etiam, id est heri, misi ad generum tuum d. Iosiam literas et haec omnia d. Vergerii, non mea caussa, qui mihi suis frequentibus literis negocium facessit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed omnia libenter fero et fortiora ferrem in christiano negocio me domino corroborante; hic ferre nil novi est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, deum pro me etiam ora meque tuum tuorumque etiam noris per secula cuncta.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ex Basilea ultima augusti 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Warhafftiger tuus Gulielmus Gratarolus, medicus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo et optimo Tigurinae ecclesiae pastori d. Heinricho Bullingero, maiori meo observandissimo.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
