<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization198">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #198</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg Grafen zu Württemberg und zu Mömpelgard etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, Wohlgelehrter, lieber besondere, wir haben euer beide schreiben des ersten Datum steht den 25. Junii, des andern aber den 10. Julii entpfangen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">In welcher wir Euer Bedenken des hochbeschwerlichen Interims, das auch das Mähren Teil der Reichstadt von der Wahrheit abgefallen, desgleichen wie in kurzem auch sonst der von Lindau standhaften Antwort vernommen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und ist wahrlich eine erschreckliche klägliche Sache, derhalben zu Gott dem Herrn ernstlich muss gerufen werden, sollen schweren Lasten von uns abzuwenden und beständige Herzer zu geben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Konstanz halber möchten wir fast gern gründlichen Wissen, wie die Sachen ihrer Aussöhnung und Interims halben um sie geschaffen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Viel Argument und Gegenwürfe aus der Geschrift und neben der Geschrift geglaubt, dass man das Interim, das man sich leider, teil man sich des gestrengen rauhen Gewalts nicht erwehren kann, zu Verscheinung wittig und weisen zu machen, annehmen möge, vorgehalten werden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Derhalben achten wir, gar nicht an Frucht abgeben sollte, so jemanden der Gelehrten und Geschrift verständigen einen summarischen kurzen Bericht und Ablehnung der vermeinten Lehre des Interims etc. in Geschrift verfasst und in Trug gegeben hatte, würde an Zweifel in diesem gewaltsamen Vornehmen und Schrecken manchem Bidermann wieder ein Trost und beharrliches Gemüt und Herz machen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wir haben in kurzem Hediani und Bucero zugeschrieben und sie deshalben christlich ermahnt, was sie insuntbei Gott und auch ihren Schäflein zu tun schuldig, die zu ermahnen und trösten, auch im selbigen kein Unterlass zu tun; denn itzündet Zeit sie zu schreien, rufen und bitten, heimlich, offentlich und wie das mit gutem christlichen Eifer geschehen mag.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Mit uns stets noch in aller Gefahr und je länger je mehr sorglicher und beschwerlicher aus obangezeigten Ursachen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der liebe Gott der Wolle uns in seiner gnädigen Handt mit wahrem Glauben erhalten und in uns denselbigen mehren.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So wir dem Musculo gnädigen Willen wissen zu erzeugen, wird er uns geneigt haben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wir scheint willens, so ist die Zeit zutragen und geben wollte, zu euch und andern ein Ritt wider hinauf zu tun, da sich viel Dings wird reden lassen, das jetzt nicht zu schreiben ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Bitten den lieben Gott, dass er uns in rechtem Glauben erhalte; das wolle er auch und auch euern Brüdern allein verleihen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Datum Basel den 14. Julii Anno etc. 48.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Georg Grafen zu Württemberg.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten unserm lieben besondern Meister Heinrich Bullingern, Predikanten zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
