<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization20">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #20</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Et has literas, his meis inclusas, ut ad Dryandrum nostrum Basileam perferendas cures, sedulo te rogat Saylerus, communis amicus noster; multa enim ipsi cum humuncione tam docto et commodo et amicitia et familiaritas est, ut nihil mirum sit, si ultro citroque plurimas illi ad se invicem literas missitent.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">De Antronii ambitione intellexi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Miratus sum hominis immodicam cupiditatem et animum a sua professione longe alienissimum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Scio autem, illum ipsum longe proniore in Caesarem animo quam in quemquam alium quantumvis potentem principem dudum fuisse nec mutasse sententiam, nisi polii, quod dicitur, folium est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Mire enim annis proxime praeteritis cum Caesarianis collusit; an sui solius, an aliorum nomine, nescio.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">E Lugduno scribunt nostri, Gallum instructissimas turmas equitum aliquot peditumque catervas in Burgundiam illam declivem seu submontanam, quam ipsi Pressam, hoc est humilem, Burgunpress, vocant, immisisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Eas sunt qui putant praesitio futuras; alii alia suspicantur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Multi de Argentorato cogitant nescio quae et eam urbem Gallo charam esse sibi persuadent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Certum aiunt esse, Caesarem fecem illam militiae Italicę Hispanicęque, ante in Svevicas urbes dispersam, contrahere iam nunc et agro Wirtenburgensi immittere, sed et agrum om[n]em Danubio imminentem, qui ditionis antea Ottonis Henrici, comitis Palatini, fuit, a Caesare Guilielmo Bavaro venundatum aut certe oppignoratum, ut aiunt, plusculae ad nostros scriptae literae constanter asserunt; nam is duci de Albania iam nunc eo nomine viginti milia aureorum numerasse dicitur, quae heroi illi haud parum merito Caesar donavit.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Man kann es nicht genug klagen, wie allenklich die Zusätze zu Nördlingen, Popfingen, Gängen, Dinkelsbühl und Ulm sich mit Weib und Kind und Diensten vor und für halten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle es wenden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Vertraute Leute schreiben täglich: so fern sich die Eidgenossen mit Geld nicht übertörlen und trennen lassen, so werden sie der Kayser nicht leichtlich anwenden noch zu bekriegen Unternehmen etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Schreibt der Gleichen, scham sie besorgt, dass auch von dem Kayser grosse Summen Gels in die Eidgenossenschaft, Trennung zu machen, kommen sie.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ob etwas daran sei, oder nicht, mag ich nicht wissen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle uns treulich vor Trennung verhüten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So wird dann auch ganz vertrauenlich und in allem geheim geschrieben (quod tibi soli significo), das eine Vornähme statt der Eidgenossenschaft ihre Augen schon verkehrt und mit etwas Zusagen an den Kayser gewendet habe etc., und wird mit etwas Trauren angezeigt, samm man sich verwegen haben müsse, das in die Bärenhaut schon ein gross Loch gemacht sei und man sich Trennung und Prodition oder doch Desertion zu versehen habe; davor Gott unserthalb treulich sein wolle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ego de Lucerna cogitavi, cuius scultetum de gradu deiectum nostri mussitant.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Verum ego mihi de Pagis omnibus longe optima et fidelissima ita polliceor, ut totum etiam illum Ennii de Flaminio versiculum mihi vendicarim, quem in noctibus suis Gellius habet: non ponebat enim rumores ante salutem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale et si quid alicunde, quod urbis nostrae interesse putaris, oro, me ne caeles.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sangalli XXIII. Ianuarii anno MDXLVII.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Candidissimo viro domino Henrycho Bullingero, clarissimę urbis Tigurinae episcopo meo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
