<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization200">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #200</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Antwort der Diener der Kirchen zu heissen über das Interim: das wir das Interim nicht annehmen können oder wollen, bewegt uns kein Fürwitz oder sondern Affection dann allein die gewaltigen Sprüche Christi Matth. 10. "Wer mich bekennt vor der Welt, den will ich auch bekennen vor meinem himmelschlichen Vater;"</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Paulus galt.: "Wann ein Engel vom Himmel komme und predigt Euch ein anderes Evangelium, denn ich Euch Predigt habe, der sei verflucht;" Johannes in seiner Epistel am Letzten: "welcher zu Euch kommt und bringt diese Lehre nicht mit, den nimmt nicht zu Hause, grüssen ihn auch nicht, dass Ihr seiner bösen Werke nicht teilhaftig werden."</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Müssen wir dann ob dieser Bekanntnuss das Landt räumen, so haben wir diesen Trost, wie der 23. Psalm sagt: "Die Erde ist des Herren und alles, was darinnen ist."</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Müssen wir aber die Welt lassen und unser Leben verlieren, so haben wir diesen Trost Christi, der da spricht: "in meines Vater Hauses sind viel Wohnungen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So wir nun beständig bleiben, so haben wir Menschen und Teufel zu finden; die Menschen sterben, die Teufel werden verdämpt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Fallen wir ab und verlögnen das Evangelium, so haben wir Gott, alle Engel und Heiligen zu ewigen finden, davor Gott euer fürstlich Gnaden und uns alle gnädiglich behüten wolle."</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Diese Bekanntnisse haben sie dem jungen Landgrafen zustellen lassen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Herr verlieh Gnade, Herz und Mut, dabei zu belieben!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Zu Augsburg sind Kurfürsten, Fürsten und deren Botschaften verritten; aber kaiserliche Majestät Krankheit halber, alles man fürgibt, noch da, derhalb auch königliche Majestät, so aller Dinge fertig gewesen, auch bleiben müssen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
