<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2003">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2003</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Valde et supra modum doleo casum Anglicanę ecclesię, mi frater in domino venerande; cuperem centies mori quam de nostris ecclesiis tale quidpiam experiri.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Extendit dominus iratam manum suam in nos multoties commeritos, ut, nisi dominus suos ad se rapuerit, vereor lamentabiliora experturos esse; tam induruit cor nostrum in malitia et immensa ingratitudine erga oblatum nobis dei inenarrabile beneficium.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">O domine, libera tuos e tam perverso sęculo, ne patiare nomen tuum diutius blasphemari.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Spero brevi nos abituros, mi frater, in eternam patriam; faxit deus, ut, quod reliquum nobis est vitę, pro ipsius veritate et gloria multa animi parrhesia impendamus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Alias mediocriter valeo cum uxore et liberis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Filia Anna nondum michi reconciliata est; forte eius nulla tangitur cura.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Man sagt mir glaubwertig, mein Gegenschwäher der Pfarrer zu Gachlingen halte sich gar übel und unehrlich; er hore also, das Imme aber, wie vormals auch geschehen, ein uneheliches Kind werde.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Konstantinus der Junge treibt unmessliche Hochfahrt und Mütwillen; ich sorge übel, meine Tochter seien übel verfahren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Herr wolle es mit seinen Gnaden besseren.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dominus tecum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale cum omnibus tuis, uxore et liberis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Salutat te arcis et urbis praefectus et precipue Hammanus noster.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datum Lenzburgi 10. septembris 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tuus Gervasius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Fideli Christi servo Heinrycho Bullingero, domino fratri et veteri amico charissimo, ad manus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
