<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2032">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2032</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Binas tuas literas accepi, priores per Fridolinum nostrum, qui iam vocatus a suis Zovingam concessit, recepta functione scholica, posteriores per Dasypodii nostri filium, quem una cum comite excepi convivio ac vehementer oblectatus sum optimi iuvenis humanitate, tertias per Froschoverum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Petis, ut tuis respondeam, ita ergo habe: lectiones in dialecticis et rhetoricis et theologia placent; vide interim, ne rem grammaticam negligas, Graecam imprimis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Xenophontis orationem, diligenter audi, ita et lectiones caeteras.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Apud hospitem optimum virum Burcherum mane; nolo doctum alium quaerere, ad quem divertas et habites; sed vide, ne illi sis molestus, vide, ut bene te geras.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Si quando propter negotia discesserit, tu nihilominus sis diligens, ne ullam neglexeris lectionem.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Stand am Morgen früh auf, gewann dich selb von dir selbe aus Gottes Gnade fleissig zu sein und recht zu tun.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ne ille cogatur te instar pecudis agere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sis erga illum et uxorem reverens et gratus; ego te illi commendavi ut patri; vide tu, ut ei pareas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Iam ergo lectis literis dices illi et uxori:</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">"Herr und Frau, dieweil ich von meinem Vater verstanden, das ich bin ich bleiben soll, das mich freut, so bitte ich, Ihr wollt mir das beste tun; so will ich Euch gern gehorsam sein etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Pugionem mitto; pileolum habes, non est, quod inutiles sumptus facias; <foreign xml:lang="de">Hast nicht ein Schlappen, so magst einen Kaufen</foreign>.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wo käme ich dazu, müsste ich dir alle mal das machen lassen, das an jedem Ort der Sitte ist.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Du more et veste autore, nicht länger du an einem Ort bleibst, und denk sie nun niemand, das du machest, was an jedem Ort der Bruch ist.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ein Hütli ist ein Hütli; Ist dir nicht gut, so lag den Hut dazu auf.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Videbo, si queam tibi et elegans Testamentum novum parare et dictionarium mittere; tu interim de precio interroga, quanti vendantur apud vos dictionarii, et scribe.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ciceronis orationes emere licet; sed vide, ut utaris libris munde et ut hoc volumen tecum domum aliquando reportes et tibi familiare facias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Lug, das deine Glieder sauber tragest und haltest, ein Mensch und nicht ein Schau seist; denn ich wolle an deinem Kosten oder Bruch sehen will, ob du sauber und häuslich seist oder nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich habe deinem Herren geschrieben, dass er dir anders Not gäbe, denn das die grosse Notdurft erhäuscht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Das Mütterlein last dich fast grüssen und sagt dir, du sollest fleissig sein und deine Zeit wohl anlegen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Lass deine Schuhe nicht zorgen, lass sie bei Zeiten büssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Schick mir ein Register, das ich seh, was du vertont habst und warum du ein Ding aus geben, von dem das du von Zürich zogen, bis auf das Datum des Briefs, den du künftig schreiben wirst.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Bis Wienächt oder ehe will ich dir wieder schreiben.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Lass mich alle Zeit wissen, wie es dir ginge und wie die Studien vergangen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vide, ut diligens sis; ita te mihi commendabis.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Pater Ioannis Thom[ani] Wirtzii heri sub horam noctis 8. migravit ad dominum; astiti morienti et clausi ei oculos.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Feliciter migravit ad dominum, morbis fuit exhaustus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Mortuus est et consanguineus noster Heinrychus Widerker.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Frater meus graviter laborat ex crure.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Miles Helveticus ex Belgico salvus et incolumis rediit.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Vive et vale memor praeceptorum datorum tibi in discessu ultimo; lege illa frequenter et expende diligenter.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Salvum te vult tota domus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 9. octobris 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint Fabritius, Stubius, Farnerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Josias, Hans Rudolff, Stoffel sind zu Ottenbach, dahin sie kommen an Sampstag.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Das Brettlein<note type="margin">a.R.: Gridli?</note> laste dich grüssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Heinrycho Bullingero iuniori Argentinae in aedibus d. Burcheri Angli, filio suo dilecto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Strassburg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
