<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2044">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2044</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. 7. iulii per nostratem sutorem, deinde 22. eiusdem per Gessnerum, vestrum mercatorem, ad te scripsi, post quas rursum 10. septembris tuas cum Anglię catechismo accepi, sed absque articulis illis in synodo Londi[ni] conciliatis, quorum mentionem facis.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Respondi vero nudiustertius ad eas literas nec dubito, quin iam Vitoduro acceperis aut brevi sis accepturus, quod rescripsi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Equidem nunquam commisero, mi suavissime Bullingere, ut scribendi officiositate me vincas, superaturus te potius, si sępius in tabellarios aut alios istuc proficiscentes incidam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De Samuele<note target="fn1" type="footnote"/>, compatre et vicino meo, (quod proximis literis significare oblitus sum, nimia festinatione transversum raptus) iamdiu nihil huius a quoquam audivi, ita ut ne suspitio quidem ulla iam sit, quod ego sciam, illius mali, quę ante sesquiannum plus satis magna de ipso erat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Desydero autem in viro alia nonnulla boni et commodi mariti officia, ad quę maturior forte ętas illum invitabit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Responsionem vestram in Servetana caussa accepi, pro qua gratiam habeo, quamquam nondum legi; mox enim acceptis tuis cum esset, qui hinc Zurzacum proficisci vellet atque inde nescio quas merces Vitodurum mittere, scribere volui, quod plus quam tumultuanter facere oportet.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Existimavi hanc pestem, Servetum inquam, ante annos aliquot extinctam; cuius libros de trinitatis erroribus ante annos plus minus 20 et vidi et legi summa animi indignatione.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ah quam dolet istum nunc negocium facessere sanctissimo Calvino nostro.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Verum ita nos hęresibus et monstrosis huiusmodi Satanę abortionibus exerceri opportet, ut, qui probati sunt, manifesti fiant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus Christus ecclesiam suam a portentis istis propicius et quam primum liberet ac solida sua pace donet.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der andern sah halber, davon Ihr schreibt, ist mir nichts Leiteres, denn das ich nie gewusst, dass dieser Adlischwyler Euer rechter Schwager ist; sonst wollt ich, alles ich jetzt auf 26. Auguste verschienen gegen Rindfelden kommen und allda bis auf den 29. bleiben bin, immer nachgefragt und Kundschaft mit ihm gemacht haben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Mein Liebe Baas hat den alten all Weg sehr lieb gehabt und uns viel gut von ihm gesagt; sie hat in viel gebraucht und einen Getreuen, fleissigen man alle Weg an im gehabt, das er sie jetzund herzlich übel dort in diesem Unfall, der im mit dem ungereden schon begegnet, davon sie mir jetzt, alles ich bei ihr gewesen, viel gesagt, auch anzögt, wie er Niesmann den Buren Artikul wieder die Edelleute gestellt und sonst auch in anderweg sich vergriffen habe, derhalb er in Gefangnis kommen und übel zu sorgen wäre, es wurde im Ruh ausschlachen; klagt in allem nichts dann den guten frommen Vater so ganz herzlich, das ich davon tief Einbildung gehabt und ihr erst kürzlich unter anderm geschrieben habe, mich verlange zu vernehmen, wie es um des alten Stadtschreibers Gefangen schon standen, wie es im ergangen, und hab doch weder den Vater noch schon nie kennt noch gesehen, allein hab ich mit ihr ein Getreues mitleiden, dieweil sie alles grosse Leid deshalb gehabt und in alles herzlich klagt hat; dann ich halts gänzlich dafür, wenn sie der Sachen mächtig, wäre ihr der Vater alles gar lieb, das der schon seines Übels mit grossen Gnaden gestraft und des frommen Vaters geniessen wurde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das ist aber an mich begehrt, ich wolle Gemälder meiner Basen von schönau abgemalten alten Stadtschreiber, Euern lieben Schwager, befehlen, das will ich mit sondern treuen und grossem Fleiss tun; ich wollt Euch dienen, da es mich mehr und zu tausend Mal mehr kostete dann dieses, sollt Ihr mir gewisslich trauen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl es meines Befehlens nichts dürfte, dieweil, wie abgemalt, euer lieber Schwager meiner freundlichen lieben Basen an dies zum Besten befohlen, ist doch billig, dass ich euch hierin willfahre; wills auch bei nächster Botschaft dein und ihr euern Brief selbst damit auch zu schicken.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Sie wirds nicht ungern haben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Sie ist ein solches, ehrliches, frommes Weib und ein solcher guter Freund nicht nun vom Geblüte, sondern von Gemüt und Gottat gegen mir und den meinen, dergleichen wenig in aller Welt sind; habe je und allweg mehr Gerücht des Glaubens bei ihr gefunden dann bei viel hundert andern, so ganz gelassen und vertraut auf Gott und seinen einigen Sohn Christum, so ganz duldig und willig in ihren schmerzlichen Wehtagen, deren sie viel hat, so ganz treu und freigeben gegen den Armen durftigen, das sie mir ein grosse Gottes Mirakel und Wunder ist, das an im solchen Ort ein solche Herz gefunden soll werden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der liebe getreue Gott erhalte sie in Mehrung des Glaubens und aller Gottseligkeit bis in ein christliches Ende.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Darum wollte ihr auch den Herren Gott helfen bitten und mit Glauben anprüfen; wird die beste Gottat sein, so ihr ihr bewiesen könnten.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wohlan ich will die Sache zum Besten mir möglich ausrichten.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Wollt e. e. liebe Haus Frauen viel viel Dienst, Liebes, gut und gross sagen und alle Euerm Hausgest von mir und meiner lieben Hausfrauen und den Herren getraulich und ernstlich für uns bitten.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Datum in Il den 20. octobris 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ambr[osius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinr[ycho] Bullingero, Tiguricen[si] antistiti vigilantissimo, amico suo tan... observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
