<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2048">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2048</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Günstiger und hochvertrauter, lieber Herr und Bruder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mich haben Euer zwei Schreiben samt den zugeschickten Büchern von Herzen erfreut, und sollte wissen, dass ich nicht auf Zuschickung Eurer christähnlichen und ganz notwendigen predigen Gegenwart, sondern etliche Wochen davor darnach Betracht, dieselben lateinisch und deutsch zu Händen gebracht und, als Prinzius und andere gelehrt Männer hieher beruft beisammen gewesen sind, zu rechter Naturft gebraucht, an meines gnädigen Fürsten und Herrn Hofpredikanten Micheln und dann Herrn Johann Eheinger und andern getrauen Beistand der Wahrheit befunden habe, zu Gott hofft, er werde den Hoffertigen würdenbergischen Köpfen der Wahrheit statt zu geben die Augen auftun und Gnade verleihen, das sie des Herrn Nachtmals und der verfluchten Bilder halb dem Teufel und seinem Bapstum länger nicht verhängen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So das Geschicht, so verhoff ich guter Besserung; so nicht, so getraue ich meinem lieben gut, Euch mit meiner Person heimzusuchen, Brüderliches Fleiss bittend, ihr wollet mich mit weiterem eurem Schreiben zuvoran getruem Fürbitte und in alle andern Weg nicht verlassen, mich auch gleicher Gestalt den anderen meinen Herrn und Brüdern dienstlich befehlen; dann wo ich Euch allen, auch zuvinterst meinen Herrn von Zürich dienen und die Ganad und Freundschaft, so mir der Ort bewiesen ist, vergelten möchte, sollte an meinem Fleisse ungespart meines Leibes und Vermögens nicht erwinden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Griesst mir Euer liebe Hausfrauen und Kinder, auch in Sonderheit meinen lieben wird, Euren Bruder Herr Hansen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Datum Neuburg den 25. Octobris Anno etc. 53.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gabriel Arnoldt.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
