<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2074">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2074</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Plena luctuosis calamitatibus certe sunt haec tempora et ex tenta est virga furoris dei in orbem christianum, cui cum (ut scribis) a Turca verum sit periculum, tamen ut in summa pace suis affectibus indulgent monarchae et principes inferiores, qui in mutua grassandi viscera nullum neque finem neque modum statuunt atque patriam proinde produnt parantque hostiam Turcae.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam si, quod metuendum est, in eius manus Transsylvania veniat, regio natura et arte munita, quis prohibebit, ut inde velut ex arce regiones campestres, Austriam, Bavariam, pro arbitrio oppugnet vel diripiat?</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Utinam vero vel tandem tot cladibus moniti sapiamus et convertamur ad percutientem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De transactione inter Ioa[nnem] Frid[ericum] et Augustum vereor ne vanum sit, quod fama tulit, eo quod mediatores, qui eo in negocio apud Noricum desudarunt, admodum quaerantur de duricie, ne quid aliud dicam, Augusti, ut qui se Mauricio fratre difficiliorem propemodum declararit, ut aut nulla inter eos coiisse concordia videatur aut, si coiit, talis ea sit, ut conditionibus iniquissimis pientissimus princeps deprimatur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed ita suos exercet et probat dominus non raro neque in finem, daturus tamen cum tentatione gloriosum eventum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Albertus cum Augusto facile convenit idque auspiciis Dani et Ioachimi Brandemburgensis, qui clam cum Bruteno et Ioanne Brandemburgense iterum et militem et belli nervum<note target="fn1" type="footnote"/> suppeditasse creduntur, arcano nimirum vaverrimoque consilio.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nunc Brunsvicensis Heinricus ei incumbit a tergo, quem ab obsidione urbis Brunsvicensis episcopi cum Noricis avocarunt numeratis 80000 taleris, quos Brunsvicenses ab ipso postulatos dare recusarunt, utcumque ad redimendam pacem id eis faciendum aliae aliquot civitates persuadere conatae essent.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es haben die Bischöfe und Nüremberg auf Leipziger Messe zwo denen Gold aufgenommen bei den Kaufleuten und für etliche tausend Gulden doch und Barket.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Narra, qui inde recta venit, nihil dubitari aut iam commissam esse pugnam inter Albertum et Heinrichum aut certe propediem committendam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dicuntur nonnihil et Ulmenses sibi ab Alberto metuere et proinde adparari ad bellum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Haec habui in praesentiarum, quae te nolui celare.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale cum symmistis et uxore et pignoribus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Basileae 17. novembris anno 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Sulcerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">De Cantonum in Insubres, communis Helvetiorum ditionis, sanctos persecutione utinam rescivissem ante legatorum nostrorum discessum ad comicia; potuissent enim nostri admoneri officii.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Audio vero et non sine dolore praefectum Lugarnensem, Schaphusanum et ipsum, promptius, quam par sit, operam suam contra religionem impendere, quare velim super ea re etiam Schaphusanos fratres per te admoneri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Viro praestantissimo d. Heinricho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti, domino et fratri suo observandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
