<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2092">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2092</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Post longam et periculosam peregrinationem, viri excellentissimi, domum heri redeunti literę vestrę 6. octobris scriptę mihi offeruntur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Bone deus, quo me vertam, quid cogitem, quid agam, quod filium, in quem omnem posteritatis meę spem posueram, tam degenerem tamque pravum esse comperior?</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Utinam aut deus ipsum, nisi in tempore resipuerit, auferat aut terrę hiatus absorbeat, ne sit mihi meisque ingnomi[ni]ę, deo optimo presertim execrabilitati.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quid vero, viri fratres, facturus sum aliud, nisi quod dominus ipse docet?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tentabo omnia, imo omnem lapidem movebo, donec tandem videam, num aliquid spei resipiscentię reliquum sit in ipso.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vos autem per antiquam fidem obsecro atque obtestor, modo nebulo is adhuc vobiscum aut in urbe vestra degit, ut verbis eum primum blandis ad reditionem in viam hortemini et admoneatis, illis vero frustra abeuntibus, extremam acerbitatem adhibeatis, et hoc satagite, ut, si fieri potest, hac tantum hieme apud te, domine Simblere, quantumvis tua domo indignus sit, degat et adhuc incumbat literis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Verum, si neque hoc remedium proderit, facite, ut Ionas cum presentium latore recta ad me Laugingam tendat et reculas suas, quantum potest, secum portet.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Daturus equidem sum operam omnem, qua possit melius formari homo ille impurus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hac tamen comminationem velim ipsum, donec ad me veniat, latere, cumque ipsum sic abire contigerit, rogo, ut unicum coronatum illi mutuo detis pro viatico.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Caeterum tu, mi ornatissime Simblere, rationem sumptuum, quos apud te fecerit, mitte in scriptis, mitte etiam, quid aliis bona fide debet.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Aes, quod te et me inscio conflavit, iura mihi numerare omnino non imponerent; nihilominus tamen in hoc facturus sum, quod aequum erit et vos ips me facere iusseritis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego sceleri, non filio meo, inclusam schedam scribo, quam illi non exhibetis, donec amplius apud vos sine spe resipiscentię manere recuset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Bis misere sane sum, qui post tot exanclatos labores et erumnas nunc senex a propria carne ita discruciar.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed dominus pater ille cęlestis meę imbecillitatis partem maximam laturus est; hoc certo scio.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Peracto mense proximo tibi, domine Simblere, et Ionę scripsi; sint vero tibi meę traditę necne, mihi significabis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Postremo nihil minus cogitetis, quam quod aliquid sinistri ex vestra paterna filii mei status detectione conceperim; quin certi sitis me fidem et dexteritatem vestram in hoc maximopere laudare, polliceorque utrique tam gratum pro hoc atque omnibus in me collatis beneficiis futurum, quam debet quilibet esse gratissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Mich nimmt Wunder, dass der ehrliche Mann Hans Gessner, der mein lieber Badfreund und Genosse gewesen, meinem Sohne ohne Euer Wissen so viel angehängt und bergt hat; aber wie dem, so soll ihme nichts unbezahlt bleiben, doch dass er oder ein anderer sich weiter nicht einlasse.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Er hatten am besten seine Notdurft gewisst und immer gerade schaffen mögen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der ungehorsame und übrige Freiheit und Vorwitz machen allen Vettern durch die Kind schweren Mode.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte Euch, tut noch das Beste, wie ich Euch zutraue und ich wahrlich von Euren Wegen auch gern tat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Die von Noremberg samt ihren zweien Bischöfen und Herzog Heinrichen von Braunschweig liegen stark wieder Markgraf Albrechten zu Feld vor Plasenburg und Schweinfurt, haben bisherige ob 20 mal Hunderttausend fl. verkriegt und nicht um 1 Pfennig Nutz geschafft.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ist noch zweifelig, wäre Bischofe oder Bader wurde.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Markgrafen hat die Befestungen wohl besetzt, ist mit Reutern gefasst, fischet bisweilen auf der Haide und Strassen, und wissen seine Feinde nicht, wo sie ihnen betreten sollen, müssen sich wohl so fasst vor ihmen als er sich vor ihnen besorgen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Mich dunkelt, er werde Sie den Winter also umführen, bis der Seckel vollend leer ist; alsdann lasse er sich vielleicht sehen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Es lässt sich ansehen, ob schier unmöglich sei, mehr eines Vertrags zu bekommen und mage dieser Kriege gar bald aus Franken in Schwaben wachsen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Summa dem Türcken und Spaniern schickt es sich im Reich alles zum Besten.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Auf den 23. tage Novembris bin ich zu Noremberg in hochwichtigen Sachen gewesen, habe nichts dann Jammer und Not erfahren.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Die Witze ist gar gen Himmel geflogen; vor Jahren sagt man, Nuremberg gesehen mit dem Auge, und die Pfaffen machten im 47. Jahre einen Reim: Witz habuit Nurmberg exlaportavit utroque etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss nicht wers jetzt hat.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Herzog Augustus ist mit dem Markgrafen gerichtet, sitzt still; Österreich steht das Türken halb in Sorgen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Die kayserliche Majestät hat einen Reichstag gegen Augsburg ausgeschrieben, ist aber des Fortgangs wenig Hoffnung.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Zu Heidelberg hat man auch Bündnis gemacht hinter Verein Similes, Bairn, Pfalz, Mentz, Trier, Wirtenberg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Ich habe mich in diesen schweren Zeiten zu dem frommen Pfalzgraf Ottheinrichen verpflichtet; da ist mir die reine Religion frei, bin mit Magister Michl, dem Hofprediger, gar einem frommen, gelehrten Mann, aller Dinge wohl zufrieden.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Wir müssen uns aber nicht wenig mit der groben Lutherei leiden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Der Fürst ist christähnlich und fromme.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Seien in die Gnade des Allmächtigen alle befohlen und bittet unsern Vater im Himmel für mich; dann mich ficht viel an, darin mir Niemand dann seine göttliche Gnade helfen mag.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Datum in aller Eile den 29. Tagen Novembris Anno etc. 53.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Georg Frölich von der Lömnitz, pfalzgrafischer Rate, jetzt zu Laugingen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Brenzius hat Meim Herrn Helffen eine Kirchenordnung aufgerichtet, ist im Druck; weiss nicht, was Korns sie hält, verstanden aber, er hat die Sache gern halbirt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Wann meine Sonne nicht mehr zureiche, sondern sonst in der Nähen wäre, so weisen diesen Boten zu ihmen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Ich schrieb immer ausser innenliegender Zettel, wie er sich halten solle; tut ers nicht, so wird er einen strengen Vater an mir haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Den frommen, christenlichen, hochgelehrten Herren Heinrichen Bullinger und Josi Simlero etc.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Zürich, meinen lieben Herrn und Freunden.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
