<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2095">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2095</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a deo etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Venerunt ad nos heri sub vesperam latores harum significantes nobis monetarium nostrum, virum, cum sobrius est, satis bonum, cum inebriatur (facit autem hoc frequenter) effutientem, quicquid in buccam venit, nulla aut rerum aut personarum habita ratione, nuper in agro Tigurino inter rusticos temulentos longe temulentiorem evomuisse quędam verba plane per iugulum (utar verbo Pliniano) reditura, nisi quis dexter genius ea aut componat aut penitus sopiat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Eiaculatus enim dicitur esse verba quaedam satis intolerabilia in clarissimum amplissimumque virum d. consulem Lavaterum, quae si a sobrio dicerentur, neutiquam essent ferenda.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ebrius iam dudum locum dedit huic sententiae: "Wo win hinin gaadt, da faart die witz hinuß."</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Refert item sic inter <foreign xml:lang="el">σθμποτοθντασ</foreign> convenire, ut liceret cuivis impune dicere, quicquid liberet, omnia vino inscribenda.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ibi aiunt haec omnia delata esse per quendam syco<foreign xml:lang="el">ξ</foreign>antem ad d. consulem; virum inde sic irritatum, ut nulla ratione monetarium haec impune evomuisse laturus sit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hii compositores isthuc abeunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Utinam dextro Mer[curio], potius Christo, rem aggrediantur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Persuaserunt sibi te apud d. c[onsulem] plurimum tum propter pietatem tum propter affinitatem pos[se, me] vicissim apud te propter insignem erga nos humanitatem [ali]qua posse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Voluerunt igitur, ut te scriptis obsecraremus, ut in hac causa (quam pluribus tibi significabunt) illis apud d. consulem suppetias ferre velis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Implumes habet liberos, uxorem piam, matronam gravissimam, evangelistae cuiusdam apud Constantienses filiam, artificium exactum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Si enim negotium hoc non componatur salvo utriusque et illibato honore, periculum est, ne privatus moneta ad artes malas, militiam scilicet aut peiores se convertat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Oramus igitur, Bullingere humanissime (nam et meo et symmystarum meorum nomine scribo), ut talem te praestes hac in re, ut concives nostri vere experiantur nos apud te plurimum valere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salutem item adscribi curarunt fratres nomine suo quam officiocissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint apud vos pii omnes.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Scaffusii pridie kalendas decembris anno 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Simpertus Vogtius tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">An den frommen und wohlgelehrten Meister Heinrichen Bullinger, Predikanten zu Zürich, scheinen insonders günstigen Herren und lieben Bruder.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
