<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization210">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #210</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ex consilio prętoris nostri, Bullingere prudentissime charissimeque, rem negotii mei dicta die sic ego rerum mearum praeco et orator egi, ut Claronensis senatus integer decreverit motus et obfirmatus testimonio sanctissimę urbis nostrę senatus me satis superque ditissimum adduxisse testimonium fama et innocentia mea minime lęsis penes eos habere boni viri inviolatum bonitatis candorem, et si quis ultra praesumeret hanc sępius dilutam infamię notam mihi inurere, sese mihi iuditio futuros patronos et defensores.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Gratię parenti summo, qui hactenus manu sua me duxit et eripuit toties e faucibus leonis et draconis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Adfuerunt quidam filii Demetrii Ephesini, qui senatui exposuerunt non sine rugata fronte et sesquipedalibus verbis candelę virginis magnificentiam, nec defuerunt quidam in corona senatoria, similis farinę homines, etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Responsum est a senatu: negotium non esse solius senatus, sed totius provincię; ea conveniente, quid statuerit communibus suffragiis, tenendum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Iuramenti sanctitas permanet, ut iniuncta est, proconsulis et colonis praefecturę Werdenbergensis nihilque imminutum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Abiit ergo hęc nigra soboles re infecta, tristis quidem et murmurans, certe etiam animo deiecto, experta non speratam senatus et authoritatem et constantiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dominus augeat in suis, quaecunque sancta et honesta, firmique propositi sunt in negotio cum patrię tum verę religionis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hęc ad te scripsi brevibus et velociter.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ago tibi gratias de omnibus etiam nomine aliorum fratrum, quibus cum locutus ex literis tuis de rixosis rebus agri nostri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Musculum Augusta discessisse, deum immortalem, quam doleo; si is, ubi reliqui?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Adsit per spiritum suum sanctum verus pastor suis Christus ovibus lupis iam frementibus easque lacerantibus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quid sperandum demum?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nisi pęniteat nos scelerum, simili modo pereundum nobis etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale perpetuo foeliciter.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bene sit tibi et ecclesię, civibus, frabribus omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Scriptum: Schwanden 25. Julii Anno 48.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tuus semper Lauren[tius].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, weisen und hochgelehrten Meister Heinrichen Bullingern, obersten Predikanten der christlichen Stadt Zürich, seinem geliebten Herren und guten Freund und Kunern.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
