<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2113">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2113</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Alloquutus sum, optime frater, tua causa superioribus diebus piissimum d. Budaeum, et legi in eius libello, quae scribere dignatus eras: demum tuas humanissimas literas accepi, pro quibus gratias ago habeoque, quum quam ad quaestionem quantum satis est respondideris, tum quia de rebus novis participem me feceris.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod ad priorem spectat, credo ut mihi, sic quoque tuae humanitati Budaeum dixisse, propediem in lucem proditurum librum qui rationes actorum in haeresiarcham illum affatim continebit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Qui quidem, meo iudicio, fere necessarius est: tantam cerno inter eos, qui in doctorum albo habentur, opinionum ac sententiarum ex diametro etiam diversitatem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quidam doctissimus et aeque pius nostrique amicus (qui quidem nominari non vult) scribet contra librum de Trinitatis erroribus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tunc re peracta scient omnes autorem, nisi aliud impediat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Si etiam alia Serveti opera haberet, idem facturum contra illa puto.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Etsi te harum rerum nihil latere puto, scribo tamen quod audierim, Caesaris filium Angliae reginae futurum brevi maritum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Optimus dominus et pater te diutissime incolumem servet.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Me tuis precibus commendo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ex Basilea 19. decembris 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Cursim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Undiquaque tuus Gulielmus Gratarolus medicus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo et optimo Tigurinae ecclesiae pastori, d. Heinricho Bullingero, fratri et maiori meo observandissimo.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
