<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2122">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2122</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Venit ad me, vir humanissime, nuntius ille Tigurinus 16. decembris, quo die etiam circa horam 12. iterum discessit, cui tradidi literas a d. Gvalthero et a te d. Simperto missas ad d. Vergerium spectantes.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Contentus est certe de mea rerum suarum procuratione, unde in posterum habebit me lubentiorem et significat plures literas ad me fore perferendas a te meque semper ex tuis intellecturum literis, quantum refferat eas vel continuo dimittere vel expectare nuntios, qui casu se offerant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Bonus vir, quantum ex tabellione percipio, timet sumptus nimios; inde nuntio non tantum, quantum oportebat, numeravit indicans illum 16. decembris tandem Tigurum reliquisse, cum, ut supra dixi, eo die Scaphusiam attigerit iterumque reliquerit, id quod proximis tuis literis illi significabis haud dubie; et ego idem facere statui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tabellio Genevensis 16. decembris abiit, 14. ad nos pervenit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Responsum nostrum hic descriptum habes.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nam amplissimus senatus noster selegit tres ex ordine senatorio, Bovillum videlicet, Pflumium et Rinckium nobilem, ex ministris itidem tres, d. Simpertum, Grübelium et me, decrevit insuper responsum a nobis datum ratum esse debere, nec senatui offerendum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hoc sic habet:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die Ordnung die sie haben in ihrer Kirchen mit dem Bann oder Ausschliessen halten wir für christähnlich und göttlich als von weltlicher Christus seinen heiligen Aposteln das sei die Bruchenden ein heiter Gebot gegeben und also allen Kirchen, wir wir math. am 5. 18. cap. und 1. Cor. 5. habenden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Derhalben sie bei solcher christähnlicher Ordnung und Bruch bleiben, sich niemand in keinen Weg davon trinken lassen, das auch das ausschliessen und wiederum begnaden nach altem apostolischen Bruch dem Consistorio, und nicht der anderen ordähnlichen Oberkeit so ihre besondere Autoritäten und Gesetz die Laster mit der Tat zu strafen zustande, und als wir das verstanden haben wir uns ihre Erörterung lassen gefallen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So vor aber unseren Bruch betrifft, so wir bisher und noch in unseren Kirchen erhalten, wollen wir euch nicht bergen das wir in anderen Weg die offnen Laster, als Ehebruch Hury gotslesteren Stellen etc strafen, und nämlich auf den Ebruch und Hury sinden etliche, und auf die anderen offnen Laster auch andere Zuchtherren verordnet die solche und dergleichen Laster hertiglich aus unserem Befehl strafenden, und so wir das Nachtmal des Herren halten wollenden ermahnenden die Diener des Worts das Volk das keiner dahin gangen so in öffentlichen Lasterien begriffen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl aber unser Bruch des Bannes nicht alläglich mit Euerem gleichförmig, könnten wir doch Eueren Christenlichen und der Geschrift gemessen Bruch nicht verwerfen, sondern preisenden und loben den zum Höchsten, und so wir solchen Bruch hätten angenommen oder Gott Gnade geben dass wir solchen nach Gelegenheit der Zeit und unsers Volkes noch möchtenden annehmen, dazu uns dann Gott helfen wolle, wurden wir so fern nüglich dabei geblieben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Haben wir euch als unseren lieben Freunden und Nachbaren euerem freundlichen Begehren nach nicht willen verhalten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Pollicentur in aliis etiam rebus operam et consilium suum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Porro unicum hoc abs te peto, vir praestantissime, ut mihi communicare velis scriptum sive responsum in causa Servetana a Bernatibus Genevensibus datum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Haud enim dubito quin illud quoque a d. Hallero acceperis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Deinde eorundem responsum cum Basil[iensi] in hac causa de excommunicatione iisdem datum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ea brevi et bona fide reddam.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quod autem adeo confidenter ista peto, facit tua erga me quam hactenus exercuisti humanitas et summa benevolentia, qua et me et alios sym[m]ystas ita tibi devincis ut nos totos et omnia quae possumus tibi debeamus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale et vive, vir humanissime, cum omnibus sym[m]ystis piis doctisque viris quos meo nomine plurimum salvere iubebis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nova ex Anglia vel aliunde, quae habueris, rogo scribas.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos nostri symmystae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nova nulla habemus nisi Albertum a Norimbergensibus devictum vix evasisse ex pugna.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Scaphusiae 23. decembris 1553.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tuae humanitati deditissimus Iacobus Ruͤger minister ecclesiae Scaphusianae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Eruditione et virtute praestantissimo d. Heinrycho Bullingero ecclesiae Tigurino antistiti fidelissimo domino suo ac fratri in Christo observandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
