<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2136">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2136</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Si nihil in his turbulentis temporibus habeam, quod me consoletur et reficiat, saltem hoc tue faciunt litere, quas binas accepi sane cum maximo gaudio; nam sunt docte et pie, ita ut terrestrem et mu[n]danum omnino possint ad celestia et spiritualia revocare.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Perge ergo, cum licebit; non enim cupio tuos iustos labores et continuos aliis oneribus gravare.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Scribes tamen amico et qui in optimam partem, ut debet, omnia consulet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nec possum nec debeo, quod ad Quinque illos attinet, tibi per literas respondere; habeas tamen a me hoc nec culpa nec voluntate maioris potestatis actum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cetera coram aliquando et, ut spero, brevi; nam a comitiis Baddensibus, ubi die Martis adero, si per otium et infinita negotia liceat, dominos tuos et te invisam vos salutaturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nihil est enim, quod magis cupiam quam tecum libere et de omnibus agere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Interea autem credas me, qui omnino dominis bene volo, facturum et procuraturum, que in rem sue maiestatis et eorum erunt, tam diligenter, quam qui diligentissime, et si omnia non possim, cetera cum tempore dabit dominus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nec est, ut nuper Vergerio dixi, quod tanto impetu quidam ita urgeant, quoniam potius rem perdunt quam promovent, tanquam si vellent aliquem ex aperto et certo naufragio invitis diis et ventis vi et rixis statim ret[r]ahere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ergo ex contentione oritur vindic[ta], et sic omnem viam prudentioribus praescindunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed hactenus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Omnia, diis gratia, bene apud nos habent, et parat rex contra infinitas practiquas cum multis amicis magnos exercitus, et breviter credas suam maiestatem cum principibus Germanis optime convenire; intelligo de iis, qui patriam et libertatem amant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Cetera/um ex literis dominorum intelliges.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Si quid gadde offeratur, habebis ex me; eadem a te expectabo.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale optime, vir bone.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Datum hoc die sabbati Soluturi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus semper Bas[safontaneus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Habemus certas literas Caesarem in extremis esse; sed quia est mala bestia, pauci sunt, qui audent credere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Optimo viro domino Bulingero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
