<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2148">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2148</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuas mihi gratissimas et d. Vergerii literas hodie accepi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Gallus omnino cristam erexit ex frequentibus victoriis; sed an deo haec placeant aut quamdiu duratura sunt, cum fere sint violata, iudicet, qui potest aut scit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod scire cupias quis sit bonus ille vir qui pollicitus est hęresiarcham scripto impugnare, dicam tibi cui nihil non dicerem ac crederem me ipsum: is est d. Petrus Martyr Italus, Argentorati habitans honesta vocatione iustoque, ut puto, stipendio.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Monebo illum quo etiam reliquos a d. Calvino libros recipiat: sed utinam in ea sententia perstet, et promissum quam citius fieri potest compleat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scripsit ad me d. Vergerius, ut ad te libellum hunc remitterem, quem ad se quoque mitteres; boni consule igitur, si, quod nolebam, negocium tibi facesso.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Adieci octo folia vel opuscula seu historiolas contra nebulonem cardinalem Durantem, quorum dimidium una cum libello, cum poteris, vel etiam tarde mittes ad d. Vergerium.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Reliqua dabis aut mittes, cui aut quibus volueris.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Noster bonus Lycosthenes (deo gratia) incipit reviviscere, qui (ut non laetuisse reor) per 12 dies omnino mutus et ex dimidio valde paralyticus fuit; quominus citius relevetur, obstant tum tempus inconvenientissimum morbo tum vires eius imbecilles a natura atque ex intempestivis animi laboribus exhaustae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Saluto reverenter isthic<note type="margin">a.R.: istihc</note> amicos et fratres praecipue d. Theodorum Bibliandrum, egregium inter cętera monitorem et futurorum interpretem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si quid hic aut usquam possum, iube et bene diuque vale.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Basileae 5. ianuarii 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tuae praestantiae deditissimus Gulielmus Gratarolus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Istich apud d. Gesnerum erit (arbitror) per aliquot menses Italus novus medicus nomine Hieronymus Massarius; velim, ut semel, sed incidenter eum interrogares, quid de Serveto sentiat; sed cave, ne cuiquam dicas me hoc monuisse; est alioqui non malus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo et optimo Tigurinae ecclesiae pastori d. Heinricho Bullingero, fratri et maiori suo observandissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
