<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2157">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2157</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cupio sane te rescire omnia, quae mihi aliunde significantur, mi Bullingere, quia ita te velle intelligo et mutuum id officium liberaliter officioseque pręstare.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ex Bavaria accipio episcopos consilio deliberato principem suum aggressos multisque argumentis persuadere conatos, ut religionem synceram hincinde suppullulantem in suos seu in herba suffocet et Hispanicam inquisitionem toti ditioni inducat, restitisse aut admodum Ottonem H'einrichum principem illustrissimum et pie et solerter privatis hortatibus apud cognatum suum eamque iniecisse remoram, ut boni omnes sperent a persecutione crudeliore sibi principem Albertum temperaturum esse, quanquam id illi effe'cerint artibus et autoritate, ut non leviter procursus religionis eo in ducatu impediatur, experturi aliquando, quanto suo malo in lapidem offensionis impegerint.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Neque interim desinit dominus excitare, qui in propagando Christi regno nihil sibi reliqui faciant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Brunsvicensis ad sua rediit, reliquit tamen valida admodum post se praesidia parum etiam fidus erga episcopos confoederatus, ut quorum nidos insedit aliquot non temere sineque negocio eiiciendus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Feruntur tamen esse in procinctu, qui longius progrediendi audaciam reprimant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Fridericus, illustrissimus Saxoniae princeps, domi est valetque commode, nisi quod mirum in modum dicitur crassescere, ut periculum sit, ne ob aesitate nimia oppressus diu superesse non possit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Fama est multa aureorum millia a Brunsvicensi illi imperata solvere coactum nisi ditionem suam ferro et igni voluisset vastatam; tanta est, proh dolor, omnia pro libidine agendi et quelibet invadendi licentia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">De Genevensis ecclesiae statu cupio, si quid habes, cognoscere; nam etsi Farellus scribat feliciter procedere religionis negocium, tamen, cum non scribat, quibus rationibus sopita sit semel mota tragoedia, in metu sum, ne non bene confirmatis rebus sint paulo post motus eosque prioribus excitaturi homines maleferiati, qui et prioribus causam dederunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Si quid ergo prior acceperis, fac, obsecro, prima quoque occasione resciscam; idem enim et ego vicissim praestabo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bibliopola Parisinus nondum venit nec facile invenero ante nundinas Francfurtenses, cui literas pecuniasque committam; quare quid de iis agendum sit, tuam sententiam expectabo.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Basileae 12. ianuarii anno 1554.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuos omnes meo et symmistarum meorum nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tuus Sulcerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Viro praestantissimo d. Heinricho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti, domino et fratri colendissimo suo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Gan Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
