<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization216">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #216</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Hodie demum obtulit se mihi filius hic tuus postulans, pararem, si quid ad te literarum dare vellem, ita ut nihil potuerim in ipsum beneficii conferre vel propter te.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quamquam heri demum ad vesperam redii ex peregrinatione, quam animi et aliarum rerum gratia comite Gvalthero per agrum Bernensem susceperam, ita ut non potuerit ad me commodius pervenire.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Caeterum non contemnis bonam animi propensionem, quando opus bonum iustis causis impeditur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nihil autem habeo, quod scribam, nolui tamen occasionem negligere, praesertim cum hic tabellio offerretur longe certissimus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego tuas magis expecto, quibus mihi significes urbis Argentoratensis statum et instituta; varia enim hic iactantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Constantia et Lindaugia perstant adhuc; quid porro futurum sit, novit dominus, quem oramus, ut eis adsit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Non possunt illa urbes citra magnum incommodum Helvetiae occupari a Caesare; sed surdo narratur fabula, si quis videlicet Helvetiis aliquid occinat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Certum est ducem Mauritium, miserum alioqui hominem, convocasse Fribergam omnes nobiles et plebeios ex Saxonia consultatum super Interim, hocne accipere velint proiecta hactenus usurpata religione, at illos unanimes respondisse malle sanguinem suum profundere quam a recepta deficere religione.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ita nihil effecit Caesar cum suo Interim in Saxonia.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dux Saxoniae captus constantissime negat Interim; dux Pomeraniae, princeps Prussiae, urbes Saxonicae et maritime una cum rege Daniae pertinacissime reiiciunt Caesaris Interim.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Id quod mones propter famam sparsam, quae asseveravit omnes illos defecisse.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Oremus dominum, ut suis adsit aeternum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 3. augusti anno 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">H(einrychus) B(ullingerus) tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro D. Osvaldo Myconio, fratri charissimo suo.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Basel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
