<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization217">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #217</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung halb vernehmen wir also: der König aus Englandt hat die Scoden geschlagen, den obersten Gubernatoren mitsamt seiner Hausfrauen und Kindt gefangen, ein grosses Schloss erobert, viel Volks ihm erschlagen, den Knechten an der Bitte ist im jedlichen Wort 12 fl. auch den geringsten Knecht.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Man sagt auch, der Papst habe ihn viel Geld geschickt und andere Pfaffen, auch, damit er Herbeskens Evangelium in Anglia extinguat oder nicht lasse aufwachsen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der König aus Denmarkt mit drei Fürsten, Holstein, Pommern und Lüneburg haben sich vereinigt mit den Städten in Saxen, dass sie nicht wollen das Interim, sie wollen sich gut ergeben, dem Kaiser sonst tun alles Gehorsams.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe ihnen Gnade zu verharren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Strassburg haltet sich wohl, gewinnt von Tag zu Tag ein grosser Hertzsches, nach dem sie den Grossen Rat haben kann, wollen des Interims nichts, den Kaiser wohl einlassen, so Herr begehre, aber wie andere Kaiser sein eingelassen, mit keiner Macht.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Haben viel Hauptleute schon bestellt, denen sie Geld geben, heimlich.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es sind etliche böse Vögel da, die haben der grossen Räte gespottet, gesagt, diese wollen auch den Kaiser vertreiben, ihm die Thor zu schliessen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es hatte schier ein Aufruhr gegeben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es liegen ihren bei 16 gefangen; was man ihnen schenken will, das weist Gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es hat ein Bettler im Dorfe zu schlingen, ist Episkopie Basiliensis Pagus, gebettelt; ein Tochter um 12 Jahre hat ein jähriges Kindt auf dem Arm getragen, hat im Geben ein Stück Brot.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da hat er mir willen haben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die Tochter: "Ich gib nichts mehr hinweg, denn es ist mir nicht befohlen."</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Da hat der Bettler sein Krück hergewischet, das mittlen Wollen geschlagen, hat das Kinden getroffen, das ihm das Hirn heraus geflossen ist; ist also gestorben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Bettler ist gefangen; wie es ihm gehen wird, wollen wir sehen; etliche sagen, es sei in der Wagen gelegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Basileę 1548. 3. Augusti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tuus Gastius.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen und wohlgelehrten Herren Meister Heinrich Bullinger, Lütpriester zu Zürich, meinem günstigen Herren zu Handen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
