<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2171">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2171</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">De affine tuo maximopere iudico te facturum utiliter, si ad consules nostros perscribas d. d. Bernardum Meyer et Theodorum Brand et separatim quidem ad utrumque idque ita, ut literas ego a te accipiam et peferam earumque occasione ipse, quoque, quod antefeci etiam, super negocio eo interpellare eos possim et, quod responsum accepero, tibi significare.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">De consensu vestro cum Genevensi ecclesia fidem tibi, ut scribis, habeo; de pecunia vero ad studiosos vestros spectante intellexi per literas eorum ad me a Iacobo de Puteo summam totam exolutam esse illic et chirographo per eundem Iacobum Isengrinio exhibendam esse cognovi, quod et feci hodie missurus ad vos et Iacobi et Isengrinii testimonium, quia Iacobus non venit.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Neue Zeitung habe ich nichts besonders, denn das junger Klaus von Hattstatt in 8 Tagen von Nansey aus Lotringen kommen; was aber oder von Weswegen er gehandelt, kann man nicht wissen, es wird aber von vielen vermutet, dass der römische König einen heimlichen Verstand mit Frankreich habe.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So ist gewisslich wahr, dass etliche französischen Herren in kurzem Gange Spinal und Römelsberg sollen kommen, die Plätze und Pässe daselbst zu besichtigen, und ist man alle Tage ihren daselbst wertig; was daraus wohl werden, wird die Zeit mitbringen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott wenns zum Besten.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sic quidam ad me ex Alsatia, quod te nolui celare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis omnibus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Basileae 27. ianuarii anno 1554.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tuus Sulcerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Viro praestantissimo d. Heinricho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti, domino et symmistae colendissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
