<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2176">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2176</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Epistolam proxime 8. ianuarii ad me datam tertia februarii accepi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Negligentię te minime, sed potius me ipsum arguo, qui nunc functionibus omnibus defunctus esse videor.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quantum Ionam meum ratione chelis attinet, dicit ipse disertis verbis se nulli pro ea debere quicquam, sed dominum Simblerum pro eo instrumento sibi adscripsisse coronatum Gallicum, id quod etiam ratiuncula transmissa continet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Velim igitur boni viri querelas esse sedatas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De solutione debitorum nuper scripsi et promissa deo auspice brevi praestabo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ionas ulcerum et scabieie plęnus est adeo, ut non dum membra, sed ne ingenium quidem offitium suum faciat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Translationis munus librorum tuorum De gratia quam lubentissime subirem; nihil profecto fuerit mihi iucundius quam in agro tuo, imo dei optimi agriculturam exercere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed cum non unum, verum centum onera feram, nunc brevi opus tuum aggredi vix fieri potest.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Fęcit mihi negotium ingens magister Laurentius Agricola Vituduranus, cuius rerum bellicarum stratagemata<note target="fn1" type="footnote"/> princeps Ottohenrichus vertendi pondus mihi imposuit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vocat me idem princeps iam ad archigrammateatus sui functionem, idem facit magistratus Augustanus cum egregiis pollicitationibus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Miraberis, si aliquando Proteotica hęc ex me recte et per longum intellexeris.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quippe hę vocationes per integros menses duos mihi dubium iniiecerunt, utriusnam voluntati obtemperarem; vicit tandem principis Ottonis clęmentia et pietas, quę mihi exulanti et ex Augusta pulso manum largam satis porrexit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Illi meas operas promisi, nondum tamen omnino constitui cancellariatum suscipere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Augustani videntur sentiscere morbigenus aliquod, quo laborant, cui mederi meum non erit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dominus autem det illis resipiscendi animum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Res Anglice plęrosque perturbant, plęrosque etiam exhilarant.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Cardinalis Augustanus habuit nuper contionem congratulatoriam super restitutione regni Anglici ad Romanam ecclesiam largitusque est multas miriades indulgentiarum omnibus, qui pro constantia reginę orent et principi Hispaniarum felicia precentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Cęsar, ut rumor est, transfretabit propediem in Hispanias nunquam rediturus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quos Germanie relicturus sit aculeos tempus declarabit; certo certius est malum iam iterum atque iterum monstrum ali a nonnullis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ad 5. februarii filia mea Affra celebratura est nuptias cum eleganti iuvene, pro quibus coniugatis et pro ipsorum salute deum optimum maximum mecum intense precaberis.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tota domo tua.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">3. februarii ex Lauginga 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tuus Georgius Lętus a Lömnitz etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ich habe gar ein lieben Freund Jacob Rehlinger zu Ledder, weiland Herr Ulrich Rehlinger, Burgermeisters zu Augsburg schone, den ich für einen Christen höre und halte.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Der hatte gern einen Kirchendiener eure Confessionen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Bitte Euch freundlich, Ihr wollt ihme einen zuschicken und daneben schreiben, dass er auf mein Forderung dahin komme; er wird guten Platz haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Die Zeitung in England wollen sich ändern.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Herzog Hans Friederich und Herzog August von Saxen sollen endlich vertragen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Incomparabili viro domino Henricho Bullingero, ecclesiastę Tigurino vigilantissimo, amico ut fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
