<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2179">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2179</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scis, colendissime frater, quanta sint dissidia inter Lutheranos per Saxoniam, Prussiam, Pomeraniam et vicinas gentes.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ideo vero viri boni ex illis partibus et ex Dania denique non semel a me afflagitarunt precibus, ut praeteritis nominibus diversa docentium, ut omissis iurgiis et convitiis simpliciter et ordine iusto seu methodico hoc iustificationis fidei et operum negotium tractem, maxime vero dissimulem, necubi appareat propter ista dissidia, sed propter papistas, communes hostes, scripta esse, praefigam autem apologiam, quam praefixi ad serenissimum Danie regem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Parui illorum precibus et placide satis, opinor, tractavi hanc causam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dominum ora, ut meis laboribus benedicat et pacem ecclesiarum componat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quia vero tu ex primis es, quos singulariter amo et participem semper feci consiliorum meorum et laborum, rursus hoc ad te exemplum mitto.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Utinam nec tibi nec aliis piis displiceat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Simul oro, ut pro me dominum preceris, me et meos tibi habeas commendatos.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">D. Fuchsio omnia imprecare felicia.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Fratris morbus sic fere more suo pergit, quamvis aliquando mitescant dolores, aliquando recurrant.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Salvus sit Iacobus Funcklius, Wittenbachius, d. Valerius<note target="fn1" type="footnote"/>, omnes viri boni.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vive et vale aeternum.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es ist eine ungrüchliche Strasse, bekomme schwerliche Botschaft.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Gallus sollicite colligit militem in Italia, ut obsidione liberet fanum S. Florentii in Corsica.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Germaniae omnia sic sunt convulsa, ut pene desperaverim.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 5. februarii 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Clarissimmo viro d. Ambrosio Blaurero, Bienenensis ecclesiae fido pastori, domino et fratri colendo suo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Biel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
