<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization218">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #218</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlichen Gruss samt Erbittung aller Ehren, Liebes und Gutes zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, hochgelehrter, ehrender, lieber Herr, ich habe eine Brudersin, der Mutter halb ein Weittenbacher ist; der ist neunjährig.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Denselbigen wollte ich gerne bei euch Zürich tun, damit er beide sprachen, laten und deutsch miteinandern lernte und ein Fundament in der lateinischen Sprache ergriffen möchte, wiewohl er einen ziemlichen Anfange in der deutschen Sprache hatte, und alsdann ich ihnen bei Jemands tun möchte, da er bass sein möchte dann bei euch.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Langte an Euch mein freundlich Bitte, Ihr wollendet mich berichten, ob es Euch gefällig wäre, Ihnen anzunehmen; so wollte ich Euch erlichen und wohl zufrieden stellen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Knabe ist sonst an ihm selbst zartet; ich zweifel aber ganz und gar nichts, er werdend Ihnen können halten, wie Ihr ihn solchem zu tun wolle wissen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Demnach, ehrender, lieber Herr, wissend, dass wir bei uns einen Doktor habend, der Begehrte gebraucht zu werden bei euch Zürich und möchte tugendlich und genugsam sein, eine Lässige zu lesen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dieweil dann er mich gebeten, Euch von sinnenden Wegen zu schreiben, er Euch auch hiebei liegt Brief, so ich Euch zuschicken, tut schreiben, ist an Euch mein Begehr, Ihr wollt mich Euerer Wille und Meinung deshalb berichten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hierum und abgemeldter Artikel halb von wegen meines Bruders sonst Euer willfährige und freundliche Antworten erwartende, Gott den Allmächtigen treulich bittende, dass er Euch Gnädiglichen bewahren wolle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Baden 4. Auguste 1548. Euer allzeit williger Diener Hannes Wunderlich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen hochgelehrten Herren Heinrich Bullinger, Verkünder des göttlichen Wortes Zürich, meinem ehrenden, günstigen, lieben Herren.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
