<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2192">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2192</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratias summas maximasque habeo et ago tibi, vir clarissime, pro tua illa erga me humanitate, qua fit, ut, quae describenda petam, non deneges, procul dubio ratiocinans multum aliquando referre, ut, quae huiusmodi sunt, in promptu habeantur in nostris ecclesiis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ea ergo, quae proxime miseras, descripta iam remitto, et utinam haberem etiam d. Musculi de causa Servetana scriptum, cuius mentionem feceras in tuis literis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cuperem insuper habere responsiones Bernatium et Basiliensium de consistorio Genevensi sive excommunicatione ecclesiastica; studeo enim talia (praesertim si religionem et ministerium concernunt) colligere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Rumor ad nos pervenit de tumultu Anglico, ibi enim trucidatos aliquot Hispanos, reginam nusquam esse tutam, Anglos nolle omnino pro rege agnoscere Philippum, Caesaris filium, velle eos puram et illibatam evangelicam religionem etc., de quibus omnibus te certa habiturum arbitror rogoque, ut, si habes, ea mihi communicare digneris; ego nihil habeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Caeterum revocare cogor, quae proxime scripseram de emptione, solutione et debito nepotis tui, id quod factum est ex nimia festinatione et pravo intellectu; emit 400 pellices, wyß und schwarz kröpf, 50 fechbelgli; solvit 8 coronatos, restant 16 fl. solvendi ad nundinas Zurzachenses.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ita vere se habet res, id quod ex nepote inetellexti sine dubio; numerasset equidem plures coronatos, sed leviores erant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vale ergo, vir humanissime, et nequid aegre feras meque tibi semper commendatum habeas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Rediit d. Peyerus ex Gallia; si quae fuerint nova, arbitramur te ipso ex Gallo ea percepturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cremantur quotidie christiani in Gallia.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Winzürnius extorsit literas commendaticias a patre Ittingensi ad magistratum nostrum; tales sibi eligit patronos et advocatos, inde aestimandus, qualis sit etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Scaphusiae 21. februarii 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuae humanitati deditissimus Iacobus Ruͤger.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen und hochgelehrten Herren Meister Heinrichen Bullinger, Pfarrherren zum grossen Münster zu Zürich, seinem freundlichen, lieben Herren und Bruder zuhanden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
