<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization220">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #220</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottes Gnade zuvor!</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vergeliebter Herr Gevatter, ich weiss Euch auf diesmal nichts besonders zu schreiben; ward tägliches von Euch gebriefen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Auf Hütte ist meine gnädigen Herren vorgekommen, wie es mit Kostens stand; hat man eilends alle Posten Zrost und Zfus besetzt, auch allen Vögten geschrieben, sich zu rüsten und auf den nächsten Bescheid gerüstet sein auf zu sein; desgleich schreibt man auch gegen Freiburg und Solothurn.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hütte um 10 ist Post hier wieder hinweg; wird morgen vor Rat Zürich sein.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott sei gelobt!</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es ist jedermann tröstlich und willig; erkennen wohl, was wir verdient, so ist Neiswahn sott angehen, hofft aber zur Barmherzigkeit Gottes, er wird dem Schinder seines Worts nicht all sein Sachen glücklich lassen vergehen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Was vorhanden ist, land uns um Gottes willen allwegen zeitlich wissen; denn die Post stets gehen wird.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Blarero ist wohl etwas vor Geschehen, da er diesen Brief, den ich heute hier wieder schicke, geschrieben hat.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Gott alles Trosts gebe ihnen starke und behüte sie vor dem grünlichen Joch!</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Meine gnädigen Herren hier werden Willing sein, zu der Sachen zu tun alles, was gebürdet und in ihrem Vermögen ist.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich höre fürwahr kein Bösen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Allein lohn uns ernstlich Betten; so habe ein Hügen und Treuen Gott, er las uns nicht.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich seh gern, wie man tut, dass man den Bederben leiden zu Kostens tröstlich war und sie nicht liesse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Remitto tibi Vocabularium, si quid in eo vel addere vel mutare velis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Scribit de eo etiam tibi Artopaeus; cuperet hic ab Apiario imprimi, si ita tibi videretur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nobis perplacet omnibus tum etiam dominis scholarchis, quibus de eo locuti sumus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ismael<note target="fn1" type="footnote"/> dominos nostros valde offendit, quod ille indoctissimus omnium ausus sit uxorem ducere; abdicatus est stipendio nec recipietur, nisi bonum aliquod suae resipiscentiae exhibeat specimen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Abel fortassis brevi revocabitur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Schnevlium, si amplior de eo sit spes, fovebimus, quantum possumus, neque est, quod putet se negligi, si aliis revocatis ipse manere iubeatur; imo persuadeat sibi sic se ad maiora foveri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quaestor aerarius Hallerus<note target="fn2" type="footnote"/>, qui se mihi familiarissimum nec aliter quam quasi revera cognatum exhibet.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Proxime inter alia mihi commisit, ut, quam primum tibi scribam, plurimum ipsius nomine te salvere iubeam et addam sibi mirum esse, quod, cum aliquando tam familiariter ipso sis usus, multo tamen iam tempore nullis appellaveris literis; existimare se apud te calumniis esse denigratum et nescio quam suspectum factum; cupere vero se apud te purgatum esse, et tui (si hoc verum sit) fuisse officii ipsum admonere, si qua in re audiveris eum alium factum, quam fuerit prius.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Rogo, ut scribas illi; multum potest ille vir, et cuperem eum, quoquo modo possem, ad nostras trahere partes, et spero me aliquid apud eum posse, cum (nisi simulet) mea plurimum delectetur familiaritate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ad 13. diem augusti dictus est dies Lausanensibus omnibus, ut hic coram senatu apparaent et suarum disputationum reddant rationes.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Cupivissem Vireti causam lenire, sed ecce, interim, dum haec facta sunt, ipse edit libellum in lingua Gallica de vi usuque ministerii verbi dei sacramentorumque ab illo dependentium.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ex quo libello decerpta quaedam et in linguam Latinam versa ad nos transmisit Zebedaeus, quibus denuo omnium irritavit animos; sunt enim quaedam prorsus nobis contraria, quaedam dubia, confusa et obscura, quaedam etsi vera, tamen non in tempore et loco scripta.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Nam non conveniebat magis nunc irritare crabrones<note target="fn3" type="footnote"/>, ut valde metuam pro eo; nam alias pius est, ne et ipse dimittatur et ablegetur.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Curabo transcribi illa capita et proxime ad te perferri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">In Musculi causa interim nihil actum.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Legerunt alii scripta sua iam et mirantur nos eis talem voluisse obtrudere, qui talia contra disputationem scripserit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Displicent quidem mihi ut et tibi haec scripta; sed scio illum non malo fecisse animo neque amplius facturum, cum intelligat (uti etiam tu scribis), quis huius concordiae sit exitus.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Spes certe non apparet, ut hic recipiatur, nisi scripto aliquo se purgaverit vel aliquamdiu fuerit vobiscum.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Utinam vel aliquo subsidio Tiguri retineri possit ad aliquot saltem menses, donec cesset ab ipso suspitio!</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Audivi eum Constantiam profectum ibique suam uxorem et liberos recepisse; fortassis in mediis illis haeret turbis.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Non scribam ei, donec, ubi sit, intellexero.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Cupis scire, quid mihi scribat.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Mitto literas ipsas; ubi legeris remitte.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Non satisfit nobis hic hisce literis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Haec in praesentiarum raptim; per proximum nuncium plura dabo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Saluta meo uxorisque meae nomine universam familiam tuam et fratres omnes.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">8. augusti 1548.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Bernae.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Salutant te, qui nobiscum sunt fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">I[oannes] H[allerus] t[uus] t[otus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse: befindet sich auf dem sonst leeren f. 72 (Rücks.)]</note>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. Heinrycho Bullingero, domino et compatri suo charissimo.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
