<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2200">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2200</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottes Gnade durch unseren Herren Jesum Christum zuvor etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger, lieber Herr Gevatter, zeigerin des Briefs Barbin Kluntz von Zürich, Jacob Klunzen seligen Tochter, wie Sie vorgibt, der zu Capell umkommen, hat hier etliche Zeit bei mir Herr Seckelmeister Haller gedienet in unsere Nachbarschaft und, nicht anders mir zu wissen, sich erbarlich und wohl getragen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Deren ist nun vielleicht etwas Glücks an die Hand gestossen, das sie willens sich zu verhehlichen; doch dieweil sie hier vor ihre Freunde zu Zürich, als Hans Bläsi, ihren Stüfvater, und Hansen und Melcher glünzen, ihre Freunde, wie sie mir anzeigt, übersehen und erzürnt, so wollte sie sich gern vor hin mit denselbigen wiederum versinnen, besonders dieweil sie verhofft, ihren sollen noch von ihrem Stüfvater etwas Gütleins heraus werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Zeigt dabei auch an, dass mein Herr Bürgermeister Lavater ihren etwas befreundet.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hat mich das halb gebeten, Ihren eigenen Vorgeschriften an Euch zu geben, deren Sie gegen Mim Herr Lavater geniessen mögen, dass er Ihren gegen den Freunden und besonders gegen dem Stüfvater helfe Ihre Sache machen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dieweil Sie nun, wie angezeigt, sich hier frömmlich getragen, so viel mir zu wissen, und ich Ihre Anmutung an mich nicht unziemlich geachtet, hab ich Ihren sämmliches nicht können abschlahen, weil Sie Euch des halben hiemit befallen haben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich achte, ihr wisst von ihren Sachen vielleicht bas dann ich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind dem Herren befallen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich grüsste mein Herr Seckelmeister Haller, bei dem ich heute mitsamt m. Hans Asper zumorgen gesehn.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Zücht mit seiner Dornachschlacht auf Solothurn [mit einem Gedicht Gwalthers versehen - s. Zürich ZB, Ms D 152].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich warte immerdar, von Euch etwas Neues zu vernehmen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Man sagt hier, dass die von Ulm all ihr Pfaffen austreiben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Octavianus von Parma ist dieser Tagen hier über Nacht gelegen, aber sich erst zuerkennen geben, als er hinweg-wollen; kommt aus Frankreich.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sonst haben wir nichts Neues, denn dass eine grosse Rüstung in Deutschland althalben seien.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott schicke es alles zu Gutem.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Bern den 25. Februarij Anno etc. 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Johannes Haller Euer Williger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dem Erwärtigen, Wohlgelehrten m. Heinrich Bullingerin, Predikanten zu Zürich, meinem geliebten Herren und Gevatteren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
