<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2201">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2201</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ante mensem fere, maior mi observandissime, misi ad te literas meas cum libello quodam ac foliis nonnullis impressis Italice domini Vergerii, quae omnia una erant in vase ad Froschoverum per Petrum bibliopolam hinc transmissa; fuerant et ad doctorem Gesnerum medicum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cum autem a vestrum nemine vel unum responsionis verbum hactenus habuerim, volui nunc te rogare, ut, cum poteris, saltem vel ita vel non te recepisse scribas, caveboque posthac, etiamsi mille essent Vergerii, ne tibi ullum facessam negocium.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Si qua etiam fortasse in re offensus esses ex mea synceritate vel etiam nimia scriptione, libere moneas.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Mihi equidem conscius sum nihil, quod verum non sit, scripsisse, vel quod saltem tale non arbitrer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cęterum, etsi nova, quae sciantur, te quoque non latere putem, scribo tamen, quod heri ex Antverpia certis ac fide dignis literis percepi: Angliam videlicet intestinis dissensionibus agitari, populum, qui ab evangelio stare videtur, reginę potenter adversari, quod noluit papisticam religionem, sed christianam ac puram, ut sub rege erat, neque assentiuntur ullo pacto, ut Hispaniarum regem in maritum accipiat, sed Anglum aliquem, qui religionem liberam permittat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Praecluserunt aditus omnes, ut nemo Angliam ingredi aut inde exire valeat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">A Cęsare retinentur Angli cum rebus eorum ac navibus, ne ab Antverpia discedant, ut ita illos cogat assentiri voluntati reginae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Legi egregium ac fortissimum Calvini librum contra Servetum et unum Massario Italo, apud Gesnerum habitantem mitto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Mirum est quod adhuc sint qui factum illud, nempe mortem illius abyssi et sentinae haeresium omnium improbent, nec doctrinam etiam aspernentur sed retineant, utcunque omnia clam et in angulis agant.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bene vale et unico verbo, cum vacat, mihi satisfacito.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ex Basilea 26. die februarii 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Gulielmus Gratarolus, medicus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Optimo Tigurinae ecclesiae pastori domino Heinrico Bullingero, maiori meo observandissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
