<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization221">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #221</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mitto ad te bona fide scriptarum literarum exemplum, quo intelliges, quibus modis et veteribus privilegiis principum expoliarint Caesarei meritissimam de maioribus suis urbem, Carolus et libertatis specie nova eos et multis saeculis inaudita servitute gravarit, im[m]o et damnarit, paucorum hominum in gratiam, qui aristocratiam sibi offerri sunt passi, quae nescio an holigarchia sit magis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Certe fenestram magnam aperit proditionibus noscendis et nunc primum manu prehendendis, quae non unam modo urbem ante habito et perpesso bello perdidere et religionis puritatem subverterunt protinus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed de hoc alias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Constantienses tandem domini gratia ad sanguinem usque restiterunt, amissis plusculis honestis [s]imis viris, sed pro patria mortuis, ut hoc modo oppeciisse quam superstitem esse multis modis sit optabilius.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dabit illis gratiam Deus, qua quam multis vel hoc solo facinore exantlato longe erunt chariores quam ante unquam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Huius diei meridie Lindavii pransi sunt Thomas Blaurerus, Hieronymus Hirussius et tribunus Labharterus, ex Augustana illa catasta tandem dimissi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Recta erant Constantiam per Ravenspurgam ituri; at ubi obsidionis et simul susceptae cladis mature et praeter opinionem admoniti sunt, in montana sese receperunt et ex Isna Lindavium venerunt hodie mane.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Non dubito autem, quin, myoparone delati, iam nunc suos Constantię solentur et animent.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ferunt autem, Caesarem brevi Augusta abiturum, sed ignorari, quorsum sit cum plaustris illis suis factionum et artium repturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ex Habio intelliges, quo viro nobiscum Antronius egerit; turpissime caussa cecidit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wir haben seinem Gesandten vor einem ehrbaren Rat alle dermassen den Staub von den Ohren geblasen, dass er seinem Zusagen nach keinen Beistand weiter seinen Untertanen zu Baden hat leisten wollen, und die selbigen auch gar nicht mehr (wie sie veranlasset worden) zu Baden erschienen sind.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wollte Gott, dass er nun mit uns in das rechte Stünde, wo wird man schöne Zeiten hören.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vere, vere indigna est bestia illa bonorum hominum favore, certo conscia perniciosarum factionum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed alio tempore plura.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Iam isthec ut illinerem magis, quam scriberem, vix vacabat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, VIII. die Augusti, anno MDXLVIII.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Domino Henrycho Bullingero, suo.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
