<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization222">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #222</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Krieg ist alles Unglücks Mutter, hab ich allweg gesagt.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich bin so beschäftigt, das Unglaubliche; dank Euch um alle Treue und Liebe.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich kann und weiss noch in etliche Stunden nicht vorzukommen, darum ich Euern Gesandten nicht haben wollen aufhalten; schrieb Euch die Historiam hernach; denn ich soviel zu laufen, zu rennen und zu trösten habe, das über mein Vermögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wir sind in schweren Anfechtungen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Mein Herz lieber Bruder und die andern Gesandten sind nicht gekommen, und ist ihr Abschied auf das Schreiben, das unsere Herren, klein und grosse Räte, samt ganzer Gemeinde an kaiserliche Majestät getan haben, nämlich: Kai. Mt. sehen wohl, dass denen von sostens nicht Not sei nach der Aussöhnung; derhalben habe Kai. Mt. alle Handlung auf, und sie sollen heimreiten in dem Gleit, das ihr m. gegeben habe.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sind sie also abgeschieden; doch haben sie den Bischof von Aris gebeten, er wolle bei Kai. Mt. ein getreuer Unterhändler sein; denn man begehre je alles zu Tain und zu tragen, das mit Gottes Geschehen möge.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das hat er Hofweise angenommen, sie aber übel getröstet.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott hab Lob in Ewigkeit, dass es alles wohl Staat!</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann geringer ist sterben und verderben bei mir dann solche Gnade haben, wie die ausgesöhnten haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Alles unsere Gesandten nicht weit von Memmingen gewesen, haben sie einen Spanier angetroffen, der hat Knecht bei ihm von Ravensburg gehabt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der letzte unter den Knechten hat den Zunftmeister Lebhart, der Gesandten einen, Kant und im Gerunet, unser vorstatt Petershausen sei verbrunnen und uns viel guter Leute umkommen; hat damit müssen führeten in der Eile, damit er nicht Verdacht wurde, das sie also Gott gewarnet hat, das sie auf Lindau geritten sind (da es noch aufrecht und stiff steht); sonst waren sie auf Meersburg geritten, da wir dann sorgen, es sei einen ein Baden Oberton gewesen, dieweil des Kaisers klagt der unseren halb nicht anderste gelaut hat an die anderen stand, dann das sie unsere Gesandten mit Frieden zu ihr (aber nicht von ihr) Mt. sollen kommen lassen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott habe Lob.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hut kommt einer von Strassburg, unser Burger einer, hat ein... geholt; zögt an, dass ein starkes Volk herauf ziehe.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich kann nicht schreiben, denn ich muss gehen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es ist alle Dinge in Unruhe und Empor.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Viel frommer Eidgenossen hilft uns gern, dürften sie.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ach Gott, ich forcht, es ein Euer Straf und ruht Euch an der Tür.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Unser aller Masse ist voll worden; das Stündlein der Heimsuchung ist vorhanden.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe uns ritterlich zu Streiten und in Geduld zu überwinden allen Unrat!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ach wie voll ist mein Herz!</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich kann aber nicht.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ein Katalogum daran, so umkommne, schicke ich Euch, aber doch nicht gar; ich erfahre immerdaren mehr; Sie haben ritterlich gestritten und mehr umgebracht, denn Ihren Umkommen sind, auch Ihren Obersten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Morgen schrieb ich mehr; halten mir zu gut.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Hab den Jungen (Jungen?) nun nicht ansprechen können, wie ich gern gewollt.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Bittend, betend, wacht für uns und Euch haben Sorge; gewiss ists Euch näher, dann Ihrs glaubend.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Mein Herz ist steif; ich begehre auch herzlich zu sterben und zu denjenigen, die es im Herren überwunden haben.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Grüsst alle Menschen.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">9. Augusti 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.<note type="misc">Darunter von Bull's. Hand: Remitte.</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
