<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2224">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2224</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literę tę una cum 4 libris De gratia dei iustificante tuto et integre ad me perlatę sunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Animus equidem esset mihi promptissimus eos mature transferre, negotiorum autem principis, cuius archigrammateatum nunc gero, mole supra modum obrutus vix video, quomodo id fieri possit, pręsertim cum opus ipsum maturandum sit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Utinam tam tibi quam toti ecclesię Christi hoc labore gratificari queam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Transmitto tibi tituli librorum redditionem, simul cum illa dedicatiuncula ad principem Saxonię electorem; dubium quippe obversatur, an primę fronti satisfecerim; tu diiudica et iudicium tuum libere mihi propediem rescribe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Fortassis rei dignitas me invitabit quottidie horam suffurari aliis negotiis et huic labori eam insumere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quid cum Iona acturus sim, nondum constitui; ipse ab eo die, quo huc appulit, graviter decubuit atque adhuc scabie ultra modum divexatur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tu cum optimo genero Simlero es abunde apud me excusatus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ego quidem video minorem partis ex disciplina, maximam vero ex dei gratia prodire; nondum tamen penitus despero; fundam preces ad dominum pro filio, ut, si fieri potest, tandem in viam redeat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Crędo pręterea cręditores Ionę protractionem numerationis debitorum egre ferre; quod autem hactenus facta non est, unica profecto causa est, quod tabellarius fidus et accommodus haberi non potuit, nisi voluerim propriis impensis mittere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">In hoc autem certus sis, quod, si nullus se brevi obtulit, me neque itineris tanti aere parsurum, ne ingratitudinis suspitione obruar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Res Germanię sunt in statu pristino, hoc est in dies magis atque magis declinant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Comitia sunt indicta 8. aprilis Auguste inchoanda; principes Germanię hospitia sibi deligunt sibi persuadentes ea se etiam adventantibus Hispanis obtentaturos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Papistę propter Anglicam carnificinam cristas mirifice erigunt; incipiunt porro hincinde inquirere, libros comburere, christianos proscribere et necare.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Raptim inter labores multos Neoburgi ad Danubium 15. marcii anno etc. 54.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo frater Georgius Lętus etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Exemplar Germanicum meum cupio mihi remitti quod prothocollon est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Incomparabili viro Henricho Bullingero, ecclesię Tigurinę pastori, amico et fratri integerrimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Herrn Heinrichen Bullinger.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
