<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization223">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #223</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">@@<note target="fn1" type="footnote"/> Die unsern Schreiben gemeinen Eidgenossen und Begehren, das sie wollen unterhandler sein zwischen kaiserlicher Majestät und uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Darum tat das Beste, so ihr mögen; denn ich sorgen sehr übel, nach dem sich vieler Gemüter anfachend erzogen, man werde (das Gott gnädiglich verhüten wolle) etwa ein Frieden annehmen, da uns der Unfrieden viel ehrlicher und scherlicher wäre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die Furcht ist trefflich gross, dieweil man dermassen ergrämt ist.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott Zebaoth richte auf alle erschlagenen Herzen, stark alle Schwache, erhalte die Schwankenden, und die noch aufrecht stand, deren ganz viel sind, alles ich hoffe.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bittet von Herzen und mit aller Treuen für unser Gemeinde und (um?) Stark, das der liebe Gott seine grosse Treue und Güte an uns bewies.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Bruderon Konrad Zwick (Konrad Zwick) empieten euch alles Guts, sein herzlich betrübt, das sie allerlei sehen und dann erst auch noch grossers sorgen, dann jetzt vor Augen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sterben wäre unsen doch gering und Licht, denn dass wir sorgen müssen eine zu grosse Schwachheit.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wir sind zwar, menschlich zu reden, dieser Sache viel zu kleinfügen; so sind deren viele, die sich nicht dermassen auf den einigen Gott vertrösten wollen und die Sachen im Grund ermessen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Bucer hat mir auf gestört von Strassburg geschrieben; merk wohl, dass er übel übel sorget, man möchte vielleicht nicht haben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich doch väterlich so vieler frommer Herzen, deren noch so viel allenthalb sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuos omnes.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Commenda nos toti ecclesię vestrę, quam potes diligenter.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">musculum et Gervasium nostris vestris valde quam amanter saluta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Mitto pontificis coronam, quam heri accepi; illam tu remittes proximo nuncio.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">10. Augusti.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger zu Zürich etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
