<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2234">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2234</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich und ganz willig Dienst zuvor, würdiger, hochgelehrter, insonders günstiger Herr und Freunde.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mir sind verschienen Tage von euch zwei Schreiben zugekommen; das eine habe ich den 23. novembris jüngst, als ich der Zeit von wegen meiner Herren eines ehrbaren Rats allein verreiset gewesen und wieder anheimisch kommen, in meinem Hause gefunden; das andere hat mir der Herr Froschauer diese Messe behändigt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dass ich auch aber auf das erst nicht geantwortet, ist keine andere Ursache, denn dass ich kurz noch abgemalter Reise wiederum eine andere tun müssen, auf welche mir etliche Wochen gangen, und ich sonst in diesen unfälligen mühesamen Zeiten bei meinen Herren in Wahrheit mit solchen Geschäften beladen bin, dass ich nicht allweg der Wille haben mag zu tun, was ich gern wollte, sondern die Praesentia et irgendia verrichten muss.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dieweil mir dann auch von dem Herrn Baptista Johannes Wismaro keinen Brief zukommen, die ich auch euerm Begehren nach hätte sollen überschicken, habe ich in Summis Aliis Occupationibus euch zu schreiben unterlassen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bitte derhalben, mich dieses Falls günstiglich entschuldiget zu halten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Als ihr dann in Burten beiden Euern schreiben auf commentation des Herrn Doktor Wolfgangen Weidners meiner Kundtschaft und Freundschaft begehrt, wiewohl ich der man nicht bin, wie mich gemelder Herr Doktor bei auch angeben haben mochte, und an dessen Kundtschaft auch so hoch gelegen sein sollte, so bedanke ich mich doch gegen auch mit allem Fleiss solcher freundlichen Zuneigung, so er zu mir habt, und will auch für meinen günstigen Herrn und Freundin gern haben und erkennen, auch auch noch meinem Vermögen allen freundlichen und dienstlichen Willen hinwieder erzeigen und auch denselben hiemit offerirt haben, mit freundlicher bitte, mich hinwider als für Euern Freundin auch aufzunehmen und zu halten, auch auch anders nicht dann aller Freundschaft und dienstlichen Willens zu mir zu versehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So viel aber vorgemalten Herrn Doktor Weidnern gelangt, ist der gute, fromme, alte Mann nunmehr mit Alter und Leibs Schwachheit dermassen beladen, dass er meines Besorgens nicht wohl lange leben kann, wiewohl er mir diese Messe seiner Sachen und Vorhabens halben (dessen er meines Versehens auch gut Wissens trägt) einen langen Brief geschrieben und darin begehrt, dass ich unbeschwert sein wolle, mich der Muhe, so er mir in seinem letzten Willen als einem Testamentario aufzulegen entschlossen ist, zu unterfahren.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann nachdem er durch Verleihung des Allmächtigen...</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Schluss fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen und hochgelehrten Herrn Heinrichen Bullingern, Lehrern der Heiligen Schrift und Predikanten im grossen Münster zu Zürich, meinem günstigen, lieben Herrn und Freund.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Bemerkung von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hieronymi Agnini Franckfordiensis literae vonn d. Wolffen Waydnern und seinem testament 24. martii 1554.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
