<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2242">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2242</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod proxime de transitu Gonzagae permisso scripsi, ea conditione interea factum intellexi, ut sine omni armatura bellioque apparatu, si velit, transeat, id quod cum ipse nolit, alia via exercitum deducet in Inferiorem Germaniam, per vallem scilicet Athesinam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Accepimus quoque interea ex Augusta literas, quibus significatur Ioannem Friderychum, Saxonię ducem 3. martii e vivis excessisse simulque 9 diebus ante ipsum obiisse uxorem suam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Obiit quoque Arnoldus ille, ducis Ottonis Heinrychi quaestor, quem nosti.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Alias ex Augusta nihil habemus, nisi quod de comitiis a Caesare indictis scribunt, quae tamen non futura sperant.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es soll Herzog Christoph von Wirtenberg im Anfang des Monats ausgezogen sein für Hohen-Rechberg, das Schloss, von wegen das ihm derselbige Edelmann, Utz von Rehberg genannt, zwei Buren erstochen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die Nürnbergischen sollen auch noch vor Blasenburg liegen, Ruchenpalm erobert haben, des Kriegens müde sein und des Markgrafen halb in grossen Sorgen standen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Zu Ulm hat man wieder einen Predikanten, der gar lutherisch, und halte man in einer Kirchen 3 Religiones nacheinander.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dies schreibt Onofrius Hürus Blarero, der selbe da gewesen.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Idem de Anglia multa et plausibilia, sed non admodum certa.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Scribit Schertlinum Caesari quidem reconciliatum, nondum vero Ferdinando regi, id quod diversum est ab eo, quid hic de illo fuit sparsum; hatt ein predicanten widerumb gen Burtenbach, da sin herrschafft ist, gesetzt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Haec quoniam ex Augusta partim, partim a Blaurero accepimus, volui tibi quoque communicare, quamvis haec ipsa et multa alia et certiora te habere existimem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hodie lecti sunt senatores novi 3, inter quos Wolphgangus ab Erlach fratri Ioanni Rodolpho successit, quem etiam (non dubito) prudentia superabit, humanitate certe nunc antecellit longe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salutat te quęstor Hallerus, Musculus noster et Schlatterus, simul quoque uxor mea; salvi sint omnes tui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bernae 28. martii.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Fratri meo nihil scribo; salutabis illum ex me et ex his, quę videbuntur, poteris communicare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hallerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae fidelissimo pastori, domino et compatri suo charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingerin.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
