<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2246">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2246</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nihil nunc, quod scribam, habeo, nisi quod te hortor ad pietatem, et ut in studiis sedulo pergas, quod te omnino facturum confido.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Accepisti haud dubie literas, quas nuper mittebam per d. Halesium Anglum, quibus imposueram nummum indicium, quod placuit mihi tua exercitatio in Isocrate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Expecto iam rationem expensi et accepti ab eo die, quo circa natalitia domini rationem reddidisti.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Perge deinde consignare omnia et singula.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Libenter suppeditabo necessaria; sed vide et cave, mi fili, ne facias inutiles et non necessarios sumptus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Id si feceris, quod mihi plane persuasi, senties me tibi benignissimum futurum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Gravia nunc ex omnibus partibus pericula nobis et vobis impendent; ora dominum, ut liberet isthic vos et nos a malo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Graves enim expeditiones fiunt, nec possumus aliud expectare quam aestatem plane sanguinolentam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed apud dominum est asylum tutissimum; illuc confugiamus secura fide et sedula dilectione necnon spe immota; nam turris est munitissima nomen domini; quisquis illud invocaverit, servabitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Salutant te diligenter mater, Veritas, Dorothea, Brigida et tota familia.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Salutabis tu nobis dominam tuam et familiam totam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 31. martii anno 1554.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Commenda me clarissimis viris d. Martyri et d. Zancho, d. Dasypodio, d. Montio ac reliquis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Roga singulos, si quid velint scribere per hunc tabellionem certum Höniun etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Heinrycho Bullingero iuniori, dilecto meo filio Argentinae agenti in aedibus d. Ioannis Burcheri, Angli.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Strassburg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
