<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2253">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2253</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax a deo patre et domino nostro Iesu Christo [amen].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">De statu et valetudine Erbii nostri, reverendi senis sanctissimi patris, si quid cognoscere cupis, pietate vir amplissime, ut et Hemius ille noster internuncius devenisse quasi videretur se inde pedem non promoturum, nisi prius agoni et liberationi Erbianae interfuisset, in tantum enim febri profligata tumor ventriculi et pedum accreverat, ita ut omnia superiora membra spiritualia suffocata forent, quae etiam symptomata alia insolita comitabantur, singultus scilicet quadrenduinus continuus, qualis nulli medicorum vocatorum unquam era visus nec auditus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Attamen pater misericordiae pro sua infinita clementia spem nobis bonam fecit et facit recuperandae valetudin, pro qua absolute impetranda vestram fidem et operam imploramus iterum et secundo nos fratres omnes et ministri; confidimus enim vestras aliorumque fidelium preces in conspectu Iesu Christi non fuisse frustraneas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Resalutat ergo et idem Erbius te tuosque fratres et symmistas et mittit pro libellis precium, et quicquid ex eo residuum fuerit, Heinr co<note type="margin">a.R: ... Heinrico</note> pro suo labore deputatum est; hoc illi tradito.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Praeterea Furstenlobius cupit eosdem aut plures etiam tractatulos Germanicos, quales iam missi sunt, accipere, quae in unum codicillum colligari possint.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego pro mea portione rogo, ut De origine erroris opusculum, quod huic De iustificatione adiicerem commode, mittatis; pretium statim, ubi cognovero, habebitis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Restat, ut omnium fratrum salutes plurimas quam accumulatissime omnibus vobis singulis dominis et fratribus subiungam, quod me facere ipsi praesentes volunt et imperant, praesertim dominus Nicolaus Regulus, qui haec tibi maxime voluit, scilicet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quodsi Erbius fato iam functus fuisset, certe Regulus tum, forte et alius tecum fuissent praesentes.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quodsi adhuc praematura morte aufferreretur, ad te tuosque illi deputati se reciperent, quo principi et ecclesiae in tempore foret pie consultum, ne indignus obtruderetur nostrae Betulię.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hoc alta mente repone, pater Bullingere, et saluta generos tuos suavissimos quam officiosa pace.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Raptim Richenvillę nonis aprilis 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ecclesiae Christi alumnulus Io[annes] Ulstetterus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sacrosanctae religionis christianae gravissimo professori domino Heinrico Bullingero, Tygurino doctori, domino suo observantissimo.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
