<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2255">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2255</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ad singulas priores tuas literas speciatim respondi, precipue, quid Ionas meus super questione testudinem sive chelim attinente asserat, hoc nimirum, quod nullam habuerit chelim quam unicam, quę per dominum Symblerum ei comparata sit et in ipsius ratiuncula in scriptis ad me data continetur: iniuriam autem ei fieri per eum, qui dicat se ei chelim abstulisse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Pecunias debitas diu mecum in crumena gessi et hodie adhuc gero; per quem autem eas ad Symblerum darem, neminem hactenus habere potui.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verum intra paucos dies spero me Augustam venturum et per mercatorem quempiam Lyndoviam ad Ieronimum Papiam missurum, qui se obtulit eas tuto ad te dare posse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Titulum sermonum vel librorum tuorum De gratia cum dedicatoria ad te dedi; sit vero ea tibi oblata necne, scire cupio; vellem etiam, ut aliquando remitteres, cum exemplar nullum reservarim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Postremo Ionę mei suppellex vasi inclus adhuc desyderatur; debuit ea, ut Ionas dicit, aut Lyndoviam aut Memingam mitti; qui autem fiat istęc retentio, miramur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Si pignoris loco detinetur... ferendum est; si autem alicui traditum et cui, precor, ut per Symblerum certior fiam; animus enim est illum, nempe Ionam, hinc ablegare et tentare, an etiamnum in literis progredi velit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Apud nos omnia sub dubio versantur, nec inter mille unus est, qui statui rerum suarum metodum ponere possit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Spectamus omneis incerti ad tragedię finem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Marggravius redit cum exercitu forti; adversarii contra in procinctu stant, sed vix ęqualiter armati.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quid futurum sit, tempus declarabit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Papistę Hispanorum et Italorum brachium avide expectant in perniciem tam suam quam aliorum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Rex Ferdinandus et episcopi crudelius in pios grassantur quam antea unquam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Laugingę 23. marcii treis soles sunt aperte et distinctim a sexta hora mane usque ad octavam visi; quod signum ego carmine descripsi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dic ex me amicis et fratribus, quos nosti, salutem plurimam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Raptim Neoburgi ad Danubium 8. aprilis anno etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus Georgius Lętus etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino Henricho Bullingero, ecclesiastę Tigurino, amico et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
