<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization226">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #226</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Es zühendt vil edellüt uß Straßburg mit hab und guͦt; aut formidant Caesaris potentiam aut proditionibus student.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hos ego retinerem includeremque, donec res omnes cum Caesare esse transacta ac ad finem optimum traducta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Zu Freiburg rüstet man sich auf fremde Geste.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Zu Brisach hat man dies Tag recht gehabt nach Mittag.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es sind dahin gekommen bei 12 Welscher Reisiger, etliche in samten Röcklinien, und begehren ins Kaiserlicher Majestätnamen da ein Pass, wollen das Stattlein besetzen, wollen auch Knecht aus dem Land dahin legen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es ist eine seltsame Practic vorhanden; haben das Stattlein umgeritten, das besichtigt an allen Orten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott helfe den Seinen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Also will der Kaiser den Weg den von Strassburg verlegen, damit kein Knecht zu ihnen zu kommen, oder uns vexieren, das ich ehe glaube, dieweil sich der von Büren rüstet, viel Volks zu Ross und Fuss sammelt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die Büchsen sind zu Speier.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wie meinendet Ihr, so der Kaiser auf Sophoy zeige, plaget uns zu Basel, zu Constanzes und griffen die Berner an?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Practica est multiplex.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ihr wissend wohl, wie es zu Augsburg so jämmerlichen Stadt, der Rat abgesetzt, die Zünfte abgetan.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Die von Strassburg sind handlich, sind genugsam gewarnet, so sei anders wollen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Man schreibt mir, dass etliche aus der Stadt ziehen, als der Besserer, der den Frieden gemacht hat mit dem Kaiser.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Etliche vom Adel wichen auch; so ziehen dagegen etliche in die Stadt, fromme Leute.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Sie haben heimlich Knecht bestellt, sie bedürfen aber viel.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Schertlin und Heidecker haben Sie genug gewarnet, auch Ihr Rat und Hilfe angeboten.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Man muss da gut bitten um Hilfe, Rat und Gewissheit.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">den 13. Augustin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tuus ut olim.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">D. Henrycho Bullingero, Tigurinę ecclesiae vigilantissimo pastori etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
