<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2261">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2261</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Salutem, und was ich Liebes und Gutes vermag, zuvoran.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und vertrauter Freunde, der bayerische Marschalk Bankgraz von Freyberg hat angezeigt, nachdem er drei junger Knaben, seine schöne, dem Herrn Gessner zu Zürich nicht allein um der Lehre Willen, daran immer gar nicht Zweifel, dann das sie wohl und christähnlich unterwiesen werden, sondern auch in die Kosten verdingt und vertraut habe, so lange eine doch weitläuftig ahnen, das sein Herrn Gessners Hausfrau fast karg und genaue sei, und soll den jungen Knaben, wolle noch zart und auch wohlerzogen sein, nichts dann Schuppen und grob Rindfleisch und solche und ewig Ding zu essen geben, dagegen aber er von Freiberg jährlich 1000 fl. mit Willen bezahlt etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hat mich derhalb um Rat gebeten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Da hab ich angesagt, dass ich kein besser Mittel noch weg wisse, denn dass ich euch meinem vertrauten Herrn derhalb schreiben und bitten tue, mit imen Herrn Gessnarrn und insonders mit seiner hausfrauen reden wollete, damit die Knaben nach ihrer Jugend und Herkommen rein und wohl mit Essen, Trinken und Gelingern gehalten werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und wenn es aber an der Frauen, an Walther am allermeisten gelegen wurde, seine Gelegenheit nicht sein wollte, dessen ich mich nicht versuche, so bitte ich doch zu helfen und zu raten, dass man diese Jungen an ein anderes und besseres Ort Essens und Trinkens halb wolle verdingen und nicht desto weniger sie mit der Lernung bei dem ehrlichen berühmten Mann dem Gessnero lassen bleiben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das will ich samt den von Freiberg, welcher ein gottliebender Mann ist, um Euch freundlich verdienen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Mein halb statt es aus Gnaden des alle Mächtigen wohl.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich bin wiederum bei Hab und meinen alten Gütern sicherlich frei und ahne alle Entgeltnis wohl ihnen und bin dazu des römischen Königs und der andern römischen Buntes verwandten Stunden bestellter Obrister über Reuter und Fussfolge.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So hab ich in meinem Markt und Obrigkeit wiederum ein Prädikanten aufgestellt, der mir und meinen Untertanen nichts dann das lauter und klare Gottes Wort öffentlich verkündet, dergleichen keiner gerings her um mich tut.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Haben die Messpfaffen hinweg geputzt, sitz gleich mitten unter den Juden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl Kardinal zu Augsburg, auch die genannten Geistlichen samt ihrem Anhang das nicht gern sehen, so fahr ich doch in Gottes Namen fort.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Mich darf niemand angreifen, mir gang es recht, wie gut wolle, so wird ich auf meinem christähnlichen Vornehmen beharren, es geh recht, wie Gott will.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das hab ich Euch, damit Ihr meines Wesens Bericht habt, und Herrn Bürgermeistern habe und Labantern mit andern guten Freunden und meinen günstigen Herrn neben Erbietung meiner willigen Diensten davon Anzeigung mögen tun so? nicht verhalten wollen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sonst steht es bei uns ganz und gar irrig; wir schicken uns alle Stunden und Tage in Krieg und wissen doch nicht gründlich, wider wenn es sein will.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott bewahre euch.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Datum Burtenbach, den 14. Aprilis Anno 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Sebastian Schertlin von Burtenbach, Ritter.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dem wirdigen und hochgelehrten Herrn Meister Heinrichen Bullinger, Pfarrherrn zu Zürich etc., meinem lieben Herrn und guten Freund<note target="fna" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
