<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2263">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2263</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas novissimas accepi, meis inclusas ad d. Baionensem scriptas; illi fideliter eadem hora sunt redditae, scribae quidem ipsius; nam ipse Davasii erat in comiciis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Foedera nostra milites illi concesserunt, si quidem illos velit iuxta convencionem ac pacta inter nos et regem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cunctatur illos abducere; nam illi sapientes nostri annuerunt, eciamsi Helvecii nondum annuerint; tam obsequentes sumus illi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vetus tamen dictum est: auro loquente nihil pollet quaevis oracio.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">In ecclesia nostra ambo dehortati sumus mortales a milicia, quicquid dicant, qui illibenter audiunt; ambo autem claris et multis verbis id egimus, alter eciam nostrum tota concione id docuit, praeterea nihil.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hoc pro certo tenemus: non habiturum regem Gallorum tot Retos (quatuor milia peciit), nisi ampliorem solucionem fecerit quam hactenus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ex Italia pro certo audimus ab omnibus, qui illinc veniunt, Strozam multos Hispanorum demisisse horco, sunt, qui dicant milium aliquot, multos eciam primorum Caesaris captos ab illo et hoc gestum Senae.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui dicant et in Pedemontana regione passos esse Caesareanos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Caetera apud nos in statu priore suoque sunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale, virorum integerrime, et nos redama.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Salutant te Tschernerus, Haimius, ita enim me iussit scribere, Pontisella; praeterea fratres ecclesiastae, quorum nomina adscribere inpraesenciarum supersedemus, tibi felicia omnia precantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ex Curia, die 16. aprilis anni 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuae humanitatis Ioannes Comander et Philippus Gallicius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vere magno viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurino ecclesiastae, domino suo colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
