<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization227">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #227</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ex Argentina Scribit vier bonus civis Argentinensis, Alioquin Basiliensis: "Daneben standen wir guter Hoffnung, dass unsere Gemeine und Schaffel beständig bei dem Wort bleiben werden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wie sich aber die Mächtigen, so die Gesandten wieder kommen, gegen der Antwort gehalten werden, wird die Zeit mitbringen."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Equidem spero eosdem ab exemplo Constantiensium nonnihil discere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Habent enim proditorum, ut timendum, ploenam civitatem; opus habent igitur circumspectione.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dominus tueatur eos et robur immittat, ut queant resistere malo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="manual">Norunt tyrannidem Cęsaris aliam multo gravissimam, de qua, si nescis, civis ille Argentinensis in hunc modum:</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">"Den 3. Augustin hat kaiserliche Majestät den grossen und kleinen Rat zu Augsburg für sich erfordert, denselben Abton und seines Gefallens mit andren Personen, die alle, ausgenommen 10 Mann, so von der gemeinen, von Geschlechten besetzt, alle Zünfte abgetan, also dass die Nimmermehr aufgerichtet werden sollen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und alsbald der Rat besitzt, hat er Majestät solches Öffentlichen auf allen Kreuzgassen durch der Stadt Vogt, drei Herolden und 8 drummenden Verkünden und Gebieten lassen bei grosser Ungnade und Liebsstrafe, das sich demselben niemand widersetzen solle.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und die Welt sind alle Thor beschlossen gewesen."</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ecce Cęsorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Indem: "viel Büchsen und Kugeln führt man auf Speer, und ist der von Buren in trefflicher Rüstung; weiss niemand, wo aus."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ad nos perlatum tres proditorum a Constantiensibus sublatos.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Miramur, quod de his hihil tuę.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tribunus dicitur fuisse unus, alius Augustanus, tertius (tertios) piscator.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis et fratribus in Christo.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">In poenitentia urgenda et precibus simus diligentes ac perpetui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Basileę 13. augusti anno 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuus Os[valdus] Myc[onius].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, in domino suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
