<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2285">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2285</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salve, me venerande charissimeque frater.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuas, quod soleo, magno desyderio accepi maioreque animi voluptate perlegi gratiamque magnam tibi habeo, quod nostri constanter memor in scribendi officio semper tui similis esse pergis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus tui tuorumque omnium largissima sua benedictione ęternum meminerit solida nos servans salute.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quos salvere iussisti, vicissim te reverenter ac plurimo plus certatim salutant tuisque sacris precationibus diligenter se commendant.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">D. Fuchsio<note target="fn1" type="footnote"/> pariter et nobis multum dolet charissimi fratris tui deploratus morbus; optimus ac fęlicissimus medicus Christus, qui mortes etiam ad vitam revocat, suam illi vivificam manum clementer admoveat, quam exhorrens morbus vel prorsum facessat vel ita porro pientissimum iuvenem tractet, ut toleranter ferr possit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ego... felicissimos iudico, qui ex luctuosi istius sęculi plane desperatis calamitatibus ad cęlestem illam tranquillamque securitatem ac securam tranquillitatem quam primum in domino morientes transferuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Samuel Witenbachus, compater meus, 6. maii militatum abiit nec potuit ullis vel consiliis vel persuasionibus cum meis tum aliorum amicorum retineri, quantumvis interim fateretur in deum, uxorem et liberos, utrumque parentem ac reliquos amicos graviter peccare, qua in re nescio magisne illi an magistratui nostro irascar, qui eius consilium, quamquam mature satis rescivit, et a quibusdam primariis viris vocatum admoneri et ad meliorem, quoad eius fieri posset, mentem revocari curavit, nihilosecus tamen, cum nihil illi proficerent et ille refractario animo in proposito persisteret, libere simulac palam abire magno omnium bonorum offendiculo permisit, cum vel novo sacramento aut certe in carcerem coniectum coercere potuisset, id quod etiam patris causa (ut nihil fuisset aliud) facere opportebat, qui ista filii plusquam impia pervicacia gravissime afflictatur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ego, antequam abiret miser, nonnullos senatores, quod tu mihi de vestrorum reevocatis contra militiam legibus scripsisses, certiores reddebam fore sperans, ut vestrum hic exemplum fortiter imitarentur, qui alioqui suis civibus hoc militandi genere interdixerant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed nescio quo cacodaemone impellente grandior hic scarabeus has aranearum telas perrupit, quibus tamen muscę satis misere irretiuntur, quamquam nihil hoc est novi, das großhans und klenhans nitt ein glich recht habind by der wellt und des schultheissen kuͦ mehr gelten und thürer zalt muͦß werden dann sines nachpuren h[errn] Clewis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De Bernensibus quę nuper scripsi, aliter habent, et senior W[itenbachus] male edoctus non, quod res erat, nobis exposuerat eo, quo tibi scribebam die.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Audio autem illos hoc quod antea nunc etiam cavisse, tametsi, quod fieri solet, parum promoveant apud rebelles.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Impleri enim Germanię nostrę mensuram opportet, ut sanguis sanguinem persequatur et miserrime diripiatur, quę tot iam annis diripuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dominus nobis inter paucos suos, quos etiamnum habet, solidam suam hic, ęternam vero per Christum Iesum in cęlis pacem largiatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sunt quidem nonnulli de Germanię pace constanter hoc anno sperantes, utcunque fremat Albertus, cui nunc neque Gallus neque C[aesar] fidit, ut qui miris astibus ab utroque pecuniarum magnam vim emulgere voluerit, qua se de Noricis aliisque suis hostibus vindicare posset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Palatinus elector a fratribus Argentoratensibus, quemadmodum etiam a Wirtembergensibus ministros aliquot petiit, id quod etiam Albertum Bavarię principem fecisse affirmant; sed de hoc certiora in horas expecto, et tibi fortassis iam ista quam mihi compertiora sunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nos Christum precemur, ut christianos principes omnes verbi sui serio studio clementer inflammet sicque corda ipsorum etiam ad pacem sectandam perpetuo componat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quod Vintoniensis ex Anglia venit et de novis eius regni motibus etc. non dubito, quin aliunde iam sis certior factus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Caesarem aegrotare scribunt, qui certa scribere solent; sed hoc novum non est, novum vero esset, si e vita discessisse vere scriberetur, quamquam nos peccatorum nostrorum pertinacia plures hoc etiam deteriores excitaturi videmur, ni resipiscamus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, anime mi, cum tota tua domo quam mea cum Funclii cęterisque amicis, Fuchsio<note target="fn2" type="footnote"/> inprimis Valerioque<note target="fn3" type="footnote"/> reverenter salutant.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Salveant sanctissimi et doctissimi viri symmystę tui ac scholę vestre famigeratissimi professores.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Omnium vestrum fideli apud Christum patrocinio accurate nos ac diligentissime commendamus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Bienę 17. maii 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ambr[osius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Euern lieben Schwager weist Gott das Ich gern und herzlich gern fordern wollte, wo mir möglich; aber es bin uns gar kein Schreiberei; man hat kein Schreiber hier dann einen einigen Stadtschreiber, der ist noch des Alters und Vermögens, das nach menschlicher Rechnung sein Dienst noch lang nicht ledig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Aber im Bernergebiet sind viel kleiner statt, da in allen Stadtschreibern sind; da müsste er unterkommen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Gibt sich allweg, dass etliche solche Dienste ledig werden.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">So er dann etwarn in Bern hatten, der vigilierte, mochte er bald unterkommen, dazu unser lieber Herr Hans Haller auch ganz dienstlich und forderlich sein mag.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ich kann gar niemand zu Bern in der Oberkeit und sonst auch; bin seit der Disputation nie dagewesen; ihr aber alles ein Bekannter werden viel von euers lieben Schwagers wegen da vermögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss, dass Euer lieber Schwager meiner lieben Basen sehr lieb ist und sie ihm gern wird alles Liebes und Gutes Tain.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ich habe ihr jetzt wahrlich wahrlich in viel Briefen von ihm geschrieben, hoffe auch gänzlich, sie solle noch ein Zeitle Leben vielen Leuten zu Gutem; denn sie eine grosse Guttäterin ist ihrer Freunde und der Armen, derhalb ich hoffe zum Herren, er werde ihr Leben gnädiglich erstrecken; so würde sie Euers Schwagers in ihrem Leben nicht gern mangeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Wollt mich berichten<note target="fn4" type="footnote"/>, was bei euch die eure oder Consutudine gehalten werde in solchem Fall: da ein Kind stirbt, das einige ist und keine geschwisterige hat, auch keinen Vater, aber eine Mutter; ob die Mutter das Kind Erbe der Güter halber, die vom Vater da sind oder ob das selbige Gut über sich falle in lineam ascendentem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein Kind gestorben, das Vater reich gewesen, aber vor Jahren gestorben.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Das Kind hat nicht nachher Freund vom Vater dann seines Vaters Grossmutters Bruder, Hock ist fratrem Proavi sui; der Wills Erben und meint, die rechte Mutter solle nichts vom Kind erben, um das sie gar wenig dem Mann zugebracht hat.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Ists möglich, wollte michs bald berichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Den<note type="margin">a.R.: Der</note> euren Scripto weiss ich wohl, wie es sein soll; aber man macht diese erbricht nach den Brüchen jedes Landes; da wollte ich gern wissen, was bei euch recht und brüchig wäre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Gregorii ab Ulmis, fortis viri et charissimi affinis, cum Ioanne Ulmio nostro, docto nec pęnitendo valdeque mihi amico iuvene dissidium multum me sollicitum tenet.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tu, mi anime, in tempore utrique adesto, ne, quod plęrumque accidit, latius serpat atque in odium succrescat vel leviter admissa mentium commotarum alienatio.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Saluta Ioannem amantissime, utque sibi imperet et Gregorio deferat, mea vice, quam potes, diligenter ho[rtare].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinricho Bullingero, venerando suo charissimoque fratri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
