<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization23">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #23</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Conquereris de mea in scribendo raritate et negligentia; verum cum argumentum nullum sit dignum tuis studiis ac nostrę amicitię, satius duco tacere quam tibi negotiis aliis adobruto facessere negotium.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Gilbertus habet ad me missas literas, quas fratri suo perferendas dedi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De Caesaris consiliis tu melius nosti quam nos; molitur aliquid contra Helvetiam; nam misit aliquot equites Bisontium ac conscribit ingentem exercitum, famaque est communis et vulgaris Caesarem velle Helvetios sub iugum mittere aut turpiter ab negotio incepto infeliciter desistere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tentabit fortunę aleam absque dubio, etsi omnes arioli extrema malo ei divinent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Peccata nostra flagellum grave, sed paternum, speramus, iam olim pati debebant; saepe vocati ad resipiscentiam, sed frustra laborarunt pii prophetę, qui etiam sanguine suo testati sunt nos toto cęlo certare deumque iram suam effusurum contra impęnitentes.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Noster senatus arma civium futura hebdomada inspicere instituit propter novos cives, quorum magnus est numerus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Melanchthon Witebergę iterum praelegit tristi animo colligens scholam dispersam; multi ex doctis Mauritio inservire nolunt atque operam suam locare in erigenda schola recusant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Magdenburgum in excommunicatione Caesaris est et parat se ad resistendum; ducem habet baronem de Aldenburg, qui exutus omnibus paternis bonis exulat propter evangelium.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Mauricius dux, ne quid durius dicam, parat exercitum contra Madenburgenses, cui adiunget se Brunsvicensis incendiarius, dignum patellum ollę.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Duces Saxonię, capti ducis filii, in Winmarckt habitant cum matre; ditio est non procul ab Ertfordia.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Saxoniam, natale solum, coacti reliquere sicque expectant anxio corde patris liberationem, de qua certi nihil audimus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Concilium Tridentinum evangelii sparsum semen oknino suffocabit, si domini potentia non restiterit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Brevi plura et certiora.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Basilę 1548. 25. ianuarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus Gastius D. Bucerus vocatus a Caesare ad novum colloquium in religione; veniet etiam Melanchthon cum Brentio.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Videbimus mira.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Bucerus abiit die Martis 24. ianuarii.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Rogo etiam te, ut articulum hunc de leprosis detinendis [eher dirimendis], quem in consistorio matrimoniali observatis, ad me descriptam mittas [mittam].</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quid actum obsecro in Steckboren cum adolescentibus?</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Hęec erunt initia belli Helvetici absque dubio.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger zu Zürich, meinem lieben Gönner.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
