<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2317">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2317</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich, willig Dienst samt allem Gutem, Sije Euer Fest bevoran bereit<note target="fn1" type="footnote"/>, Edler, Vester, insonders günstiger Junker.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">I [Wer] fest schreiben gelangende Maximilianum Seemann, habe ich empfangen und seines Inhalts verstanden, und dieweil die Handlung des Examen berührt, habe ich sie auch andern zu dem Examine Verordneten vorgebracht, da wir alle geneigt, Euer Fest zu willfahren und in allem, dem uns möglich, willig zu deinen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Doch dieweil ernimmter Maximilian so viel also unser Sohn, also bei denen er von Jugend auf erzogen und das Tun und Lassen uns bekannt, haben wir uns Pflichten der Leibe, ihm also einem frommen, einfältigen Jüngling mit Treuen erinnert der Schwäre des Amtes, so im Söldi aufgelegt werden, auch der grosser Gefahr, in den er sich stellen, der Güttin/-en Zeit der Jugend, die er ohne statthafte Lehre und rechtgeschaffenes Studierens wurde übergeben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wir haben ihm auch vorgehalten seine Jugend, und dass er nach kindlicher Dingen und Erfahren und ungeübt, auch ohne alles Ansehen zu solchem göttlichen Erschaffenen<note type="margin">a.R.: sollte heissen ernsthaften</note> Amt kommen wurde, da es ihm nicht allein... seiner, sondern vieler bitterbare Leuten Seelenheil gelte, darum ihm nach in diesen seinen jungen Jahren, in seiner Unerfahrne und zu dieser Zeit Wäger seien, dass er nach Base selbst lerne, denn es er noch ein Lehrer oder Pfarrer zu sein unterstande, damit er hernach mit grosser Frucht Euer Festund andren Ehren litten bedienen könnte.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darauf er uns anzeigte, dass ihm die Sache selbst sehr beschwerlich wäre, walte auch leiber weiter und bass studiren, den so jung an das schwere Amt sich stellen lassen, mit Begehr, dass wir/ir im Willenden ein Schreiben an Euer Fest mitteilen, guter Hoffnung, er wurde in Gnaden erlassen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Welches wir ihm nicht können abslachen; empetent uns Heinebinden, Euer Fest willig und mit Treuen zu deinen, wo uns möglich, es sei mit Examiniren eines, den Euer Fest auf diese Pfarrer ordnen und setzen wollte, oder in andern Weg, was Euer Fest zu gefallen und uns Euer Fest zu beweisen möglich wäre alle gezeigt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Bittet freundlich, Euer festes Wille dies unser Schreiben zu Gutem von uns aufnähmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle Euer Fest samt den Eueren allen in seinen Gnaden gnädiglich alle Zeit erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Datum Zürich des 20. iunii anno domini 1554.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Uwher fast williger alle Zeit Heinrich Bullinger, deiner der Keilchen zu Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
