<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization232">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #232</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Lieber Meister Heinrich, diese Post schicken unser etliches Ich allen darum: Wir verstanden, dass es bei den Eidgenossen die Meinung hat, dass der Mehrteil in unsere Sache nicht wird gütlich handeln, wir bewilligen dann zuvor das Interim.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Nun statt es diesmals also bei unser Gemeinde also, das seist bewilligen werden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Daraus wird dann eine andere zeitliche grosse Beschwerde folgen, nämlich das Diejenen, so das Interim nicht annehmen mögen, entweders in der Stadt verboten werden oder man wird sie auch ausserhalb für ächter halten, damit sie genindert sicher sein.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darum bitten euch unser etliches um Gottes willen, ihr wollt eilends daran sein, wann die anderen uns das Interim anmuten wollen, wie dann jetzt zu Kritzlingen durch den von Fre [Ure?] gegen den unseren geschehen ist, dies soll aber ein Stil bleiben, das euere Herren und Berner verhelfen, das diesem Artikel angehängt werde, "und welche das Interim nicht annehmen konnten, das dieselben vermöge des freien Zugs unverhindert hinziehen mögen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wo dann das im Bericht auch eingesetzt werden möchte, dass dieselben der acht frei sein sollen, das wäre allen wahren Gläubigen ein nützlich Ding.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Helfen und raten Euch selbst und uns zu gut.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ach lassen Euch diesen Puncten angelegen sein; wir wollens verdienen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum 17. Augst morgens früh.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Conrat Zwick.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">An Herren Meister Heinrichen Bullinger, meinen günstigen, lieben Herren zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
