<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2339">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2339</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia Christi tecum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ecce fortunę casum mirabilem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dum tę redduntur per nuntium, qui nomine parentis Ioannis Schimidii apud vos egerat, astabat mihi tum alias nuntius, qui crastino ad vos profecturus rogabat, ut, si quid illuc expeditum velim, diligenter curaturum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ago vero tibi gratias pro fraterna illa sollicitudine, qua angeris meo nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dominus sua solita clementia, quem tot donis spiritus sancti obruit, liberet ab omnibus languoribus quę impediunt tuos labores pro ecclesia dei.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Diem domini instare quis dubitet, quando iniquitas ubundet charitate neglecta et omnium vitiorum Lerna regnante.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Heinius scribę nullos misit libellos, item et fratres librum De iustificatione non receperunt; quidam ex fratribus iam emerunt Argentorati.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tu ergo aut potius Heinius noster videatis, cui sint commissi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Scriberem nova, sed nihil novum [sub] sole.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Omnia bellis fervent innotuit unum nimirum marchionem Alberthum a Br[un]schwigio profligatum, Brunschwigium v[ero] duci Christophoro bellum indixisse, sed negotium per quosdam principes in aliud tempus dilatum componetur forte.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">In maio fuit conventus Saxonicorum theologorum Nauburgi; interfuit Melanchton.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Condemnatus est rursum Schwenckfeldius et decretum est nunquam vel papistica et Interimistica recipienda, quum tamen utręque superstition s ilhic potenter regnent etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Cum larvis Osiandri luctantur in Borussia; quidam legati ex Tubinga missi, inter quos precipuus est doctor Iacobus Büerlin.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Si id primo fecissent serio, melius forte haberet negotium; principiis obsta etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dominus servabit constantes et vere pietatis cultores.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Multi vocati, pauci electi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale et ora pro me, quod itidem pro te facturus sum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale et parce tumultuario calamo.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Reichenvillò 12. julii 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tuus Erbius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo pietatis ac eruditionis viro d. Henricho Bullingero, antistiti Tigurino, fratri in Christo observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
