<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2366">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2366</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Domino Henrico Bullingero Theodoricus Bitter S.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nescio, qua de causa amicissimę tę et mihi semper gratissime ad me litere aliquot annis prorsus intermisse, si non id, quod novissime tuis literis brevitatis me incusabas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed fateor ingenue tepiditatem necnon incultum et inexercitatum in scribendo ingenium, quare manum etiam aliquamdiu retinui.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verum si in hoc peccatum, veniam dones, precor; semper enim mecum ratus sum: cuinam multiloquentia rudis et indocti placebit?</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hoc unum est, mihi crede, quod me non solum brevem, sed et cunctatiorem antea in scribendo fecerit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Et quia tibi id displicere animadverti, annis aliquot prorsus etiam abstinui, non quod memoria apud me tua diminuta exciderit aut sepulta sit, quod me vivo nunquam fiet; nam vix credideris, quam cupiam vel una saltem horula praesens conloqui; tum facillime id, quod nausee in me collegisti, amoverim, - verum quia id negatur, vel scriptis saltem iterum cum veteri tuo in studiis commilitoni familiariter loqui reincipias, obsecro atque obtestor.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Et si mearum rerum certior fieri voles, corpore adhuc incolumi sum una cum paupercula uxore et prolibus necnon veteri illo hero Lysio, quem sanum quidem Colonia discedens reliqui.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">His paucis modo valebis; nam negotia, quibus implicabar, longe alio vocabant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Et si volente deo tuis iucundissimis literis frueris seu iterum dignatus fueris, alias de singulis copiosius.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Datum Spyre anno domini 1554 die martis 21. augusti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Eruditissimo necnon pietate insigni domino Henrico Bullingero apud Tugiros<note type="margin">a.R.: Tiguros?</note> vulgo Zürich ecclesiasti fidelissimo, meo amico integerrimo et domino semper colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gegen Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
