<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2368">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2368</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger, hochgelehrter, insondere lieber Herr und Freunden<note type="misc">franndt?</note>, Euch seien mein jeder Zeit ganz willige und freundliche<note type="misc">frantliche?</note> Dienste zuvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl mir euer Schreiben bei meinem Diener und Gesandten Christopher Werndln, vom 13. Juni ausgangen, zukommen und sie demnach wohl gebürt euch langest wiederum zu schreiben und beantworten, so ist es doch bisher aus der Ursachen, dass ich ein Zeitlange nicht anheims, sondern aus meines genötigen Fürsten und Herrn Herzogen Albrechtens in Bayern etc. Befehl und Diensten anderer Orten verreiten müssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Soviel nun die Handlung meiner dreien Sonnen, so ich vom Herrn Doktor Gessnero zum Herrn Rudolfen Funken getan, gelangt, haben Euer erwerden hievor meine beweglichen Ursachen abgenommen, und habe ob des ehrlichen und wohlberimmten Mannes des Herrn Gessnere Handlungen meine Sohn betreffen gar kein andere Beschwer gehabt, dann das er mit andern Hoch- wichtigen im angelegenen Sachen und Studierungen also beladen, das er meiner Sohn halber dieser weniger Achtung gehoben mögen, will auch nicht weniger immer Herrn Gessnere Gewissener Wohltat dankbar und Frontlichen sein, vertrösst mich auch, er werde nochmalen seinen vorgehabten guten willen zu mir und meinen Kinden nicht fallen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das will ich hinwiederum, wo ich Jnterst kann, franzlichen um ihn beschulden, mit fleissiger Bitte Euer erwarten wollen ihme solches [von] mir anzeigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auch hineben dem Herrn Rudolfen Funken geschrieben und frage getan, wie es meiner Sonne halber geschaffen, eine mit höchstem Gebeten, immer die in [einer] Güten geistlicher und leiblicher Zucht und Unterhaltung befohlen zu sein gebeten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Also bitte ich Euer Erwarten hiemit auch ganz hochvertraulich und franzlich, sonderlich wo die abnehmen oder vermerken wollten, das Wilhelm unfolgsam oder meisterlos seinen wollte, immer solches keineswegs zu gestatten, sondern solche billliche und ehrbare Wege und Mittel vornehmen, damit im Vorkommen und zu aller diskiplinischer Gehorsame gebracht und erhalten werde.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann ich weiss mit Gott meinem Herrn zu bezeugen, dass mir nicht liebe, sondern ein merklich beschwerlich Anliegen, wo er oder andere seine Brüder sie nicht, wie sie gebürdet, halten, erzeigen oder in Zucht und Lernung begeben sollen, in welche allen den mir als dem Vater nicht mangeln sollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Tut also noch weiter hierin, wie zu Euch mein franzlichs Vertrauen statt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das erbeute ich mich mit Leib und Gut um Euch und die Euren zu verdienen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Daneben noch Bitten, wollen mir bei genugster Botschaft wiederum schreiben, wie Sie meinen Sohn haben in Lernung bessern oder alle Sachen Ihren halber geschaffen und solchen Brief dem Herrn Doktorn Gerion Seiler per Augsburg zukommen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Lästlichen Gedanke ich mich Euer erwerden bisher angekehrten Fleiss und gehabte Bemühung, so ich nicht allein von obendachtem meinem Diener vernommen, sondern ihn Wahrheit befunden, ganz Frontlichen, erbeut mich solches zu verdien.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott der himmlischen Vater wolle euch und eurem Hause seine göttlichen Gnaden jederzeit mitteilen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Da sagt hiemit treulich befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datum München, den 22. Auguste etc. 54.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Pankrats von Freiberg, bairischer Marschalk, per manum propriam.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
