<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2372">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2372</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Liberasti fidem tuam, fili.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc enim primum tuas literas cum tractatione d. Zanchi De cohercendis hereticis accepi, datas olim a te 6. iulii; ubi interea haeserint, nescio.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Video et experior vanam et fluxam fidem tabelliorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tu itaque vide, quibus credas literas, eas maxime, quas putaveris alicuius esse momenti.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Postremis obiurgavi te, quod ex nundinis nihil scripsisses; iam vero video nihil hic tua culpa, sed aliena esse peccatum, wiewol einer alle zyt flyssig luͦgen soll, wemm er die brieff vetruw.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Si tu credidisses nostris peplariis, dudum mihi fuissent redditae; sed inde coniicio te habere adhuc aliquid diner liederliche und hinlässige; alioqui potuisses nullo negotio his dare literas.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Du tust aber nichts zu im Ding, bis es nicht böser mag werden; dann tränest und machst Heine Tropf nahen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Cuperem omnino scire, quis tibi tradiderit eas, quas tuis inclusisti; nam ex Phrisia allatae sunt ad vos; non frustra autem cupio scire, a quo acceperis etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Expecto, ut postulaveram, tuam ultimam ratiocinationem de expensis ad 1. usque septembris, ut sciat, quid relictum sit de 8 coronatis, quos miseram te proficiscente ad Burcherum per Froschoverum nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Deinem Herren schrieb ich, er solle dich begleiten zur Notdurft auf den Winter und nicht zum Überfluss oder Hoffart; ich vermags nicht, wills auch nicht.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da log, dass du dich frugalem und ehrbar und gehorsam erzeigest.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wider die Notdurft bin ich nicht.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Bruch die Glieder spärlich und sauber.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tractatio illa a te missa manca est et mendosa; probo tamen tuam operam, sed requiro maiorem diligentiam, et tu tantis sumptibus magno respondeas profectu.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Valemus per gratiam dei omnes.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Dominus benedicat tibi et sit tibi propitius.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Responde ad has et ad ultimas meas, quas misi per Spillerum et Bertschium.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Datae 25. augusti anno 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Literas in Phrisiam destinatas vide, ut diligenter et fideliter procures per Gabrielem coriarium Coloniensem.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quod si ille diu adhuc mansurus est Argentinae nec recte ad nundinas et in Phrisiam profecturus est, vide, ut literas des d. Christophoro Froschovero obsecrans, ut diligenter procuret Francforti, vel da literas comitibus Phrisiis, qui apud vos sunt; scribo enim ad matrem comitissam ipsorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Literae his inclusae sunt.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Scribe, quomodo procuraris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Dilecto meo filio Heinrycho Bullingero in aedibus d. Ioannis Burcheri, Angli.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Argentinae.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
