<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2379">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2379</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der wohlgebornen Frauen N. Gräfin zu Ostfriesland etc., unserer gnädigen Frauen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade Gottes samt unseren willigen Diensten sind Euer Gnaden bevoran.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir bitten v. g. vor allem gar untertänig, sie wollen dies unsers Schreiben in Gnaden und zu Gutem von uns aufnähmen; denn, als wir von dem Glauben, den v. g. hat auf den Herren Jesum Christum, gehört, haben wir gehofft, unser Schreiben, als die wir Prediger solches heiligen Glaubens in Christum sind, werden v. g. nicht unangenehm sein.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dankt hinneben Gott, unserem himmlischen Vater, durch unseren Herrn Jesum Christum, das er v. g. den rechten, wahren Glauben geöffnet und in das Herz geben, auch so reichlich begabet hat, das v. g. sömmlichen Glauben mit Recht guten Werken bewährt und erzeigt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bittet den Herren Jesum Christum, das er v. g. mehren wollen diesen Glauben und in seiner Bekanntnuss und allerlei guten Werken erhalten bis in das Ende, denn es haben ja die seligen Aposteln, die Rechten der heiligen christähnlichen Kirchen Lehrer, gar treulich gelehrt den wahren Glauben in Christum Jesum, durch welchen wir allein vor Gott gerächt werden, dem nach auch die guten Werke, die aus dem Glauben erwachsen, insonders die Werke der Liebe und Barmherzigkeit.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Recht spricht der heilige Apostel Jakobus: es wird ein unbarmherzig Gericht über den Gange, der Barnherzigkeit nicht getan hat.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Was hilfts, so Jemands sagt, er habe den Glauben, und hat aber die Werke nicht?</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So ein Bruder oder Schwester Bloos wäre oder Mangel hätten der täglichen Nahrung und jemand zu ihnen Gespräche:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">"Gott berede euch, wärmen euch und sittigen euch", und gäbe ihnen aber Niemand nichts, was zur Notdurft dienet, lieber, was nutzte es sie?</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Also ist es auch, wenn sich jemand des Glaubens rühmt und hat aber die Werke der Liebe nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darum hat v. g. ein Recht, Gott, gross und sehr christähnliches Werk getan, also sie die vertriebene und weisslose Kirche aus Engelland und Frankreich in v. g. Land, Schutz und Schirm entpfannen und aufgenommen hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die frommen Leute, wo sie hätten Gewollen offne Abgötterie treiben und von erkannter Wahrheit abtreten und das heilige Evangelium lästeren, hätten sie in ihrem Vaterland in Ehre und Gott mögen bleiben und sicher gesetzt werden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Da sie aber sömmliche grosse Laster und Sünden nicht haben wollen begann, sondern sich allein gehalten des Herren Christi und seines Heiligen wahrhaften Evangelij, haben sie keinen Platz mehr gehabt in ihrem Vaterland, und wie schwer es Joch gewusst, verlassen Haus und Heim und Mit Weib und Kinden in das Elend fahren, haben sie es doch aus wahrem Glauben mit unserem Vater Abrahamen auf Gott gewagt, welcher auch allein auf Gottes Beruf aus seinem Vaterland zog und wusste nicht, wohin, allein dass er sich Gottes Gnade und Wahrheit vertrost.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Solche bekümmerte litt aber und getreue, Gläubige Diener Gottes hatte v. g. beherberget und damit alle Werke der Barmherzigkeit nicht an ihnen allein, sondern an dem Herren Jesu Christo erstattet, welcher im heiligen Evangelio spricht: "mich hat gehungert, und ihr haben mir zu essen geben, mich hatte gedürst und ihr haben mir zu trinken geben; ich bin nackten gewusst und er haben mich bedeckt und kleidet; ich bin weisslich und Elend gewusst und ihr haben mich beherbergt: wahrlich sage ich ich, wenn ihr sömliches getan haben einem dieser Minen der Kleinfügisten, so haben er mir es getan."</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dann anderswo spricht er abermals im Evangelio, er wolle nicht unbesoldet lassen Joch nun einen kalten Wassertrunk, den jemand einem seiner gläubigen darbitte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">So nun diesem allem im Grund also ist, so wird ohne allen Zweifel der treue wahrhafte Gott v. g., deren Hof, Land und Leid gnädiglich Benedien, Schützen und Schirmen, das sie von sömmliches Aufnähmens wegen dieser frömmten Leuten keinen Schaden befürchten bedarf oder die zu entsetzen, die dem Evangelio gar aufsetzig, die evangelischen Gleichwohl nicht allein aus v. g. Herrlichkeit, sondern auch ab allem Erdreich verjagen wollten, wo sie möchten.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Aber der Herr Gott und Treue Hirt wachte über seine kleine Herde seiner Schäfflinien, denn das Reich ist Sinn, und ist allen denen gnädig, die mit Gericht, Gerechtigkeit und Barmherzigkeit handelt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">David spricht im 40. Psalmen: "Selig ist der Mensch, der sich wohl des Dürftigen verstand, zu der Zeit, wenn es übel gat, wird ihm der Herr helfen; der Herr wird ihn behüten, dass es ihm auf Erden werden wollen kann; er wird ihn nicht kommen lassen ihn die Hände seiner Feigenden, und so er krank wird liegen, wird ihn der Herr wiederum aufrichten."</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die Witwen zu Zarpath, alss man lieset im 3. buch der Königin am 17. Kap., entpfing den binnigen oder geächteten Heliam zu Herberg und enthielt ihn sehr freundlich mit ihr Armut; der Herr aber beneidigte sie an Seele und an Leib.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Also wiederfür auch der Sonnamiterin, die Helisium den Propheten beherberget.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Als Abraham und Loth frömmte litt gern Aufnahmen und Herbergten, entpfingen sie die Engel zu Gasten, das sie meinten, sie hätten Menschen beherberget.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Darum ist gross das Werk der Liebe, welches v. g. der armen vertriebenen Kirchen aus Engelland und Frankreich bewiesen hat, und sehr gross ist die Belohnung, so sämlichem Werk wahrhaftiglich von Gott bereitet ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Allein sie v. g. vermahnet, in sömmlichem guten Werk zu beharren und den armen Vetribnen Gnade, Freundtschaft verehe wie bisher zu beweisen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Alle guten Werke haben viel Anfechtens vom Teufel, von der Welt und von dem Fleisch; der Glaube aber und das gäubige Gebet erhalten uns bis in das Ende, also das wir von dem Guten nicht lassen, sondern mit der Gnade Gottes solches zu glücklichem Ende führen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Also soll v. g. auch unserem Herren Gott in der Reformation oder Verbesserung der Religion und alles Gottesdienstes ein vollkommen Dienst beweisen und alles das, so wider des Herren Wort im Papsttum aufgerichtet worden, also da sind Klöster oder Mönchentum, Alter und Bilder in der Kirchen, mit dem heiligen König Josia und mit dem seligen Kaiser Theodosio gar aus der Kirchen ausrütten; denn also ernimmte beide Fürsten solche wider Gottes Wort aufgerichtete Missbrüche, ja Abgöttereien lassen ihn Grund abbrechen, haben sie gross er und Lob hier und dort erlanget.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Lasse v. g. den wahren rechten Gottesdienst mit der Predige fleissig pflanzen, damit er aufwachsen möge und grünen in rechtgeschaffenem Gebet, in Gott wohlgefälligem Bruch der heiligen Sakramente, in Almosen geben, ihn gerecht und recht, ihn abstellen der Lasterien und fürderen aller Tugenden.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Dann der Herr nicht allein will, dass wir unserlich sein Wort hören und seine Sakramente gebrauchen, sondern dass wir fromm seien und unseren Glauben mit allerlei guten Werken zieren.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Setzte hier v. g. die Priester und Eltern in die Kirche, welche die Zuchtordnungen haben, übt und handhabt, warnt, vermahnt und straft alle, die ab dem gütigen Wort Gottes sich zum Guten und Rechten nicht bewegen lassen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Der Herr spricht: "Haben Salz, das ist, die Züchtigung und Strafe, unter ihr, so werden ihr den Frieden haben unter euch."</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott wolle v. g. durch seinen schon unseren Herren Jesum Christum verleihen Fred und seine himmlische Benediung zu Ehren und Preis seines Namens und zu Trost und Heil seiner gläubigen Kirche.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Was wir immer v. g. bedienen könnten, wollten wir allezeit gutwillig sein.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Befällt v. g. Gottes Gnade und seinem gewaltigen Schutz und treuem Schirm.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich in der Eidgenossenschaft, die man nimmt das Schwyzerland, ihm ausgehendem Augsten Anna Domini 1554. (V. hier an v. Bull. selbst geschrieben.)</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">I [Wer] Gnaden williger Diener Heinrich Bullinger im Namen aller Pfarrerin, Predigern und Lesern etc., Dienern der Kirchen zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
