<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization238">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #238</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und Bruder, ich wird jetzt angesucht von einem mir hochvertrauten Mann, das ich ihn verständigen wolle, was jetzt auf dem Tag zu Baden des Franzosen und anderer Sachen halb gehandelt sein worden, und dieweil ich aber das nicht wissen habe, langt an Euch mein ganz freundlich brüderlich bitte, mich desselbigen, so viel Euch bewisst und sich Geburt, zu berichten; begehre ich um Euch brüderlich zu beschulden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich hab Euch sonst nichts zu schreiben; denn ich voller Unmuts und Jammer bin.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Non potuit quicquam nobis calamitosius accidere istis malis, quę iusto domini iudicio nos involverunt; das bewainen all fromm leut mitt hertzlichem schmertzen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die Eidgenossen haben sehr übel an uns getan.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Auf heute fahren die Knechte auch hinweg, so unterm Hauptmann Studer gelegen, auf so trunkelchen Abforderen ihrer Herren, die sonst glatt nichts handeln wollen, man urlebe dann die Iren.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sie warten erst des Bodens und der Antwort, ob ihnen der Kaiser Audienz wohl geben oder nicht.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ach mein Gott, wie elend stand die Sachen, das jeder mag sehen seines Nachbaren Hauses brennen so lang, bis das Sinn auch verbrennt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Man muss sich noch mehr überfalls vom Feind besorgen, bald die Knechte aus der Stadt kommen, indem noch mehr Unruhe untern Burgern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser hat zu Ulm das ganze Regiment geändert und einen neuen Rat gesetzt; vor Sinn 70 in täglichen Rat gegangen, daraus hat er 31 geordnet, 20 von Geschlechten, 10 Ex bleiben, und einen grossen Päpstler zu einem Statthalter, den Nichtart.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die Prediger hat er gefangen, sind aber wiederum ledig gelassen bis an den guten frommen Frachtum; meint man nicht, dass er ledig wird, so gar ist er verraten seiner Predigen halber.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich stand in grosser Gefahr; denn man besagt, der Kaiser werde im Bericht etliche Personen vorbehalten und begehren etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So hat der von Aris zu meinem lieben Bruder zu Augsburg gesagt, kaiserliche Majestät wisse, dass er und ich am meisten an allem schuldig, darum wir auch, so es dazu komme, für andere müssen herhalten und gestraft werden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So stand ich seit vor viel Jahren in des Königs Blutbuch, habe seine Handschrift darum gesehen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Noch beschwerte es mich alles nichts, wenn man aufrecht belieben wäre; aber dieweil man das Interim und die Pfaffen wiederum annehmen will, gedenke ich mich auch an mein Gewahrsame zu tun; denn ich in solchem nicht sein will.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es ist eine schwere Anfechtung über alle gutherzigen Leute gekommen, dieweil der Feind so stark und kein Aufhören wir gewesen und man so einen greulichen Spiegel gesehen, indem so gar nennen hier weder Hilfe noch Trost gehabt und wir für uns selbst alles gar schwach und verderbt, kein Gewinn noch Losung und der Anbericht kein Ende gesehen worden, auch sich grosser Trotz erzeugt hat bei den Böswilligen, das ja kein Wunder nach aller menschlicher Rechnung, das die Schwachheit überwunden hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Mit Lindau ists auch hinüber.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Viel frommer und reicher Zucht weg, wie sich auch hier viel hinweg richten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Morgen wird man einen andern Bürgermeister willen an des abgestorbenen Gaisbergs statt.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ach bittend und bittend mit Treuen für uns, dass die Nachleibscheten errettet werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Datum den 23. Augsten</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger zu Zürich</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
