<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2386">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2386</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlichen Gruss mit Erbietung aller Ehren, Liebes und Gutes zuvor, erwärtiger, wohlgelehrter Herr und insonders günstiger, lieber und guter Freund.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer nun mehr Mal geschrieben habe ich empfangen samt den neuen Zeitungen, wie dann dieselben vorhanden, verstanden; bedanken Euch auf das Allerhöchste und Frömmlichste der Mühe und Arbeit, so Ihr darob genommen, und insonders Euers guten Gemüt und Willens, so Ihr in dem gegen mir erzeigen; denn ich wolle abnehmen und bedenken kann, dass solches aus sonderem guten Willen geschieht, dieweil ich Euch mit so viel und mancherlei Geschäften beladen weiss.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Daneben so ist auch an Euch mein gar freundliches Bett, mir nicht zu verargen, dass ich Euch nicht mit Antwort begegnet bin; dann Ursach ist viele der Geschäften, damit ich jetzt auf meinen Abgang beladen; bin fast in 3 Wochen wenig anheimisch gesehen, habe allenthalben mit den unterfügten Müssen abgerechnen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dazu habe ich ein Ritt gegen Basel auch getan.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Demnach, ass Euer Wille und Begier war, dass ich und meine Hausfrau zu Euch gegen Zürich kommen, da wissen, dass es uns der Gott will nicht nehme, sondern solches fast gerne tun wetten; wir mögens aber an der Zeit nicht haben; schafft die grosse Unmusse des Abzins und des Herbst, so sich bin uns toben fast bald herzu näherten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Danken deshalb auch auf das Allerhöchste Uwers guten Willen, so wir herinnen Gespüren, und nehmen denselben von ganzem guten Herzen für die Werke.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wir sind willens auf 19. Herbst mit Hilfe des Herren Heimwertz zu verreiten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Deshalb mein Hausfrau und ich ein freundliche Urlob von auch nehmen mit dieser geschrift, mit sondern freundlicher bittet, wollen uns allweg als Euer von Herzen Gott Freund und Gönner in Uhren guten willen vor und für lassen befohlen sein, und denselben, wie ihr schreiben, obschon die Liebe nicht bei einanderen, von uns nicht abscheiden; dann unserthalb schonte ihr ungezweifelt Gemüts sein: was ich und meine Hausfrau ich und Euer Hausfrau, auch allen den Uhren Freundschaft, Dienst und Liebe bewiesen können, das wendet wir uns jeder Zeit nicht sparen, sondern solches zu tun allzeit gottwillig finden lassen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung hat mir Fuchsberger geschrieben aus dem Lager Sant Paul of 19. Augst, das sie vor Wollfeineren liegt, streng mit den Feinden scharmutzen Tag und Nacht.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wohl zu besorgen, sie haben schon einanderhin geschlagen, oder es werden fast bald geschehen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aus Picardi hat mir verschienen Tage mein Herr Schulthetz von Wattenwyl zu beschreiben, so ich auch hiemit überschicken samt einem welschen Brief, so ihr euch vertholmischen mögen lange und hernach mit der Zeit mir wiederum zu schicken.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es lasse sich ansehen, als ob unser Herr Gott grosse Änderungen in Regimenten anrichten will.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Margraf Albrecht ist zu Metz, hat ein grosses Zulaufen von Reisigen und Fussknechten; die Landsknechte, so in Italia geschlagen und durch unser Land herausgezogen, die bescheiden man alle auf Metz zu.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Herr schicke es alles zum Besten, denselben von Herzen Bittende, das er auch verleihe alles, so auch wohlkommt zu Seele, Ehren, Leib und Gott.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Meine Hausfrau tut Euch und Euer Ehren Hausfrau fast freundlich grossen und viel Guts wünschen, mit allweg guter Hoffnung, sie werde Euch noch anfahrten zu Bern geschehen, mit freundlicher Bitte, so sich sämliches zutragen wird, Ihr Willen bin uns alss eine schlechte, aber doch ein gottwillige Herberg für Gott annehmen und einkoëren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Grüssen uns Herr Waltherum, den Meister freissen, Osjam, euren Tochtermann und alle guten Herren und Gesellen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hiemit seien dem Herren in Gnaden wohl befallen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Datum auf Lenzburg 6. Herbst Anno 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Uwer vertrauter guter Freund und alle Zeit williger Niclas von Diesbach.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
