<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2391">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2391</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dieser Bote kommt von der Lugernerin wegen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich verstehen wohl, dass es meine Herren dort, das Zürich, Basel und Schaffhausen vom Rechtsboten abgestanden und dem Beschluss, zu Aarau gemacht, und den Vertrag, den Tschudi und der von Appenzell gemacht, auf Hintersichbringen anzunehmen bewilligt; denn sie vermeinen, den guten Leuten dadurch übel geholfen werden, so sie nach dem Landfrieden sollen gestraft werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ist darauf erkannt, dass sie in den Vertrag nicht bewilligen wollen und doch auch mit dem Rechtboot nicht für fahren, so die 3 statt von ihnen gestanden, sondern es also lassen bleiben und keinen Boten hinein auf den Tag schicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So aber die 3 Stadt nachmals beim Beschluss zu Aarau bleibt oder doch Zürich, so wird meine Herren verfahren mit ihnen und lügen, wie ihnen Baas möchte geholfen werden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das schrieb ich euch, ob es möglich wäre (so ist das besser wäre), das man in keinen bösen Vertrag bewilligte, oder so einen Baas nicht zuhelfen, dass man sich nicht von einander schünderte.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Tun das Beste.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Alias nihil habeo, quod nunc scribam, nisi quod ex Augusta scribitur Pangratium M"tteli illic decollatum esse 25. augusti propter homicidium quoddam inhoneste commissas et alias quasdam causas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Viretus et Beza his diebus hic fuerunt pro excommunicatione impetranda laborantes; sed re infecta dimissi sunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes, praesertim Musculus et familia sua.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Salutabis tuam quoque nostro omnium nomine.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Bernae 16. septembris 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Hallerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino et compatri suo perpetua fide colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">m: Heinrich Bullingerin.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
