<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization240">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #240</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Von Constanz hab ich heute geschrieben, das Datum auf gestern gegeben zu den 11 vor Mittag, und statt um die frommen Leuten gefährlich und elend; Gott erbarme sich irren und unser.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Jetzt acht Tage hat sich die Gemeinde heftig anheben empören und von Frieden sagen, Ursachen: Ihr viel haben bisher eingehabt, haben jetzt occasionem Loquenti gefunden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wie etliche auf unsern Krieg sagten: "Jetzt darf ein Bittermann auch reden", und deren sind nicht wenig, die wider den Rat, die Prediger und Leere wüsten tun.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Demnach haben etliche an den Iren und an ihren Gütern grossen Schaden erlitten; weiter sind sie werblos gelegt und in die Aperacht getan.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Indem viel der redlichen Sinn erschlagen; jedem wenig Hilfe ist vorhanden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Landtvogt gestellt sich letzt; die 70-rt sind widerfüge und mahnen die Knechte ab, die gern ihr Bestes getan.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Indem etliche sind zur Stadt aus.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Indem sie sehen kein Ende ihrem Elend; item müssen sich je länger je beschwerlicher versehen, sind auch aus dem Überfall ergrämt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So gleichwohl etliche Art der Eidgenossen ihnen gern helfen wollten, liegt doch die andern im Widerspiel, und gat niemand hin.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aus denen und dergleichen Ursachen ist die Gemeinde in Unwillen gekommen und will schlecht ein Frieden haben und in der Gefahr nicht mehr standen etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Darum haben die Räte an die Eidgenossen geworben, dass sie sich Constanz annähmen, damit nicht etwan die Gemeinde boten zum Kaiser schicke und sich gar ergäbe.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Etliche Art der Eidgenossen haben sich Zahmen getan und denen von Konstanz frei heraus gesagt, so fern sie das Interim, Bischof und Clerisee nicht annähmen, auch alle Knechte der Eidgenossen aus der Stadt heraus tügen, wollen sie sich ihren Nöten annehmen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zürich, Bern, Basel, Schaffhausen haben dabei nicht sein wollen, dass man ihnen solches anmutete; Ehene aber sind vorgefahren.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Konstanz hat darauf auf Sampstag und Sonntag gemeindet, das Interim lassen verlesen und sich vereinigt, Interim und Pfaffen anzunehmen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Viele frommer Leute sind darwider Xen, sind frustra insaniente geblieben.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Darauf sich die Eidgenossen entschlossen, ihnen so viel möglich zu scheiden gegen dem Kaiser, auch die 4 Orte, vorausbedingt das Interim und Pfaffen, dazu sie nicht helfen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Demnach ist den Nachbarn am See, überlingen, Zell etc. geschrieben von 13 Orten, der acht Stellen zu stande, bis die Eidgenossen Antwort vom Kaiser haben; denn sie auch dem Kaiser geschrieben, dass er die Eidgenossen alles unterhändler zulassen wolle.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dazwischen stand die armen Leute in Gefahr und Angst, eines Teils Besorgende einen Überfall, anders teils Besorgende der unruhigen Burgerin aufruhr.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Die Eidgenossen sind mehrteils daraus durch Abmahnung heraus gebracht, noch sind übrig etliche meiner Herren Leid und Landsknecht.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der Antwort vom Kaiser wartet man; die soll her kommen und darauf meine Herren grad ein Tag von neuen geschrieben, er sage gleich zu oder schlage es ab die Audienz.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott ist treulich zu bitten, dass er sich der frommen Leute annähme und sein Kirch behüte und beschirme.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quid credas oro facturos Septem illas Dynastias, si Caesar perrexerit Basileae interim et episcopum cum clericis obtrudere velle?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Mirum ergo est vivere inter nostros et vestros, qui tantum non omnem spem in carnem illam defigunt, cum ne sibi quidem ipsis sufficiant tuendis, non dico iam aliis defensandis.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Optimum ergo foret in deum figere omnem fiduciam et propter istos homines in religionis negotio nihil dissimulare, sed constanter pergere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Non difficile est deo in pauccis ut in multis salutem praestare.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Pauci fuerunt Constantienses, negligentissime gesserunt rem; attamen deus mirabiliter ipsos defendit, et quamvis plures desiderati fuerint ex civibus quam centum, caesi tamen sunt Hispanorum, sicut modo rectius intelligunt et ex signis colligunt, plusquam 400.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Interierunt aliquot in incendio, aliquot istorum in Rheno, atque utinam constantes perstitissent, profecto non defuisset ipsis dominus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Oremus pro eis et pro nobis ipsis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Heute kommt mir geschrieben von Ulm, dass der Kaiser da eingeritten 14. Augustin.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">15. hat ihm der Bischofen Arras die ersten Messe (prophanato templo virginis) gesungen; den Predigern hat man verboten zu predigen, ja ihnen angemutet, das Interim zu schweren bei Gott und allen Heiligen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Und alles sei den 16. Augustin Constanter abgeschlagen, hat der Kaiser die Prediger fehen lassen, doch bald alles wieder aus gelassen, ausgenommen soll er D. Martinum Frachtum behalten haben, und soll man sorgen, er werde ihn nicht bald ledig lassen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich sein und stärke ihn wieder den Tyrannen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Darnach hat er den Rat, dessen täglich 70 gewesen, abgesetzt, das Regiment gar geändert wie zu Augsburg, hat ihnen 30 Oligarchas auf den Hals gesetzt, deren 20 von Geschlechten, 10 von der Gemeinde sind.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Den Nichtart, den grossen Päpstler, hat er zu seinem Statthalter gesetzt.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Ist das nicht bevogtet?</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Seht, wie es gat.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Die Stadt haben nichts um Gottes willen leiden wollen, haben, bedörrten durch glatte Schwatzen der kaiserischen Puppen, gehofft, bei Freiheit und der Religion zu bleiben.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Schau, in was Lasts haben sie sich gestürzt, und ist noch Ninan kein Ende.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Also wird es auch uns gehen, wenn wir dem beschissenen Kaiser lösen.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Wir wollen Gott fast um ein besseres bitten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">So gat jetzt eine schwebende Rede, der Kaiser wolle von Speyer hinüber auf das Burgund und in Savoyen, Genf zu erschnappen, damit er den Pass hinhabe, dass keine deutschen Knechte mehr zum Franzosen kommen noch die Gallien den Eidgenossen Hilfe tun mögen.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Sophista est Caesar, libenter versatur in loco Divisionis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">All sein Ding ist Tränen, in das in Gott auch zerschnitten; Gott verzichs mirs, ists mir Sünde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Ich besorge, er werde Strassburg auch trennen und listiglich erdichten.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Gott behüte Sie.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Quid obsecro, scribis, de Argentina, Anglia et de Inferiore Germania?</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Vides me laboriosum esse in multis negotiis, ut recte et plane omnia intelligas; vide ergo, ut pari diligentia tuum mihi amorem probes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Gastium saluta; eidem haec communica et dic, defectum mihi mittat in Officiis Ciceronis c folium est 17, finis in b "ante constituimus", principium d Consuetudo, folium primum d 33.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Proximis literis eundem defectum postulavi; sed nihildum respondit.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint reliqui fratres, inprimis D. Coelius.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tua domo.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 24. Augusti 1548. festinantissime; non relegi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">H[einrychus] B[ullingerus]</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro D. Osvaldo Myconio et hoc absente D. Ioanni Gastio, fratribus charissimis.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Basel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
