<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2428">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2428</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willigen Dienst und freundlichen Gruss mit Erbietung aller Ehren, Liebes und Gutes zuvor, Erwärtiger, Wohlgelehrter, besonders günstiger, lieber Herr und guter Freund, alss ich Botschaft zu Euch zu haben berichtet, habe ich nicht unterlassen wollen, Euch alss meinem besonderen guten Freund und Gönner zu berichten, dass es mir samt allem meinem Volke glücklich und wohl auf der Heimfahrt gegangen ist, dem Herren sei Lob und Dank gesagt.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Demnach nur Zeitung halb da gehört man ganz nichts vom Krieg, denn das des Verschiener Tagen aus Burgund meinem Vetterin von Bonstetten, dem Landvogt von Neuenburg, zugeschrieben ist, wie das des Kaiser Volk dem König auf 6000 Reisige erleidet soll habe; sie aber gar kein Glauben drauf; denn es nun geschrieben wurde sein den aber ist; aus Piemont ist verschiener Tagen mein Vetter Christoffel von Diesbach Kuhn, bringt auch nichts Neues, den das sie zu Boden Sitten abgezogen sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es ist verschienen Tagen der Landweibel von Lenzburg in Eile vom Landvogt hergeschickt von wegen etliches Geschrei und Reden, so er von Luzern berichtet ist, die abermals gernen etwas Empörung anrichtenden Wetten samt andren ihren mithaften.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Herr will es mit seinen Gnaden vorgehen und uns (ist es sein will) im guten Frieden erhalten; dann wohl zu besorgen, so es mir zu Krieg kann schütten, es wird zu einer Ausrittung und Zerstörung einer loblicher Eidgenossenschaft reichen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Deshalb wohl von Nöten, ihr und andere Uhr mithaften solche Possen schädlich für mit euer Weisheit und Vorsichtigkeit bei Zeiten begegnen und helfen löschen, ehe und es überhand gewinne; dann misse bedungen so will an euch und euers Gleichen in diesem Fall viel gelegen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die von Granson sind verschienen Tagen mit ihr Botschaft vor meinen Herren erschienen und begehren auch um das Evangelium zu mehren, guter Hoffnung, die muss werden auch untergehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es hat sich abermals etwas Unwillens und Zuredens zwischen etlichen Predikanten des neues gewonnenen Landes und dem Calvino von Genf zugetragen, darum die von Genf ihre Botschaft allein gehabt handet; ist böse genug.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Man dürfte, dass man in dieser widerwärtiger Zeit eins war.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich achte, Herr Haller werde auch des Handels der Länge nach berichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Mein Hausfrau tut auch und Euer Ehren Hausfrau fast freundlich grossen und viel Guts sagen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Grüssen mir d. Waltherum, Frisium und Euer Tochtermann und sagen ihm, ich warte allweg seines Bescheides.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Auch hiemit Gott dem Herren treulichen Befehlende.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Datum us Bernn 13. octobris anno...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Uwar ganz gutwilliger Freund und Gönner Niclas von Diesbach.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, erwärtigen, wohlgelehrten Herren Meister Heinrich Bullinger, Predikant der Stadt Zürich, meinem besonders guten Freund und lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
