<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2439">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2439</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich bin in einer Orten bei Ehrenleuten gesessen bei junger Hartmann von Hallwyl, unserem Obervogt, hämmen<note target="fn1" type="footnote"/> Haberer und anderen mehr; sind Sie Euer Zürchern zu reden worden der Gestalt: es sind vornähme Leute, die lassen sich heiter vernähmen, Sie wollen auch gern tun, bis den Bernieren ein Schlappen werden, alsdann wollen Sie auch laufen etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das habe ich, der gern Frieden sähe zwischen den zwo Städten sonderlich, nach meinem besten Vermögen verantwortet, verneint und vertedinget, dass sich der von Hallwyl darab verwundert; aber Sie wollten mich dahin nicht kommen lassen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nun weiss ich wohl, wie die Sache im Grund geschaffen ist euer Zürcher halb.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich gedenke selbe viel, dass ich um Friedens willen mir behalten in Bedenken dessen, wenn wir unwiderbringliche Dinge wollten äfferen, was Jammer und Notes uns und unserer heiligen Religion, auch gemeiner Eidgenossenschaft bringen möchte.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Man weist, dass sie zu Lucern im Rat unterstanden haben ein Krieg zu Meeren wieder uns, das aber solches kein Vorgang gehabt hat; ist durch einen Mann gewehrt und verhindert.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Solothurn und Lucern liegen vor und für mit meinen gnädigen Herren von Bern im Gegensatz, das man alle Ratstag mit ihnen zu schaffen hat, suchen alle Mittel, damit sie uns ein Anlass geben aufzuwischen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Was alsdann Euerer etlicher Zürcher vernähmen und Rachgeinigkeit in dem Rang vernutzen würde, habt Ihr, lieber Herr und Bruder, wohl zu bedenken.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Virtus unita fortior est se ipsa dispersa, ut proverbio dicitur.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darum ist mein freundlich bittet an auch, ihr wollen, so viel auch gebührt, bei den eueren darvor sein, das solche may.. nicht zunehmend; dann für waren ich es von vielen tapferen Ehrenleuten hören, sie will.. nicht mehr tun wie vor sondern Ruck und Buch daran setzen, obschon ihre Herren und.. nicht wollten, wo die fünf Ort sollten aufbrechen, und ich muss ihnen glauben geben; dann viel gutherziger des Handels der Wahrheit täglich je heiter Bericht, und daneben des Gegenteils ungebührlichen und unfreundlichen, das ich nicht sagen, das unehrbaren Trotzes und Mutwillens ihnen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darum rede auf unserem Teil jedermann das Beste darzu, das es zu keinem Krieg gerate.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Aber wo es Gott nicht anders fügt, dass wir das alt verhandelt neben sich stellen und die zukünftige Gefahr mit einmütigem Herzen bedenken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl ich allwägen gedachte, mit Geduld viel zu erhalten sein und dass die Sache der heiligen Religion nicht will mit dem Schwert erfochten sein.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Solches schrieb ich auch als meinem alten, wohlvertrauten Freund, sich in allweg Weisen darnach zu halten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Was weiter verfiele, will ich Euch unverborgen lohnen.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Scis, quam sedulus sit in suis conatibus veritatis hostis; praeterea te non fugit, quę et quanta ingratitudo nostra meretur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Uxorem tuam et totam tuam familiam officiosissime ex me salutabis et hec mea boni consule, obsecro.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Datę Lentzburgi 29. octobris 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuus Gervasius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Habes hic nuncium, cui literas ad me tuto permittere potes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, gotsgelehrten Meister Heinrich Bullinger, getreuen Diener der Kirchen zu Zürich, meinem alten Herren und besonders guten Freund, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
