<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2446">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2446</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Acepi tuas, honorande compater, per d. Claudium Mey missas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hodie diacosii fuerunt congregati; quid vero decretum sit, ignoro.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hic nuncius illico Tigurum mittitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Fui his diebus Solodori; comitabar enim matrem meam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Inter transeundum incidi in interpretem legati regis, qui illic agit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Is adolescenti, qui mecum proficiscebatur (est autem cognatus illius) dicebat scriptum esse hero suo Tigurinos esse in armis contra Pagenses.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod licet falsum esse cognoverim, colligo tamen inde ipsos nescio quid suspicari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Utinam tandem blasphemis illis pacis conditionibus liberaremur!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod Calvinum attinet, scripsi serio ad Zebedaeum; spero fore, ut componamus hoc negotium.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quid contra Westphalum scripserit, videre cupio; subscriptio aegre a nobis obtinebitur propter diversa corrupte iudicantium iudicia; nescio tamen, quid adhuc futurum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Augustae mire conflictantur Lutherani cum nostris.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ulmenses Interimistas cum papistis pepulere; Frechtus illic redire sperat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cuperent ex Helvetiis habere ministros; sed vereor, ne dissuadeat Frechtus; videor enim mihi hoc subolfacere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ioannis Iacobi Fuggeri uxor obiit; huic nulla celebrata sunt more papistico parentalia; sed ut in vera fidei confessione discessit, ita iusta quoque nonnisi christiana ei persoluta sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Novi alias nihil est.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Emanuel Tremellius Hebraea lingua cathechismum conscripsit, quem brevi videbis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nostri te omnes salutant, cupimus quoque salvam familiam tuam omnem una [cum] fratribus et symmystis, dominis nostris observandis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Bernae calendis novembris 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ioannes Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesię pastori fidelissimo, domino ac compatri suo honorando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
