<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2447">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2447</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Seither ich den vorigen Brief geschrieben, habe ich erst vernannt, wie es hier gegangen, das mich wohl halb taub macht.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren wenn mitsamt den 2 Städten die frommen Leute lassen strafen, doch sie keinen Boten schicken.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hat zwort, sass mit dem Rechten sollte verloren werden, möchte es in den übrigen gemeinen Herrschaften auch also eine Gestalt gewinnen, so doch keine Sorge darum ziehen, dieweil ein aufgerichter Landfriede darum ist.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">In Summa: der Teufel macht sein Spiel.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich was froh, meint, es wär hier als richtig; aber es ist, wies ist.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gut Leut haben einen grossen Missfall drab.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Haben wohl von etlichen, nicht den wenigsten, verstanden, dass sie Gedichte nicht undienstlich seien, dass er den guten Leuten anboten, dass sie eine Botschaft mitsamt einer Supplication auf den nächsten Tag gegen Baden geschickt hätten, die sie wohl zu Zürich nach euerem Angeben kommlich stellen möchten; so wurden dann meine Herren und andere die 7 Orte auch engeren, dass sie dasach aufüben oder zum wenigsten bescheidentlich der Strafe halb führen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das ist also an mich kon.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es ist wohl Kleiderwerk; aber noch, wenn man nicht bas mag, dürfte man dennoch etwas zutun.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Tun aber, was ich gut dunkt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich höre, Zürich seien handlich; das freut mich.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe Gnade und Bestand!</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wer weist, wenn sie beharret, was noch folgte?</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte immer gehofft, Verlängerung hatte wenigsten Milderungen gebracht.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Haec prioribus addere volui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tu bene vale.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">2. novembris summo mane 1554.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuus Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino ac compatri charissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
