<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization245">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #245</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Si vales, bene est; ego quidem valeo bellissime, gratia deo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Varios atque infaustos iam multo tempore rumores audimus, quae tamen pro certis amplecti queamus, nec a Berna nec aliunde scribitur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quoniam autem et nostrum (ut christianorum) interest veritatem istorum cognoscere, nimirum ut ad preces reddamur ardentiores, te quęso, pater, et meo et aliorum fidelium nomine, ut, quae habeas certissima, per proximum nuncium ad me mittas.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quin et de tuis tuorumque privatis rebus cupio certior fieri.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Meę sunt, ut semper, non tolerabiles modo, verum etiam lętae admodum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Spero autem exacto uno aut altero mense me visurum vos; quo enim diutius a vobis absum, hoc fio cupidior eius, quicquid est, gaudii vos facere participes.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Unde vero hęc habeam (si quidem proximas ac ministrantes causas inquiro) non difficulter eloquor: tua cura in educatione, tuum exemplum, quod saepe diligenter notavi, effecit, ut frugi essem, ut cum omnibus placidius, nemini inimicus et cętera ad communem vitam conducentia ex parte habeam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ac iam cum annis accrescit mihi cognitio bonorum, quae abs te habeo adque ista simul accumulatur verę gratitudinis studium, quod utinam possim ita, ut decet, in futuro exprimere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">mitto nunc tibi caseum Monasteriensem, parvum quidem necdum maturum, sed qualem habere potui; spero bonum futurum, ubi maturuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vitrico meo maturiorem mitto; hinc sumite mutuo, donec etiam tuus esui erit aptus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quęso autem, ut animum mittentis potius, quam quod mittitur, spectes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Salutat te mea, salutant fratres Michael cum Iacobo, domini mei observandissimi, Vulpius<note target="fn1" type="footnote"/> item et Wittenbachii, amicissimi mei.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salutato tuam coniugem meis verbis diligentissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale et me, ut assoles, ama.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Biellnis 5. kalendas Septembris anno 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Ioannes Leopoldus Fry.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo piissimoque viro D. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię fidelissimo antistiti, patri suo plurimum colendo.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
