<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2455">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2455</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Es hat der Brief weder Kopf noch Schwanz, soll sonst auch nichts, und flusst das Papier.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es haben der Bischof und Kapitel von Basel meinen Herren von Biel die Herrschaft Ergoe verpfändet um 7000 Kronen, die sie ihnen erlegt haben, dass also jetzt alle Zinsen, Zechenden, Frevel und alle Gefälle, die der Bischof hier gehabt und in gemeldter Herrschaft, meiner Herren sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Haben nichts mehr mit dem Bischof zu Tain etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der wird auch keinen Mayer mehr hier setzen, da man bisher allweg in des Bischofs Namen hat schwören müssen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ist alles ab, und werden die von Biel selbst einen Bürgermeister wollen und setzen, der alles verwalten Wort in State und Land, und hat solches der alten Herr Peter Fuchs<note target="fn1" type="footnote"/> zuwegen gebracht, welches gemeiner statt ein treffliche gross Kommelheit und Nutz ist.<note type="margin">dazu a.R.: "Die puren habend sich treffelich gesperrt und unfletig gemacht, vermeint, minen herrn nitt zuͦ schweren etc., sind hin und wider geritten und geloffen um hilff und rath, habend sich noch nitt ergeben, das wol druff statt, man werde sy mitt gewalt dahin pringen muͤssen.</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und derhalb so ist auch auf Mittwoch nächstverschienen durch Rät und Burger Gemälder Herr Peter Fuchs<note target="fn2" type="footnote"/> zu dem Bürgermeisteramt (unangesehen, dass er ein Pfaff gewesen, welches man in solchem Übel sucht) erwählt worden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der liebe Gott sei gelobt, lass es eine gute Stunde sein, verleihe ihm viel Gnade, Geist und Stärke, das er (alles wir hoffen) vielviel Gutes schaffen!</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Habst Euch nicht verhalten können, damit Ihr ihm weisst als Euerm guten Freund und Gönner Glück zu wünschen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Seine Hausfrau hat ihm eine schöne Tochter geboren, kat heut aus der Kindbett.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Mann Grunet und ist hurtig, doch schier über Vermögen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der liebe Gott wolle in Stärcken und noch lange dieser Stadt zu gut erhalten!</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es wäre wohl zu wünschen und etwas darum zu geben, das er junger und vermöglicher wäre; Sorgen aber übel, die Unruhe des Amts samt dem jungen Weib werden ihm zu viel überlegen sein.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Aber den Herren wollen wir bitten, dass er noch lange ob ihm halte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren haben aber von Bern zugesagte Hilfe, alsbald sie dürfen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der neue Bischof wird dies künftige Wochen selbe herkommen."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Schola Tubingensis propter grassantem illic pestem paulatim dissipatur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Frechtus ad Ulmenses suos rediturum se sperat, vocatus etiam iam ab illis, qui velut de novo dignam Christo religionem meditari videntur, quod utinam constantioribus quam prius animis faciant!</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Cuperet Frechtus etiam ex Helvetiis symmystas sibi aliquot pios ac doctos viros mitti, sed tales, qui ab Augustana confessione non abhorrerent; verum, ut nihil aliud impediat, ipse scis, mi venerande charissimeque Bullingere, quam sit his ecclesiis Christi apud Helvetios curta suppellex,<note target="fn3" type="footnote"/> ut vix ipsę habeant, quantum extrema necessitas flagitat fidelium ministrorum, ut ne dicam, quod, etiamsi multos eiusmodi haberent, nulli tamen Ulmensium inconstantię facile se permitterent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Fecerunt illi non semel nimium sapiendo, ut turpiter desiperent, dum Christi et C[aesaris] gratiam una retinere mirabiliter sunt conati in omnia se vertentes, ne quid evangelii causa periclitari opporteret, atque ita se librantes, ut qualitercunque motuum istorum Germanię nostrę alea caderet, nullo ipsorum periculo caderet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quodsi nunc animus est serio Christi negocium agere, est profecto, unde illis gratulemur totum hoc divinę benignitati acceptum ferentes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Salutant te honorifice omnes amici cumprimis senior d. Iacobus, Funclius, charissimus symmysta.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Fuchsius<note target="fn4" type="footnote"/> consul ignorat nunc me ad te scribere; alioqui te diligentissime salutaturus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Salveat tua domus, quam mea amantissime in Christo salutat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ora pro nobis, mi anime, quam potes assidue ac diligenter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Non ignoras, puto, audax istud Sarcerii facinus, qui convocatis ad se ecclesiarum aliquot episcopis 30 aut 40 plus minus omnes, qui aliter se ipsi de Christi cęna sentiunt, anathematizant vicissim ab eis excommunicati ęditis in publicum utriusque partis censuris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Calvini scriptum non dubito, quin ab ipso acceperis, quod ad me quoque perferendum curavit, quo valde mirabor si erunt adhuc, quibus brevi et dilucida sua explicatione non fecit satis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Salveant reverenter et officiosissime summi viri symmystae tui et schole professores, Gvaltherus, Pellicanus, Theodorus, Zvinglius, Lavaterus etc. quorum sanctis precibus me quam possum diligenter commendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Hoc ipso temporis articulo literas a Theodoro Beza, doctissimo Losanensis schole professore, cum libello suo de puniendis a magistratu hęreticis accipio, qui ad calcem, ista scribit:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">"Cęsar in Picardia grassatur, quantum potest; rex fortiter se opponit; utrinque cedes magnę et incendia.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">In Italia miserrimus Senens[ium] status.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Rex propter hyemis tempestates subsidium ferre non potest; ducissa Ferrarię, Heinrici regis matertera, propter evangelium fortiter assertum in custodia tenetur.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">In Gallia nihil frequentius fidelium incendiis.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Audi tamen lęti quippiam: In ditione Ferreti oppidum S[anctę] Marię, in quo sunt argentifodinę, evangelium amplexum est principis Rapersvillani voluntate.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Miserunt ad nos eius urbis cives rogatum, ut virum quempiam doctum et prudenten ad eos mitteremus, qui ipsorum ecclesiam regeret.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Delegimus et misimus, qualem ipsi optant, ni fallor, virum insigni pietate ac doctrina, qui paulo ante sese ad nos receperat nihil tale cogitans, sed a domino ipso, ut spero, ad hoc munus delectus et segregatus.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Itaque, quod urbs illa est in ipsis Germanię et Lotharingię finibus, opportuno loco ad recipiendos miseros exules, spero fore, ut illic quoque regnum Christi amplificetur.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ita faxit dominus!" etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Hactenus Beza, cuius libellum nondum vacavit inspicere, quem tu forte antea et inspexisti et legisti.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Fuit mecum non pridem hic eruditissimus iuvenis cum doctissimo et sanctissimo d. Vireto, in quibus non potui non suspicere et adorare in eximiis suis donis Christum Iesum, in quo ęternum vale.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">11. novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ambr[osius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ignosce; vides bibulam, chartam et insubide omnia scripta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Eximia valde pietate doctrinaque viro d. Heinricho Bullingero, amico venerando atque suavissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
