<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization246">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #246</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">En defectum, quem citius non potui mettere ab ob Westhemeri absentiam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nova: Tabellio Witenbergensis hic fuit, qui hęc nobis dixit de statu Saxonię:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sie wollen gemeinlich das Interim nicht annehmen; der ganze Adel mit den Gelehrten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein grosses Sagen in Saxen wieder Herzog Moritzen; es ist die Meere des Tages gekommen, Herzog Moritzs sie erstochen von Sim Cubiculario; ich besorge, es sei nichts daran.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Man rüstet sich zu Torgau auf das Hochzeit; denn der Kaiser hat vermählt dem Herzogin Auguste, Mauriti Bruder, sein Bass von seiner Schwester, die in Denmarkt ist; die bringt man Herzog Moritzs her bei 300 Pferden bei einander; man rüstet sich auf das Hochzeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Herzog von Braunschweig lässt sein Tück nicht, hat denen von Goslar verboten, das Bergwerk zu bauen, davon sie einen grossen Nutzen haben kann; er hat sein Schloss Wolfenbudel wiederum geboten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Er hat auch den von Braunschweig ein Pfaffen geschickt, der ihnen solle Messe lesen; den haben die Kinden mit Trock geworfen aus der Stadt, im Gescheit, so er mir komme, so wollen sie ihn mit Roten ausstrichen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es soll die fromme Fürstin von Saxen vor Leid zu Weinmarkt diesen Tag gestorben sein, fuhr und fuhr von dem frommen Fürsten gesagt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die von Strassburg halten noch; es ziehen etliche Bürger aus der Stadt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser will Volk eines Elsass legen; man hat schon Herberg bestellt.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Man will grosse Jörgen und dem Bischof von Strassburg auch ein Bankett schenken und also die von Strassburg vexieren; denn der von Büren soll mit etlichen Pferden und Fussvolck kommen; wo aus, wollen wir sehen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die aus Pommeren wollen das Interim gar nichts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Graf Albrecht von Brandenburg, der dem Mauritio hat geholfen Contra saxoniò docum, ist gegen Cracou zum König von Polen geritten mit 400 Pferden, weil das Lehen in Preussen vom König entpfähen; denn der Hofmeister aus Preussen ist gar alt, kann nicht mehr kriegeren, das vertraust die deutschen Herren nicht ein wenig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Agricolę, das er den churfursten von Brandenburg und den pfaltzgraven bewegt hat, das Interim anzuͦnemen, ist geschenckt worden von Carolo, Ferdinando et episcopo Augustano plusquam mille aureos exceptis vestibus et aliis rebus prętiosis; quem Wittenbergenses summo odio prosequuntur quemque etiam in ingressu concionatorum suggillant addito ipsius nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dionysius tuus, cui tu inscripsisti epistolam ad Romanos, iterum missat et omnia fecit, quę ipsi Caesarei volunt, mandant et praecipiunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vide inconstantiam hominis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Idem de lantgravio dicitur; sic sinit nos dominus cadere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Iulius Pfluͦg episcopatum Misnensium a Caesare accepit, licet in ea civitate adhuc non missent, attamen cantant horas canonica Latine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quid Augustę agatur, melius nosti quam ego.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Revocant pueros, qui apud nos hactenus operam literis dederunt; fortassis timent, ne implicentur bello Helvetico, aut norunt consilium Caesaris.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Molitur aliquid aut contra Helvetios aut Gallum; si ducem Sabaudię restituere vult, Bernates cum Gallo bellum habebunt, et credo aliud institutum Caesarem non habere, quam ut nobis bellum occulte inferat sociis nostris applaudentibus, qui tandem neglecta domo proximi in durissimam servitutem ruent.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed nolunt sapere, nec mirum, quum aurum illos excęcet, ut nesciant, quid utile, quid inutil.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Dominus nos servet ab omnibus adversariis nostri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quid de Constantiensibus habeas certi, cupio scire; nam varii rumores apud nos sparguntur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ubi constantia nostra in consolandis fratribus, qui nihil aliud cupiunt quam sanam Iesu Christi doctrinam?</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Nihil audemus amplius, qui ab evangelio stamus, nullam habemus prudentiam in consultando, nullam fortitudinem in resistendo hostis evangelii.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quam frigidi sumus in asserenda veritate.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Video prę oculis plagam domini imminentem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">De Augustanis contionatoribus non est, ut tibi vel aliquid scribam, quum ea tibi cognitissima sint, quę illic acta sunt.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">28. Augusti 1548.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Princeps Christophorus Wirtembergensis apud nos est; quid instituat aut quęrat, ignoro; de hac re proxime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Saluta D. Theodorum, Pellicanum et reliquos optimos viros.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Tuus G[astius]</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Dem eherwürdigen, wohlgelehrten Herren Meister Heinrich Bullinger, Leutpriester zu Zürich, meinem lieben Herren und Freunde.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">14. Septembris 1548.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
