<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2465">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2465</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Pręteritis diebus ad literas tuas mense iunio datas respondi et suspicionem alienatę mentis meę veraciter dilui misique tibi secundo coronatum pro cheli expositum sperans utrunque te percepisse etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Modo nihil aliud quam veternam adorno quęręlam, nempe quanto diutius ecclesię et patrię tranquillitatem expecto, tanto remotius se ostendit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nam ut ex innumerabilibus turbis saltem unicum periculum recenseam, Lutherana factio apud nos in tantum radices egit, ut videatur iudice vulgo avelli non posse.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Augustani, Ulmenses et princeps noster Otto Henrichus pręter extreme Lutheranos neminem ad ministerium recipiunt, quibus etiam ideo cristę eriguntur, quod Mecardus, Ioannes Henrichus et nonnulli alii antea pro piis oratoribus habiti Witembergensium partium facti sunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hinc mirabilem audires metamorphosin: neovitę damnant antecessores suos palam et crimine hereseos insimulant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Populus contra istorum temeritatem egre fert; alienantur multi, magna etiam fit defectio ab illis ad monachum quendam Ioannem Wilde, qui papistis ad d. Mauricium concionatur, quem quoque nasutiores quidam omnibus Witembergensibus pręferunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Lutherani simmistę nuper inter se celebrarunt synodum, si deo placet, sacrosanctam atque unanimiter decreverunt corporalem, carnalem mortalis naturę Christi pręsentiam in pane etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hinc factum est, ut ipsi inter concionandum univeros non ita sentientes anathemate percusserint nominatimque perstrinxerint Zvinglianos, Oecolampadianos, Schwenckfeldios etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod si non factitarunt singuli, tamen quidam ex illis, nimirum Petrus Ketzmanus publice proclamavit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quę quidem insolentia et impietas miras excitat turbas; dissipatur ecclesia iterum, plębecula simplex męret, de doctrina tam priore quam nova subdubitare non solum, verum etiam male sentire incipit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Audivi ego ex Lutheranissimo quodam clamatore in unica hebdomade paulo ante quinque personas in desperationem incidisse sibi ipsis mortem consciscentes partim, partim vero in conatu deprehensos esse liberatos.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Cuius mali alia ratio non allegatur quam gravamen conscientarum, quę horrendę difficultates et scandala adeo grata sunt papistis, ut etiam institutum Witembergense valde laudent et quodammodo in gratiam cum illis redire videntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Pater et dominus ille cęlestis nobis per Iesum Christum sit propitius.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Inter ordines imperii nulla est alia coniunctio quam conservandi papatus, quantum maiorem partem respicit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Cętera ita sunt rubore pręteriti casus et rei male gestę perfusi et attoniti facti, ut ne mutire quidem vel hiscere contra Romam audeant.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Summa: de imperio penitus actum esse oculis meis video.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Discamus ergo iugum severissimi tyranni brevi ferre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Scriptum regis Gallorum ad status Francoforti congregatos habet energiam et profecto gratiam singularem; sed surdis frustra cantatur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale et salutem ex me dicito d. consulibus, symmistis tuis, prothoscribę, d. Gesnero, Froschovero etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Laugingę 13. novembris anno etc. 54.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tuus G[eorgius] Letus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelehrten und frommen Herrn Heinrichen Bullinger, verkehren<note target="fn1" type="footnote"/> der christähnlichen Gemeinde Zürich, meinem günstigen Herren und Freunde.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
