<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization247">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #247</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mitto tibi secundum Convivalium quęstionum librum, in quo praecipua exempla stupri, adulterii, proditionis, furti, impiorum hominum, quorum magna turba est in Germania, sacerdotum etiam impia vita taxatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Inspersi exempla ex historiis desumpta, quo minus liber sit suspectus.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Zu Heidelberg hat man Messe gehabt, ein 18jähriger Mönch.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dabei ist gesehen der Pfalzgraf mit der Pfalzgräfin, hat geopfert.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Da ist der Concionator aufgestanden, gesagt: "unser gnädiger Herr hat das Interim angenommen; ich habs aber nicht angenommen, wills auch nicht annehmen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es stand ihm nicht zu, darin zu judicieren."</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ita seditiones omnibus in locis excitantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dominus Michael, ein Augustiner München, zu Speyer lang gepredigt, Caesare Veniente ist gewichen gegen Mentzes, da er schier in der Kirchen erstochen ist worden von den Hispaniern; denn ein Pfaff hat ihn angezeigt, es sei ein lutherischer Mönch, verführe viel Leute.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Man sagt Carte, das Herzog Albrich sei gefangen von den saxischen Städten, da er in Polen hat willen geritten, sein Volk fast erschlagen.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hęc est periurii poena.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Den Electorum cum Hesso hat der Kaiser gegen Speyer mit ihm geführt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der Kurfürst hat dem Hasso nicht willen die Handen bieten, da der Hass zu seinem Wagen ritte, gesagt: "Küss du falsches Kätzlein."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wie es zu Strassburg stande, weist Gott.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es stand übel genug; dann 48 Bürger, und die Reichesten, sind heraus gezogen, viel aus dem Rat, die Stadtmeister und andere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zwei Pfeiffer aus solothurer Gebiet sind in Libanari gelegen, jeder ein Scortum mit ihm heimgeführt, das sie ihnen haushalten.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Aiunt impudentissima esse scorta.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sic solent papistici agere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die Seestatt<note target="fn1" type="footnote"/> soll zwo schlecht gewonnen haben wieder die Caesarianos.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Auch soll der Herzog Heinrich von Braunschweig grossen Schaden entpfangen haben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es sollen sich verbinden die Angeli, Dani und die aus Swedia mit den Seestetten<note target="fn2" type="footnote"/>; da wollen wir sehen Divinam Potentiam contra hostes Evangelii.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Herzog Heinrich von Braunschweck soll gewunden und gefangen sein; die Frau Maria aus Leid soll in ein Kloster gestorben sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Die von Gent, die ihr Gubernator in Schloss gestorben, haben ihn begraben in ein Kloster; den haben die Bürger das Schloss eingenommen, die im Schloss erstochen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Darum ist der Kaiser bewegt, den Rhein ab zu fahren, vorzukommen etlicher Anschlag.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Videbimus miranda opera.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Die von Valentia, zwischen Andorff und Paris eine grosse Stadt, soll vom Kaiser abgefallen sein zum Franzosen von wegen der grausamen Inquisition ihm glauben; haben die Pfaffen und München alle erstochen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser hat sein Geschütz als ab den Wagen zu Speyer getan; ich achte, er wills in Schiffen das Landt ab führen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Die von Strassburg haben dem Kaiser geben ihre grössten Büchsen und wiederholt Munition dazu; es soll 1400 fl. werden sein.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ritten dem Kaiser nach, damit sie des Interims abkamen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich besorge, Sie bleiben nicht beständig; denn Christus will nicht bei den Merkatoribus sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Misi delectum et literas ad Zimpertum Schafhusianum; non dubito, quin acceperis, aut, si nondum misit, expostula cum illo negligenti homine in curandis rebus amicorum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift.]</note>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Dem eherwürdigen, wohlgelehrten Herren Meister Heinrich Bullinger, Lütpriester zu Zürich, meinem lieben, günstigen Herren, zu Handen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
