<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2482">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2482</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">In diesen elenden überladigen Zeiten find ich gar mancherlei Glaubensbekanntnuss und Katechismus.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl mir Eure Confession überflüssig genug tut, so hat mich doch etlicher kutzeligen Wittemberger grobe Opinion dahin bewegt, dass ich für mein Haus einen eigenen Katechismum gemacht, wie Ihr hiebei sehen werdet.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und bitte Euch in aller der Wege, Ihr wollt denselben duralischen, emendern und nach der Wahrheit Richtscheiden reformieren und nachfolgends mir bis in 40 Exemplaria auf meinen Kosten lassen drucken, doch meinen Namen auslassen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das will ich samt Erstattung des Kostens um Euch brüderlich verdienen.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego conor iam me in dies ad ampliores honores seu potius labores sollicitatum ab aula subducere, maxime propter Lutheranorum rabiem.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Keine Adresse; Johannes Willing an Bullinger; Ravensburg, 21... (wohl Oktober; s. Hauptnotiz im Bd. 18) 1554; Zürich StA, E II 345, 403.]</note>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Literae tuae, humanissime et ornatissime vir, fuerunt mihi gratissimae multumque animi dederunt propter dominum periclitanti.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Darem et ego ad tuam humanitatem de statu nostrae ecclesiae admodum tristi lubens; sed pro epistola iusta fuerit Gregorius.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Novum vultum hic induerunt omnia: papistae, olim squalidi et tristes, iam animo elati frontem exporrigunt, tripudiantes circumcursitant gloriando iam omnimodam totius evangelii instare exterminationem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Adplaudunt Lutherani numero rari, animo malesani, iam curiosi quam honorifice Noricos excepturi sint deformatores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Interea divexatur et inquietatur noctes et dies ecclesia Christi omni humano consilio destituta et ope, evitando, gemendo, illachrymando adhortatur singulos dominum ut exorent, ne gaudeant super nos inimici nostri.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">His vestras vos, o fratres, pias iungite preces.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Variis curis ac solicitudinibus agitatus, perplexus ac distractus plura nec possum nec volo.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Multa ex Gregorio, plurima ex me audies, vir humanissime.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hoc unice, mi pater, oro, ut tu, dum hic moror et huius tragedię catastrophen praestolor, de ecclesiola, cui mea tenui facultate inservire possim, providere digneris.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Interim summis adnitar viribus, ut cives, ut hactenus, in officio maneant, nullas dent turbas omniaque placido et patienti perpetiantur animo, donec domini bonitas det meliora.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Faxit Christus optimus maximus, ut eius ecclesia diu de tua salute gaudeat et Christo iuges gratias agere possit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutat tuam humanitatem quam plurimum symmysta meus Fridericus Wagnerus, bonus et pius senex.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Salutabis meo nomine tuam familiam quam officiosissime.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ravenspurgi 21. anno 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">T[uae] h[umanitati] deditus Ioannes Willingus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro episcopo ecclesiae Tigurinae vigilantissimo d. Heinrico Bullingero, domino suo observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
