<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization25">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #25</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Lęti nostri literę, quas iam accipis, venerande et charissime frater, illa ipsa hora nuper adferebantur, qua meas ad te dederam, ut vehementer doleret tantillo tempusculoalteras avolando antevertisse.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nihil scribit Lętus ad me, nisi quod hic accipis, quod ad communes quidem res pertinet.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dominus sic omnia suae virtutis dextera moderetur, ut summam suam benignitatem usque experiri liceat!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nostris nihil adhuc respondetur, nec desunt, qui affirment Caesarem omnia istęc ignorare et nostram caussam a nonnullis astutissimo quodam consilio in alius temporis occasionem reiici.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Speramus autem dominum omnia secus, quam adversarii cupiunt, conversurum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">M[atthaeus] Zellius, Argentorati concionator annis plus, ni fallor, triginta fuit summa fide et spiritus alacritate, 9. Ianuarii mortem vita commutavit insignia quaedam Argentoratensibus vaticinatus atque inter cętera hoc etiam fore, ut evangelii Christi loco Romanum rursus idolum sint adoraturi etc. multaque id genus alia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Philippus M[elanchthon] Augustę in horas expectatur ad colloquium illud, quod Cęsar instituit, qua de re Philippus ipse ad Frechtum nostrum scripsit. etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">In plęrisque locis Otthonis Palatini missa ista papistica rursus emersit, quandoquidem ea ditio nunc principi Baioarię a Cęsare est donata, quamquam est Otthoni spes nonnulla illius recuperandę aperta, si aliter, quę religionis sunt, reformari ferat etc., cuius rei caussa exhaustus princeps apud pie eruditos consilia captat seque vehementer torquet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sein Land ist noch um 7000000 fl. versetzt; aber jetzt, so ist in eine andere Hand gekommen, mandiert der Kaiser de planitudine potestatis, das kein Creditor eingehen Bürgen, sondern allein Herzog Ott Heinrichen selbst um die Schuld anfordern solle bei Verlierung seiner Schuld etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Zu Ravensburg hat man jetzt die kaiserlichen Mandate wieder uns auch verkündet und etliche anderen mehr Orten, dass wir uns nicht genug verwunderen können, wo es doch mit uns hinaus wolle.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott schicks nach Gnaden!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nostri omnes officiosissime te iubent salvere, praecipue germanus meus frater cum consobrino Zviccio ac cęteris.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Salveant tui omnes cum venerandis fratribus symmystis ac omnibus, qui nos in Christo Iesu diligunt, quorum perpetuis interpellationibus apud gratię thronum adiuvari totis visceribus cupimus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ioachimum illum Rhetum ut meis verbis amantissime salutes, multum te quaeso.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Meinen günstigen, lieben Schwager Marcell Dietrichen samt seiner lieben Hausfrauen Welt von mir und den meinen allen freundlichen Grüssen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wir haben ihm nichts Neues zu schreiben, denn was er von uns jederzeit vernimmt; una igitur fidelia tus parites etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich muss aufhören.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ah orate pro nobis, quantum potestis ardenter, ut ne quid unquam vel christiana professione vel nomine nostro indignum designemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">De praesenti quodam remedio adversus febrim te non adeo pridem admonueram, ut me redderes, si liceret, certiorem; expecto igitur, quid aliquando respondeas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Est liber quidam Colonię in ędibus Quentellianis impressus anno 31. mense Iunio, cui titulus Onus ecclesiae, nihil aliud quam rhapsodias multarum prophetiarum et revelationum Merlini, Methodii, Hildegardis, Brigittę etc. complectens<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hunc rogo, si istic venalis prostat, ut meo nomine emendum cures meque de precio certiorem facias; nam habere vehementer cupio.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">31. Ianuarii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tuus A[mbrosius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, amico modis omnibus summo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
