<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2506">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2506</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Meinen freundlichen grossen und willigen Dienst, und was ich ehren, Liebes und Gutzes vermag, jederzeit bevor, und insonders günstiger und wohlgelehrter Herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">ich habe Euer kurzverschienen schreiben entpfangen und seines Inhalts wohl verstanden, nämlichen Antreffen die Studenten von meinen gädigen Herren bin ich, er überflüssigen Wandels und ungenügige, dass mir gar nicht an einen gefaltet, und also sie bei mir sind gesinn, ich sie gar übel darum geschulten und einen gesagt, was ihnen zu sagen von Noten ist gesinn, desgleichen der Reden halb, so vielleichter einen von etlichen begegnet ist, habe ich nichts darauf gesagt, habe geachtet, litt heigens Gret, denen nichts entpfohlen seien, und einen Hiebe anzeigte, nichts aus solchem zu machen; dann solche reden nicht viel Gottes Gebären möchten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Acht Hiebe, dass von solchen Reden wegen Niemand verklagt seien.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ist hierauf meine freundliche Bitte an euch und an alle Schülerin bin ich, diese Knaben, ihre Jugend und Thorheit nicht lassen angelten, sondern sie für befohlen zu haben, also ich euch wohl vertrauen, ihr werdens tun; denn ich nicht achten, dass sie niemand verleidigen werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Denn ich in der Massen mit Ihnen grad, so Ihnen, von wem das Joch sein möchte, etwas begegne, sollen Sie solche Euch anzueigen, sich ich der Hoffnung, Ihr werdet Ihnen Frieden und Ruhe schaffen, dass Sie wohl zufrieden sind geschehen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Bin also der Hoffnung, Sie werden solchem statt tun, und so sei das nicht täten, weiss ich wohl, dass meine gnädigen Herren gar kein Gefallen ab Ihnen haben würden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Demnach, also ihr mir geschrieben, antreffend den logarischen Handels, dem kann ich nicht anders tun, denn das Ichs Gott und allen Verständigen kreisten muss zu verstanden geben mit wiederem Teil einen Kulffen oder Enthilfen sein.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte wohl selber gemeint, es hatte bei dem Sollen geblieben, wie wir, alss ich euch ein Unkoïnender da bin ich bin gesinn und verabscheidet was gesehen, bleiben, so hätte es aber nicht hiebei mögen bleiben; das muss ich Gott entpfehlen; der wolle sich der armen Leuten erbarmen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Denno, günstiger Herr, dieweil mein gnädiger Herr, mein Vetter Dangel, kann Brugg zu einem Bravischer geordnet, hat er mir angezögt, dass er im Falle Gutss bewiesen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hierum ich Euch von seinetwegen danken aller Gott täten, so Ihr ihme gewesen habt; wo ich solches um Euch und andere, so im Gutse getan, könnte verdienen, wette ich mich in einen Weg nicht sparen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hiemit ich in den Schirm des allmächtigen Gottes befehlende, wollen grüssen Herren Waldharten und alle andre Brüëder in Krysto.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Geben auf Mittwochen an dem 19 Tage Wolfmonat im 1554. jahr.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">I [Wer] allzeit williger Diener</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Vincenz Pfister, Hofmeister zu Königsfelden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, frommen, vorsichtigen und weisen Meister Heinrich Bullinger, Verkünder des göttlichen Worts zu Zürich, meinem lieben und ehrenden Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
