<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2509">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2509</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Perbreves quidem literas tuas accepi, optime vir et frater observandissime, sed humanitatis ac officii plenas cum Italicis inclusis, pro quibus tuae charitati gratiam habeo ac superfluum duco me tuis mandatis promptum esse refricare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Monitum te paucis velim venisse istuc et habitare studiosum quendam et eruditum iuvenem, quem Bernenses alunt, nomine Perinum, qui iuratus discipulus est Castaleonis, nempe hominis (ut norunt, qui volunt) Servetiani et Pelagiani.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De Laelio Italo nihil dico, quod illum fortasse non minus quam ego noveris et ex Geneva audire potueris.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Velim tamen omnes bene habere, si deo ita placet.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sunt alioqui hic, qui negant ea Servetum dixisse, quae illi Calvinus adscribit, et ferunt aegerrime combustos esse eius libellos, quos multa pecunia redimerent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed desino ulterius loqui, ne frustra, ut hactenus feci, in me istos sycophantas et mendaces atque hypocritas concitem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nihil tamen dixi, quod sustinere iuridice non queam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hic iam nullos fere amicos habeo, quod Servetanus aut Coelianus aut Castalioneus aut Lutheranus aut hypocrita et adulator non sim.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed de his satis, nec est, quod me causa huc ad aliquemcunque vel verbulum scribas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Rerum novarum nihil scribo, quod vel ea possis me melius scire, tum quod illarum iam me taedium cepit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Dominus deus et pater optimus per Christum te donis suis augeat et perpetuo regat cum omnibus tuis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ex Basilea 24. decembris 1554.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Gulielmus Gratarolus.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Von der Adresse nur die Worte "Zu Zürich" erhalten, das Uebrige weggeschnitten.]</note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
