<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2523">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2523</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit dir, lieber Schwager.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Den Wesen und Handlung missfällt mir je länger je wirr.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So du heisst von deinem Ehrengeschlecht Adlischwyler, nimmst dich Adelschwyler und stellst hiemit bei deinen, die dich nicht kennen, nach hoher Adelschaft; bei denen aber, die dich kennt, statt deine Sache also, dass du in vielfältige Gefängnis geworfen und umordentlich gehandelt wirst.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So dein Gefängnis von einerlei Widersächeren herlangte, mochte Jemanden gedenken, es möchte vielleicht ein Aufsatz sein.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Du bist aber in deinem eigenen Vaterland, in der Stadt Rheinfelden, eingelegt, demnach vom Regiment Ensisheim eingezogen, jetzt von dem Pfandherren des Steins Rheinfelden verschlossen; aus dessen Gefängnis bist du jetzt ausgebrochen und entronnen, dass er nunmehr wider dich hat Jus, als man es im rechten nennt, violati carceris, das auch sehr wichtig ist, dadurch du ihm dein Leben, er, lieb und gut, so du etwas hättest, verfallen bist.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Damit auch deinem neu angenommenen Adel ein wüstes Hüberlin angebützt hast, das dir verweislich sein und dir in allweg Weger gesehen wäre, du hättest tapfer in der Gefängnis des Rechten erwartet.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der dich mit Argwohn eingezogen, hätte dich mit Ehren wieder aus müssen lange; jetzt stand es aber, als du selbst gedenken kannst; bringst dein alten, grauen Vater und uns alle in grossen Kummern, Beschwerden und Nachreden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wollte Gott, du hättest etwan deinen Vater mehr in ihren Gebiet und dir gefallen lassen friedlich und unterdienstlich in deinem lieben Vaterland wohnen, dienen und dich in Einfaltige und Oberkeit zu erhalten.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Solche hatte dem guten alten Vater mehr Rüwen und dir mehr Frommen und Lobs gebracht, denn dass du jetzt wild mit der neuen Adelschaft bei Fürsten und Herren, die selbst nicht reich sind noch zu viel überiges Hand und an denen hoffen die Briefe Edeln nicht übrig viel gelten, dieweil sie wohl wissen, wie Ring, die Briefe der Adelschaft etwan geben, reich werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hier weiss ich wohl, dass ich dich ohne Antwort nicht wert finden und das du mit vielfältiger Gegenrede wohlgefasset bist.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wie ich aber allwägen an vielfältigem Geschwätz ein Urdruss gehabt, also wette ich gern, das die Taten besser, die/r auch Gottes und Liebes verjachtet, sie also auch etwas sagt und du nicht so viel reden müsstest, ja nicht immerdar statt, Regiment und Vornehmen vom Adel wider dich hättest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wer noch mein Rat wie vormals, du hättest dich recht zu Gott bekehrte, ihn umb Gnade gebeten, dass er dir aus diesen Sachen und auch sonst helfe, hättest dich auch ruhen beflissen und, wie dein Muss und Brot in Schlächte und Einfaltigkeit hättest überkommen mögen, Nachtrachtung gehabt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Denn ich besorge, in die Herr werde dir dein hochprächtiges Wesen nicht wohl ausschlachen, hoffte aber, so dich recht in Demut wurdest anschicken, Gott wurde dir helfen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Hiemit bis Gott befohlen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich 5. Januarij Anno 1555<note type="margin">a. R.: Abschr. v. Heinr. Bull. jun. geschr.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Seinem lieben Schwager Hansen Jacoben Adlischwylern jetzt zu Ottenbach<note type="misc">autograph.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
