<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2541">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2541</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Des 1. Februarij 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Die Berner und Freiburger haben gekauft die Grafschaft Krayers, alles ich verstanden, um 8000 * und etliche hundert, die Summe deren von Bern lauft sich in die 1500; dann der Teil, so ihnen zuteilt, ist ihnen vorhin etwas verwandt, deshalb er Summe dister minder bringt heraus zu geben; denn beide statt haben der Landen halb gemarket vorhin, und wird denen von Freiburg der Meerer teil.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Denen von Bern ist zugeteilt Schanen, Ösch und Rotschmund, sind 3 Banner; die haben 5 Kirchhörinnen, 3 Deutsche und 2 Wälsche.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die Boten von Bern sind nunmehr wohl 3 [Wochen?] Aus Gsin; da ist die Rede, die von Sannen sperrt sich zu schweren, beschwert sich, die Religion anzunehmen, haben etwas gestanden anderswo her etc., derhalben Bern der vergangenen Wochen heimlich ein Auszug getan.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wie war ihm, wenn man in ein Unruh käme von des Geiz wägen, da man in kein Pfarrer kommen will von Christi wägen?</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Doch wird man bald hören, ob sie schwören wollen oder nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Denen von Bernen ist Warnung zukommen des Prinzen halb von Savoyen, und das des Königs Conistabilis bei dem Bischof zu Arras sei zu Cales und handelt in einem Frieden zwischen dem König und Kaiser; dann sei des Krieges müde.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Werden Sie eins, haben wir die Unruhe am Hals.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Man sorgt, wenn der Reichstag zu Augsburg werde sein Vorgang haben, sei die Sache vorhin praktiziert, dass man unterstande das Worts Gottes aus Deutschland wie aus Engelland zu treiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich habe gehört, dass diese Schultheissen Nägenlis Dochtermann, der von Müllen, gesagt, wie er einen gehört, der die Mönche in Frankreich gesehen an Pfählen stecken 24 die (wie man lang gesagt) zu Clarmont in Avernia so übel sollen gehandelt haben, dass es soll wahr sein und der König selbst die Urteile bestätigt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dieser Tagen sagt mir ein Läufer von hinnen, ist zu Freiburg Xen, wie der Teufel ein Messen geschlafen in Gestalt eines Edelmanns, darauf sie folge und stincke, dass es Niemand erlitten bei ihren könne, sagt auch, das Geschrei gange, sie sei von Zürich und heisse die Gründerin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Rursus tragoediam moverunt Galli Zebedęus et Angelus; appellarunt Calvinum haereticum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Huc ergo vocati sunt; impetuose egerunt, damnarunt doctrinam Calvini de providentia.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Breviter, quicquid in odium Genevensis ecclesiae proferre potuerunt, protulerunt et senatum mirum in modum exagitarunt asserentes Gallos Genevenses [et] Genevam, appellare Hierosolymam, Bernam Samariam, Bernates esse lapidarios et sabbatarios, eo quod lapideis utantur baptisteriis et plura festa habeant quam sabbatum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Novam expositionem adduxerunt articuli "descendit ad inferna"; exagitarunt expositionem Calvini: "exauditus est pro reverentia" ad Hebr.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dedit tamen gratiam dominus, ut eos composuerimus, ruperimus, quicquid illi in pacis subversionem excogitarant etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift und Adresse etc.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
