<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2550">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2550</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem sempiternam in Christo Iesu.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quemadmodum ad meam magnam consolationem et comoditatem inveni apud te pietate consilium, doctrinam et exemplum, cum pręsens essem Tiguri, sic nunc, colendissime in Christo pater, ad aedificandam Christi ecclesiam Anglorum Frankfordii spero semper habiturum me adiutrices tuas pias preces, et cum reliqui Angli multi te suum patronum habent, ego te mihi patrem etiam fuisse agnosco et perseveraturum spero atque opto.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Atque quoniam video me omni facultate et occasione referendi gratias esse desitutum, haec nunc scribo, ut intelligas me nec immemorem esse nec ingratum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ex Anglia nihil certi; sed ex incertis rumoribus accepi reginam non omnino fuisse gravidam atque concilium, quod vocant parlamentum, subito fuisse finitum idque propterea, quod rex non solum negavit, verum etiam contempsit tres petitiones a magistratibus propositas, quarum prima erat, ut veram religionem restauraret, secunda ut pacem cum Gallis firmaret, et tertia ut neminem extra Angliam natum sibi a conciliis esse admitteret.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Intelligo plures ex vanis rumoribus quam ex vera resipiscentia consolationem querere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ne graveris, quaeso, meo nomine salutare matrem meam uxorem tuam reliquamque quoque vestram familiam, quibus omnibus optima precari nunquam desinam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus te diu nobis custodiat ad ecclesiae suae utilitatem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Frankfurtii 12. die Februarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tuus tibi in Christo deditissimus filius Thomas Leverus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Colendissimo meo in Christo patri d. Henrico Bullingero, doctissimo et piissimo ecclesiae pastori.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
