<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2552">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2552</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein ganz willigen Dienst und freundlichen Gruss mit Erbietung aller Ehren, Liebes und Guts zu vor; Erwärtiger, wohlgelehrter Herr, besonders günstiger, lieber, vertrauter, guter Freund, von wegen ich eine lange Zeit nichts von euch vernommen, habe ich nicht unterlassen mögen, euch bei diesem Boden, was für neue Zeitung alle vorhanden, zu schreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erstlich ist ab des Kaiser Hof von einem, der desselben wohl Gott wissen mag haben, Herr geschrieben, dass der Kaiser auf künftigen Frühling in Hispanien schiffen und alle sein Leben, so ihm Gott vorher vergönnen wird, zu verschleifen und alle Sachen seinem Sinn, dem König aus Engelland (so auf der Fahrten zu ihnen in das Niederland ist) übergeben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So solches Geschichte und er Tischland den Rücken zeigte, ist zu besorgen grosse Empörungen, Zwietracht und Krieg unter Fürsten, Herren und Städten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Demnach so ist auch ein Sage, darauf ich doch nicht viel halte, der Bischof von Arras und der Constable aus Frankenrich sollende samt andren Fürsten zu Cales Zamen kommen und von einem Frieden handeln mit Conditionen, so ich achte dem König aus Frankenreich unleidlichen Sinn, nämlichen das er das Piemont dem Herzogen wiederum zu Handen stellen satt, das ihm doch bisher solches zu erhalten gross Gott und viel lautet koste.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der König hatte eine grosse Rüstung einen dem Gebirge, dazu soll der Papst und Venediger auch seine Partie halten; versichte man sich, er werde seine in kurzem entscheiden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die Kongine aus Engelland soll schon etliche Monate schwanger sein.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Zulest deren in Sannen halb, haben noch nicht gehuldet, praticieren viel hin und her, und findet man laut, die einen Ohren gentet und das Unbillige.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Doch so acht ich, es werde noch alles an Tag gehen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Man hat einen Boten zu ihnen geschickt um eine Antwort; der ist noch nicht anheimisch.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sobald und derselbe kommt, acht ich, der Sache werde bald ein Ausweg geben werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ein Bett von Schwyz, nämlich Ammann Dietrich an der Helden, und einer von Solothurn sind in Walais; acht, sie handeln von wegen des Augstalss.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sie sind gar steif, schweigen hier durch Geritten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es ist mir ein grosser Kummer die grosse Unfreundlichkeit und Uneinigkeit, so ich in Gemeine in aller Eidgenossenschaft und Sonderlichen in besonderen Orten Gespür.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Besorge übel, es werde in die Herren eine Zerreitung und Zertrennung eines loblichen Bundes einer Eidgenossenschaft draussen folgen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Denn der Pracht und Verachtung ist so gross in ehelichem Orte, dass ein eheliches also selbst Trost ist, es könne und möge wohl für das andere kennen und haushaben.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Derhalb will von nöten, wir Gott den Herren ohne Unterlass um sein göttliches Gnade und Segen bitten, das er uns in Frieden und Einigkeit erhalte und ihr Predikanten und Verstandern das Volk traulichen dazu vermahnen, als ich kein Zweifel habe solches von euch traulich erstattet werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Günstiger Herr, es hatte sich des Tagen ein Gespensch erhebt in meines Schwager Albrechts von Erlachen Haus; das kommt nach Mitternacht, Zucht dem Buben die Dache ab ihnen, hatte in ein Nacht über das Bett abzogen, bis an das Haupt; ein andere Nacht hatte es ein Nussbäume grosse Bettstatt mit Bett und Umhang für die Thur zogen in den Kunen<note type="margin">a.R.: kammer?</note>; ein andere Nacht hatte es Teller aus einer anderen Kammer dem Buben in sein Kammer in das Bett gelegt und unter die Ochsen gestossen, ihnen<note type="margin">a.R.: ittem?</note> einen alten dicken Hohlspiegel in viel Stücken geworfen, pfiffet und tanzet und hatte ein wildes Leben, mit Bitte, wollen mir fuer Gattungen dieser sah bin nächster Botschaft zuschreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Mein Hausfrau tut auch samt Uhr Herren Hausfrau fast freundlich grossen und viel viel Guts sagen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wollt mir Herrn Walther und Euerm Tochtermann und Meister Hans frissen allen viel Guts sagen und freundlichen Grossen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich achte, Herr Haller, unser Predikant, hab ich seines Handels, wie es ihm ergangen, berichtet; ist mir ein Treuen für den guten Ehrenmann leid gesein.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Auch hiemit Gott dem Herren treulichen Befehlende.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Datum aus Bern auf 13. Hornung anno 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Uwar ganz vertrauter Freund und williger Diener Niclaus von Diesbach.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, vornehmen und weisen, auch wohlgelehrten Herren Meister Heinrich Bullinger, Predikant der Stadt Zürich, meinem besonders günstigen, lieben Herren und guten Freund.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
