<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2554">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2554</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Consilium tuum nondum etiam datum sequuti sunt nostri, ne quid moveant in ista omnium rerum exulceratione.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Datus ad me est libellus suplex perdilamenti aut parlamenti Anglici ad cardinalem Polum, quo totius regni nomine absolutionem, relaxationem et liberationem petunt ab omnibus censuris et sententiis, in quas ex legibus ecclesiasticis inciderunt propter inobedientiam commissam in regno Anglię contra sedem apostolicam etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quem nisi te iam ab amicis aliunde accepisse coniicerem, omnino per Funclium meum missurus eram.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ah bone Christe, si hoc non est agnitum te negare, diabolus non est diabolus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Vaeh miserrimę Anglię, quę, quod vidit, quod cognovit, quod degustavit simul ac probavit, quod non domi tantum reformando, sed foris etiam publicis scriptis professa est, nunc unius mulierculę partim nequicia dementata partim coacta tyrannide ad perpetuum Anglicani nominis probrum pernegat et ipsum antichristum, immundorum spirituum caput, semel eiectum rursum turpissime recipit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">O horrenda domini iudicia.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ah, mi Bullingere, in quę tempora incidimus!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nihilo meliora de Germania sperabimus, si quando mutati principum et magistratuum animi abnegato Christo ad antichristum velut postliminio revertuntur, id quod futurum esse propediem multa faciunt, ut credam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">O quam felices sunt, qui ante annum 46 morte feliciter cum vita commutata ex perditissimo hoc mundo cum pace migrarunt ad Christum, quandoquidem posterioribus omnia prioribus agi usque videmus etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dass er mir der Lukaner Sache alles fleissig angezeigt, Darum sag ich auch grossen Dank.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott erleuchte die Verblenden, erweich die verstockten und verhörten Herzen, die Erleuchten aber erleuchte er noch weiter mit dem Licht der Erkenntnis Jesu Christi und erhalte sie darin bis in das ewige Leben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Aus Augsburg habe ich gestört Briefe empfangen; schreibt nichts besonders, denn das 31. decembrische Ferdinand mit einem jungen Sohn Carolo dahin kommen und noch sei; man wisse nicht, ob der Reichstag für sich ginge oder nicht; seien noch wenig Fürsten da, nämlich Braunschweig, Peyer und etliche Bischöfe.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sie ganz ein Sage, das der König aus Engelland auch kommen solle; sei bei dem Vater zu Bruchsal; da beraten sie sich, dass sie dies Jahr den Forstreich gegen dem König haben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott verlieh seinen Frieden!</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es sei auch ganze Sage, der Kurfürsten wolle keiner auf den Tag, man lasse dann den passauischen Vertrag in seine Wirkung kommen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Am Neurenberg etc. f. Druck.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
