<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2557">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ante proximas meas tibi cum Cunraadto Zvigkio nostro elapso ferme bimestri scripsimus et rationem fidei nostrę chartis mandatam transmisimus, ut pro pietate tua emendationem et iudicium tuum in scriptis ad me redderes, neque diffido, quin meę literę per tam certum latorem ad te perlatę sint.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod autem interim nihil literarum ad me dederis, miror; si interceptę sint, doleo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego etsi prophanis negotiis occupatus sim, tamen gloriam Christi atque salutem nostram iure omni occupationi praefero.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hinc est, quod huius sęculi mores et iniquitates nihilo plus faciant, quam quod non totum me enecent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Audies ex inclusa summi pontificis Augustani inter evangelicos, quid confiteantur isti de idolo, quod sacramentum vocant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Utinam illud verbum, nempe sacramentum in ecclesiam nunquam irrepsisset aut apud Germano etiam Germanico vocabulo exprimeretur; certus profecto tunc essem tam ernormes errores et scandala nunquam adeo radices egisse, taceo totius papatus fundamenta in hoc unico niti.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Novus vero papatus quid tentaturus sit, brevi videbimus; ob id tot tantosque esse, qui proximos parietes uri non vident, ex animo doleo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Comitia nunc Augustę incepta nunquam finienda habenda, nimirum ad evangelii exterminationem, quantum in humanis est.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Te valde oro, ut ad confessionem fidei meę mihi respondeas, dummodo eam percepisti; sin minus, fac resciam, et tibi denuo transmittetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ad ver futurm est animus invisere Termas, imo pios homines omnibus Termis salubriores.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Si fieri potes[t], ut brevi respondeas, offitium fidelis amici et fratris feceris.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale et libertatem vestram alias in toto mundo collapsam diligentissime et reverenter salutato... terras relictura, non reperatura(?) est.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Raptim.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Neoburgi ad Danubium 14. februarii anno etc. 55.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tuus Georgius Lętus a Lemnicz, vicecancel- larius Palatini comitis Ottonis Henrichi etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Incomparabili viro et fratri meo domino Henricho Bullingero, gregis Christi apud inclytos Tygurinos pastori vigilantissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
