<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization257">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #257</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns, Euer Schreiben, das Datum ultima Augustin, ist mir wohl überantwortet, und habe gern darin gelesen Euer gut Vertrauen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Freilich wird Gott sein Gerächte gute Sachen nicht verlassen, er wird allen den Sinnen Gnade, Hilfe und Trost beweisen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Seine Widerwärtigen wird er hie und dort strafen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darum lasst uns tröstlich sein mit Verkünden seines Worts.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Der tüffel in diser letsten zyt thuͦt sin letsten rung; sed vincet victor invictus Christus dominus et triumphabit in suis; nam hic non tantum est Germanicus, Hispanicus, Ungaricus, Siciliensis et Neapolitanus, sed Asiaticus, Aphricanus, Europeus insularis, imo Arrius Coelicus et Tartari dominus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Huius verbum manebit non inn ermel, sed in aeternum, ut maxime fiat ex Hesso evangelicorum imperatore persequtor evangelii et propugnator Interimicorum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non didicisti missare, nec ego didici; non discemus porro deo adiuvante, sed trademus potius animas nostras pro testamento dei.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Characterem bestiae accipiat, qui vult emere et vendere; ego nolo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dominus nos adiuvet et confirmet in veritate sua.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich fürchte übel, Strassburg werde nicht wiederheben; die Barten und Sekten sind zu gross, die Verräterin ist geschwind.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle sie stärken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Lieber, haben ihr etwas Grundliches von Strassburg, lassen michs wissen, wiewohl ich dieser Stunde eines Schreibens warten, soll von Euern an die Unsern gesandt sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Lieber, haben er Kundtschaft, wo der Kaiser hinkommen, ob er noch zu spieren, ob er das Kammer oder Gedankenricht angerichtet, wo er jetzt ein Nest mit jungen Teufeln ausnehmen und die Leute damit plagen wolle.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Scribis Augustum duxisse filiam regis Daniae sperareque in nuptiis aliquid agendum pro rebus Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Chare mi Myconi, nescis, qualia sint regum convivia, et quid sanctissimus Ioannes reportarit ex convivio Herodis?</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">O die Herren sind all über ein Leist gemacht.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Christus hat keinen Platz, wo Princips Munde Herr ist; darum haben wir nun zu viel Experienzen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gestern haben die von Constanz zwei Boten hier vor Rat gehabt, zeigt, dass die Gemeinde schlecht in Frieden haben wollen; so werden sie berichten, der Kaiser ziehe den Boten der Eidgenossen auf; werde ihnen geraten, den Fussfall zu tun und des Kaisers Artikel annehmen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Besorgen wohl, es müsse sein; denn da sei bei der Gemeinde kein still Leben mehr; wo dann das Geschehen, bitten Sie, das sich die Eidgenossen einlegt, etliche Artikel dem Kaiser wieder abzubeten etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Das schreibt meine Herren in allen Orten.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Dolent, ut dolendum merito, ita collapsam et dissipatam esse illam rempublicam.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich besorge, es sei alles umsonst; der Kaiser ist nicht so wohl an uns Eidgenossen, dass er ihm einzeit lasse abbitten; besorge, es werde den armen Leiden übel gehn etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Da aus in den Reichstaten gat es je länger je reicher.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Die Ruhe, die man gesucht mit dem faulen Frieden und Abfall, kommt nicht, sondern das Widerspiel.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">An einem namhaften Ort häuste ein Prälat:</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">1. das Mann immen Sinne (Zinnen) Zenden, Häuser, alle liegenden Güter wieder hinantworten und in Possen gäbe;</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">2. das Mann mit ihm rechne um alle Zinsen und Güllten, die man mittleren Jahre seines Abtretens eingenommen, und das man das alles widerlege;</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">3. dass man ihn schadlos halte des Kostens, darin man ihn geworfen die Jahre seines Abtretens;</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">4. dass man alles Gold, Silber, Edelgestein, so in der Kirchen Xen, wiedergäbe oder der gleichen machen lasse;</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">5. dass man die Kirchen mit aller Rüstung Altären, Tafeln, Gemälden, Kleidern, Samat, Damast, Carnisien, Sitten, Wollen und Leinen, wie die vormals Xen, wieder Ziere und Rüste.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Das wird erst gegen; denn auch kein Gnade nennen ist.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Bald wird man Klöster, Kirchen und Kapeln auch bauen müssen; da werden die armen Städte gar geschunden werden.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Also soll es gehen, wenn man sich bei Gott der Wahrheit und Freiheit nicht wehren und tapfer halten will.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Also soll man ihnen werden, was Pfaffen seien, da doch nichts Xen dann Pfaff Pfaff.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Wir mögens nicht erleiden.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Ja, da man einen Guts und kein Leid getan hat.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Das sind gestrenge Urteile Gottes; der wolle sich der armen bekümmerten Kirchen erbarmen und uns vor sömmlichem Kummer behüten.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Haben bei den Eueren tröstlich an.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Werden wir uns nicht redlich halten, wirds uns noch wirs gehn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Diese neue Zeitung von Konstanz mögt ihre meinem gnädigen Herren von Wertemberg anzeigen samt meinem Gruss und aller Untertänigkeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Die Sage Gatt, das viel welsches Volks des Kaisers für Memmingen durch die Clus über das Gebirge hinein zieh in Italienm; freilich ist es wahr, in das Bemont.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Dominus servet nos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Vale aeternum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 7. Septembris 1548.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Saluta Gastium et require defectum in Officia Ci[ceronis].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
