<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2571">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2571</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Conveni hisce diebus nobilem d. Gregorium ab Ulma, qui mihi iniunxit, ut haec suo nomine ad te scribam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Superiori septimana se fuisse Frounfeldae praesidemque a se repetiisse scripturam illam de mulcta Luggarensium Lutheranorum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tum se praesidem interrogasse, ecquo proposito iam ad se trans - miserit cum praefatione veniae; se enim nihil in ea vidisse, quod aegre ferre possit.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dum praesita in haec verba sibi respondisso: seine Herren seien vielleicht des Vornehmens etwas dergleichen zu handeln mit dem Thurgau und allen gemeinen Herrschaften; die haben ihn geheissen, ihm solche Geschrift zu schicken, dass er sich darin ersähe, in sich selbe gegangen und sich schicke, dass solches gegen ihm erspart werde; seien von ihm in allem Guten geschehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tum se voluisse praesidi per omnia aperire propositum mentis suae ac rationem reddere vitae suae hactenus transactae, item fidei suae, verum statim intervenisse homines, per quos illorum colloquium fuerit interturbatum, nihilque interim se cum illo loquutum de hoc negotio, quamvis apud illum fuerit ac de aliis rebus cum eo colloquutus sit; eum enim nullam eius fecisse mentionem e sibi occasionem fuisse.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Retulit etiam haec mihi, quod et tibi significandum esse censuit: D. doctorem Georgium a Schwalbach, vicarium in Tobel, sibi praeteritis diebus, cum de hisce rebus sermo illis esset, retulisse abbatem Sangallensem se admonuisse, ut caute ambulet ac prudenter suam provintiam administret, hac adiecta causa: Die 5 Ort sigend entlich willens, ein loch durch den landsfriden ze machen.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hoc vero quod in sinum suum tanquam amici deposuit, cupit ita manere, ne evulgetur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Haec sunt, quae suo nomine ad te scribi operae praetium duxit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tu ergo haec boni consulas ac pro nobis (quod facis) vigilare ne cesses.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino, qui te nobis diu incolumem conservet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tuus totus Hieronymus Emporus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Calendis martii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo et fidelissimo Christi ministro m. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae archiepiscopo, domino et fratri suo colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
