<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2582">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2582</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Durchleuchtiger, hochgeborener Fürst, Euer fürstlich G'naden mein Untertänig, schuldig und willig Dienst allzeit bevoran.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gnädiger Fürst und Herr, der edel fest Hans Jakob Adelschweiler von Nollingen, mein freundlicher, lieber Schwager berichtet mich, was grosser vortreffentlicher Gnade und Guthatten E. f. g. ihm als einem Unverdienten bewiesen habt und noch täglich beweiset.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darum ich verursacht, E. f. g. auf das aller traulichesten zu danken, mit untertäniger Bitte, E. f. g. inne, als der Hilfe und Ratte bedarf, vorhin in Gnaden befohlen zu haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Könnte immer E. f. g. ich mit allem dem, das mir möglich, gedienen und gefallens getan, wollte ich alle Zeit bereit sein.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Schicken hiemit zwo gedruckte Sermonen, die ich vergangener Tagen in den Truck gegeben habe und grad jetzunden von der Presse kommt, bitten untertänig, E. f. g. wolle gedachten Sermones in Gnaden von mir aufnehmen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Demnach hat mein vorgeliebter Tochtermann Herr Josias Simler, dieser Kirchen Schule Leser in dem neuen Testament, aus besonder Liebe und Anmutung, so er zu E. f. g. trägt, das epitome bibliothecae etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">E. F. G. zugeschrieben und dediciert, alles die Epistola dedicatoria und das Werk selbe bezeugt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Solch Buch ist erst gestern gar ausgedruckt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So wollten mein freundlicher Schwager heute verreiten, und was aber Abgemelder mein lieber Tochtermann nicht bei der Stadt, so zu seiner Mutter, die Tods krank lag, gereiset.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der was wohl Willens gewusst, das Buch fürstlich rüsten zu lassen mit Inbinden und gebührlicher Zierde.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dweil er aber nicht anheimisch was und ein so kömmlicher Bote, durch den das Buch E. f. g. in Eil und Gewissen Macht gefertigt werden, habe ich mich vertraulichen Gewalts angenommen und in seinem Namen zwei Exempla von dem Herren Froschauer gefordert, solche eingemacht und schicken Sie E. f. g. hier mit meinem freundlichen Schwager gar guter Zuversicht, E. f. g. werde solches in Gnaden von mir aufnehmen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Was dann mein vorgeliebter Tochtermann besonders E. f. g. zu schreiben hat, mag hernach, wann er wieder anheimisch kommt, von ihm beschehen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das ist aber gewiss, und bin ich auch das gründliche Bericht, das abermalte Dedicatio gar nicht der Meinung geschehen ist, wie aber dieser Zeit bei vielen gewöhnlich ist, dass er Jetzt von E. f. g. aufbringe, begehre oder unter solcher Gestalten heusche, zu<note type="margin">a.R.: in?</note> vernügt grösslich wohl, so er E. f. g. Gnade und Guten, geneigten Willen haben mag, so er E. f. G.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gefallens getan und nach weiter gedienen kann, ja so E. f. g. verfahrende guten Künste zu lieben und ihnen hervor zu helfen samt der wahrhaften christlichen Religion.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Über das alles E. f. g. gut wissen haben mag, was unser Gen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Herren und oberen allgemeinen Satzungen ist, keine Mythen, gaben noch Schenken zu nehmen, dass E. f. g. gar keine andern Gedanken hierin fassen soll, denn das herzliche und gutwillige E. f. g. mein vorgeliebter Tochtermann hat dienen und wohlgefallen tun wollen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Bittet untertänig, uns in Gnaden alle Zeit befohlen zu haben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gott der allmächtigen Wolle E. f. g. in seinen göttlichen Gnaden in Gesundheit und rechten Wohlstanden langwierig erhalten.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Zürich des 8. Marcij Anno etc. 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Euere fürstlichen Gnaden williger Diener Heinrich Bullinger, Diener der Kirchen zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
