<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2585">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2585</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Fuit apud me dominus tuus, fili dilecte, quem pro meritis in te suis libenter tractavissem quam honorificentissime; sed ita festinavit, ut non licuerit nisi paucula illi conferre.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Vidit tamen meam et meorum erga illum benevolentiam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Benigne recepit curam tui in se iterum, cumque te alio ablegavero, recepturus est et I[oannem] Rodolphum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Proinde perquire diligenter a doctis, quis locus nunc maxime tutus sit et in quo literae bonae et pietas floreant.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Forte ad calendas septembris ab Argentina discedes, si modo intellexero nihil te deteriorem fieri, sed meliorem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dominus tuus nunc bonum tibi dedit testimonium et supputationem mecum iniit; post octo coronatos datos olim, cum illuc venires, debeo adhuc illi quatuor florinos et bazionem, in summa 17 gl. 2 batz.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">praeter mensam consumpsisti.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Laudo in te diligentiam, quam dominus praedicavit, et hanc tuam frugalitatem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Libenter hos in te sumptus facio, cum video te et diligentem esse et non profusum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Perge sic, mi charissime fili; places et matri; praedico te apud fratres et sorores.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vide etiam atque etiam, sedulo deum ores, ut in bono sic procedas; maiores enim sumptus aegre sustinerem; dann es sint üwer vil, und hab ich sunst ein grossen kosten und nitt darnach ein ynkummen, ut scis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vide tamen, mi fili, nequid aberres in consignando, ne ulla fiat iniuria domino; nam cum schedulas contuli datas a te domino cum iis, quae mihi consignata misisti, non ubique videntur congruere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed cum cernerem capitalem summam in idem recidere, tranquillior factus sum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Non inveni in eius chartis 10. decembris, in summa tamen nihil defuit.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Vida Ergo, Ut Dilligens seist, dass ihm nicht Joch um ein heller Unrecht geschähe; denn er tut uns gar gross gut, und diene ihm und ihren, wo du deines Studierens halben kannst.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vide, ut sedulo studeas, si forte intra aut post biennium te revocem, redeas sine ignominia summa cum gloria per gratiam dei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Recte valemus omnes per gratiam dei.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Salutant te omnes et tuos omnes.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Fuerunt apud nos d. d. Marpachius et d. Valentinus Erythreus; hos ex me salutabis amicissime.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Salutabis et d. Garnerium et viros bonos omnes.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Martii 12. anno 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">D. Hattono scribere volui, sed non potui; salutabis eum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Dilecto meo filio Heinrycho Bullingero, Argentinae, in aedibus domini Burcheri Angli.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Strassburg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
