<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2588">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2588</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Laus deo semper, adij 14. martzo 1555 in Ferara.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein ganz freundlicher Gruss und allzeit meine untertänige Dienste seje ich von mir bereit, ehrsamer, günstiger, lieber Herr und Bruder in Christo Jesu, Herr Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">In langer Zeit hab ich Euch nicht geschrieben noch ich von Euer Wohlstand vernommen, und wo es Euch und denn Euer wohl ginge, war mir ein Freund; das hoffe ich zu Gott, es stand wohl um Euch.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sämliches hoffe ich von euch zu vernehmen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Nun, mein Herr und Landsmann, so ich auf die Stunde ein also gewissen Boten habe, so habe ich nicht unterlassen können und euch mein Wohlstand und Gesundheit anzeigen, Gott habe Lob, er und Dank in Ewigkeit.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Zeiger dies ist ein Berger von Ferrara, hast Hans del Segrado, ein gar junger frommer Mitsger und ein weit gewandelter Gesell, und will durch Frankreich hieher in Spangnia und in Engelland und Niederlande und wider durch Deutschland ziehen und die Länder besehen; ist mein freundliches Gebiet an euch, ihr wollen ihm ein guter Mensch zugeben und in losen Epos sehen in der loblichen Stadt Zürich, damit er auch unser Nazion möge Gottes nachsagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann fürwahr, wer durch Zürich zücht, der seid Lob und Er von ihr; drei haben mir des jungen Fürsten von Ferrara Volk alle gesagt und alles Guts und Zucht und Er, die Ihnen bewiesen ist.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">An dem Ton ihr mir ein Dienst daran, und wormit ich euch kann dienen, so schafft und gebieten allzeit; sollen ihr mich willige finden, und mir bitt ich euch, ihr wollen mir grüssen den Ama Vogler<note target="fn1" type="footnote"/> und Kurt Geseller und Magistro<note type="margin">a.R.: mas ro</note> Hans Fries und Herr Heinrich Göldli und seine Hausfrauen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Damit sej der liebe Gott mit euch und uns allen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ein Heil gemacht.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Brüdern schien 2. Euer allzeit williger Diener Hans Ratgeb.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
