<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization259">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #259</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuas bona fide accepi per cursorem Campidonensem, optime Bullingere; verum quum non aliud continerent quam necessariam quidem, sed veterem querimoniam neque aliunde mihi quicquam advenisset, non arbitrabar e re futurum, ut meis te obruerem, nisi aliqua amplior mihi ad te scribendi occasio fuisset oblata.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Curabo autem, ut Musculus tuas confestim accipiat et ut alterae ad Paulum Rasdorferum itidem perferantur, qui hodie in agro Abtzellano apud ecclesiam Trogensem concionatur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Coniicio Musculum brevi ad vos cessurum cum familia sua, vellem eum tibi quam commendatissimum esse ob eximiam suam eruditionem et sanctitatem et quod unice te et amat et praedicat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Augustani Georgium Laetum dimisere sat honorifice, ut audio, sed nulla alia caussa summotum, quam quod sanam doctrinam mira libertate hactenus defendit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quo sit abiturus, nescio; sed dominus ei de nidulo providebit.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Unser armer Ferchtus liegt zu Kirchen an der Ecke im Wirtenberger Land.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ein ehrlicher, frommer Kaufmann, der von des Kaysers Sachen viel Wissens und Erfahrens, hat mir in geheim angezeigt, dass die Kays [ehrliche] Majestät des Herbstes keinen bürlichen Krieg führen werde; aber auf das künftige Jahr solle eine solche gewaltige Rüstung angesehen und vorgenommen sein, dergleichen man noch dieser Jahren nicht gesehen habe; niemand möge aber wissen, weder wen und wahrzugegen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Endlich aber ist für und für öffentlich anzeigen, er werde die Freiheit der Schweizer Unangefochten nicht lassen, vertraue auch, deutsche Nation in Gehorsamen nicht zu behalten, er mache dann die Schweizer vor allen Dingen auch gehorsam etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vale et brevi longiores expectato.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sangalli nono die Septembris anno MDXLVIIIo.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo et pientissimo viro domino Henrycho Bullingero, Tigurinorum episcopo, domino suo colendissimo.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
