<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2595">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2595</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich Gruss zuvor, herzlieber Schwager, wissen, dass ich alle Dinge überantwortet und dass der Herzog Euch Bj mir auch geschrieben wird, und ist gar gut, dass ich selbst zu Augsburg bin und anhold; hoff, in drein Wochen, wills Gott, bey Euch zu sein.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Und Dieweils so teuer, hab ich mich am Gelde nicht entplatzen dürfen, gedenk, so schwanger Ulrich das in eigenem Anheimsch kommen überantwortet wäre, seie früh genug, es seie auch euch und immer lieber, denn dass ich Mangel leiden müsste.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So ich von Augsburg gefertigt, würde ich gegen Neuburg müssen; alte würde ich mir geltend empfachen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich kann Euch nichts Neues Fruchtbarliches schreiben; dann noch nichts gehandelten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es ist erst Sonntag des Andenkrists Cardinal Inkreten, dem der König und Bischof von Augsburg entgegen geritten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hiemit Gott in seinen Schirm befohlen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Grüssen mir meine liebe Base, Eure Kinder, Tochtermänner, und wo Ihr botschaft, meinen Bruder.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Datum in il.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Zinstag nach Letare Anno 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Hans Jakob Adelschwyler von Nollingen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dem Wohlgelehrten und Hochgeachten meinem freundlichen, lieben Schwager Meister Heinrich Bullinger, Predikant zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
