<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2596">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2596</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ad proximas tuas, domine et frater unice dilecte, statim respondi, inter cętera hęc, quod tua emendatio et locupletatio Confessionis meę mihi gratissima sit maximopereque arrideat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Propterea fraterne peto, ut eam prelo, quamprimum licuerit, submittas, 50 exemplaria meis sumptibus Lyndoviam destines et precium indicatum brevi postea percipias.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hęc ideo repeto, ne forte prioribus meis interceptis sententię meę incertus esses.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cęterum cum hisce diebus ex aula principis domum reverterer, inveni consensionem vestrarum ecclesiarum per te mihi donatam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Bone deus, quam hilarem, quam exultabundum me in domino reddidit, quod omnia vestra scripta ita consentiant, ut cathenę fortissime instar indissolubilia existant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nihil sane mihi gratius esset, quam ut aliquot exemplaria haberem, quę ad obstruendeum os loquentium iniqua aliis communicem, pręsertim si Germanicae edita essent; lubens equidem sumptus pro quinque aut 6 exponerem, quę possent mihi cum Confessione transmitti.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Avide quoque ex te scire desydero, an vestra Consensio Germanicę reddita sit necne; nam si adhuc non extaret Germanica translatio, vellem ego operas meas in id opelli locare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Res comiciorum sunt adhuc in pristino statu.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Lutherani quęrunt pacem, sub qua religio expresse comprehensa sit, et videntur vota sua impetrare, dummodo excludantur Zvingliani et anabaptistę, id quod papales vehementer urgent, diuque fuerunt in spe se petita consecuturos; video tamen principes impiam illam exceptionem nondum vel probare vel admittere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Trecenti nunc captivi ex Inferiori Germania ducuntur, nullam aliam ut fertur, ob causam, quam quod veritati sint addicti, quamquam ductores illorum longe diversum adserant; isti tradentur exercendis navigiorum operibus; eunt autem nunc per Italiam ad oras maritimas.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale, frater et saluta fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Iacobus Funclius, vir optimus, nuper Laugingę, Augustę et Gundelifingę mecum fuit, cui lubens humanitatis offitia praestitissem, nisi ipsius festinatio abhinc obstitisset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Raptim ex Gundelfinga, ubi nunc domicilium me habiturum spero diuturnius; dominus cum miris modis me exercet; nullibi hactenus a primo perpesso exilio satis certus locus mihi patuit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum et perpetim.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">26. marcii anno etc. 55.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus G[eorgius] L[aetus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Affinis tuus de negotiis suis ne verbum quidem mihi fęcit; alias ego pro virili eum apud principem iuvassem; inde coniectura consequor nulla ipsum opera indiguisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen und hochgelehrten Herren Heinrichen Bullinger, treuen der Kirchen Christi Zürich vorkehren<note target="fn1" type="footnote"/>, meinem günstigen, lieben Herren und Freunde, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
