<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization260">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #260</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und Bruder, ich wollte Euch gern Zeitung schreiben, weiss ich doch wahrlich nichts, da ich nicht achte Euch vorhin ein Wissen haben.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Auf gestört, Sonntag, hat man früh zu kostens anfachen Schiessen, und sind der Schutz viel gewesen, die man Hussen gehört hat; ist aber Niemand gekommen, der uns Echzeit angezückt habe; nicht wissen wir, was oder warum es geschehen ist.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich der Sinnen!</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ist übel zu besorgen, der Kaiser werde sich unterstehen, die Stadt gar in seine Hand zu bringen, damit er den Platz hinhabe und den Eidgenossen allda allweg Leute an die Tür setzen könne, damit sie anheim bleiben und hüten müssen und dem König nicht an grosse Gefahr zuziehen mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Schreiber von Pfen, gar ein guter, frommer Mann, ist die nächsten Tage zu Zell am Untersee, auch zu Messkirch gewesen, hat meinem Schwager Gorius von Ulm, auch meiner lieben [Schwester] (meinem lieben Schwager) etliche Zins eingezogen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der hat uns Sampstag nächst angezögt, dass ihm ganz glaublich zu Messkirch und Zell gesagt sei, dass der Kaiser von Speyer auf Köln verrucht sei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Aber ein frisches Volk, alles Welsche, treu Regiment Fussvolck, sie zu Ulm gewesen, nicht in die Stadt kommen, sondern habe über die Donau gebraucht; seien auch 500 ganz wohlgerüster Reisiger gewesen; die seien alle auf Dutlingen und in dieselbigen Gegnen gezogen; nicht wisse man, was sie ihm sein haben, denn das etliche meint, sie werden wieder sich um Kostens annehmen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das macht mich auch etwas angsthaft, das ich sorgen, es möchte auf gestört morgens etwas gehandelt sein werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott verleihe den Sinnen den zeitlichen und ewigen Frieden, lass uns einmal aus Sorgen in ihm gefällige Sicherheit, dass wir ihn wieder in der Gemeinde seiner heiligen loben und preisen mögen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Verzug mit der Eidgenossen boten, dass der nicht Wiederkommt will nichts Gutes bedeuten, dieweil der Kaiser an Zweifel berichtet, dass sie darauf handeln wollen, dass kein frömdes Volk in die Stadt gelegt werde, und immer aber dasselbige nicht gelegen, wird er vorhin sehen, dass er desshalb seinen Willen machen und, ehe man in Handlung komme, er schon gehandelt habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Herzog von Sophoy soll ein Truchsessen bei euch gehabt und begehrt haben, eine alte Einigung wiederum zu erneueren; sollen dieselbigen Briefe in des Kaisers Kanzlei gemacht sein werden und er ganz willens sein, Sophie anzufechten, darin sich weder Zürich noch die andern der Berner annehmen wollen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ist etwas daran, wollte mich berichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Was meiner Herren Gesandten nochermal für Antwort von euern Herren wiederum gebracht habt, habe ich noch von Konstanz nicht vernommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Indem es sollen Seestädter<note target="fn1" type="footnote"/> zu Schaffhausen gewesen sein mit etlichen Franzosen des Willens, sich auch mit den Eidgenossen, wie mit Frankreich zu verbinden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Werden ihr wohl wissen, ob etwas daran sei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich vernimm, dass der Kaiser verruckter Tag euern Herren und andern eine Entschuldigung getan habe, wie ihm mit Unwahrheit aufgeredet werde das er den Städten verheissen sollte haben, sie bei ihr Religion bleiben zu lassen; sondern sei solches von seinen Räten an seinen Befehl geschehen, dem ich doch nicht Glauben geben kann; Dank, ihr hätten mir etwas davon geschrieben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der Frachtus ist mit vier andern Predigern gefänglich hinweggeführt von dem Kurfürsten; ist grosse Bitte für sie geschehen, hat aber nichts mögen verfachen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wohin sie gekommen seien oder was man mit ihnen handeln werde, weist man nicht, wie man auch nennen erfahren kann, wo Brentius hingekommen sei.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Gott verlieh ihnen allen ein beständig Herz und freidigen Geist, seinen Namen zu bekennen in conspectu regum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Thomas Naogeorgus ist zu Ulm gewesen, alles Fruchtiges und die anderen hinweggeführt sind worden.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der hat mir die Tage geschrieben, kommt von Koofbüren hinweg, wisste gern etwan ein Unterschlaf, ist ein sehr gelehrter Mann, hat vor aus Sachsen müssen von des Sakraments wegen, ist mir sonst seines Wesens unbekannt.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Halten mir mein Elend, unfleissig schreiben zu gut.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Grüsst alle guten Herren und Freunde und zuvor euer ganz Hausgeist.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Meine herzliebe Schwester empeut euch all ihr christlich treu und lieb.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ach lasst uns rufen und schreien, dass uns der starke, liebe Herr Gott doch mit Gnaden ansehen und uns den Feinden nicht zu Spott setzen, verschone seines grossen Namens und sich unser Erbarmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Datum Griessenberg den 10. Septembris 1548.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tuus A[mbrosius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero suo.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
