<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2603">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2603</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ottheinrich, von Gottes Gnaden Pfalzgraf bei Rhein, Herzog in Niedern und Opern Bairn etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, Hochgelehrter, lieber besondere.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir haben Euer Schreiben samt zweien Exemplaren des Ephemie Bibliothecae und zweien gedruckten Euren Sermonen von Eurem Schwager Hans Jacoben Adelsweiler von Nollingen empfangen und vernommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Als viel nun denselben Euren Schwager antrifft, wollen wir ihmen, sonderlich auf Euere begehren, nicht minder dann bisher, als wir dann Alberagt von Seintwegen bei der römischen königlichen Majestät damit er beruhigt werden mag (wiewohl, nachdem Ihr Majestät jetzt sonst nicht vielen Geschäften beladen sind, die Sachen langsam von statten gehen), abermals Solicition lassen, gegen immer gnädig erzeigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Zum andern so bedanken wir uns nicht allein berührter euer zugesandten Sermon, die wir mit Fleische lesen wollen, sondern auch der von eures Tochtermanns h. Josias Simlers wegen übersandten zweien Exemplaren (welche Dedication), besondere aber das Werkke an ihm selbst uns wohlgefallen, ganz gnädig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und so er Simler uns (als wir vernehmen) zu seiner Ankunft schreiben wird, wollen wir ihme selbst auch gnädig danken und solches gegen Euge und Ihme in Gnaden erkennen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum Neuburg den 1. Aprilis Anno 55.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Otthainrich, pfalltzgrave subscripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Autograph:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dem Hochgelehrten unserm lieben Besondern Heinrichen Bullinger, Diener der Kirchen zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
