<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2609">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2609</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Würdiger, Hochgelehrter, ich sag mein freundlich, gutwillig Dienst zuvor, insonders günstiger, lieber Herr und Freundin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben den Dato den 22. martij jüngst habe ich in dieser Messe entpfangen und daraus gern vernommen, dass ich der index meorum numismatum recht zukommt, daran ich dann etwas gezweifelt gehabt, dieweil mir der Herr Froschauer keinen Brief von Euch brachte.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es ist mir aber das berührte euer Schreiben bald nach Frohschoffers Ankunft per dominum vuldernium geliefert worden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es hat auch gedachter Froschauer mir aus euerm Befehl zugestellt ein Exemplar euerer Sermon de Extreme Iuditio, dessen ich mich gegen euch ganz freundlich tun Gedanken mit Erbietung, solches euch hinwider, wo ich kann, zu verdienen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wegen ihr in meinem Indice etwas findet, das ihr zuvor nicht und ich Doppel hatte, bin ich unbeschwert, euch dasselbige mitzuteilen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Euern siclium hôbrâum,<note target="fn1" type="footnote"/> davon Ihr schreibt, möcht ich wohl sehen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich habe gleichwohl auch einen; aber ich halte den nicht für rechtgeschaffen, sondern für gegossen, darum ich ihn auch in den Indicum nicht gesetzt; ist fast eines halben Thalers gross.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Bitte freundlich, so ihr mir etwan einmal an das Wider umbschreibt, ihr wollt mir das Pontus iam dicti tui sicli anzeigen, und ob ich mit der Zeit etwas einfiele auf die Quòstion, so ich euch mehrmals movieret, mir dasselbige zu euer Gelegenheit zu kommunicieren unbeschwert sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die römische königliche Majestät ist vorhabens und, wie ich verstehe, halbbereit im Werk, ihre Numismata im Truck ausgehen zu lassen, und soll Dominus Wofgangus Lazius Annotationes oder etwas dergleichen dazu machen; das mochte etwas Sonderliches werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Doktor Wolfgang Waidner ist, wie ich berichtet werde, dieser Zeit etwas schwach und dermassen geschaffen, dass er vielleicht darauf gehen mochte.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Denn, wie man mich berichtet, soll er hydrapische Laborieren; das macht ihme die Sache ausmachen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Wille einen Trosten und in seiner Erkenntnis erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Johannem Baptistam Wiesamerum betroffen habe ich denselbigen halber Jost glusern gestoriges Tags wieder angesprochen, der mir angezeigt, immer sei noch von gedachtem Weissamern nichts zukommen; er wisse aber anders nicht, denn dass er noch ein Leben sei und halte sich nicht lang an einem Ort.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Er, Jost, habe diese Messe Brief an ihnen entpfangen und dieselben gegen Hamburg geschickt, da sei er etwan zu erfragen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ob er nun für ratsam hielten, immer Weissamere noch einmal schriftlich zu ersuchen, hatten ihr mir solche Schreiben zuzuordnen, wollte ichs just glusern zustellen, dasselbige per occasionem ferner gegen Hamburg haben zu übersenden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Das wollte ich Euch freundlicher Meinung auf das berührte Euer Schreiben nicht verhalten, und habt mich zu Euern Diensten jederzeit bereit und willig.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ihr müsst mit dieser bösen und unlöslicher Schrift für gut haben; ich habe auf dies Mahl kein Amaniensamm gehabt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Herr Klaus Brom, Jost Klauser und m. Heinrich Lautensack lassen auch ihren Gruss und Dienst sagen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Datum Frankfurt den 12. Aprilis Anno etc. 55.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuus Hieronymus zum Lamb doctor etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen und hochgelehrten Herrn Heinrichen Bullingern, der Heil.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Geschrift Lehrern und Vorstehern der christlichen Gemeinde zu Zürich, meinem besondern günstigen, lieben Herrn und Freunden.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
