<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2617">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2617</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non habeo, quod nunc tibi, chare fili, scribam nisi solitum illud meum: time deum, ambula in mandatis eius, crede Christo, dei filio, ora continue, stude et exerceto te in bonis simul et sacris literis, sicuti dedi tibi institutionem manu mea scriptam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dominus benedicat tibi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vide, ut sis humilis, fidelis et utilis domi tuae.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Valemus hic per dei gratiam rectissime, nisi quod frater Ottenbachii perpetuis ex crure doloribus discrutiatur; ibi etiam pestis nonnullos praepropera morte sustulit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Locarenenses plerique ad nos commigrant et perbenigne recipiuntur; sed vix patet illis locus; scis enim, quanta sit hominum Tiguri copia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Difficulter ergo parantur eis hospitia nec tantis commoda hominibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Intelliges ex hero tuo Iulium 3. pontificem 23. martii esse mortuum, alium pontificem esse creatum aprilis 10., hominem veteratorem et exercitatum in malicia et ea de causa papam verissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Expecto tractationem tuam De divinationibus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Salutabis amicissime d. Petrum Martyrem, d. Hieronymum Zanchum et alios tuos praeceptores, inprimis d. d. Marpachium et Valentinum Erythreum, Dasypodium, Sturmium et caeteros.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">D. Garnerio dices me eius literas scriptas 22. marcii recepisse neque habere modo, quod rescribam, nisi quod benedictionem ei imprecor a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale, fili chare, et annitere, ut meae expectationi aliquando respondeas.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ora dominum, ut possis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 19. aprilis 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dilecto meo filio Heinrycho Bullingero, Argentinae agenti in aedibus optimi viri d. Burcheri, Angli.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Strassburg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
