<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization263">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #263</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ex Musculo coram multa accipies, de Laeto praesertim, quem ordines illi foeneratorum novi, qui Caesare favente rerum nunc Augustae potiuntur, uno pietatis nomine ferre non potuerunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Abit autem cum Musculo nostro Tigurum archigrammateus Lindaviensis, vir prudens et pius, quem et ipsum pepulere homines quidam Caesaris quam pietatis amantiores.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed propediem honorifice excipietur; nemo enim habet quicquam, quod ei criminis ullius nomine possit obtrudi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Magnus esse in Caesaris aula potuisset sed noluit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Eum tibi multis modis commendo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod ad nostram communem caussam attinet, Bullingere, percuperem, ut, quoniam in eo loco agis, qui et authoritate et potentia primas tenet apud nos, diu noctuque cum tuis vigilares, ne quid <foreign xml:lang="el"/> inter tuos et in tua quidem urbe seminarent <foreign xml:lang="el"/> quidam, qui ad ollas Aegypti<note target="fn1" type="footnote"/> respicere non desinunt et, ut rumor est, ita favent Sylvae, ut nihil magis cuperent quam sylvestrem, hoc est papisticam religionem si non in totum, saltem aliqua ex parte urbi vestrae indulgeri.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Mire simulavit plusculis annis vulgus Constantiense et magistratui longe maxime imposuit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vide ergo, ne et isthic sint, qui sui commodi gratia longe alia cogitent, quam facie et ore profiteantur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vellem equidem occasionem omnem quaeri amicitiae cum Pagis, sed integra tamen religionis lege et corruptelis reiectis, quas illi immodica aviditate et prope nulla fronte non admittunt modo, sed etiam sectantur, quibus equidem lupata iniici cuperem, nisi forte quaedam in praesentia ferenda esse arbitramur ac dissimulanda potius, quam ut concordiam alioqui satis superque fuctuantem novis studiis conturbemus.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Geld nehmen will die höllischen Plagen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott will Gnade verleihen, dass einst des Vaterlands teure und schwerlich erlangte Freiheit lieber und werter im Herzen Siege dann das schnöde Geld.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale et Musculum fove.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cupio salvos tuos meosque omnes in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sangalli Xo die Septembris anno MDXLVIIIo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro D. Henrycho Bullingero, celeberrimae ecclesiae Tigurinae episcopo, domino et amico spectatissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
