<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2631">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2631</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Forte fortuna a lectione mea domum reversus, compater in domino charissime, incidi in bibliopolam Arowensem, cuius opera ad hoc uti placuit, ut Romanos meos ad te mitterem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ille pro humanitate sua illam libens praestitit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Mitto igitur, quod iamdudum misissem, si commoda aliqua ratione licuisset.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Oro, ut animum fratris magis quam donum ipsum respiciens, quicquid hoc est meae erga te gratitudinis, boni consulas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Si quid inter legendum, quod limam postulat, deprehenderis, vel corrigas ipse vel mihi significes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Domum tuam spero per gratiam domini salvam esse et inoffenso cursu pergere in statu commodo ac tranquillo.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Mea quoque eiusdem gratia non habet incommode.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Statum ecclesiarum commendemus domino.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ministri illarum sic animati esse pergunt, ut, nisi mutet animos illorum dominus, non sint ipsi adversarii plus allaturi detrimenti quam ii ipsi, quorum erat conciunctis animis castris hostium expugnandis studiosissime incumbere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si fuerit pax inter Caesarem et Gallum composita, videbimus magnas rerum perturbationes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Episcopi cum Ferdinando moliuntur continuationem conciliabuli Tridentini, et Caesar totus in eo est, ut filium suum imperio obtrudat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dissipet dominus consilia principum.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Amen, Amen.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Optime vale, compater in domino charissime.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salutem domui tuae, dominis ac fratribus isthic, d. Pellicano, d. Bibliandro, d. Gvalthero ac reliquis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Salutant te mei omnes, praesertim Ioannes Heinrychulus, filiolus tuus in domino.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Bern 1555. 6. maiii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">W[olfgangus] Musc[ulus], compater tuus in domino.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo theologo m. Heinrycho Bullingero, domino ac compatri suo longe charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
