<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2632">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2632</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Rerum novarum nihil habeo neque ex Gallia neque aliunde nisi historiam quandam de epsicopo Valentię, quam recitabit tibi frater meus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ex Augusta scribit Mecardus horrenda de insolentia Lutheranorum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Melhoferus quidam abutens praesentia Ferdinandi, episcoporum, principum et legatorum praesertim Saxonum clamat haereticos esse, qui non credant Iudęos et Turcas, si ignoti accedant ad communionem, tam corpus Christi verum, naturale, essentiale percipere quam fidelissimum quemque; haereticos item esse concionatores<note type="margin">a.R.: d. Wort Zus a. R.</note>, quotquot non manifeste Zvinglii et Oecolampadii hęresim damnent; facere hoc Augustanos ministros, ergo etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cum symmysta etiam suo Leonardo 6 mensibus nunquam communicavit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Illyricus occulte fuit Augustę, sed sedare controversiam, quę inter ministros est, non potuit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hoc agitur, ut veteribus ministris eiectis Norinbergensis deformatio introducatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Haec inde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, cuius rei gratia potissimum tibi scribere volui, hoc est: Audio a quibusdam amicis te Blaurero nescio quid scripsisse, in quo notaveris nostros quum in Locarnensi causa tum in Turgaviensi mordaciter admodum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Is literas has quibusdam Bernatibus ostendit, quorum aliqui tibi non male volunt, sed graviter inde offensos audio.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Rem ipsam, qualis sit, plene nondum cognovi; hoc tantum a fidis mihi relatum est.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ideo pro fide mea volui te admonere, ut videas, cui scribas; nescio, quam bene Bl[aurerus] sit erga nos affectus; optime spero, sed per imprudentiam saepe bonis etiam haec contingunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quomodo affecti sint multorum animi, satis alias nosti.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ego multa et gravia fero, quę, quondam in dies accrescunt, nescio, quam diu ferendo sim; nihil tamen querar, nisi extrema necessitate postulante.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bene vale et boni consule hęc mea.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Scripsi festinanter in aquis, quibus lavi nunc aliquot diebus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Bertinus redit satisfacturus illic creditoribus suis et inde ad nos reversurus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">I. Hallerus te salutat; is nudiustertius hinc discessit medico cuidam empyrico se commissurus in pago quodam.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Det illi dominus, ut salvus et sanus ad nos redeat!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis omnibus, quos ex me salutabis et meis omnibus; salutat te Musculus, qui proxime per Aroviensem bibliopolam ad te scripsit et exemplar Commentariorum suorum in epistolam ad Romanos ad te misit.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Bernô 15. maiii 55.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tuus, quem nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino et compatri suo honorando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
