<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2633">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2633</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus per Christum salvatorem nostrum unicum etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es macht, hochliebender Herr und Vater, Euer Urwürde wunderen ab meinem kleinfügen, unbekannten Schreiben; so hat mich Euer Würde lieber Schwager Johannes Jakobus von Nollingen dazu bewegt, derenhalben weil er mir Euer Würde willig, geneigt, freundlich und vetterlich Herz gegen Menglichem hat angezeigt, welches nun mich kleinfügen, Euer Würde zu schreiben verursacht.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das vernehmst aber, so ich Euer würde zu wissen begehren, ist das, das mir mein Holz<note type="margin">a.R.: hertz?</note> brechen will ab dem täglichen Schreien etlicher hochgeblasener Predikanten wider den rechten klaren Verstand von des Herren Nachtmal.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte gern.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Was Gott, das Gebet der frommen Hilfen mehren, das Gott diese Leute erleuchten wollte, damit man an allen Orten an Scheuch frei durfte vom Nachtmal lehren.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl ich, Gott sei mein Zeug, in dem Fall noch nie gescheuchter, sondern öffentlich die Wahrheit gelehrt, wie allen frommen Gewist (als dem erfassten Herren Georgio lâte, so euer würde, als ich von ihm vernommen, wohl bekannt; dann ich an dem Ort, da er wohnhaft, ein Helfer bin).</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Muss aber doch vieler Feindschaft auf mich laden, den man ich vorhin, weil ich vor 13 Jahren im Schwitzerland gewesen, tot halten will.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber, so wir mit Geduld und empsigem Anhalten mit unserer Lehre werden beharren, so zweifelt mir nicht, Gott werde den... nach seinen Behelff, sonderlich so das Buch der Concordiò bekannt und vielen offembar wird etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott der allmächtigen Wille der...<note type="margin">a.R.: kirchen?</note> zum besten euer Erwürde lang Leben mit glückseliger Wohlfahrt erstrecken, Amen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte um Gottes willen Euere erwürden wollen mir dies mein Schreiben im besten vernehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Datum 21. Maj Anno Domini 1555 in Eil.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Johan[nes] Bechel: collaborator ecclesię Gundelfingensis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo et doctissimo viro domino Heinricho Bullingero, domino ac patri suo charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
