<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2638">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2638</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger, wohlgeborner Herr und insonders vertrauter, günstiger, lieber und guter Freund, mein freundlich grosses, willigen Dienst samt allen Ehren, liebes und gutes, sei Euch jederzeit von mir bereit.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben samt dem Büchlein der Christen Spiegel genannt, habe ich empfangen und solches meiner lieben Hausfrauen überantwortet, die Euch darum freundlich danken tut und hiemit Euch und Euer Ehren Hausfrau fast freundlich grossen und viel Gutes sagen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Da nach so habe ich auch empfangen und mit Lust und Willen gelesen die zwo predig, so ihr vom jüngsten Gericht ausgehen lassen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der gütige Gott verlieh uns allen sein Gnade, das wir unser Leben, Tun und Lange in dieser Zeit anschicken und verfuhren in Frommheit und Erbarkeit, auf das wir am Tag des Herren vor seinem Gnadenstuhl mit Freuden erscheinen mögen und Alte mit allen Gläubigen und Auserwählten Gottes des tröstlichen Sentens und Urthel, so er zu denen, so seiner gerechten Sinn, gesprochen wird, erwartet.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Nur Zeitung halb, so ihr mir zugeschrieben, ist fast gleicher Meinung bin uns auch die Sage und so viel weiter beharret auch die Rede vor und fuhr, nämlich dass die Kungin aus Engellandt mit Tod an der Geburt eines Kindes abgegangen soll sein, und so dem also war, so hoff ich, dass Kaiser schon Wort nicht lange Platz in Engelland haben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wer eine gute Vorsehung Gottes zu Gutem dem Evangelio in vielen Dingen und insonders in Engelland; dann hast ich Bericht wird, so ist der abgestorbene kungen Schwester, an welche das Kungreich fallen soll, nach ewangelischer Reformation erzogen wie Reden, zu derselben versich ich mich alles Gutes.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Herr verlieh sein Gnade.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der stand allen betrübten und bekümmerten Christen vetterlich und gnädiglich bei.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Unser Eidgenossen von den 7 Orten fahren streng mit den bedarben Leuten von Lugaris, derhalb wohl von Nöten, dass man ihnen das Beste tun und für befohlen habe.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Man hat allein in Stadt und Land eine Handreichung zusammen getragen, in Hoffnung, es soll ihnen bald überantwortet werden.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es ist euer Herren Boten einer mitsamt dem Amen von Schwyz allein von wegen der Redisser Herren; möchte Eis teils leiden, euere Herren hatten in diesem Handel einen andern Ort an ihr statt ein Boden lassen schicken.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Auch hiemit Gott treulichen Befehlende.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datum auf Lasten May Anno 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Uwar ganz gutwilliger Freund Niclas von Diesbach.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, wohlgelehrten Herren Meister Heinrich Bullinger, Predikant der Stadt Zürich, meinem gar freundlichen Herren und guten Freund.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
