<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2646">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2646</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">In solida salute nostra Christo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Postremas tuas 17. februarii a te scriptas, mi venerande charissimeque Bullingere, magno gaudio accepi idque cum unico exemplo sermonum tuorum de extremo iudicio, quorum tu duo exemplaria te mittere scribebas, quorum alterum consuli Fuchsio<note target="fn1" type="footnote"/> tuo nomine offerrem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Gratiam autem magnam tibi habeo et pro libello et pro scribendi officio, quod licet tot tantisque negociis et curis districtus nunquam tamen diutius intermittis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dominus tibi innumera tua in me collata beneficia de inexhausto divitiarum suarum copię cornu affatim aliquando magnoque cum foenore refundat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Consensionis vestrę in cęnę doctrina defensione quid apud istos quosdam, quibus nihil satis, nisi quod immodicum est, profectum sit, non ignoras.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Supra modum mihi dolent tam irritabiles stomachi, quos nulla ecclesiarum vel pericula vel offendicula remorari possunt, quominus, ut iamdudum cęperunt, pertinaciter adeo pergant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">D. I[esu]s Ch[ristu]s, princeps solidę nostrę ęternęque pacis omnium ecclesię suę ministrorum animos suę charitatis vinculis arctissime constringat, ut, quę pacis sunt, serio ęmulentur!</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Incomparabilis theologus Calvinus noster tanta laborat invidia apud plęrosque, quos sua luce obscurat, ut pro hęreticissimo ab ipsis haberi et apud alios etiam traduci incipiat praecipue ob ęditum de divina praedestinatione libellum, in quo iniquissimi interpretes inveniunt nonnulla, quę affectatis exquisitisque calumniis odiosissime insectentur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Interim ille magno et infracto spiritu omnia perfert, victor absque dubio etiam toleranter sustinendo evasurus, non deserturus tamen interim veritatis honestissimum patrocinium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Audimus iam periculosissimos motus Genevę exortos; nondum tamen liquido cognoscere licuit, quibus authoribus quasve ob causas, tametsi istuc quoque ex amicis in horas intelligere magno desiderio expectem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Non dubito vero, quin tu certiora habiturus sis, antequam has meas accipias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Bene vale et nostri apud communem salutis nostrę authorem Christum in flagrantibus vera fide precibus tuis perpetuo memineris.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuam domum cum omnibus fratribus et amicis, inprimis d. R[udolfo] Gvalthero, Pellicano, Theodoro, Wolfio etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Reverenter te salvere iubent nostri, consul F[uchsius] cum d. Iacobo seniore<note target="fn2" type="footnote"/> et Funclio, charissimo symmysta.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">7. iunii 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vere t[uus] Ambr[osius] Blaurerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es schreibt unser <foreign xml:lang="el">Σψερτ</foreign>(Linus), wie man sich alles heftig krummt und gewunden habe im passauischen Vertrag, damit er nicht rund und Luther gehalten wurde, wie er dann erstlich abgeredet worden: erstlich, das er sollte allein bedeutet werden auf die Stand und nicht auf die Stadt und sondern Personen des Adels oder andere; indem, das er sich allein Strecken sollte auf alle diejenigen, so der Augsburgischen Confession anhängig sind, und sollte man dann einander helfen, alle andere Sectarios, alles Touffer, Schwenckfelder, Zfinglianer etc. ausreuten und aller Dinge vertilgen; indem, das der Vertrag allein die begreifen sollte, so bis auf des Zeit sich der Augsburgischen Confession anhängig gemacht, und gar nicht auf die, so noch in künftig sich hierzu Tain wurden; indem, das jeder von der Religion wegen mochte an nachstüren mit Weib und Kinden, hab und gut von seiner Oberkeit abziehen; das wäre denen Städten Recht geschoren, die nichts haben dann ungelt, Steuer und nachstüren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Aber Gott habe Lob, als dieser uns Augsburg verritten, ist noch der gesunde Teil endlich entschlossen gewesen, ehe sie einen disputierlichen, prakticierten, gefärbten Frieden annehmen, ehe wollen sie gar keinen haben.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Nicht mag ich wissen, wie es seither gehandelt worden.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der liebe Gott erhalt uns mit seiner treuen, väterlichen und starken Hand in Gnaden!</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Man spürt unter anderm wohl, wie unrügig der Teufel ist und was er wider die Eidgenossen, so Gottes Wort anhängig sind, gern anrichten wollte.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der Herr will ihm wehren und uns im Frieden väterlich erhalten, Amen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Jetzt kommt einer aus Augsburg (doch habe ich das Kein Schreiben) der sagt glaubwertig und beständiglich, dass der passauische Vertrag aller Dinge durch Kaiser und Könige aufgerichtet und beseilt sei.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ists wahr und wurd er gehalten, so ist es doch eine grosse überschwengliche Gottes Guthat gegen dem undankbaren Deutschland.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Praeclaro valde Iesu Christ servo d. Heinricho Bullingero, amico velut suo fratri incomparabili.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
