<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2653">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2653</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der Handel des Buntschwerens<note target="fn1" type="footnote"/> ist wieder auf der Bahn; da widergehen sich meine Herren nichts zu schweren, aber nach ihrem Glauben bei Gott allein; das wollen die anderen Eidgenossen nicht annehmen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Das beschwarrt meine Herren gar grösslich, acht wohl, sie werden bis Sonntag oder Montag an euere Herren, auch Bern und Basel schreiben und sie vermahnen, um der er Gottes Willen nichts von ihnen zu weichen, dieweilen wir doch einer Religion sind.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Doch ist nach nichts beschlossen; achtend aber darauf, ob der Tagen Boten zu Euch oder Leufer kommt; Ihr werdens wohl vernehmen von guten Freunden; sie kommt aber gleichwohl oder nicht, so statt der Handel also: Die Eidgenossen vermeinen, man solle schwören nach Vermögen der Bünden, nämlich bei Gott und den Helgen, und solle der Bote von Zürich den Eid allenthalben gleich geben in allen Keilchen; wolle Herr nichts tun, solle es der von Bern tun, wo auch nichts solle es der von Lucern tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hier beschwert mein Herren nichts, das sie nichts sollen den Eid geben; sie wollen um Friedens Willen gern wichen, vorbehalten ihr Gerechtigkeit, und ein anderen, alles den von Lucern, an allen denen Orden, da das Evangelium nichts ist, den Eid geben lassen bei Gott und den Helgen, wollen die anderen Ort nichts trinken zu einer anderen Form des Eids, dann wie er bei ihnen im Bruch ist, wollen da gar mit einen zufrieden sind und kein Span haben, aber das dagegen wie von Alter Herkommen, der von Bern einen Zürich den Eid geben und allein bei Gott und nichts bin Helgen, das auch Zürich zu Bern, Basel und Schaffhausen den Eid geben und allein bei Gott und nichts bin Helgen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das wollen die anderen Orte nichts, vermeinen, dieweil Zürich in aller Namen den Eid gebe, solle die gemeine Form gebraucht werden; wolle Neiswar die Helgen nachnehmen, der möge es tun; wo nichts, solle in evangelischen Orten Niemand dazu gezwungen werden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darauf meine Herren vermeinen, so wir hier schweren, die zu Bern, Basel und Ihr zu schaffhausen, schwört Ihr für Euch selbst, wie in andern Orten auch, ein jede Gemeinde für sich selbst, da man einen jeglichen Schollen bei seinem Glauben bleiben lassen und bei seinem Glauben binden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das sei denn ihren Willen frei lassen, wider unsere Religion schweren bei den Helgen, das wollen sie nichts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es bitten auch die Erden nichts, das in ihren Keilchen allein bei Gott der Eid gegeben und den Ihren frei gelassen wurde, also zu schwören.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dazu, wenn man es nichts solle nachnehmen, warum man es solle vornehmen?</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dabei sehe man, dass man uns allein dahin trinken wolle, dass man aber sagen könne, vor haben wir im Landsfrieden gesagt, sie haben den alten rechten Glauben, jetzt müssen wir die Form des Eids bei den Helgen in unsern Keilgen uns geben lassen etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das wird aber nichts einen kleinen Abbruch unserer Religion tun und anders folgen, das uns unleidenlich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da vermeint meine Herren, wenn man Frieden suchen wolle, so solle man einen jedlichen schwören lassen bei seinem Glauben; dann im Glauben könne man und solle man nichts da=dingen wie in andern Mitteldingen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es liegt uns auch nichts ein Kleines an dem Eid.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Juramentum ist religionis obtestatio und der Haft und bindet auch der Religion, nicht allein der äusseren Dingen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Darum ists nichts ein Gieb, wie etliche meinen, oder was an einem Wort liegen; das Wort begrifft den ganzen Glauben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Habemus mandatum iurandum esse per nomen domini solius, et quod haec sit gloria dei, Deut. 6. 10. Exodi 20. Psal. 63.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Isa. 45. 65. Iere. 4.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Rursus habemus prohibitionem, ne quis iuret per nomina illorum, qui dii non sunt, Exodi 23. Iosue 23. Iere. 5. Sopho. 1.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Iuramentum est testificatio, quodnam[?] confiteamur summum esse bonum<note type="misc">vgl. Ps 117</note>, summum veritatis et cordium scrutatorem; si iungimus sanctos, aequiperamus eos deo et agnoscimus etiam sanctos esse summum bonum nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Iuramentum est confessio, quis possit servare ac perdere.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Dicimus: sic me deus adiuvet.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Si addiderimus et sancti, confitemur et hos esse auxiliatores etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Iuramentum est quasi invocatio nominis divini.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dicimus: Also bitte ich, das mir Gott helfen.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Si addas: und helgen, invocasti divos simul cum deo, negasti veram religionem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sancti ipsi pro blasphemia habent, si ipsis impendatur, quod deo debetur, Act. 14.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Apparet in Paulo, rupte vestes etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ergo si per sanctos iuramus, facimus, quod ipsi displicet.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Hic et ex aliis apparet nos movere/monere?</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">gravibus de causis, ne admittamus tale iuramentum.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Es wird auch wenig Glücks drin schlachen; sonst wäre es freundlich, anders wirds viel Spanst geben; einer wird schweren, der andere nichts etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Den Prädikanten zu Schaffhausen 14. Junij 1555<note type="misc">zu Anfang von Bullinger übergeschrieben.</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
