<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2654">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2654</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns allen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es haben eine Zeit her etliche Ehrenleute vermeint, so die evangelischen Orte in Händeln, den Glauben gelangen, freundlich und ventrautelich einandergehen ihr Anliegen und Anschlag wissen liessen, wurde es alles desther einhelliger und glücklicher gehen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darum jetzt meine Herren an eueren Herren ihr Anliegen des Buntschwerens halb schreibend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Da bitten ich euch, ihr wollt vertrautlich hiervon reden mit h. Bürgermeister branden etc. auch anderen vertrauten, und euer bestes tun, das man einerlei Meinung sei, und freundlich an die übrigen Orte begehre, dass sie uns bei unserer Religion bleiben lasst, wie wir sie etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das Mittel wird von den Orten vorgeschlagen, das meine Herren willigt, das man den Eid in allen Orten gäbe gleich, bei Gott und den Heiligen, und sollte das der Bote von Zürich tun, wo nicht, der von Bern, wo nicht, der von Lucern; doch solle in den evangelischen Orten niemand genötigt werden, die Heiligen nachzunehmen, doch soll es frei sein nachzunehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Solches beschwert meine Herren billlich, nicht dass sie den Vorgang im Eid geben nicht haben werden, sondern Lucern, sondern dass man ihnen eine Form aufträchen will, die unsere Religion ungemäss; sonst wollen sie denen von Lucern gern nachgeben, dass sie in den päpstischen Orten den Eid bei den Heiligen geben, dieweil sie den nicht geben wollen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wollen auch solcher Bestätigung zufrieden sein, allein dass man sie und andere evangelische Orte nach ihrer Religion schwören lasse.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Insonders so sie sagen, es solle niemand gezwungen sein, sie nachzunehmen, worum soll man denn sie vornehmen?</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ehrenlitten besorgt nicht unbillig, es geschähe zu grossem Nachteile innerer Religion.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Im Landfrieden hat man gesagt, man wolle sie bleiben lassen bei ihrem wahren, alten Glauben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Solche Worte haben sie bisher dahin gezogen und noch, wir haben einen Brief und Siegel gegeben, dass ihr Glaube der war, halten Sie.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Jetzt, so wir die Form öffentlich in den Kirchen vor allen Gemeinden der Evangelischen geben lassen, werden sie das erst dahin brauchen, er glaube sie der Recht, wird die Gläubigen unsert der Eidgenossenschaft ärgeren und die Ungläubigen starken und wird unseren Kirchen ein Schandmass angebrändet.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dazu soll man erst unseren erlauben oder bewilligen, dass sie auch also schweren.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Was ist das anders dann vom Glauben abgetreten?</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Salomon bewilligt seinen Weiberen, Götzentempel zu bauen, und die Geschrift sagt, dass er habe Abgötterie getrieben; Zwaren hat er den Zorn Gottes und allen Unfall auf sich gefehlt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wenn unser Eidgenossen forderten, wir sollten einen Tag lassen gemäss lesen, dieweil sie in Boten weiss bei uns wert, und Bilder aufrichten, doch das Niemand der Unseren dazu ginge zu ihnen, ohne dass es gern täte, wurden wir ihnen das gestatten?</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Gar nichts.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Warum wollen wir sie dann vorernimmter Gestalt unserem Volke den Eid in unseren Kirchen lassen geben?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es ist nicht ein gering Ding um den Eid, ist auch nicht nun (alles etliche Gesprächen) um ein Wort allein zu tun, sondern um den ganzen Glauben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der ist ein Knopf und Band der Religion und Police.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Policarpus, der heilige Martyr, wollte ehe sterben den schweren fortunam caesaris.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Und trinkt meine Herren nicht ein kleines; dann also werden sie berichtet von dem Eid in dem Wort Gottes:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es sind heitere Gebote Gottes, das man allein schwören soll bei Gott, alles Deut. 6. 10., Psalmo 63., Jsa. 45. 65., Jer. 4. etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dagegen sind auch verboten, dass man gar nicht schwören solle bei denen, die nicht Götter sind, ja sie auch nicht nähmen Apo. 23. Josu 23. Jer. 5. Sophon. 1.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der Eid ist ein Bezügen bei dem höchsten Gott, das die ewige Wahrheit ist, auch unsere Herzen kennt.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">So wir nun die Heiligen neben Gott setzen, bekennen wir, dass auch sie unser höchstes Gut sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Der Eid ist ein Bekanntnuss, wer uns helfen und strafen mag; denn wir sprechen, das mir Gott also helfen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Setzen wir hinzu: und die Heiligen, so bekennen wir, dass sie uns helfen mögen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ja der Eid ist ein Anrufen Gottes; denn man spricht: also bitte ich, das mir Gott helfe.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">So man hinzu setzt: und die Heiligen, hat man sie angegrifft, und geltet nicht, das etliche Sagen, die Heiligen heisst im heiligen, verstand Himmel, oder heisst die lebenden Heiligen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Dann also verstand es unser Eidgenossen nicht, sondern die Seligen im Himmel.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Hier aber soll ein Gläubiger keine Gleichsnerei treiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Wenn man die Ehre, die Gott allein hört, den Creaturen gibt, ists eine Gotteslästerung, wie man klar Sicht acto. 14. in Taten und Worten Pauli, der sein Kleid reist, also man im Welt opferen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Da soll keine Oberkeit mit willigen Lasterungen unter den Ihren lassen vergehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Hiemit werden darum die Bünde nicht zerstört.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Es sind unterscheidentlich zwei Dinge, die binden an ihnen selbst und das Bündtschweren.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Die Bünde an ihnen selbst sind die Artikel von Land, Leid gerichtet, Freiheit, Gerechtigkeit und deren Erhaltung, Trost und Hilfe; ist ein äusserlich Ding, gat den Glauben nichts an.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Das Schweren aber ist das Festnennen der Bünden und Gatten den Glauben an.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Unsere vorderen haben geschworen zu den Heiligen, wie dazumal im Bruch was.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Es ist aber kein Buntsartikel, das man nicht möge anders schweren dann nun bei den Heiligen, und wenn es schon wäre, so gilt doch Gott sein Gebot und Bundt mehr.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Das ist aber ein Bundartikel, das man solle schwören.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Hier kommt nun der Landfriede, nach den Bünden jetzt im Unterscheid des Glaubens gemacht; der Last jede Bartette bei seinem Glauben bleiben und gibt uns jetzt Form, weiss und mass, wie man solle schwören, wir bei Gott, sie bin heiligen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Hiemit so bleibt der Bundt und das Buntschweren, ja wird so viel fester dann vor, so viel höher wir Gott haben dann die Heiligen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Wenn man nun sagt, man wolle gern sehen, wer schwören und bündet halten wolle, mögen wir wohl sagen: Wir wärens halten und auch schweren.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Und wie wir die ihm gebunden sind, Nichtsdistminder können ihm gebunden sein und den halten, ob wir gleichwohl eines anderen Glaubens werden, also können wir auch wohl schwören, ob wir gleichwohl nach unserem Glauben schweren und nicht wie von alter Haar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Wenn man uns dabei nicht will bleiben lassen, ist wohl ein Zeichen, das man etwas anders sucht oder nun ein Gieb treibt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Doch wäre dem also zu begegnen: wir können um der Menschen und menschlicher Bünden willen Gott und sein Bunde nicht übergeben noch begehren wir nicht, mit den uneins zu sein, die unsere Eidgenossen heissen.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">So gäbe man die Antwort, man wolle bündet nichts dest minder halten, als ob sie geschworen wird, so man dieser Zeit nicht eins könne werden der Form halben, so doch die Bünde selbst zugäben, sie werden geschworen oder nicht, sollen sie ewig sein.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Mit der Zeit werde man einandergehen Pass verstanden, etc.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Solches alles verstand im besten.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Datum ihn eil.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">15. iunii 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">An die Prädikanten zu Basel h. Sulzern und Marxen Petschen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Nur diese Adresse und einige kleine Zusätze von Bullingers Hand beigefügt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
