<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization266">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #266</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">De Argentinensibus multa feruntur absurda, quę lubens praetereo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Legi literas 6. Septembris datas, in quibus hęc inerant: concionatores nihil sui officii praetermittere atque sic perstituros; deinde adhuc spem esse, eo quod adhuc semel referenda sit res ad concilium magnum; Cęsarem quoque vix permissurum, quę ab ipsis petantur; tum ergo cognitum iri, quid sit in animo; pręterea eundem properare praeter expectationem omnium in Belgas, sive quod advenerit filius, sive quod aliquid motum sit illic.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Qua de re spargitur nonnihil, sed incertum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tria rumor circum fert:</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">1. esse civitatem Burgundicam in confiniis regni Francici; eo missos inquisitores, et qui inventi sint Lutherani, male tractatos; concurrisse itaque cives et occidisse omnes sacerdotes Baales, papales dico, et sese devovisse Gall.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">2. Bis milites adversarios duce comite a Mansfelden fusos; reginam Ungarię sic turbatam, ut fugientem in quoddam monasterium mors sit sequuta.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">3. Gandavum receptum a suis idque hoc pacto; Gubernator, qui fuit in arce nova extructa ab imperatore, mortem obiit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Convenit ingens civium multitudo ad funus atque, dum arx fuit aperta, cives irruperunt et occuparunt literis protinus scriptis ad Gallum, ut facinus tueatur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">His igitur tam diu fruaris, dum alia supervenient, quibus certius instrueris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es haben die Kölnischen Schiffleute gesagt, sie haben dem Kaiser geführte Büchsen etc. Neinmal hundert tausig Centner.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Serium est, quod virum urget, quicquid sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Gastius se misisse ait, quę toties petisti.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale fortis in domino, qui solus fortes efficit ac constantes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Basileę 13. Septembris anno 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint Theodorus, Pellicanus, Gvaltherus, Otto in Christo Iesu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus Os[valdus] Myc[onius].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, ministro Christi fortissimo, domino in Christo suo.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
