<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2662">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2662</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Audio te, fili, remissiorem esse in studiis, qua re nihil audire possem molestum aeque.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Qui enim boni temporis prodigus est, in studiis bonarum literarum friget.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">At prodig te esse optimi temporis id imprimis redarguit, quod nimis frequenter tu et reliqui nostri studiosi Tigurini convenitis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Societas quidem inhonesta non est; quae vero studia impediunt, inhonesta esse incipiunt studiosis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verum quid argumentatione illa opus est?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">An tu ita institutus es?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Lege, lege or[o], quid manu mea scripta institutio habeat de iactura temporis, de dividendis horis ad literarum studia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Volat irrevocabile tempus; tu vero omni momento appropinquas tempori, quo domum es revocandus; neque enim ego tantis sumptibus ferendis suffecero.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ubi redieris, reposcetur a te diligenti examine, quid profeceris in lingua Latina et Graeca, in dialectica, rhetorica, in historia et poesi, in theologia etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vide ergo, qu[id] agas; cave, ne tantillum tibi temporis pereat, [quod] studio non impenderis.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Er dürft nichts immerdar zu zahmen schlüffen und rennen; sitzt still und studierend.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Er sind nicht darum ausgeschickt, dass er spazieren, Gesellschaften leisten, zahmen rent etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ac tibi nunc per hasce literas demando, ut relicto illo sodalitio et frequentibus conventibus tuas res agas, temporis rationem habeas.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Illis ipsis tuis sodalibus Tigurinis studiosis idem denuncies.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Scio te domino vel hero tuo rem ingratam facere.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Volo ergo, ut non egrediaris aedes eius neque ullos in aedes eius introducas, nisi id fiat cum bona eius gratia, et ut illi per omnia obedias, de qua re et ad ipsum quaedam scripsi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Volo item, ut per hunc mercatorem Italum, virum bonum et amicum meum Franciscum Bonet, mihi respondeas cum ad has meas literas tum etiam ad priores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Solltest mir hinab in Saxen kommen oder in Hessen und wolltest mir so Xelig sein, da wurde ich recht mit dir verfahren sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Cogita te propediem revocandum et examinandum; vide ne sumptus in te fecerim sine fructu; vide, ut redeas cum gaudio parentum, sororum et affinium ac amicorum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Haec volo memori mente reponas.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tiguri ultima iunii anno 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Heinrycho Bullingero iuniori, filio meo, in aedibus optimi viri d. Ioannis Burcheri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Argentinae.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
