<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2664">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2664</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Durch unsere Zurzacher Kaufleute wirst du einen Brief erhalten haben; seither schreibt ein Freund in Augsburg über den Reichstag:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Auf den 10. iunij sagt mir der Herr von der Tan<note type="misc">Eberhard von der Tann, vgl. Druffel, Briefe und Akten IV, Nr. 595, Anm. 2; 628, Anm. 2.</note>, legatus iuniorum principum a saxonia: "Wir haben den Pfaffen Hutten den Spiess an die Gurgel gesetzt; wir wollen vierabend machen."</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hodie, 11. iunij, parant abitum episcopus Eistettensis et Herbipolensis; multę civitates abierunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Fortassis et maiora capita abirent, si haberent, quibus satisfacerent.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui dicunt rem bene habere quantum ad religionem, alii negant dicuntque pfaffos omnia retractasse, quę hactenus acta sunt. Fuerunt in nuptiis medii filii Friderici<note type="misc">Johann Friedrich der Mittlere hatte (schon am 26. März) die Tochter Philipps von Hessen, Witwe des Kurfürsten Moritz, geheiratet, s. eb. Nr. 574, Anm. 2.</note> XVI principes, qui a nuptiis mox electorem Augustum et lantgravium Hessum miserunt ad Heinricum Brunsvicensem; quid tractent, tempus revelabit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Habet Ioannes marchio 4000 equites et 20 signa militum et petit una cum tota domo a Brandenburg, ut episcopi et Nuͤrnbergensis restituant Alberto marchionatum, id quod facile impetrarent, si hinc firmam et certam pacem consequi se posse sperarent."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ein anderer schreibt ebenfalls aus Augsburg am 25. Juni: "Es geht ein seltsames Wetter am Himmel um.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es sind die zwei Bischöfe Eichstedt und Wirzburg den letzten May am Morgen früh beim Hinlass hinaus Kählingen hinweg.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sollen zwei Fürsten kommen, Markgraf Hans und Markgraf Jörg von Brandenburg * * *<note type="misc">Markgraf Hans von Brandenburg-Küstrin und Markgraf Georg Friedrich von Brandenburg-Ansbach, s. eb. Nr. 610.</note>(oder Baden, Wais [nicht], Wetters es ist), murmelte man in der Stille, weisst niemand wie oder Wagen; täglich warte man ihr, und WA man nicht recht daran will, wird es angehen; sonderlich die von Nürnberg haben sich grüsslich zu besorgen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott weisst, wenn es treffen wird; möchte uns auch nicht ausbleiben und schier billig für Andere."</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Pontificii tam sunt omnibus modis deplorati, ut vel tantillum cedere nequeant; nostri bellorum tumultuationem etsi non appetunt, non tamen magnopere aversantur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Christus Iesus conservet ecclesias suas perpetua solidaque pace.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Mitto etiam, quę Welserus noster scripsit, quandoquidem describere ista temporis contractione non licuit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Commendo nos domino nostro Iesu Christo diligenter, in quo cum tua domo omnibusque amicis ac fratribus ęternum vale.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Saluta reverenter tuam familiam cum omnibus symmystis, inprimis d. Gvalthero, Pellicano, Theodoro, Wolfio etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Calendis iulii 1555.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Reverenter te et amice salvere iubent nostri consul Fuchsius<note target="fn1" type="footnote"/> et Iacobus senior<note target="fn2" type="footnote"/> cum iuniore Funclio meaque coniuge.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hasce mitto Badenam per Samuelis Witenbachii honestissimam uxorem<note target="fn3" type="footnote"/> vestrati mulieri, quę a matre invitata cum ea in Thermis lavabit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Utinam illa[m] convenire tibi liceat et consolari in tanta mariti incommoditate.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Er ist gar ein unlieblicher, weibinseliger Mann im Hause; das Gut, fromme Weib dort mich und andere Leute ganz übel; wäre des Gols wohl näher gekommen, hätte nicht so weit von den ihren Zeichen dürfen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ambr[osius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
