<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2666">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2666</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade Gottes durch unseren Herr Jesum Christum sei, lieber Herr Bruder in Christum mit Euch, den Euren, uns allen, [das] wir an ihn allein und seine Wahrheit glauben, ewiglich, Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Hochbegabter, treuer deiner am Evangelio Jesu Christj und lieber her, ich habe euer schreiben aus Zürich den 9. Julio mit der Predig im Druck, so euer Liebe von der katholischen allgemein leer und der ungezweifelt alt glaube sei, anpfangen, bedank mich des auf höchst, weiss Neid, wie ich wieder vergelten soll, und findet es die lautere Wahrheit, das, wer die Gnade nicht hat an Christum, sein Verdienst zu klaben, kann nie selig werden; dann kein Mensch ist geboren, da so viel gutes in sei, der sich selbe mit guten Werken oder sein Fleys und Blut keint selig machen; es muss ihm von die Bezahlung, so Christus am Stamen des Kreytz getan hat, im helfen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wer aber nicht glaubt das Leiden und Sterben Christi beide seine Seite sein weit, denselben hat er nicht gar bezahlt; ist ihm kein genugsamer und voller Gott, mit dem das Sakrament Brot und Wein herum es sein Weg im Glauben wird es in der Seligkeit und mit den anderen Zeichen weltlich nach der Ordnung nichts einpfangen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Welche nun die Gnade Gottes haben das ewige leben; welche aber Christi sterben nicht vollkommen genugsam ist vier irre senden, so sie in Reue und legt scheint, wollen nimmer Don, sondern suchen und Museen andern Weg, Werk oder Mittel dazu haben, vier die ist Christus nicht gestorben, und gehen in Dia hell, uns das ewige leben zu, wie dann jetz das Papst von Irr brachte, Eigennutz, guten Leben willen tut, will das Evangelium sondern bei uns so viel möglich nicht aufkommen lassen, vier die Wellen wir treulich bieten, nach demselben den Willen des Herren, wie er uns im Vaterunser lernet, geschehen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Pfaffen in Engelant mit ihrem Anhang haben einen jungen Herr König lassen sterben; dasselbe Kynigreich heim s.... Iber geben, allein dass man Papst, abgetterie deinen Erhalt und die Wahrheit Jesu Christi mit Gewalt daraus trieb.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Herr kann sich ihr noch wieder erbarmen und helfen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So ihr uns, die wir Evangelio Jesu Christi offentlich glauben und bekennen, auch nichts, derweil wir Urteil Jesu Christi wissen, das viel berufen, wenig auserkoren sind.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wollen wir Gott dem Herren dest man danken seiner Gnaden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es ist wahr, viel Predigen Evangelio, lassen... so die besten sein wollen, mit laufen; das ladet Euch... Bruder, nicht keimeren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Teufel feiert nichts; aber d.... enden durch die Genade Gottes, das Gut heraus nehmen, den Neid fahren lassen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Da wollte vier mich, die meinen und alle an..., die sich das nicht keimieren lassen, Gott den Herren bieten, dass er uns bis hin Ende, das doch kurz ist, erhalten wolle.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich bin auf dem Lande herausgesehen bei dem hoch gelehrten des° Conrad Gas [Ner]<note type="margin">a.R.: Gessner!</note> noch nichts gewesen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So ich hinein kaum Kundschaft machen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Im Reichstag, der ob 6 Monate jetzt wird, ist noch nichts angereicht; Pfaffen ziehen auf, hätten gern angestanden und freut zwischen kayserliche Majestät und Frankreich, vermahnten darnach dest man wieder die Evangelischen zu erhalten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die Firsten halten stark, wollen, dass jedermann frei haben, dem Papst mit Nichten oder seiner Lehre unterworfen seien.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wau es sich nun enden, sollte ihn an 4 in 6 Wochen hervorkommen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dann sie haben Gnade von Gott, werden nichts davon weichen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Solls zu im Zug kommen nicht wohl kann.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Bei uns werden alle Mittel gebraucht, wie man Weg tun musste; aber Gott hat sich bisher unser erbarmet, sein Wort neben Teufel leer des Antichristje zu Rom erhalten.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Um die Gnade wir, so dem Evangelio glauben, noch und stets bieten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Beide euch freientlich, brüderlich und dienstlich, wollte vier unsere Kirchen zu Augsburg bei euren Gemeinden, vier mich also ein Mitknecht Jesu Christi, sein Hausgesinntes, treulich bieten, das der allmächtige Gott uns in den gefährlichen Zeiten am Glauben und in Jesu Christo sein heiliges Evangelio ewig und zeitlich bis an Ende dieses elenden Leben erhalte und in besondere Gebiet vier mich und die meinen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Das will ich vier Euch und die Euren auch tun.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gar Nichs, was man aus Neid tut, anfechten lassen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dann euer und mein Glaube scheint auf das Sterben Jesu Christi und seine Wahrheit allein und auf anderste Niemanden, zu vergeben der Sünden gegründet.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dabei wollen wir bleiben bis an Ende und durch sein Verdienst das ewige Leben besitzen, uns im Reich Gottes in kurzer Zeit finden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Was ich Euch dann, lieber Herr, dienen kann, es sei zu Federung des Evangelio Jesu Christj, in was es wohl, so ich vermag, habt Ihr, die Euren mich ganz willig und geneigt.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Die Pfaffen kinden mich, dass ich ihr Sache aus Gnaden Gottes erkenne, nicht wohl leiden, müssen doch, also lang es mein Herr und Gott zugiebt, gedulden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Wie man sagt, wollen Sie jetzt ihn an 6 Wochen den Reichstag enden, den Religion Artikel auf Speyer aufziehen, das jede Partei Ihre Gelehrten dahin schieke, da zum Ende weiter handle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ist ein Aufzug, ob Friede mit Frankreich wurde, dass sie der Wahrheit stark genug wären.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Gott Wirz erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Was dann die von Kohlen in Trug ausgehen lassen, habt hiebei, nehmen wieder davor und schweren an Hand und wollen darin die Wahrheit, nachtmal Jesu Christij verlegenen, Papst Abgaterei erhalten; muss man Gott dem Herren befehlen, wie es dann in Niederlanden gang, dass der König von Frankreich Mariaburg mit 200 Wegen profant gespeist von kayserlichem Lager weggezogen ist, wird er schon weisen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Damit sagt von mir, denn meinen und alle die eueren Gegrüsste, Gott dem Herren in seinen Gnaden befallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Datum Augsburg 5° Julio 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Euer Williger mit Bruder in Christo Hans Welser.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen Herren und Forster im Evangelio Jesu Christi Heinrich Bullinger zu Zierich, meinem lieben Herren, zu Handen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
