<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization267">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #267</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Liebster Herr und Bruder, mit betrübtem Herzen und grossen Schmerzen füge ich Euch zu vernehmen den grossen erschrockenlichen Fall, so aber an meinen armen Kostenzorn widerfahren, und damit ich aber des Schreibens aber sei, schick ich Euch hiemit meines lieben Funckli literas, so er mir Freitag abends geschickt hat, daraus Ihr wohl zu vernehmen, wie alle Sachen geschaffen seien.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich des grossen Jammers und erhalte ein Nachleibschaden und uns unter derselbigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich schrieb in höchster Eile; denn ich jetzt viel zu schreiben, auch sonderlich auf Hut gegen Kostens und Strassburg, von denen mir Bucerus geschrieben; wills Euch, hab ich Zeit, abschreiben und schicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Bittet Euch freundlich und brüderlich, ists möglich, wollt mir eine rechte und ganze Copie zukommen lassen der Antwort, so der Kaiser den Eidgenossen deren von Kostens halber zugeschickt; soll gar keinem Menschen dann meinem lieben Bruder zu lesen werden; sind gebeten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So wisst in dem höchsten Vertrauen, das zwischen uns ist, das der [Abt von Kreuzlingen] meinen Herren geraten hat, das sie auf der Eidgenossen Boten nicht zu lange verziehen, sondern schliesst, wie Weingarten und Maynau (dann er bei ihnen in der Maynau gewesen), und sollen aber daneben zu den Eidgenossen schicken oder ihnen empieten, dass sie solches Tauen wollen, mit Bitten, das sie nach dem Schluss danach gütlich handeln wollen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darum auf diesen Rat haben meine Herren zu Euern Herren geschickt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ob nun der [Abt] solches mit Rat etlicher der Eidgenossen tühe oder uns ihm selbst, kann ich nicht wissen; mich bedingt aber, es habe viel auf ihm.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Indem er hat für und für geraten, dass man alle Artikel annehme und bewillige, und auf der Eidgenossen Handlung sich nicht zuviel verlasse; es sei ein alt Sprichwort: wem die Eidgenossen je geholfen, dem sei vorhin bass gesehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Was hieraus verstanden möge werden, gib ich euch und andern zu ermessen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Indem jetzt braucht ihn meine Herren zu Aim unterhandler; er ist mit dem [Entschluss] und [Instruction] gegen [Wingarten geritten].</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Was es für Practica seien, wird etwan an Tag kommen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Alle Eidgenossen (oder doch vornehmlich die Evangelischen) dürfen wollen, dass sie für sich suchen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es dünken mich grosse und gefährliche Dinge, deren ich doch glaubwertig berichtet bin von frommen Leuten, die zu mir heraus wandeln, denen ich wohl treuen darf.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Lieber lässt mich eigentlich wissen, was Sophie geworben, auch was auf diesem Tag gehandelt werde; denn ich solltes eigentlich wissen und erfahren und in Wertemberg bei eigenem Boden schicken einem guten Freund, nämlich dem Hans Caspar von Anwyl; hat mich sehr gebeten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss nicht, was ich dein oder schrieb, so voller Unmut bin ich, dass es alles gar letz und gefährlich bei uns steht; erinnere mich erst, wie herzlich gut vor Jahren etlich bei uns die Sachen gemeint haben, die sich an Zweifel des Elends versehen und durch allerlei Mittel gern dahin gehandelt hätten, das solches Vorkommen und gute Nachbarschaft erhalten wäre worden, das man aber da nicht glauben noch sich darin schicken hat wollen, sondern ein grosses Missvertrauen in etliche gesetzt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Jetzt ist es leider dahin gekommen, dass ich höre, es dürfe in der Stadt schier keiner kein gut Wort von den Eidgenossen reden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die Thor gegen dem Thurgau hat man stark besetzt und haben die Fischer und etliche mit ihnen den Rat empoten, dies wollen sie haben, seien auch darauf herumgegangen, haben besichtiget, obs also versehen seien.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Indem des Schertlins Knecht, alles er sich vernehmen lassen, es wäre noch wohl Hilfe vorhanden, hat man müssen in Thurn legen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Desgleichen ist ein anderer auch gekommen; hat man auch kurz abgefertigt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">In Summa: alle, die des Interims und der Pfaffen froh, sind die bösten Eidgenossen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Also wird den Eidgenossen der Lohn; die haben den gemeinen Mann dahin bewegt, dass sie das Interim und der Pfaffen einkommen bewilligen sollen; jetzt werden sie ihre grösste finden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Etliche haben zu kostens jetzt gar kein gelbe Willen, haben gewollt, man soll die Thor aller Dinge zuschliessen, also dass ich wahrlich übel sorge, das Volk, so alles gar widerwärtig ist, werde noch selbst anhalten, dass man frömbdes Volk hin- [in] lege.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gott behüte das arme Thurgau und andern gebe Gnade, das Sie doch noch verständig werden!</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Ach mein Herr auch aller liebster Bruder, bittet Gott sonderlich mit Treuen für meinen lieben Bruder und Vetter conraden Zwicken, das Sie nicht zu lang bleiben, sondern dass Sie der liebe Gott zu rechter Zeit ausführen; Sie stand wahrlich in grosser Gefahr, sonderlich auch der liebe Vetter [Kriegerrüstung] halb, davon er wisst.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ich vermanne Sie beide täglich, dass Sie nicht zu lang verziehen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">So wendet mein lieber Bruder für, dieweil er jetzt ein geschworner Vogt des Reichs sei, bezieme ihm nicht, seinen Beruf zu verlassen, bis er mit besserem Glimpf daraus kommen möge.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">So sorgt mein lieber Vetter, komme er in währender Acht hinaus, ehe Kostens aus der Acht komme, werde er Nina sicher sein; derhalben mir überaus Angst ist von ihr beider Wegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ich glaube wohl gänzlich, man werde Ihren keinen im ersten Vertrag aussdingen und sonderlich den Vetter nicht, damit Sie also bleiben; alsdann aber wird man Sie wohl strecken.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Dann alles der Bischof von Aris meinem lieben Bruder getraut, hat er allein ihn und mich genannt und des Vetters gar geschwiegen; an Zweifel meines Erachtens um des Willen, das er sich besonderer Ungnade des weniger versehen und man ihn dest bass erkretschen könnte, das doch wahrlich ein grosser gemeiner Schaden und mir sonderlich herzliches Leid wäre.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Darum bittet Gott treulich, dass er einen seinen Willen offenbare, damit sie zu seinem Preis noch lange andere Leuten zu gut erhalten werden.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Sagen Euerm Hause viel viel gute Wunschs von mir zu allem gutem und grüsst alle gut Herren und Brüder.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Mein Herz-Liebe schwösster empeut euch viel Gutes und Grutz, begehrt euers Fürbitts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Datum in höchster Eile zu Griessenberg 16. Septembris 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Er kennt mich wohl.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Mich verwundert sehr, dieweil der Papst ein solches Missfallen ab dem Interim hat, das seine lieben Kind die 7 Orte meinen Herren darin zu bewilligen zugemutet haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Remitte alias epistolas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Buttlerum nostrum et Hopperum, vere angelicos Anglos, meis verbis valde quam officiose salutabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Rescribe, obsecro, per hunc ipsum nuncium, si potes, nisi forte recta illum festinanter Constantiam redire opporteat tuorum iussu.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
