<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2676">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2676</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuae pietatis binas accepi, frater charissime, priores scriptas iunii 7., posteriores 1. iulii et in his literas d. consulis Welseri, quas hic remitto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Exulcerata sunt ubique omnia, bellis et proditionibus scatent omnia, quia totus hic mundus positus est in malo et bona parte sciens et volens veritatem oppugnat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Italia misere laceratur fame et bello, non desinit interim italiscere; omnia per Germaniam metu belli trepidant; sed non desinimus germanizare; iusta ergo sunt dei iudicia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quid, quod ministri postergata omni mansuetudine instar rebidarum belluarum furiunt et ferociunt in fratres?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De Lutheranis loquor; mirum est, quam insaniant isti contra nos.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Varii hic sparguntur rumores de rebus variis; certum esse aiunt Poloniam recepisse Christi evangelium; in Anglia exercetur carnificina truculentissima.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Deus adsit nobis!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Argentinae, Regenspurgi et in aliis imperii urbibus nihil nunc habent, quod Lutherani in tanta omnium corruptione insectentur quam nos.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Oremus dominum, ut afflictae adsit ecclesiae; certum est Lutheranos papistis esse nobis infensiores longe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Alterum ex hisce libellis tibi servabis, alterum dabis d. consuli Fuchsio<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Utinam Samuel Wittenbachius multorum calamitatibus praemonitus iam abstineat a milicia, quae paratur modo!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Salutabis illum et hortaberis, sui et suorum meminerit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salutabis inprimis d. consulem, d. Iacobum Funklium, d. Valerium<note target="fn2" type="footnote"/> et reliquos amicos.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vive et vale una cum omni tua familia.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 21. iulii 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">An Herren Johannesen Hallern, meinen lieben Gevattern, diesen Brief gegen Beyel zu fertigen an den erwärtigen m. Ambrosien Blarerin, Predikanten zu Beil.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
