<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2679">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2679</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Frommer, ehrenfester, vorsichtiger und weiser, insonders günstiger Herr und Schwager, mein willig Dienst und alles Guts sei ich von mir alle Zeit bereit.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Philippus Aplanus hat müssen seine Frauen hinder ihm lassen, dass sie ihm nicht hat folgen wollen her in die Stadt Zürich, besitzt aber jetzt alles gut, das Sinn ist, wohl ihm nichts folgen lassen, und so er seiner Notdurft nach die Güter verkaufen will, dass er die Bezahlen, denen er schuldig ist, und das Übrige zu seiner Notdurft brauche, so versperrt sie ihm solches und wendet für ihr zugebracht gut, und müsste er ihren halben Wohl zu Grunde gehn.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So sie dann ihm nicht nachfolgen wollte, so begehrte er, dass man sie aus allem seinem Gut ausrichtete und zufrieden stellte ihren zubrachten Guts und das man ihm dann vergönnte, mit dem Gut, das noch sein wäre und ihm geblieben wurde, zu verfahren, schalten und walten, wie ihm notwendig und der Spruch der 12 Orden zugibt, wie er nach der Länge verstanden möge von seinem Procurator.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Da langt an Euch mein gar freundlich Bitte, dass Ihr um Gottes willen dem guten Mann wollt beholfen sein und geraten, das ihm doch das sein folgen möge, doch das Schreiber Roll nicht merke, das Euch Jetzt von Zürich hiervon sei zugeschrieben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und tun dem Procurator das Beste, das er mit dem Weib zu teilen komme, irren das Ihren gäbe und ihm, Philippen, das Sinn auch werde; ist kein Unbilliges.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Kann ich das um Euch verdienen, will ich tun.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung ist nichts, denn das Mann achtet, es werde ein neuer Aufbruch zum Konig geschehen und das es im Königreich Poland auch anhebt wohl standen mit dem heiligen Evangelio.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Grüsst uns Euer Ehren Hausfrauen; es grüsst Euch allein mein Volk.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott hab Lob, so statt es wohl um uns alle.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich 25. Julij Anno 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, ehrenfesten, vorsichtigen und weisen Jsaja Räuchlin, Landvogte zu Lugaris, seinen lieben Herren und freundlichen Schwagern.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Luggaris.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
