<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2686">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2686</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nihil proxime per Mathaeum Peyer respondi, quoniam, antequam scire possem, quid de eo constitueretur, mihi ab urbe discedendum fuit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Reversus nudius tertius inveni iuvenem hunc vestratem, qui cum Mathaeo venerat, adhuc commeantem hic, per quem paucula haec ad tuas.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Principio, so viel das Pintschweren gelanget, kann ich noch anders nicht merken, denn das meine Herren sich in keine ungöttliche Form weder zogen noch Zonen werden begeben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Man weist wohl, in wen wir glauben; bei dem wen wir schweren; dann glauben und schweren gehören Zemmen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hoff auch nicht, dass man den Trotz zulasse, dass in unser Kirchen Jemand zugelassen werde, die Helgen anzuhängen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Von Basel schreibt Sulzeros, das sie aber ein besonderes haben; gibt sich sein Übel.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das wird uns aber alle Tränen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Abscheid ist noch nicht verlesen und nichts beschlossen; hoffe aber durch die Gnade Gottes nichts dann Gutes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es geht ein Gemümmel, Zürich will wohl nicht bin Helgen schweren, aber den anderen bin Helgen den Eid gen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das glaub ich nicht, dann eins ist als gut als das andere, dabei gen und nun.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Lieber, brichten mich darum; denn Euerer schrieben keins diese Austracht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Genevae fervent omnia adhuc.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Qui illinc sunt proscripti per nostros redire cuperent.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Varia sunt iudicia de his.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Calvinus pessime audit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Defendimus illum quantum possumus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed tam obtinuit malus de illo rumor ut per nos tolli nequeat.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Aiunt illum interesse torturis et quaestionibus coniuratorum, et plane in hac tota causa nihil fieri nisi eius autoritate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quod ut ego vix credo, ita sunt qui sancte verum esse affirment.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Viretus Genevam profectus est et ibi concionatus pessimam inivit apud nostrates gratiam.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Farellus quoque illuc profectus impetuositate sua tantum non subvertit omnia, si vera sunt quae publicus fert rumor.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Video enim reipublicae Genevensis statum vix hac ratione consistere posse nisi dominus mirabiliter opituletur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Calvinus certe apud illos quoque male audit, qui hactenus semper illi fautores exsistere.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Parcius illi scribo nunc propter iniquas quibus omnes gravamur suspiciones, deinde quod parum fideliter et caute illos literis nostris uti video.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ex Basilea quoque vereor, ne emergat monstri aliquid.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Scis quid Bellius scripserit, sive is qui se hoc nomine occultat, quid item responderit Beza.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Agitatur etiam ipsa nunc quaestio inter ministros: an haeretici occidi debeant?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Variae sunt opiniones quibus quidem Beza satisfecit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nimiam tamen reprehendunt acrimoniam.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Atque ita nunquam caremus contentionibus, quin semper alia ex alia texatur.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Unum nobis hoc est solatium, quod per singularem gratiam dominus nobis dedit in his controversiis idem sentire.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Utinam vero hoc sit stabile et perpetuum.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Et pro hoc tu quoque orabis dominum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">D. Quaestor Hallerus heri reversus est aliquantulum melius habens quam antea; is te salutat.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ex Gallia nihil habemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Anglia furit, ut scis, Antichristus.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Remitto confessionem Polonicam; vidimus illam aliquot diebus antea, nihilominus tibi magnas agimus gratias.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Quod Mathaeum Bavarum attinet, retulit sine dubio ipse tibi, quid impetraverit.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Aegre ferunt nostri, quod videamini subinde aliquos huc transmittere, cum ipsi magnam habeamus expectantium copiam; certe non parva mihi hinc nascitur molestia, qua libenter vellem carere.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Nostri te omnes salutant.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Bernae 6. augusti 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">H[allerus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Praeter Polonicam confessionem nihil abs te accepi.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Scribis te mittere aliquid, quod sit aeditum a d. d. Achille Gassaro; sed quicquid id est, nec in Musculi nec in meis fuit literis, neque etiam requisitus Mathaeus Bavarus, per quem te mittere scribis, se tale quid habere aut accepisse fatetur; vide ergo, si forte retinueris tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino ac compatri suo honorando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
