<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2690">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2690</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Redditę mihi sunt bona fide literę tę cum libellis, quorum alterum consuli nostro offerens iussus sum suis quoque verbis gratias tibi maximas agere, non minores mea etiam caussa agens, quod perpetua tua liberalitate hunc in modum me ornas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dominus te tuamque domum largissima sua benedictione semper perfundat ac omnia vobis prospere fluere faciat, amen.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Puto autem consulem ipsum tantillum nactum ocii, ut suapte manu nonnihil ad te perscribat, id quod ut faciat valde sum exhortatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Constans rumor est Polonum christianam regni sui reformationem constanter meditari, atque utinam felix hoc illi sit ac faustum; nam si vicinorum consilium valeat, tot nimirum nobis et nostris ecclesiis iurati hostes fient; intelligis, quos velim.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus Christus veritatem evangelii sui de omnibus fortiter vindicet, qui rectam huius regulam non sequuntur, nosque omnes uno suo spiritu efficaciter afflatos idem sentire ac loqui modisque omnibus unanimes faciat, quo omnes nostros conatus, studia, consilia, labores ad propagationem regni sui communibus votis perpetuo conferamus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Plus satis adversariorum alioqui esse experimur, etiamsi nos summa animorum consensione nostrum, hoc est Christi, negocium strenue agamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Heri a Theodoro Beza litteras accepi, quibus (post Calvini epistolam, quam ante octiduum dedit) summam nunc esse Genevensis ecclesię tranquillitatem ac incredibilem evangelii progressum esse scribit, quo bono ut perpetuo fruatur, dominum fidelibus votis assidue nobis interpellandum meminerimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Caesar in Picardia obsidionem Marieburgi solvit, et rex oppido annonam invexit biennio suffecturam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">In Italia firmę sunt Caesaris copię; rex suas adhuc, quod nosti, comparat, ut aestas illi videatur haud sine magno certamine abitura.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De Anglię rebus ista scribuntur Argentorato a Thoma Sampson: "Comburunt adversarii crudelissime membra Christi; sed, quo plures comburuntur, eo refertiores fiunt carceres, immo adeo sunt referti, ut cogantur maximam multitudinem sub vadibus emittere.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Catervatim enim per centenarios iam confluunt ad episcopos publice profitentes se eandem tenere fidem quam hi, quos comburant, et quo plures adversarii comburunt, eo maior fit confessorum numerus; sic sanguis christianorum semen fit evangelii.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Bullę papales Angliam nuperrime appulerunt pro comburendis tribus antistitibus Cranmero, Ridleio, Latimero; sed de morte ipsorum adhuc non constat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Regina 26. iunii nondum pepererat, passa tamen est dolores partus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Cęterum de evangelicis fertur, quod quibusdam incantamentis eam iam impediverint, quin etiam quod infantem in utero ipsius occiderint, cuius facti nonnulli cum Athanasio sunt insimulati et in vincula coniecti.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Valde timet sibi Anglia neque frustra a Danię rege, quem Gallus cum suis Scotis in Angliam armat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">In Scotia appulerunt 50 naves Dani cum militibus et bellicis instrumentis instructissimi; expectantur et 100 adeoque plures.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">In Angliam nihil adhuc tentant; brevi videbimus, quid monstri alant."</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Hactenus Thomas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Consul welserus noster Ida ad me heri: "im Reichstag reicht man nichts aus; Pfaffen wollen nichts nachgeben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber nicht Fred wird, sollten sie sich eines Besseren besinnen; denn die Fürsten werden von der Wahrheit Christi nicht weichen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der Herr verlieh einen seinen Gnaden; bitte ich von Herzen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">So ist mit Sophie und Türken Fred; wird ein Zug auf Ungern tun, sollte der König auch dest williger zum Frieden sein; will es dann je nicht sein, müssen wirs Gott dem Herren befehlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Des Königs von Dänemark Armada ist mit 70 Schiffen in Schottland 4 Mill von Edinburg angekommen, will seinen Bruder oder schon zum König in Schottland machen, das Evangelium predigen lassen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Mögt er denken, dass er darnach mit den Schotten den Englischen auch zum Evangelio helfen werden wollen, sie ihm bald anhangen, dieweil sie jetzt mit Gewalt davon getrunken worden, dass sich viel frommer Herzen freuen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Der König handelt mit den Stunden, ein Landtfrieden aufzurichten; nachmals, so derselbige bewilligt, so werde er in der Religion ein Entscheid geben; doch welcher denselbigen nicht bewilligen wolle, sei nicht schuldig, den Landtfrieden anzunehmen, ob er schon darin bewilligt hätte.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Und aber, so der Landtfrieden beschlossen, will er mit denselbigen, die darin sind, ein Pontinus machen, das also zwo Parteien sein würden und allerlei daraus folgen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Der Turck begehrt Siebengebirgen vier den Weiden; das kann der König nicht geben, und wird Herr aber haben wollen und also im Reich keine Einigkeit sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi venerande simul ac charissime Bullingere, cum omnibus fratribus et amicis, cum primis tua domo.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Orate pro nobis dominum Iesum Christum, ut nos oviculas suas de gravibus istis lupis potenti sua manu a dextris et sinistris vindicet solidaque sua salute ęternum beet.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Commendant se tibi diligenter Funclius meus cum Witenb[achio], cuius famulus uxorem illius reducturus est; non videtur nunc militaturus Wite[n]b[achius], quod maligne numerentur stipendia, quo fit, ut etiam alii nonnulli domi se contineant tantisper, dum pleniore vena regis munificentia fluat.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Bielis 9. augusti 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Literas Mangoldo inscriptas rogo ut illi per puerum quam primum reddit cures.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Keine Unterschrift und Adresse].</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
