<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2692">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2692</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger, hochgelehrter, insonders lieber Herr und Frant, mein willige und frantliche Dienste sein euch von mir bereit zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dieweilen ich hineben meinem lieben Herrn und Franz Rudolfen Funken von wegen meiner dreien schönen geschrieben und das Verschienen Jahrgeld überschickt, hab ich in demselbigen meinem Schreiben in einem sondern Artikel vermählt, nachdem nunmals mein ältester schon Wilhelm etwas an den Jahren zunimmt, ich auch von Imme Herrn Funken berichten worden, nunmehr die Fundament lateinischer sprachen ziemlichen Begriffen habe, ich auch jemals und noch (durch göttliche Verleihung) des Willens und Vorhabens gewusst, in, meinen Sohn, neben weiter Studierung andere sprachen lernen zu lassen, aber wie solches mein Vorhaben statt, zuvor noch gerade hochverständiger, vertrauter Herrn und Franz anzustellen, habe ich eine Herrn Funken als dieser Zeit mehrgedachter meiner Sohn an deren Vatern ganz vertraulich und Franzlichen um getreuen Rat seines Gutbedingens gebeten, wie ich dann hiemit Eure erwerden und Frontschaft gleichermassen ersuchen und bitte, mir auch hierin Euren getreuen Rat mitzuteilen, was Furthin mit Wilhelmen zu seiner Wolfhart vorzunehmen, ob er noch besser dieses Orts verbleiben oder an andere geschickt werden soll, was auch sein berherrliche und beslösliche Lernung (deren er sich folgen in seinem von Gott verliehenen Leben gebrauchen Muge) sein solle, an was Orte oder endet er zu Tain, daselbst zu der Lehre und Zucht durch einen trefflichen Präceptoren zu erhalten, wo auch derselbige Präcptor zu bekommen, und anders mehr Notdorffs bedenken, davon zum Teil in meinem Schreiben an Herrn Funken vermählt worden, und aber ihr Herr als der hochverständig, was zu erwecken und zu bedenken wisset, daran tut ihr gegen Gut ein gut Werke.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wo ich auch Euch und den Euren wiederum bedienen möchte, wer ich nicht minder begierig als von wegen aller bisher erzeigten Franzschaft schuld etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Warte also mit Begier Eures Rats und weiteren Schreiben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott unser lieber Herr Jesu Christi wolle Euch mit allen den Euren zu seinem Lob und Ehren genötiglichen bewahren.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Datum München, den 14. Augustij Anno 55.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Pangratz von Freiberg, beirischer hoffmarschalk per manum propriam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen und hochgelehrten Herrn Heinrichen Bullinger, Diener der Kirchen zu Zürich etc., meinem besonderen Lieben und Franten, zu Handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
