<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2695">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2695</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Age, cum ita suadeant viri pii et docti, tu ita quoque flagitas, abi deducente et servante te Christo domino nostro Wittenbergam in Saxoniam ad d. Philippum, cui scribo commendatitias obsecrans, ut te recipiat in mensam aut, si non potest commode, in patrocinium.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Froschoverus dabit tibi taleros 4 pro viatico; his enim puto te in Saxoniam commode venire posse; tu ages, quod frugalem decet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Francfordiae una cum hero tuo inquiret tibi virum bonum, cui commendabit, deducturum te in Saxoniam; ei annumerabit 20 aureos nostrates, 16 batzios nostrates vel 15 Constantienses pro aureo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dabuntur hi Philippo vel patrono tuo, ut maiorem partem de his pro victu vel mensa des, aliquid de his necessitati tuae insumas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Est hoc dimensum pro dimidiato anno; nam si pro alio dimidiato solvero tibi adhuc 20, summa erit 40 gl.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Totidem amplissima respublica Tigurinorum solvit suis stipendiariis, totidem annumerat Collinus, vir clarissimus, filiis suis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ego non ita instructus plus ita fecero, quam facultas mea permittat; nam alendus est mihi et Rodolphus, alendus Christophorus, educendae adhuc duae puellae Veritas et Dorothea.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sororibus tuis tribus singulis annis pendo aureos 30. Vide, mi fili, quos faciam sumptus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De oeconomia et quotidianis sumptibus nihil dico.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darum zieh dich nach und bis häuslich, richtet kein Unkosten an.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dann ich vermochtes nicht.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">De qua re et alias saepe dixi et scripsi, neque enim arbitror te libellum meum amisisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dominae heri tui ducatum mitto; inde non est, quod tu conduplices sumptus mitt letzinen; es darff sy nitt großhans zuͦ sin; es gadt sust vil an die wyd etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Haec tamen a te postulo: 1. Para libellum, qualem vides habere fratrem; discessurus postula, ut Martyr, Zanchus, Sturmius ets.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">sententias tibi in librum manibus propriis consignent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Accipe exemplum in Rodolphi libello.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">2. Pete a praeceptoribus tuis testimonia diligentiae et vitae et illa mitte ad me per Mesikomerum; servabo illa, donec domum redeas.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">3. Si quos habes amicos aut scis viros bonos, quorum commendationes tibi in Saxonia prodesse possint, precare et accipe ab illis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">4. Quamprimum veneris Wittenbergam trade meas d. Philippo et ora, ut te dignetur recipere aut, si omnino illi incommodum sit (ne tamen huius memineris, donec ipse dixerit sibi esse incommodum), ora, ut tibi patrocinetur, pater sit, suadeat, ubi commode vivere vel hospitium habere possis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">5. Omnes Philippi lectiones audi; ex aliis delige lectionem theologicam Maioris et in mathemat[ica] Casparis Peuceri.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vide, ne te oneres lectionibus; vide, ut sis diligens, mox revocaberis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Disce linguas Latinam et Graecam, dialecticam, rhetoricam, artes et cum hisce theologicam.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Mox atque dabitur opportunitas, scribe, quod habeas hospitium et quale, quanto precio, qui sint praeceptores, quae lectiones.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">6. Noli contendere cum Saxonibus.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Dic te literarum discendarum gratia hic esse, non contentionis causa.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">De rebus tuis omnibus diligenter scribe.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Est universitas Rostochium ad mare Balticum; ibi profitetur vir doctus d. David Chytraeus, singularis meus amicus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ad hunc protinus scribas literas te meo iussu esse nunc Wittenbergae studiorum causa, orare, ut dignetur te commendare suis amicis, quos Wittenbergae habeat optimos; me illi nunciare salutem, mense iulio scripsisse ad ipsum literas ac misisse per Augustam et nunc rursus alias mittere ad nundinas Francfordienses.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Nimm nicht zu viel Plunders mit dir in Saxen an Büchern und Andrem, was du rudolfen lassen magst, das tun; sonst kost die für sehr viel.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Bis häuslich und spar.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Libellos tuos manuscriptos et collectanea tua ex lectionibus diligenter custodi.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Plura iam non possum; alia addet Rodolphus.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott wolle dich treulich bewahren und beleiten, mein liebes Kind, und dir sein Gnade geben, das du klärt, fromm, züchtig und ehrlich werdest zu eher Gottes und deinem Heil.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Gott behüte dich treulich.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Gnade zu Strassburg jedermann und dank treulich deinen Princeptoribus, und die dir guts Thahn haben.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Halt sich ehrlich, gottsfürchtig und wohl, bis unterdienstig und still auf der Strasse, und war du kompst.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Ora dominum, ut, sicut cum Iacobo et Iosepho fuit in peregrinatione, sic tecum sit.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Es gnadet dir das Mütterlein und alle deine Schwesterin, bitten dich, dass du eingetan, still, fleissig, häuslich und gottsfürchtig seist.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Sie grüssen dich alle treulich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Schrieb mir, was du eingenommen und Ausgaben habst, sind der Herr hier oben Xen und mit mir gerechnet hat; denn Siederer hast mir kein Rödili wie vorhin geschickt.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Dazu zeichne auch, was er dir jetzt um Kleider gäben, in Summa, was du ihm schuldig seist, und schick mirs bei Caspern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Den Collinis Fratribus, Rodolphon und Theodoro, bis freundlich, bis nicht verächtig und stolz, hergegen schaffen den Ding, studieren und hängen dich gar an keine Gesellen, anders unterweilen und zur Seltsame, wie sich gebürt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Dominus benedicat tibi et servet te in perpetuum.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 22. augusti 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Was du sonst hättest, Brief und rings, dass du wolltest hinauf fertigen, gibst Caspar in Ledersack; wollen wir Rudolfen den Sack wieder bei der wüsten oder Heinrich wüsten hinabschicken.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Und ob es dir gerieten, dass du möchtest kommen zum Melanchthon und er gross, reich hören hätte, so log, dass du sie lassst das ihr schaffen, du nicht mit ihnen auf saxisch zähst, sondern deine Sache schaffst.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Golt mir dister gleicher, wenn du ausser seinem Hause hättest den Herberg, den Tisch aber in seinem Hause.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Doch versuchen, wie sich die Sache schicken und anlassen wolle.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe Gnade.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Dilecto meo filio Heinrycho Bullingero Argentinae agenti in aedibus d. Ioannis Burcheri Angli.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
