<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization270">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #270</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Varia dicuntur apud [nos] de tua inconstantia in concionando; tu enim posses populum per se pronum ad defendendam religionem fortiorem reddere tuis concionibus, sed aiunt te omnia frigide agere, ne suppetias tui Constantiensibus miseris, sed in domino fortibus ferant.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ingens et perpetuum dedecus erit Helvetię et maximum damnum posteris allaturum est, quod pios reliquimus hosti tam crudeli, ut nihil aliud dicam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Fungere tuo officio strenue et sis constans in domino; auxilium spiritus sancti habebis ad omnia, quę dominus nobis impositurus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Pręterea puto te defectum accepisse iam olim a domino Zimberto<note target="fn1" type="footnote"/> Schafhusiano cum literis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Fama constans adhuc apud nos est Gandavi arcem a civibus esse occupatam; nam a quodam Enseßheimensi audivi, qui a nobilibus hausit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darum ist der Kayser gilt das Landt ab; ist noch von Würus bei Nacht gefahren in im Schiff bis gegen Oppenheim; des Geschützes, das ihm die Strassburger gegeben haben hängt noch in Schiffen, also eilends ist er aufgebrochen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es sind beschrieben worden von Freiburg die Doktores des Kammergerichtes bei 8. Diese haben aufgebrochen mit aller Habe, ziehen hin neben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann sie haben sollen den 8. Septembris zu Speier sein.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Nun aber ist der Kaiser hinweg, sindet sie vergebens so eilend hinab gezogen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Francfurter Messe wird uns bringen eigentlich, wie es im Niederlande statt mit allen Sachen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Unser Bischof hat ein Mandat von Kaiser, das er solle den Pfaffen verbieten, die Concubinen in 4 Wochen, die hinweg zu tun.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wie will es zu gehen?</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Bischof muss an ihm selbst anheben, hernach alle Canonici; das wird ein Wild gewesen werden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Doktor Berus ist fast krank, kann nicht mehr... Messen nach seiner Gewohnheit.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Strassburg haltet noch, wie lange, weist Gott.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es sind etliche Strassburger gegen Schlettstadt gekommen; die hat man nicht wollen zu Burgeren aufnehmen; man hat sie gewesen in das Wirtshaus, auch nicht wollen lassen bin brüderen wohnen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es sind etliche christliche Weiber, da sie von Strassburg handen müssen ihren Männerinnen noch ziehen, da haben sie sich mit den Sakramenten bezeugt, öffentlich in der Kirchen, und gesagt zu vielen, wiewohl sie müssen uns Gehorsame mit ihren Mannen ziehen hinweg ins Papstumm, so wollen sie doch sich bezeugen, dass sie keinen anderen glauben wollen annehmen, dann eben den, den sie gelehrt haben aus dem Evangelio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es sind etlichen viel Weiber nachgefolgt mit weinenden Augen einanderhin ermahnet.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Die eine ist schon wiederum gekommen, vom Mann gegangen, nicht mögen bei dem gottlosen Volke wohnen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Gott wird alle Dinge wohl schicken; also muss die Gläsnerin entdeckt werden in allen Städten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quid in comitiis Badensis actum sit aut acturi sint, communicare nobis velis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale cum omnibus fratribus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">18. Septembris 1548.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nemo ex fratribus audet contra Interim scribere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tuus Gastius.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten Herren Meister Heinrich Bullinger, Lütpriester zu Zürich, meinem lieben vertrauten Herren.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
