<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2703">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2703</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Nobilis Tadeus Dunus, medicus noster Locarnensis et frater fidelis, qui apud vos nunc agit, per literas petiit, ut supplicationis tę (clarissime domine mi), quam mihi ad ecclesiam Locarnensem pręteritis diebus miseras, exemplar sibi a me hinc Tigurum mitteretur.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ego enim, ut scis negocia tua mihi tuto commissa fuisse, eas literas tuas, quas tu mihi credidisti, tibi per nuncium hunc Locarnensem fidelem fratrem remitto.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tę erit nunc libertatis medico literarum copiam facere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cupio tamen humanitati tę consilium meum apperire, si aliquid adhuc contra evangelii hostes nostri Locarnenses conarentur tentare: nollem hoc in tempore immanes hos papistas, qui nec minis neque benignitate cicurari possunt, irritare, sed potius quamlibet iniuriam, vim ac contumeliam perpeti ac suffer e, donec misericors pater coelestis, qui curam nostri peculiarem gerit per illum delictum, nos a potestate ac illorum crudelitate liberet et defendat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Prudentia tua, quę hęc omnia longe melius quam ipsemet ego cognoscit ac pręvidet, fratribus nostris Locarnensibus optimum poterit prebere consilium.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Illorum erit tuis parere mandatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ex Italia nihil certum, quod ad te scribam, teneo pręter obsidionem oppidi, cui nomen est Santya, in quo sunt circiter quatuor milia Gallorum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Illud oppugnare conatur Hyspanorum dux cum triginta milibus militum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Mensis nunc agit cum dimidio, quod oppidum ab hostibus circumdatum est, et adhuc incertus est exitus belli.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Si quid novi acciderit dignum memorię, a me fideliter scies.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Interim vale et Antonii Marii tui, qui te diligenter amat, ne obliviscaris, rogo.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Clavenę non kalendis septembris 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Humanitatis tę deditissimum mancipium Antonius Marius Besutius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Pietate, doctrina, moribus ac virtute clarissimo viro domino Henrico Bulingero, antistiti Tigurino, domino meo colendissimo.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gegen Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
