<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2709">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2709</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literae tuae proximae, vir clarissime, pergratę mihi fuerunt, quod a te de filio tuo eleganti et tibi charissimo scriptę essent.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Is cum rogasset me, ut in eius libello, quem secum in hunc usum circumfert, sententiam aliquam sacram, qua pietatis admoneretur, ascriberem, id feci libenter, quod rem sibi utilem, parenti tibi gratam et meis studiis dignam postulasset.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De exulibus Lucarnensibus cum magistratu nostro, quod fieri potuit, diligenter egi de praesidio aliquo, quo pii homines iuventur, parando.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Is sane se daturum operam pollicitus est, ut aliquo beneficio a republica Basiliensi ornatos se sentiant; nam id ut facerent pietatem requirere, quae pręscribat exules propter evangelii professionem benigne tractandos esse, quos peculiariter cum viduis et pupillis deus commendatos habeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Utinam mihi tam benemerendi de hoc hominum genere facultas esset quam voluntas; eis praesidia earum rerum, quę ad victum necessarię sunt, a me defutura non essent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tu vale, vir clarissime, cum uxore et liberis et evangelii ministris, quos in Christo bene valere cupio.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Basileę.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Martinus Borrhaus t[uus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Henrico Bullingero, vigilanti ecclesię Tigurinae pastori.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[v.a.Hd?]</note>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zürich</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
