<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization271">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #271</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ad tuas, venerande domine compater, copiosius rescribam, maxime ad singula capita, quam nunc possim propter maxima negotia et magnas incommoditates.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Venit ad me charissimus frater Musculus, cuius adventu supra quam dici possit exhilaratus sum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Interrogavit, quid modo ipsi, ut faceret, consulerem, Bernamne ipsi mecum concedendum putem necne.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Mihi in praesentiarum hoc visum est: non commodum esse, ut mecum Bernam proficiscatur, partim quia non recta illuc revertar, sed Zofingae et Thunii prius in examinando moram traham, ut intra octiduum adhuc vix Bernam redire possim, partim ne quidam alias nimirum suspicaces suspicentur nescio quid technarum subesse, quasi illum ita intrudere velim.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hoc mihi videtur modo consultissimum esse, ut Tigurum concedat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Meas illi promisi ad tempus aliquod aedes, donec vel ipsi prospiciatur vel ego redeam; nam omnino Bernae manere nolo.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tiguri si vel per unum et alterum tantum habitaverit mensem, melius iudicabunt et sentient de eo omnes; vestra enim cohabitatio et commendatio omnem ei conciliabunt etiam apud asperiores authoritatem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Proximis diebus lectio theologica Eberhardo nostro addicta est illeque e pulveribus hac ratione liberatus; non potuimus aliter agere multis de rationibus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Interim ego laborabo et nihil intermittam, quod pro Musculo futurum putem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">post 2 fortassis menses veniam ipse Tigurum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Curabo apud nostrates, ut vel eum cum ipsorum consilio et praescientia tunc mecum adducere possim; interim hic haereat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Scribet uxori, ut cum liberis veniat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Si finito dimidii anni termino Bernates intellexerint me non mansurum, finito anno cogitabunt diligentius de vocandis viris doctis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Bei dem Caspar Sigrist findet er Schlüssel zu dem Haus; da will er selbst einen machen lange, dass dennoch Caspar Sigerst den Sinnen behalte von der Kellerin und Kornkammerin wegen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die grosse Kammer bei der Stuben und die auf dem Holzhaus, auch die lang auf der Sommerlauben habe ich ihm gen, damit er sich wohl behelfen mag.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So die Buchterin Ihren Wein aus dem grossen Keller hatte, möchte ich wohl leiden, dass ihm derselbe auch zu seinem Bruch eingegeben wurde.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Reliqua referet ipse et frater meus; nam nunc plura non possum; ubi venero, ipse disponam omnia diligentius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nun vale.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quod scribis de Apiario, curabo fidelissime.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus te tuamque familiam aeternum custodiat.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ex coenobio Küngsfeldensi 10. Septembris 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tuus perpetuo Ioannes Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. Heinrych Bullingero, domino suo ac patri perpetuo colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
