<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2715">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2715</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willig Dienst und alles Guts etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Freundlicher, vorgeliebter Schwager, nach deinem Abschied, alles du am Date zu sehen hast, hat Hans Jacob von Brugg ein Knaben zu mir gesandt mit diesem hier eingeschlossenen Brief.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darin lag des Fürsten Brief und zwei Bericht seiner Diener, damit sie den Fürsten berichten, was sie Hans Jacoben seines Handels erlangt zu Augsburg etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die hab ich ihn eil abgeschrieben, allein dir zu Dienst, damit dir nichts verborgen und du allen Handel, wie er gestaltet, gründlich wüsstest.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Schick sei darum dir hier zu, doch dass du dies alles wiederum diesem Boten, so er wieder von Reichenwyler kommt, in deinem Brief eingeschlossen, mir wieder schickst.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich habe ihm schriftlich geantwortet; weiss wohl, dass es ihm missfallen wird.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich habe aber getan, dass ich schuldig vor Gott und ihm wohl käme, wenn er folgte; er folgt aber Niemand dann ihm selbst.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Er vermeint in kurzem wieder einzukommen und daheim einzusetzen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das achten ich unmöglich, hab ihm auch das zugeschrieben: er finde jetzt an der Tat, dass ich im Allweg gesagt künftig schien, nämlich dass der Koònig die vom Regiment in ihrem Wesen und Urteilen wurde bleiben lassen und ihn wiederum für sie weisen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das ist jetzt geschehen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wenn Sie ihm gleich wohl dieser Zeit gleiten geben, was will er ausrichten?</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wenn er alles statthaft hundert Malen wäre, als er nicht ist, möchte er die Sache nicht ausführen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Seine königliche Freiheit hat er nicht mehr und soll das Recht dawider anheben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wie?</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Worzu?</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Oder wende er, dass er da Itzt schüfe?</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der Kônig hat ihn also sübrlich von ihm auf das Kläppermeer gewesen, und Besorge, den Fürsten werde er nichts halten mögen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Habe ihm das Geld, das er ihm auf das Kraut geben, verpattet und verprasset und nicht ausgerichtet.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Hat den Fürsten lang aufgezogen und vertröstet mit blauen Dünsten; so er des ihnen wird, wird er niemand sicher sein etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Darum mein Rat ist, dass du dich sein Vorhöhen nichts beladest, wie bisher, dann ihm doch weder zu raten noch zu helfen ist.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Meine Hausfrau last dich, die Dinge und Deine Kinde freundlich grüssen, desgleich ich auch.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott mit dir.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich 4. septembris Anno 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
