<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2718">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2718</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Landtgrafen Philipps etc. ein Kleinat von Rubinen und Perlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Pfalzgrafen Friederich etc. ein Ketten mit einem Gehenk, darinnen in Almendien und ein Demant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Kurfürst von Sachsen etc. ein Ketten, daran ein Kleinat mit einem Demant und drei Ruben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Herzog Wolfgang etc. ein Halsbandt von Berlin, Rubin, Demant und Schmaralen mit einem Demantkreuz.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Fürsten von Weimar etc. ein Kleinad von Demant, Rubin und Schmarallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Herzog Christoph etc. zwo Ketten, darunter die Kleineste ein Rubenkreuz hat, mit Berlin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Marggrave Carl etc. ein kleinat mit einem totpasio und granaten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Bischöfe von Strassburg ein Doppel scheuren mit seinem Wappen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die Regierung zu Ensisheim ein Doppel verkommenden Trinkgeschirr mit dem königlichen Wappen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Grafen Georg von Helffenstein etc. ein Vergolten doppelt Trinkgeschirr mit seinem Wappen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die Stadt Strassburg ein Vergolten verdeckte Trinkgeschirr mit der Stadt Wappen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die Stadt Basel ein Vergolten verdeckte Trinkgeschirr mit der Stadt Wappen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Mülhausen in Silberin verdeckten Becher mit vergolter Kleidung und auf dem Deckel ihr Wappen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Colmar 50 Goldtgulden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Schlettstadt 26 Goldtgulden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Kaisersberg 12 Kronen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Durckheim 6 Kronen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Münster 9 Goldtgulden und 4 Kronen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Preisach einen vergoltenen Trinkgeschirr wie in Bären mit ihrem Wappen auf dem Deckel.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Statt Mömpelgard ein Doppel vergolten Trinkgeschirr mit der Stadt Wappen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Die Landtschaft Mömpelgard in Silbern verdeckten Bechern, darauf ein nackendes Männlein mit einem Streitkolben; darin scheint gewesen 100 Kronen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Blament in Silberin Doppel Trinkgeschirr mit vergolter Kleidung.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Landtschaft Blament eines verdeckten vergolten Bechers, auf dem Deckel ein Kindlein mit einem Vogel.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Neuenbürger Amt eine hohe gedoppelte vergolde Scheuren mit der Stadt Wappen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Reichenwyler und Harburg ein Doppelt vergolten Trinkgeschirr oder Scheueren, darinnen 100 Goldtgulden.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="author">[v. hier an aut. Erbius.:]</note>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Es scheint nach vielen anderen Gaben, die mir nicht haben mögen zu sehen werden, also der Edelleuten und des Herren von Rapoltstein, soll auch ein Scheuren sein mit edlen Steinen eingefasset, geschätzt für 1100 Gulden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Der Herren von Schaffhausen und Zürich zwei Gulden Pfennig mit ihren Wappen und Vogtien gebrachtet, geachtet für 100 Gulden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">In die fünfzehen Predikanten beider Herrschaft Reichenwir und Harburg haben gebeten eine grosse Zürcher Bibel mit krummen Samat überzogen und übergolten, mit selberen Klausuren und Spangen, auch übergoldet; kostet 45 Gulden.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Dagegen hat man die Prädikanten wieder verehrt mit funfzig Gulden.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Hęc est munificentia principis in foemino genere, quę se obtulit omnem operam adhibiturum, ut Christi verbum inter tot guerras promoveatur.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Amen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Vermerk auf der Rückseite von andrer Hand:]</note>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">"Geschenk auf meiner gnädigen Fürsten und Herren Hochzeit."</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
