<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2727">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2727</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger, hochgelehrter Herr, o e. sein mein gehorsam und treues Dienst zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe in der Wahrheit in vielen Jahren Gelegenheit gesucht, e. e. zu schreiben; denn ich mich derselbigen und dem Herren Pellikano neben anderen Theologen nicht wenig schuldig erkenne.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann, an alle Heuchlerei zu reden, ich habe aus Euren und des Herren Pellikani Commentariis, Gott Lob, viel erlernt und aus derselbigen 17. Jahr noch einander in Windischland gepredigt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darum mir der Teufel vielmals heftig zugesetzt und leiblich ein Gefängnis bringen wollen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Aber der Allmächtige hat mich wunderbarlich aus seinem Hals gerissen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl ihr und eures Gleiches mit euren Büchern Ursacher sagt, das ich im Elend sein muss und meines Vaterlands und dreier Güter, feister Pfründen beraubt, so bin ich euch darum nicht fein, sondern hold, von Herzen euch ehere, observire und bitte Gott für euch alles für meine Vater und pròceptores etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die Ursach aber, warum ich e. e. schreibe, ist diese: der Herr Vergerius, mein Herr und Landsmann, welcher vor 12 Jahren auch mein Saulus, aber Jetzt, Gott Lob, Paulus geworden, der hat dies Jahr mit mir viel gehandelt, damit mich unterstünde, aus Latein und Deutsch das Neue Testament in die windische Sprache zu verdolmetschen, welches immer, nachdem mich untauglich, dieweil Griechisch noch Hebräisch nicht kann, erkenne, abgeschlagen, bis mir von der ganzen Kirchen meines Vaterlandes ist auferlegt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und alles ich Matheum allein hat verdirt, hat den der Herr Vergerius von Stunden wollen drucken lassen von wegen etlicher Ursachen und hat mir deshalben Geld zugeschickt, dass ich ihme einen Conrectoren hat überkommen, aber denselbigen weder im unseren Land noch hierum mögen bekommen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Nochmals haben wir schwerlich meine Herren von Kempten erbeten, dass sie mir haben erlaubt, hieher gen Reutlingen, den Matheum allein zu drucken, welches nun Gott Lob geschehen mit 2 Ballen Papier; dann mir zu drucken und länger hier zu sein, ist meine Gelegenheit nicht, muss wiederum zu meinem Dienst.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und da ist also und nicht anderst.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es gesteht den Herren Vorgerium dieser kleinere Druck wahrlich viel Geldes, von wegen dass er die Druckerei von Tiebingen sterbs halben auf seine eigenen Kosten hier er gegen Reutling hat führen lassen.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Curantem hęc tue excellentie scribo, causam<note target="fn1" type="footnote"/> procul dubio tenet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Alias, cum nactus fuero et oportunitatem et nuntium fidum ab Campidono, plura tibi scribam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">His tuam pietatem una cum domino Pellicano atque compari tua et sobole in domino semper bene valere exopto et rogo vos, habeatis me commendatum et orate deum pro me, quo me custodiat ab insidiis papistarum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ex Reutlinga 13. septembris anno 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">T[uae] reverende dominationis deditissimus Primus Truber, ecclesie Campidonensis minister.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen und hochgelehrten Herren Heinrich Bullinger, Pfarrer und Prediger zu Zürich etc., meinem gebietenden Herren und Pròceptori zu handen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
