<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization273">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #273</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Binas a tua humanitate literas accepi, priores datas 4. Septembris, posteriores 13. eiusdem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ago tibi gratias pro diligenti scriptione; valde doleo te ita graviter laborare ex calculo, id quod senium conduplicat, ut iam non dicam de turbis et calamitatibus nostri seculi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dominus te servet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Gemeinde zu kostens ist ein länger ein ungeschickter an.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ambrosi ist nicht wohl mehr sicher Xen seines Leibes und Lebens.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darum hat ihn ein ehrbarer Rat hinaus getan an sein Gewahrsame; er ist auf Griessenberg, ist ein Schloss im Thurgäu, deren von Ulm zugehörig.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Schwester hattes ihn, ist Junkers Heinrich von Ulm verlassene Witwen, gar ein redlich Weib.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">7. Septembris hat Constanz hier Boten vor Rat gehabt; die haben angezeigt, die Gemeinde wolle einen Frieden haben und alle Artikel, vor zu Augsburg begehrt von Kaiser, annehmen; da bitten sie, wenn das geschäht, wollen die Eidgenossen etliche Artikel abbitten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Stultum IT. 11. Septembris ist die Antwort vom Kaiser kommen gelangt die von Konstanz, ob der Kaiser wolle den Eidgenossen vergönnen, gütlich darin zu handeln; Antwort er: Nein; die von Konstanz sind sie nicht wert.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gibt sonst den Eidgenossen viel guter Wort und sagt ihnen viel zu etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Datum zuͦSpyr 28. Augusti.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">13. Septembris hat sich ein Rat erkannt, alle Zünfte in Constanz zu haben, 14. hat die Gemeinde alle Artikel, vom Kaiser angemutet, angenommen frei; ergeben sich auf Gnade und Ungan, nähmen an Pfaffen, wollen sie restituieren, nähmen an den Hauptmann, dem sie jährlich bezahlt 40000 gl., geben das Geschütz dem Kaiser.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sie wollen ein Frieden, das und kein anderes haben; sie sind lang genug in Gefahr gestanden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ihre Prediger haben Urlaub genommen, ist ihnen noch nicht gar geworden.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Jetzt handeln sie durch etliche Äbte.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Niemand darf frei Guts von Gott reden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die Theor gegen Thurgow sind wohl verwahrt.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die frommen darin, deren viel sind, stand in Gefahren.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Gott erlöse sie.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sic fit, Myconi mi, cum erumpit tandem diu contecta et cohercita hypocrisis et impietas.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Sie werdens finden.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">16. Septembris schreibt ein Rat von Konstanz meinen Herren, dankt ihnen alles Gutes, zeigt, wie sie des Tags zu Baden 23. Septembris nicht gewartet, alle Artikel angenommen haben, doch berichtet den Eidgenossen zu Baden tun wollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">20. Septembris 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. Osvaldo Myconio, fratri colendissimo suo.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Basel.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Bemerkungen von Myconius Hand:]</note>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">De Constantia, de qua evulgatum non esse in tota Germania populum, in quo sic hodie conveniat inter magistratum, concionatores et plebem:</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Belua multorum capitum Semper immutabile vulgus.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Auf Gnade und Ungnade Scilicet.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Notabile exemplum hypocriseos crudelitatis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
