<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2734">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2734</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Paucis post diebus, quam meas ad te, vir clarissime, misissem Francofortum, redditę mihi sunt etiam tę ad diem 20. inquam septembris.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Itaque visum fuit tribus saltem verbis id nunc significare.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Doleo autem ob affectam tuam valetudinem atque perpetuos capitis dolores, quibus te graviter molestari ais.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hęc ętas, tot labores ad tot annos sine intermissione exhausti vires non attenuant modo, sed paulatim plane frangunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed pater cęlestis haud dubie bene vertet, quicquid isthuc est incommodi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Certe concio, quam ad me misisti, inscripta De salute credentium, nihil de donis spiritus in te esse diminutum, quin potius auctiora et illustriora quotidie reddi omnia abunde arguit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ubi autem spiritus fit vegetior atque domini ille spiritus tam potenter sese exerit, ibi corporis debilitas ęquiore ferri animo poterit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ago vero pro ea concione gratias quam possum maximas, non tam quod a te profecta est atque animo benevolo ad me missum scio, quam quod eius lectione ipse sentio animum meum mirifice confirmatum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod ad filium tuum Henricum Bullingerum attinet, audio eum Francoforto profectum recta Vitebergam; si tamen contigerit eum venire Marpurgum, dabo operam, ut ne dicere unquam possit se officium in me desiderasse; recipiam eum in meas ędes et, quod licebit, pręstabo perquam libenter.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Literas ad d. Ioannem Leningum curabo quam primum perferri Molosingum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Raptim.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Marburgi die 23. Septembris 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Andreas Hyperius tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Henrico Bullingero, ecclesię Tigurinę antistiti longe dignissimo, domino suo observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
