<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2746">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2746</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Hodie sedente senatu venit ile noster nuncius; itaque neminem super hac re alloqui potui.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Literae mox lectae et decretum, ut aliae illuc scribantur; quid illae contineant, ignoro; iamiam enim senatus surrexit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Legi interea, quas misisti, Philippi, Ioannis a Lasco et Hyperii literas et ago tibi magnas gratias, quod illas communicaveris mihi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Legit illas quoque Musculus atque etiam Mauritius atque illis delectati sunt admodum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Musculus heri scripsit literas, quas his inclusas mitto.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Valde nos torquet iurisiurandi comunis negotium.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nostri hactenus per domini gratiam firmi fuere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nunc audio (sed quam hoc verum sit, nescio) Tigurinorum legatos spem aliquam fecisse reliquis Badenae fore, ut cum ipsis consentiant, quod tamen nunquam futurum spero.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nos hic serio negotium urgemus hoc, ut constantes maneant et cogitent, quantum sit hoc peccatum contra deum, quantum etiam offendiculi apud exteros hinc sit oriturum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hodie pariter consules super hac re conveniemus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Senatum etiam et diacosios hac septimana, si necesse sit, accedere decrevimus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nolumus, ut nostra negligentia hinc quicquam peccetur, et speramus dominum affuturum nobis et successum daturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quod Genevenses attinet, fuit illic hisce diebus Mauritius noster; humaniter fuit exceptus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Retulit Calvino varia, quę de eo dicantur; ille negavit omnia.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Simul audivit per totam Sabaudiam miros rumores de Calvino et aliis ministris; vix centesimus reperitur, qui de eo aliquid loquatur boni.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Is, qui hic captivus detinetur, nihildum confessus est.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Miserunt nostri nuncium Genevam pro confessione, quam illic fecit; ea ubi allata fuerit, amplius cum eo agetur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Natus est Romanus et qualitercunque doctus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ego his diebus mecum habui [d.] Thomam Leverum Anglium cum tribus aliis: biduo mecum fu[erunt], hodie hinc discesserunt Lausannam versus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Praedicant illi valde vestram humanitatem.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">His non habeo, quod nunc addam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Scribam hisce diebus plura de versione Decadum tuarum per Apiarium nostrum illuc profecturum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes; salvos cupimus etiam tuos omnes.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Bernae 7. octobris 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tuus I[oannes] H[allerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Heri obiit d. Petrus Waltherus, consistorii nostri pedellus, apud quem studiosi vestrates egerunt; illis ergo de alio hospitio prospiciendum erit; nescio, ubi commode collocari possint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino et compatri suo et colendissimo et charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingern.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Von Bullingers Hand auf der Rückseite noch die Bemerkung:]</note>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Das Bündtschweren bei den Heiligen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
