<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2754">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2754</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas et priores et posterores accepimus tractantes de iuris-iurandi ratione eoque nomine tibi gratias agimus immortales.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Non defuimus officio nostro, omne saxum volvimus et pro concione et seorsim; non tamen aliud potuimus efficerre, quam quod maior noster senatus decrevit, modo liceat nobis iurare per nomen solius die et transgressores punire, praeeant legati, quibus verbis velint, se iuraturos neque ab helvetiis ulla ratione avelli posse aut velle.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hoc decretum transmiserunt Basileam; sic enim conventum etiam per vestros amplissimos legatos, ut primum nostrates decernant, quid sibi faciundum, idque (sed secreto) transmittant illuc, Basilenses deinde suum decretum nostro adiunctim Bernam, Bernates ad vos transmittant omnia, quo melior ratio iniri possit, quid agendum sit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vereor nostros non facile cessuros sententia, nisi Araugiae aliud quiddam per legatos inveniatur, quod magisad tenorem die et patriae incolumitatem facere videatur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Rogandus est nobis dominus, ut dirigat corda ipsorum ad gloriamnominis sui.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Haec raptim; nam plura non potui, cum nuncius abituriret.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Miratur noster magistratus, quomodo nos, qui sumus a concionibus sacris, haec rescire potuerimus; secreta enim haec voluerunt esse, Vide, Bullingere mihi charissime, quo in statu sint res nostrae.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dominus misereatur nostri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Scaffusii octobris 20. anno 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="el" type="manual"><foreign xml:lang="la">Salutant te</foreign> οἱ συνεργοι μοι.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Simpertus Vogt.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf...:]</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">An den frommen und wohlgelehrten Meister Heinrich Bullinger, Pfarrer zu Zürich, seinem geliebtem Herren und Bruder, zu überantworten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
