<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2769">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2769</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia pax et vite innocencia a Domino et servatore nostro Iesu Chrsito tecum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ago tibi gratias immortales, Bullingere cordatissime, quod in omnibus literis, quas ad fratres Curienses scripseris, mei memoriam tenuisti.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Merito ad te scripsissem sepius; hoc solum impedimento est, mentis, inquam, hebetudo dextereque mee debilitas, que adeo epatico fluxu suis viribus est fracta, quod nullas quasi amplius pingere valeo, prout harum exemplar docet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ea tamen nature condicione neque ceteris senecte variis accidentibus moveor, quin boni consulam, cum Domino etatem meam annorum paulo (plaulo) plus 71 (72 gestrichen) huiuscemodi incom[m]odis onerare placeat, cui gloria in sempiternum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De religione in nostra Rhaęcia parum possumus nobis gratulari; messis est honesta, operarii vero pauci et illi ut plurimum segnes atque inertes.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ministri Curienses, Comander et Phillippus (!), pro virili fideliter laborant; adiutores conatuum eorum perpaucos habent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Si Dominus non miserit operarios plures in vineam suam, vere sterilescet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Olfacio hoc apud plures ecclesias premortuis earum ministris, qui eas orthodoxe instituerunt; suc[c]essores autem edificata, potius demoliri patiuntur quam bona sata collere (!) vigilent.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hortor te, humanissime Bullingere, ut tuis Christianis monitis fratres et sym[m]istas nostros stimules, officiique eorum et concrediti talenti memores ministerio fideliter presint verbo et vite exemplo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Novi, quanta tui apud nostrates omnes sit observancia et maiestas.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ceterum, si quid novi apud vos est scitu dignum in causa religionis sive civilibus, me facias participem, te oro et deprecor; horum cupidissima est morosa senectus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Fratres et sym[m]istas Tigurinos omnes cum tota tua familia meo verbo salutabis.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ex Zutzes, 12. Novembris 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tibi toto animo deditus Ioannes Traversus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vigilantissimo Christi gregis pastori [D.] Heinrico Bullingero, viro doc[tissim]o, apud Tigurinos ministro, [domino e]t fratri meo amatissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
