<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2789">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2789</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottes Gnade durch Christum Jesum, unseren Herren, zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger, ehrender, lieber Herr Gvatter, es hat N. Ban, der Glasmaler zu Zürich, ein Sohn; der hat allein eine Zeitlang gewerchet bei Hans Brandolfen dem Glaser.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Da hat sich zugetragen, ads sein Meister ein Meidli bei ihm kann, welches Doktor Christoffels, unsers Stadtartzeits, Stiftochter und m. Benedict Martins, des Schulmeister, geschweih ist.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die haben sich miteinander der Ehe halb verrettet und über dasselbige auch bei einander geschlafen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das sind des Mittelins Freund gewahr worden und haben den Knaben vor dem Chorgericht in Recht gefasset, welcher ihnen nicht weiters bekanntlich worden, denn dass er allein auf seines Vaters Vorbehalt dem Meidlin die Ehe zugesagt habe.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Beschlaffung halb hat er nicht können abgesehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl des Mittelins Freund vielleicht etliche Kundschaft gehen, dass der Knabe an anderen Orten bekanntlich geworden, dass er das Mitlein an alle Vorwort genommen, so hat doch meine Herren des Chorgerichts für Gau angesehen, mit der Sache nicht zu eilen, sondern wollen, dass des Vaters will vorhin erkundiget werden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Derhalben schicken an die Freunde diesen eigenen Boten hinaus, ob doch der Vater in Freundlichkeit beredten möchte werden, dass er sein Willen darin gäbe, damit weitere Rechten und anderer Unrat, so daraus möchte folgen, vermieden bleiben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Haben mich auch dabei freundlich angekehrt, dass ich Euch von Erdwegen schreibe und bete, dass Ihr Euch der Sache zu Gutem so viel arbeiten wollt und mit dem Vater reden, dass er das Beste töge.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es schreibt auch m. Benedikt dem Doktor Gessner, das er mitsamt euch wolle helfen, das Beste zur Sache reden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darum, dieweil gedachter m. Bahn ich wohl bekannt, bitten ich, ihr wollt von der guten Ehrenleuten wegen das Beste dazu reden; damit die Sache in Freundlichkeit und nicht mit Recht gemacht oder die Tochter ihr Ehren vielleicht müsste beraubet sein.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sie gehört Ehrenleuten an, wie er hört; m. Benedikt hatte ihre Schwester; so hatte sie auch etwas Vater und noch Hübsches von der Mutter zu erwarten; und hatte sie die Holdschaft in die Torheit gebracht.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So erbietet sich auch die Freunde alles Guten und Erbaren.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darum lasst Euch die Sache befallen sein, damit bei diesem Boden gute und gewisse Antwort möge ausgebracht werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Anderer Dinge halb weiss ich Euch diesmal nichts Neues zu schreiben.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Vergangens Freitags ist mein Herr Venner von Grafenried gegen Sannen aufgeritten, hat wollen ein Predikanten mit ihm führen; aber es hat sich etwas Unlusts im Land zugetragen, das es noch dies Mal ist unterwegen gelassen worden.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hoff aber, es werde bald folgen, wiewohl ich übel besorgen, mich träfe das Los; denn er meinen Vorrat begehrt hat.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gottes will geschehen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die Eidgenossen aus Bemund sind dieser Tagen fast alle hier durch gezogen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir die Eueren allein.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Datum Bernae 23. decembris 1555.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Johannes Haller Euer williger allzeit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino et compatri colendissimo et charissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
