<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization279">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #279</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Pro datis ad me exemplis multum me tibi debere fateor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Iam vero extra gratiarum actionem non habeo quicquam, quo vicissim tibi gratificer.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De mea fide nihil dubita; non erit istuc tibi fraudi apud quemquam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De Schärt[lino] iam divulgarunt nonnulli in nostra urbe (si tamen urbs) illuc mecum Griessenbergi fuisse, videlicet ut satis me apud eos, qui impensius mihi favent, odio degravent alioqui plus satis variis crucibus gravatum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quę Basilea istuc scripta sunt de caussis festinationis Caesaris in Belgas Bucerus quoque Argentorato iam antea ad me scripserat, nec quicquam praeterea habebant illę literę, ut iam non sit, quur descriptas illas ad te dem, nisi quod de Argentoratensibus suis addit plebem valde cupere Christum, senatum metuere Caesarem ac propterea assensum tandem extorsisse, ut Caesari suplicent ac petant sibi aliqua templa permissuri, ut in cęteris curet per episcopum suum Interim.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Causam omnem esse, quod Caesaris ira ferri nullo modo possit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed tamen metuere se Caesarem episcopo papatum, cęteris Interim velut Augustanis obtrusurum; subiungit autem istuc adhuc referendum ad consilium magnum (quo ipsum suffragia singularum tribuum intelligere existimo)."</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hinc sperant", ait, "nonnulli; ego non despero; sed in summo interim versamur periculo seditionis et oppressionis ab hostibus."</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Utinam, mi Bullingere, tranquilliora aliquando tempora videamus, ut non perpetuo versari nos opporteat in ruinis istis (super) ędifficiorum in harena fundatorum, sed propediem in tabernacula illa fiducię (ut est apud vatem illum) immigremus et requiem opulentam!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod Marcellus serius ad te perferri curavit aliam illam epistolam, male me habet, quoniam, etiamsi multum retulisset te illam maturius<note type="margin">a.R.: quem</note> accipere, illius tamen culpa non fuisset reddita; quod ferendum aliquomodo putarem, si vel longius istinc abesset vel non propemodum singulis diebus famulum aliorum negociorum caussa mitteret in urbem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Verum ista plęrumque gratia refertur amicis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Pro spe illa, quam Naogeorgi nomine nobis aperis, gratiam habeo.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Videtur omnino dignus, in quem boni et docti officium faciant.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ego primo nuncio, ut Bernam se conferat, admonebo; scripsit ad me illinc non pridem Hallerus noster valde quam amanter, quod non puto te ignorare.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Coepi ego iam antea hunc iuvenem adhuc ob singularem et eruditam pietatem ac suavissimos mores vehementer amare.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dominus eum nobis adeoque ecclesię suę diutissime servet usque proficientem seque ipsum identidem superantem ad prorogationem regni Christi, quod adeo nunc in angustum contrahi videtur ac tantum non prorsus extingui, propediem tamen magna divinę maiestatis gloria rursus emersurum fracta impiorum istorum crudelissima tyrannide, qui dignos se pęnas dabunt iustissimo vindici deo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ora pro nobis, ut facis, ut vias suas dominus mihi commonstret et meas mihi non pro me solum, sed fratre etiam germano et consobrino aliisque nonnullis piis hominibus curas feliciter expediat ac solvat.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Facile pro tua prudentia coniicis, cuiusmodi nunc mala animum meum vehementer sollicitent et excrucient.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Dominus et mei et omnium afflictorum clementer misereatur nosque spiritus sui unctione benigne consoletur!</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Musculum et Gervasium nostros reverenter ex me saluta; Musculi literas accepi, quibus, ubi primum licebit, respondebo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Salveant Buttlerus et Hopperus, sanctissimi illi et optimi Angli.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Indem den 16. Tag Huius ist Hauptmann Eckle gegen Krötzlingen gekommen, im Kloster engert<note type="margin">a.R.</note>.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Der Abt ist zu Weingarten gewesen; er hat nach Hansen Montbraten geschickt, ihm angezögt, er habe Befehl von einem seinem gnädigen Herren, der ein kaiserlich und königlicher Commissarius sei, und Begehr 6 Herren des Rates zu ihm.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Die sind nun verordnet, und hat man den Hauptmann in die Stadt Vermögen in den Hechten.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Denen verordneten Herren hat er angezögt, es sei ein Mittel vorhanden, dadurch der Staat möge geholfen werden, nämlich so man bewillige, nachts ein Thor zu öffnen und bis in 1000 Mann einzulassen, im Schein alles ob sie die Stadt mit Gewalt einnimmt; doch wollte er seinen Sohn zu Pfand geben, dass niemand weder an Leib, habe noch gut sollte geschädiget werden; das Volk soll deutsch sein, gut, wohlbekannten Gesellen und Nachbaren.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil man sich an das auf Gnade und Ungnade ergeben, so wäre dies wohl ein besser Mittel.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Er hat von Bewahrung der Thoren gerettet und begehrt, die Sache heimlich zu halten; doch möge er leiden, dass es an einen grossen Rat komme, aber nicht gewollt, dass es an ein Gemeinde gebracht werde;<note type="margin">a.R.: "on zwyfel, das man das Crützlinger thor beschlossen behalt, damitt die Thurgöwer nitt mitt gwalt hinein fallind, sonder das sy am andern ort mitt den 1000 mannen die statt ongeirrt innemmind"</note>, hat auch unter anderm gesagt, welcher im Fürchten, der möge wohl hinweggehen ziehen, darauf einer gesagt: "es möchte etwan eine ganze Oberkeit gemeint werden;" da hat er gesagt: "Nein."</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Indem er hat fürgewendet; tue man das nicht, so müsse man sich viel eines grösseren und böseren befahren; item, wann ein Rat solches bewillige, wolle er darnach wieder Anzögung tun.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Darauf hat man von ihm begehrte Luderung etlicher Artikel.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Dies sind nun wunderbarlich, seltsame Handlungen, dieweil jetzund die anderen Herren und Unterhändler handeln und man doch alle Artikel bewilligt hat, dass jetzt ein solcher Klangel mit dem Ekle eingeworfen wird.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Man hat dafür, es sei alles des Königs Praktik; der wolle die Stadt in Kraft der Acht einnehmen, damit Costens darnach nicht mehr ein Reichstadt, sondern ein Staat des Hauses Österreich sei.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Sonst, wenn man mit dem Kaiser vertragen und die acht kassiert wurde, dürfte der König denen von Konstanz nichts zumuten, das des Reichs Herkommen zuwider wäre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Dass der Eckle zu Kreuzlingen eingekehrt hat, ist seltsam.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Der Abt hat sich gegen etlichen Vernehmlassen, wie sorglich deren von Konstanz Sache standen und der Kaiser sie nicht begnaden wolle und wie man die Wachten stärken müsse, wie man dann tut und er auch stärker wachet etc.<note type="margin">a.R.: Sind ytel blendungen des abbts; er wirt kain not haben im Turgöw; ist nitt darum angesechen.</note></s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Und hat doch auf Mittwoch, alles er Wiederkommen ist von dem Abt zu Wingarten ziemlichen Bescheid gebracht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Auf Freitag haben die 4 Herren, die Unterhändler, ein Tag gehabt zu überlingen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Achtet man, es werde den Burgern zugelassen zu wimmeln.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Gott gebest Ihnen zu Gutem!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Dies sind wahrlich seltsame, geschwinde, wunderbarliche Dinge der ganz abenteurigen Praktikanten.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ach warum haben nicht so mehr andere Leute kostens in Kraft der Acht eingenommen!</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Wie übel summt man sich doch allenthalben!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Was weiter folgen werde, so kostens eine österreichische Stadt wird, das hat wohl und billlich viel Nachgedenkens, ob die Eidgenossen auch nicht Ursach haben, dies alles zu ermessen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Auf Sonntag sind zu kostens aber Zunften gehalten, ob aber diese Sache angebracht worden oder nicht, mag ich gar nicht wissen, was man gehandelt hat; denn ich seither kein Schreiben gehabt.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Aber sind etliche Sonntage gegen Abend noch zu kostens gewesen; sagen, sie haben gehört, dass Naiswas vorhanden sei, das man alle die Mitte gut und haben wollen abziehen lassen, die nicht gern da bleiben wollen.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Und das ist mir glaublich; denn dies wird der Rechte griff auf der Lauten sein; denn also werden auch die Gutherzigen dazu raten, dieweil es nicht besser sein kann, damit sie doch mit Frieden abkommen mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Nun muss ich euch aber um ein Dienst ankommen, damit ihr genug mit mir geplagt seien, nämlich dass ihr bei euerm Stadtschreiber erfahren wollt, ob nicht meine Herren den euern ein Cope zugeschickt haben ihres Schreibens an Fürstenberg und Weingarten, und wo dem also, das mir der Stadtschreiber auch forderlich ein Copey davon zukommen liesse durch euch, so ihr sonst Botschaft zu mir haben werden; denn unser Stadtschreiber hat sein Cope verloren und schreibt nicht gern darnach gen Weingarten.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Den Schreiberlohn lässt mich wissen; soll ehrlich bezahlt werden.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Bittet Euch freundlich, wollts nicht in Vergessen stellen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Datum den 23. Septembris 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. Heinricho Bullingero, amico et fratri suo longe omnium charissimo.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Tiguri</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
