<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2803">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2803</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod animus praesagiebat et multi praedicebant, tandem evenit, ut deligerer ad apostolatum ecclesiarum Sanensium; decretum est hoc 27. decembris.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hodie hinc discedo; tu pro me orabis dominum, ut incrementum laboribus meis addat amplum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Gravis est mihi haec vocatio; sed domino vocanti reluctari non possum, concepi vero spem bonam fore, ut recte procedant omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Viretus alteram novę huius ditionis partem reformabit, quae Gallica utitur lingua; itaque in eodem illic coniuncti erimus ministerio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ad tuas autem, quos proxime misisti, nihil habeo, quod respondeam, nisi quod tibi gratias habeo quum pro diligentia, qua nobis amicorum scripta communicas, tum pro Epistolis obscurorum virorum ad nos missis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Laeti literas tibi remitto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod affinem tuum attinet, commendavi illum amicis, qui in sua eum profectione iuvare et promovere poterunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Promisit mihi Nicolaus zer Kinden suam operam, quamvis idem metuat quod ego.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Expedire videretur, ut ipsemet huc veniret, quo et illius persona, ingenium et scientia conspici et postea tanto commodius promoveri posset; nam illo non viso difficile est conditionem aliquam ei committere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Fac ergo, quod tibi videbitur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quamdiu abfuturus sim, ignoro.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tres parochias habeo reformandas et instituendas; populus est cervicis durae et omnium licentiosissimus; sentina ibi fuit omnium lenonum, scortorum, homicidarum etc., ut in hoc Augię stabulo repurgando plus quam Herculeis mihi opus sit viribus; quas nisi dominus suppeditet, nihil efficiam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Te vero rogo, ut nihilominus ad me scribas; pote[runt] enim singulis fere diebus literae ad me transmit[ti; ego] quoque vicissim scribam, quid apud nos fiat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bene vale et boni consule haec mea, quae iamiam abiturus scribo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Musculum mihi affinitate iunxi;<note target="fna" type="footnote"/> is te salutat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Bernae 2. ianuarii.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Mein Volk und ich wünscht Euch und den Eueren allen ein gut, glückhaft Jahr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Io[hannes] Hall[erus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesię pastori fidelissimo, domino et compatri suo colendissimo et charissimo.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
