<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2807">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2807</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wie ich nichtige Spaten wider anheimisch bin geworden (Ichpredigt hat in einer päpstischen Gemeinde, die noch gemäss haben will, würde aber Euch bald gute Botschaft schicken, wills Gott), habe ich Euers Tochtermanns, des wohlgelehrten Herr Ludwigen Lawaters, mir einen lieben Brief empfangen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darauf schrieb ich noch wie vor, erlütre mich selber und zeige Euch allen Handel wieder an, also dass Ihr das reden mögen auf mich, wo Ihr wenn.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es hat der Landrichter im oberen Bund unserem Herr Bürgermeister und Rat angezeigt, es werden von den Fünf Orten und von Freiburg und Solothurn etliche erleidet Männer gegen Rom zu dem Papst reiten, ursach wie ich euch vor geschrieben habe; hat wohl nicht austrockähnlich gesagt, dass sie von den Orten geschickt werden, hat aber gesagt: ehrlich gute Leute deren Orten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Demnach hat er wieder angezeigt, er wolle in seines Bundes Namen auch mit ihnen reiten; hat wieder ermahnt, die zwei Bünde sollen auch schicken und leid dazu erwählen, darauf ein Bunsttag, ja ein Beitag auf das allerbildeste begehrt; denn der ritt sie angeschlagen am zwölften Tag.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Unser Rat und der dritte Bund, der Landammen auf Davas, haben z'ersten kein Beitag um des Willen lassen berufen; doch sind sie zum andren Mal dermassen ermahnet und beredt, dass sie eilends ein Beitag geruft und gehalten haben hier zu Chur, wie ich vor geschrieben hat.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die zwei Bünde sind bei einanderen Geschienen vom Montag bis auf Mittwoch nachmittag; der Landrichter aber und Sinn der oberen Bund sind nie gekommen, darab sich die zwei Bünde verwundert.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sind von einanderen Griten weder heim, haben aber unserem Bürgermeister in Enpfel heimlich gen, er soll acht haben auf den Landrichter und oberen Bunden; reiten sie gegen Rom, soll er einen Zuschicken eilends und in Namen der zweien Bünden bitten, dass sie daheimet bleiben und nichts zu dem Papst reiten; bleiben sie aber selbst daheimet, soll er ihnen nichts sagen noch zuschreiben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So hat der Bürgermeister mich selber, Euer wohlerkannter guter Freund, Euch zu schreiben berichtet.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Etliche Gemeinden im oberen Bund sind treffentlich unwillig der Reise; denn es ist durch den Landrichter für sie gebracht, ob ihnen das nicht billlich gefallen soll, dass er reite gegen Rom etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wie aber niemand zu den zweien Bünden auf den Beitag ist gekommen, wie abgesagt, hat der Landweibel von dem oberen Bunde am Donstag morgens ein Briefli unseren Herrn Burgermeister geschickt, weit der mehrere Teile der Gemeinden im oberen Bunde wolle nicht, es jemand gegen Rom reite in ihrem Namen; und das man hierinnen heute thüe an der andren zweien bunten Willen und Rat.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Also ist es geblieben und bleibt noch.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Weiter schon ihr wissen, es nicht ich, sondern die andren das für einen lächerlichen Handel gehalten haben; das sie meinen, das ging und Kaiser soviel auf sie halte und sehe etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich habe eilends ein Brief in den oberen Bunden geschickt an die Predikanten; dann an die Gemeinden Durst ich nicht.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Was meine Mahnung und Schreiben Sie gesehen, habt Ihr hier diese beiliegende Kopie.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dazu habe ich auf dem Beitag heftig wieder Papst, seine Glieder und seine Freundschaft geprediget, darnach der Comander auch, noch heftiger und als tapfer, als ich ihm gesagt habe, als er in fünf Jahren nie Ton habe; hat sich gar wohl gehalten.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die Kopie schickt mir wieder in acht Tagen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Neues höre ich nichts; bitte Euch in Namen aller Christen, Ihr wollt Euerem lieben Rat tun und Euer selbst verschonen, minderpredigen und studieren, das Euch die Christenheit lang habe, ein edels Kleinot und ein schönes Licht.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">O Gott erbarme Dich unser!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Chur, am 7. Tag Januarii 1556.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Eüwer williger son in Christo Philippus Gallicus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Comander et Pontasella salutant tuam humanitatem et D. Lavatterum generum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vere magno wiro D. Heinrycho Bullingero, domino suo sibi bonisque omnibus longe colendissimo.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Gnade von Gott und Tapferkeit in dem Herren Jesu.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Vergibten Brüder in dem Herren.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Wie Ihr mich zu Euerem Minister gesetzt und ich dem Amt genug tun solle, tun ich Euch zu wissen das, so ich fürchte, es werde zuletzt Namen wider unseren Glauben gelangen, damit Ihr bei Zeiten bedenkt, wie man zu der Sache tun solle.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">ich vernimm, die alte fünf Ort in unser loblichen Eidgenossenschaft und Euer, ja auch unser lieber der obere bunten sein Willens und rüsten sich gegen Rom inhin zu dem Papst um dreier Artikel willen: erstlich im Glück zu wünschen zu dem Amt, das er Papst worden; zum anderen, das sie unseren Bünden unser bringen dreihundert Gulden oder Dokaten, die er, der Papst, uns noch schuldig bleiben sie; zum dritten, das sie helfen reden und tun, möchte es gesinn, das ein ewiger Fred gemachte und angenommen wurde vom kaiserlicher und königlicher Majestät in Frankreich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Nun, liebste Brüder, was geht uns not an, in weiten frömden Landen gegen Rom hinhin zu laufen, dem Papst Glück zum Amt zu wünschen?</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Er ist schier vor einem Jahr Papst gesetzt, hat jetzt Thalamer Glücks genug und bleibt Papst an uns.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Es ist nie keiner unserer vorderen und Eltern gegen Rom gegangen, den neuen Päpsten Glück zu wünschen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Drum so will das jetzt ein neuer Handel sein und ganz und gar ein neuer, gehör Andacht, ob schon wir gern glauben wollen, das nichts anderste darin stecke.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Dann wiewohl Euerem und unserem treuen Bund, desgleichen unseren lieben Eid- und Punzgenossen der fünf Orten niemand anderste den Guts trauen soll, das sie ützend anderst vernehmen und töend, dann was einen wohl anstatt und Recht ist, statt es danach nicht wohl an äueren Gemeinden und Kirchen, der göttlichen Gerechtigkeit nach zu reden, welche wir predigen und vorderen sollen, das sie, so uns göttlichem Wort Bericht mit Herzen und Mundt bekennenden, das der Papst der Recht war entchrist sie, ja, solchen Gemeinden Staten es nicht wohl an, das sie wieder ihren Glauben und ihre Bekenntnis, ungenöt und ungezwungener sah, selbst gegen Rom Luft zu dem Papst, den verderblichen Endchrist, den grüssen, dem z'füssen fallend, dem niedergestreut d'schuch küsst und schier als ihren gut anbeten und verehrenden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Trachten in eueren Herzen, ob das nicht die erkannte Wahrheit verleugnet sei.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Dann ist der Papst der Endchrist, warum kniest du denn nieder vor ihm?</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl wir solches nicht verweisen mögen denen, die unser Evangelium nicht angenommen haben, und nicht anderst meinen, dann dass der Papst ein Statthalter Christi sei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Die lassen wir fahren in ihrem Glauben und reden jetzt von denen nichts, sondern wir reden von eueren Gemeinden, die sich des heiligen Evangelien berühmen wieder den Papst und sein gemäss.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Ja, Euch sagen wir: wissen Ihr nicht, dass der Verflücht sein soll, der ein anderes Evangelium prediget, den Christus und seine Apostel gepredigt haben<note target="fn1" type="footnote"/>?</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Wisst Ihr nicht, was der heilige Johannes uns geschrieben hat: "so Jemands zu Euch kommt und bringt diese Lehre nicht, den nehmt nicht zu Euch ins Haus und grüsst ihn auch nicht; denn wer ihn grüsset, der hat Gemeinschaft mit seinen bösen Werken<note target="fn2" type="footnote"/>?</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Wie bedürft denn ihr zu dem Papst wollen und den Grüssen, ja auch anbeten?</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ist das nicht eine Abgötterie, ja, an denen, die den Papst geendet haben und ausschrien für tüffelisch?</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Von denen, die Sömmliches nicht erkennt noch geglaubt haben, reden wir nichts, wenn dieselbigen nichts geurteilt, sondern Gott heimgesetzt haben.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Und darum, lieben Brüder, so tun, was euch amtshalben zustande; sind treue Wächter und warnen die Einfaltigen, deren ihr Hirten sein sollen, dass sie nicht thut, dass wider ihren Glauben sie, einen Übel anstanden, ihren Mitgläubigen ein Trauberen."</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Irrt nicht," spricht der Apostel, "Gott lässt sich nicht verspotten."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Der andren Zweier Artikeln nehmen wir uns sonderlich nichts an, sondern allein das, der unseren Glauben und Amt antrifft; wiewohl man Leute findet, die auch in den Handeln sind, die sagen, der Papst sei uns nichts schuldig, er habe uns bezahlt und hai von uns ein Quittanz hin.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Auf den dritten Artikel dünkt mich, wir halten z'fiel auf uns selber; wir sind nicht so achtbar, dass Günge und Kaiser von ihrem Vornehmen Abstandenden um unseretwillen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Wäre sonst wohl gut, dass Sie eins wert und d'welt ruhig liessen und wir all besser und mit unseren Sünden nicht solche Strafe verdienten.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Solche meine Warnung und Ermahnung, amtshalben an Euch tun, nehmen im Besten an und tun trotiglich, was Euerem Amt zustande, mit Warnen und Waren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Chur, am 27. Tag Decembris Anni 1555.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Euer williger minister Philippus Gallicius.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Den frommen und wohlgelehrten Verkünderin des Gottswortes wider den Papst und die Messe zu Thusis etc. seinen günstigen Herren und Brüderen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
