<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2818">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2818</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Tuas cum additis eruditissimis libris accepi, mi charissime et optime Bullingere, et gratiam habeo plusquam maximam.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Facis tuo amore, ornas ac oneras me tuis perpetuis beneficiis supra modum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego vicissim nihil nisi quod prosperas(?) ominationibus tuis studiis apud gratię thronum nunquam desum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dominus tibi addat et robur corporis et animi alacritatem, quo, quod facis, diutissime in domo ipsius facias.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ora pro nobis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sero huius compatris me ad vos profectionem rescivi, et nunc ex Augusta literas accepi, quibus mox velim nolim respondere oportet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Bartholomäus Welser hat mir wahrlich jetzt sonderlich geschrieben, so ich Botschaft zu Euch habe, soll ich Euch viel Gutwilliges Dienstes und Gute Jahr wünschen mit Begehren, das Ihr Gott getrölich für ihn bittet.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Er schreibt einen ganz christlichen Brief wie allweg.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott erhalte ihn in Mehrung alles Guten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hat mir den ganzen Reichs Abschied zu Mentz cum privilegio gedruckt zugeschickt; ist bei 226 Folien.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Achten, ihr habts gesehen, doch den Auszug die Religion gelangt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Schicken Euch hiemit Schriften der österreichischen Erblande an den König; hat er mir auch geschickt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Bitt Euch, wollt mirs gleich wieder schicken; habst wahrlich noch nicht gar gelesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Er schreibt mir auch, dass der Kaiser gar nichts mehr regiere, sei ganz zu einem Kind geworden; dermassen haben ihn seine Krankheiten zergangt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Bischof von Aris ist ein gewaltiger Mann.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Auch schreibt er, dass Papst eine grosse Hoffnung gefasset, das auf gemachten Frieden zwischen Kaiser und Franzosen, auch England etc. eine einträchtige Verfolgung der lutherischen Ketzer solle vorgenommen werden, dahin er viel mehr arbeite, denn dass dem Türken ein stattlicher Widerstand geschehe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich hätt Euch viel von unseren Sachen auch zu schreiben; ist mir aber nicht möglich.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Peter Fuchs ist gar nichts mehr, aus kleinen und grossen Räten gesetzt, ganz verachtet, dass Sie ihn nun nennen zu Ihnen laden.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ist der alte Mann hart angefochten und übel betrübt, wiewohl er heftig disimuliert; ist ganz unbemögend.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Sie haben ein ganz schändliches Lied wieder ihn gemacht.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">In Summa: er ist gar in das Gat nieder gesessen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wir Prediger können uns gar nicht recht daraus verrichten, achten, im Geschehen etlicher Sachen halb zu kurz; wir wandeln nichts dest weniger zu ihm und sind ihm freundlich wie billig.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Er hat wahrlich allweg zu guten Sachen getreulich geholfen und die Laster ernstlich helfen gestraffen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Er hat wohl Urlaub vom Amt begehrt, vielleicht hat er etwas vorhin geschmeckt; ist ihm gleich gelassen und von niemand gebeten worden, wie sonst Bruch was, das er länger das beste tue.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Er ist einsmals erhöht und wiederum geniedert worden, hat den Palmtag und Karfreitag nach bei einander gehabt.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Der Herr will in Erfreuen mit einem gnadreichen Ostertag und ihn in seinem Reich gross machen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Hat zwei schöne Kinde, eine Sonne und Tochter, bei der jungen Frauen; die ist auch lieblos geworden und unstark.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">So es an Euer Weil wäre, dass Ihr ihm Jetz oder hernach ein Trostbrieflein schreibt, wäre ein Werk der Liebe; er hat viel auf Euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Der Bischof von Basel wurde in der Wochen nach Quasimodo her gekommen, und soll man ihm hier schwören; will er sehen, ob ihm die Buren im Tal auch schweren wollen oder nicht; darf wohl noch Unruhe daraus werden.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Die Buren laufen den Solothurnern nach, wollten sie gern zu Schutz und Schirmherren haben, sind ganz wild und unbändig.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Der liebe Gott verleihe Fred und alles Guts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Mir ist neben dieser Schrift von dem Welser auch von einem andern ein solches Copia zugekommen mit Angehängter des Königs Antwort; hab ich erst dem Herr Meuslin gegen Bern geschickt; wird mir in 2 oder drei Tagen wieder.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Doch in Summa: der König zuchte sie auf auf künftigen Reichstag, gegen Regensburg für genommen, mit langem Erzählen, wie königliche Majestät keineswegs wider das Evangelium sei, aber nach rechter Auslegung der heiligen Kirchen und Lehrer etc.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Zögt auch an, dass der Bruch des Sakraments unter einer Gestalt nicht neu, sondern von der alten apostolischen Kirchen hergeflossen sei, dass sich einer nicht genug verwundern kann, dass solche Weise, belesen Herren sich dermassen blenden lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Gruòzt Euer Hausgeist mit allen guten Herren und Freunden und bittet treulich für uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quam ex animo dolet mihi, quod adeo non convenit Bernatibus cum Gebennensibus; precemur flagrantissimis votis dominum, ut per verum ac solidum pacificatorem Iesum Christum animos illorum in se arctissime coniungat, ne fiat inamoenum hoc dissidium longe maioris mali seminarium.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">De qua re tuinam coram nonnulla tecum conferre liceret, quę literis non tuto commiseris.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">26. ianuarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ambr[osius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[ohne Adresse]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
