<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2820">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2820</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die von Bernen schlahen denen von Genf das Burgrecht ab.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und Gevatter.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es schickt die von Genf das 2 Jhr Ratsboten für Euch, meinen Herrn um Rat.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dann wiewohl sie in vielen Dingen gewichen sind in Erneuerung der Bündnis mit Bern, wollen doch die Berner sie überlegen, und nicht tun wie die alten Eidgenossen welche Bündnissen gemacht, allein das etliche statt, etliches Dorf etc. bei seiner Freiheit und in Frieden bleiben möchten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darin aber sind sie stössig.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wenn sie in Misshell mit einanderein kommen, haben sie ein Recht bestimmt zu zugesetzten und auf ein Obmann.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Denn will Bern von Basel oder Schwyz nehmen, Genf von Basel allein, wie von alter Herr, oder müsste es von zweien Orten sein, von Zürich, als die ihrer Religion.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das will Bern nicht.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">2. Genf hat eine Freiheit, wer in ihr statt schuldig ist den mögen sie einlegen, und ist ihre Freiheit.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Bernen will nicht dass man ihre Untertanen um Schuld einlege.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Da will Genf von ihr Freiheit nicht.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">3. Anno 1540 sind viel Spann Xen zwischen Bern und Jenff, Basel hat ein Vertrag gemacht bis und so lang das Burgrecht gewährt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Jetz will Bern des Vertrags nicht mehr.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Genf vermeint: Dieweil sei das Burgrecht erstreckt, solle der Vertrag auch erstreckt sein.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Was Sie ein Bündniss oder Burgrecht wollen machen, und ein solches Haderspiel wieder anheben?</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wollen Sie Burger und Freund sein, sollen Sie solche Spannen nicht wieder erneuern, sondern vertragen sein lassen wie Sie sind.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Das will Bern nicht.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">4. Bern begehrt: Das Genf kein Bündnis mit niemand überall mehr machen und allein an sie gebunden sein.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Genf vermeint: dass sie ihn schwer, insonders so Bern Anno 1539 einen zu Genf Brief und Zusagung geben ihnen zu verhelfen das sie mögen in der Eidgenossenschaft Freundschaft, wie Rotwil und Mülhausen kommen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Das will Bern nicht hören Gedanken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Und haben auch ihnen abgeschlagen das Burgrecht mit ihnen zu nähern, doch wollen sie irren, deren von Genf, gute Freunde und Nachbarn sein.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Genf hat ihnen geantwortet: sie wollen auch ihr gutes Nachbarn sein: hoffen, ob sie gleichwohl lange von ihnen aufzogen, und das Burgrecht in 14 Tagen ausgangen, sie also menschliches Schirms umlöst, werden sie doch Gott schirmen, der sie bisher geschirmt etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Sie haben sonst vor einem Jahr den Handel mit Erstreckung des Burgrechts mit Bern anzogen, aber Bern hat sie immer der aufgezogen, bis jetz in dem Ende, und da sie viel beneiden haben, lasst sie die guten Leute Deutschen: ob vielleicht sie mit Übergebung ihr Freiheit dem Bären unterwürflich wurden etc. da so bittend die Ehrenleute ich, mein Herrn, einen zu raten: ob doch nicht zu finden wäre: dieweil doch Genf gemeiner Eidgenossenschaft wohl gelegen, und so sie in eines frömmten Herren Hand käme, der Eidgenossenschaft nachteilig wäre, sie aber neinen lieber dann bei den Eidgenossen sein wollen, das man ein Tag beschrieben und sie verhörte, und zu Bundesgenossen annehmen und ihr, mein Herren, dazu helft, oder so ich das nicht für Gutansähe: ob er mit Hilfe Basel und Schaffhausen in ihrem Kosten gegen Bern schicken wollten, und mit einen Handeln das sie sich dennoch der Ziemlichkeit vernügen liessen etc. wie ihres Morgen eigentlicher hören werden, dann sie kommt für Rat.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Und diese Geschrift schickt mir bei diesem Knaben wieder, oder dass ich sie bald wieder habe.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Es wäre gut ihr redet mit etlichen Ehrenleuten, dann gewisslich an dieser Sache viel gelegen ist.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[bis hierher Bullingers Hand; darunter von anderer Hand:]</note>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">[...] Das andere Mittel, als...</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
