<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2826">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2826</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Meine Untertänigen willigen (oder Willigin) Dienst allzeit bevor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger Herr und Bruder, des deutschen Schulmeisters halb, davon ich Euch und Ihr herwiderum mir geschrieben, haben mich meine Herren geheissen, Euch wieder zu schreiben; Bitten und Berichten also: es hat gemein Gutzhaus auch eine deutsche Schule willen haben hier in der Stadt; haben einen in der lateinischen Schule abgestellt (den es dreier gar nicht bedarft, dieweil so nennen Schüler darin sind) und dieselbige Besoldung einem deutschen Schulmeister verordnet, nämlich fünfzig Ringscher Gulden bar gels.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Zu dem Geben im unsere Herren dieser Stadt hier ein so hübsches weites Haus als eins in der ganzen Stadt, besondere mit einer gar grossen Stuben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Will er dann fleissig sein und sich brauchen lassen, wird er auch mit Schreiben etwas mögen gewinnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Zu dem allen wenn unsere Herren auch etwas auf die Schüler legen, das sie ihm geben alle Fronfasten, damit er nichts leiden hier müsse.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hierauf, mag ihm solches gefallen, als es wohl soll, soll er an Verzug hier offern kommen und sich für unsere Herren selbst persönlich stellen, sein Willen und Dienst anzeigen und erbieten; wollen sie alsdann mit ihm niedersitzen und ein Beschluss tun, der allen Nutzen und ehrlich ist.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Solches habe ich in Befehl zu schreiben an Euch und Bitten, dass Ihr, wie Sie Euch trauen, für uns handelnden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Von mir selbst will ich auch das zuhin tun: ist er, wie er schreibt, fromm und ehrbar und gläubig und fleissig und wohlgelehrt, wird er gnädige Herren finden, wenn sie ihn also erkennen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wo aber dieser Johannes Kleiner von Stein nicht kommen wollte, bitten wir, suchen uns einen andren und Land mich jetzt dies Mal wissen, wie die Sache standen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dies Mal habe ich nichts Neues.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es haben mir heute empfohlen beide Herren Bürgermeister, Hans Tscherner und Ambrosi Marti, ich soll Euch in Ihrem Namen fast grüssen und viel Guts wünschen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott sei mit euch, und mich lande euch befohlen sein.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst Euch auch der Pater Comander.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Chur, am 9. Tag Hornungs 1556.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Eüwer williger Philippus Gallicius.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vere magno viro D. Heinrycho Bullingero, domino suo sibi bonisque omnibus longe colendissimo.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
