<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2834">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2834</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas abs te missas hodie ego accepi nullas nec aliquod responsum de ludimagistro.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Credo forsan te misisse, sed siliginarii nostri istinc non redierunt omnes; scribes autem proximo octiduo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Novi habemus hoc: factam esse pacem seu pocius inducias inter Carolum Caesarem et regem Gallorum in proximum quinquennium; hoc certum nobis ex regis literis huc missis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Utinam tam diu duret, quod factum!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Deinde scripsit ad me quidam concionator Italus in nostris Foederibus de Quinque Pagis vestris, quid Mediolani sit actum statim post eorum adventum et quid putentur illi quaerere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Eas literas Italice scriptas visum est ad tuam prudenciam mittere, ut inde alicuius praemonearis, etiamsi delusus esse credi fortassis possit bonus frater et ob id non facile sint credenda, multo minus lacius spargenda in vulgum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tu modo cura, ut posterior pars epistolae tibi transferatur a fido et taciturno aliquo fratre, non Locarnense tamen, eciamsi Bernardinum non horreo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Si nihil aliud videbitur, devora tantillum temporis et molestiae.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Caeterum valemus omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dominus vos omnes conservet nosque vobiscum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale in Domino, vir humanissime, et Philippum tuum redamare non desine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Salutant tuam humanitatem semper consules nostri paterque Comander.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ex Curia, die 17. Februarii 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tuae humanitatis totus Philippus Gallicius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Si scirem D. Vergerium adhuc istic esse, misissem ei literas, quod filium meum Alexandrum natu maximum miserim Stuͦtgardiam adductum caeteros duos filios, quos ibidem habeo sub cura eiusdem d[omini] Vergerii.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Helveciorum petencium Romam dicuntur esse quinquaginta, equestres omnes equis exquisitissimis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vere magno viro D. Heinricho Bullingero, bonis colendissimo.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
