<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2837">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2837</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi literas, quas pro tua humanitate dignatus es ad me scribere, una cum libro impresso ad me misso.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Vir vere magne, gracias ago humanitati et liberalitati tuae pro libro hoc; viderer autem gloria ingenti affectus, si manu tua sanctissima et doctissima scripsisses in fronte libri: Heinricus Bullingerus Gallicio suo mittit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Rogat autem D. consul Ioannes Tschernerus, ut sibi curem mitti istinc exemplar simulque indicari precium impressoris.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Fac ergo, mittas illi ad me exemplar, precio adsignato; pro meo gracias ago interim habeboque necnon et referam, non ut mereris, sed munusculo gratitudinem meam declarante.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De ludi magistro Teutonici legi hodie senatui tuas literas iussu consulis Tscherneri.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Senatus petit Ioannem Klainer venire, si commodo eius fieri potest; sin minus, placet, quod de alio dicit, de quo tu scribis.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Expressis verbis dicunt se daturos fünfzig guter Ringscher Gulden, gute weite Behausung, von jedlichem Schüler zwei gute Batzen alles fronfasten; lehrt er wohl und treulich, wird ihm auch eine gute Stirn am Holz geben werden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das sei sich aber wollend verbinden und einem Zusagen viel Zitz, wenn sie nicht tun, sie sehen dann, das einer beharre mit treulich lehren und wohl halten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Zudem mag er auch etwa etwas gewinnen mit Schreiben, und ob er Schuler besondere habe und lehren will am Feiertag, als etwan in den Stetten Geschicht, mag er sein Märkt mit ihnen machen, wie er will.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Will er, Johannes Steiner, nicht kommen, haben unsere Herren für ein Dienst, das er den Vertriebenen von Konstanz um des Glaubens willens Berichte dieser Händeln, ob der kommen wolle.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Bittet, Ihr wollt für uns handeln und, bildest es sein mag, uns eine Antwort schicken.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">- Caeterum audimus de Ferdinando, Romano Caesare, auspicata pro evangelio, nescimus quam vera.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Audimus in Pemont Helvecios esse percussos; quid Roma nostri advehant, expectamus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">- Salutat te pater Comander.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Accingor posthabitis omnibus ad perlegendum librum tuum nec dubito, quin aetate et erudicione tua dignum aliquid praestare volueris scribens contra Suevos vel Saxones; non dubito, quin memineris respondendum magis pro simplicibus quam ut mereantur calumniatores isti, et ob id agendum forcius.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ne putes, quae tua modestia est, perpetuo agendum esse minus acriter.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ubi canis mordax, ibi baculus sit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir maxime, et Philippum tuum redamare desinas nunquam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ex Curia, die ipsa Matthiae anni 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tuae humanitatis totus Philippus Gallicius.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vere magno viro D. Heinrycho Bullingero, bonis omnibus longe colendissimo.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
