<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2838">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2838</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reverende vir, patrone colende, epistolam a te humanissime scriptam mense iulio anni superioris paulo post ex aula Pomeranica accepi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tibi vero reverenter gratiam habeo, quod memoriam mei cum benevolentia conservas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Librum Nicolai Marscalci De piscibus una cum figuris ante tres menses ad m. Rodolphum Collinum Vitebergam misi, ut inde Tigurum prima occasione perferatur ad d. Conradum Gesnerum, qui, ut vereor, quod ad hunc librum attinet, magna cura <foreign xml:lang="el"/> inquisivit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Valde optaremus ego et multi boni et docti viri d. Gesnerum ad hoc litus maris Baltici aspatiari; commodissime enim nondinarum Francofordiensium tempore cum bibliopolis Vitebergam usque posset proficisci, unde ad nos singulis mensibus auriga venit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quodsi voluminum suorum exempla duci Augusto, marchioni Brandenburgensi, nostris principibus Megapolensibus et vicinarum urbium splendidissimarum senatoribus exhiberet, liberale viaticum conficere posset.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nec frigora istius orae ipsum pertimescere velim, quae non dubito mitiora apud nos hac hyeme fuisse quam in Alpibus vobis vicinis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nos officia omnia, quae viro doctissimo et optimo et de communi ecclesia et republica literaria optime merito debentur, pro nostra tenuitate libenter ipsi praestabimus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Bene et feliciter vale et veniam mihi dato, quod, cum multa mihi hoc tempore scribenda essent, breviores ad te literas dedi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Rostochii die s. Matthiae 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">David Chytraeus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Reverendo viro sapientia, eruditione et virtute praestanti, d. Henrico Bullingero, doctori ecclesiae Tigurinae.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
