<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2840">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2840</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Dum haec scribo, senatus nondum surrexit; puto autem legatos trium urbium mox a prandio discessuros.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ab ipsis ergo, quid actum sit, cognosces.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Optassem illos Genevam profectos esse; omnino enim id res exigere videbatur, et multi cordati viri hoc voluissent; sed, quantum ex illis intellexi, non facient, sed per literas cum Genevatibus agent.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich sorge, meiner Herren Antwort werde anderst verstanden (die gestern geben), dann meiner Herren Gemüt seien.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich kann ja bei niemand meiner Herren anderst verstehen, denn dass Sie die Sache gut meinen; Sie loben sich aber auch nicht gern von Jenfferen umbziehen, und dort Sie, dass Genf diese Handlung Zwecken brachte und aber Ihren Boten gar kein Empfehl gingen, weder zu articulieren noch anderem.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Da wissen meine Herren nicht, woran sie mit ihnen sind, wollen sich nicht verschiessen, dieweil einen Genf formal den Handel abgeschlagen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So aber noch mit den Genferen möchte gehandelt werden, dass sie etlicher Artikeln abstünden und um die übrigen Mitteln liessen, dieweil einen Genf formal den Handel abgeschlagen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So aber noch mit den Genferen möchte gehandelt werden, dass sie etlicher Artikeln abstünden und um die Übrigen mitteilen liest, glaub ich, es wurde gar keine Not hier haben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Artikeln wollen meine Herren gar nicht, 1. dass sie sich auch mit anderen mögen verbinden, 2. dass das Burgrecht ewig solle sein.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der Artikel von der Gefangenschaft wäre vielleicht wohl zu mitteln.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So haben meine Herren gute Ursachen, worum es ihnen nicht möglich, die übrigen Artikel anzunehmen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hoff als zu Gott, es werde noch zu gutem Graden, wenn die Genfer sähen, woran sie sind; sie irren sich selbe in viel Stücken.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed quid ego de his, cum plene omnia ex ipsis legatis cogniturus sis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Pro libro tuo ad me misso ago tibi magnas gratias; inspexi brevi transcursu, quantum potui, et vidi utilissimum esse laborem, et qui sine dubio cum multo favore ubique accipiatur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Epitomen esse video Decadum tuarum, nisi quod illis doctissimis disputationibus adversarios veritatis huius simplicis oppugnas et convincis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dominus sua in te dona conservet et augeat magis ac magis ad nominis sui sancti gloriam, amen.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes et tibi pro libellis istis gratias agunt maximas, sicut nuncius ille, qui eos istis exhibuit, uti iussisti, tibi referet.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Salutem uxori tuę et familię universae ex me meaque coniuge dicas, oro.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Festinanter 27. februarii 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ioannes H[allerus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
