<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2851">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2851</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Venit hic homo petitus a nobis aque te, quae tua humanitas est, missus ad nos.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Retinuissemus hominem; sed nescio quid iugiter excuset, nominatim tamen hoc, quod hac angaria venire non possit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Potuisset mansisse Tiguri, si nolebat venire nunc.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Attamen honorifice, puto, dimissus est; dati enim illi sunt floreni Renenses duo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dicit nobis de Constanciensi illo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Res sic habet, ut uno verbo dicatur, quod est: si tua prudencia iudicarit illum tenere scienciam necessariam hic aptumque nobis fore, quantum audias aut scire possis de eo, sit hic die 21. aut ante Marcii; quodsi ea die ad longissimum non fuerit hic, mittemus statim lindoviam quaesitum alium.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Differri res diucius non potest.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dicta omnia huic; si tamen ipse venire vellet, scit, quid sit ipsi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Agit tibi consul Tschernerus magnas gracias pro labore propter magistrum, maxime propter librum d[ono] d[atum] salutatque tuam humanitatem officiosissime ut et alius consul Ambrosius Martini.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">- Ex Italia audimus perpetuo bellum geri in Pemont ignarosque ibidem homines pacis factae; quum plura audiero, scribam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Agimus et nos, pater Comander et ego, gracias pro libro n[obis] misso.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Cogitabo aliquando de declaranda gratitudine mea.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Interim Dominus Iesus te diu conservet, ecclesiae suae, vir donis Dei multis praedite.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ex Curia, die 7. Marcii 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tuae humanitatis totus ut semper Philippus Gallicius.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vere magno viro D. Heinrycho Bullingero, domino suo sibi bonisque cunctis longe colendissimo.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
