<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2863">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2863</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Friede von Gott dem Vater durch Christum Jesum, Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mit was herzlicher Freud (ehrwürdiger hochgelehrter Herr und Vater) ich unwürdiger und unbekannter Euer erwürde schreiben, bei Herr Lorentio Agricola an mich getan, empfangen habe, das weist der liebe Gott im Himmel etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Vielgeliebter Herr und Vater, mich wundert höchlich, wie doch Gott könnte so lang dem elenden unchristlichen Leben bei uns zusehen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Alle geistlichen Güter werden von Fürsten und Herren eingezogen: Ecker und Wesen, Hölzer, Wald und anders mehr, so von den Vorfahren gestiftet worden, zum Teil verkauft, zum Teil aus Gunst verschenkt und wird damit nach ihrem Gefallen gehandelt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Daneben ist man ganz verdrossen, unwillig, was man den Dienern geben soll; Witwen, Waisen, der arme Mann wird zu dem allem hart gedrängt, neben solchem schier keine Laster gestraff, Gotteslesterin, so bei uns ganz gemein, unchristliches Vollschaffen der Obrigkeit, Unzucht, andere Sünden werden so gemein an alle Furcht getrieben, dass sie nicht für Sünden erkennt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ein Diener, so einfältig, nicht mit Pochen die Wahrheit lehrt, wird gar verachtet; welcher aber auf der Kanzel schreitet weder Zwinglium seeliger Gedächtnis und andere Frommen beider Leute disputirt, für hoch und wird gehalten, war das nicht tut noch ihm nicht gefallen Last, auch nicht dabei sein will, der wird für ein Schwärmer erkennt, dieweil er solches nichts leiden mag.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Herr sei mein Zeug, das ich nichts heuchle, sondern also und viel Ärger statt es bei uns, also des Eintweders einer, so in unseren Landen ein Kirchendiener ist, muss mitheuchlen oder aber sonst in aller Stille von anderen sich enthalten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber bald man ein wenig ein Argwohn hat, setzt man einem also zu, das es gefährlich ist, mit gutem Gewissen zu reden und daneben auch ihren Gunsten behalten.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Derhalben ich nun, wisse der liebe Gott im Himmel mit beschwertem Gewissen bisher in den Landen gewesen und je und allweg mein Herz und gemiethet in eure Land gestanden bist derhalben um Christi unsers gemeinen Heilandes willen euer väterlich Herz, wollen mir einer Condition halben, wie klein und gering sie ist, eine Vertröstung geben; die wollt ich mit aller Dankbarkeit und höchsten Freuden, wissen Gott, annehmen, unangesehen dass ich alle 100 und 80 fl. habe.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich war auch urbittig mich euch, meinen christlichen lieben Herren und Vettern, mein Leben lang zu verschreiben und, wo Mangel an meiner Lehre und Leben gefunden, das nicht gemäss, wollt ich alle Stunden Urlaub haben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich bin auch urbittig, Kundtschaft von Liechtenstein in der Grafschaft Tockenburg, da ich predicant gewesen, auch sonst von allen Orten, da ich gewesen, zu bringen, damit man meines Tons und Lesens Bericht habe.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Bitte hierum abermals um Christi willen Euer väterlich Herz wolle mir mein Gemüt dann das Schreiben ansehen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Will Euer Erwürde hiemit mit allen christlichen Mitbekennern der hellen Wahrheit Gott dem Herren befohlen haben, für welche ich unwürdiger Tag und Nacht nicht aufhöre zu beten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Euer Erwürden wollen um Gottes willen nicht mehr dann zwo Zeilen herwider schreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Datum den 17. Martii 56.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Euer ehrwürden Untertäniger, gehorsamer Diener Johann Bechlin von Augsburg, Pfarrer zu unsern Frauen zu Neuburg etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Memor esto servi tui, domine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Herr Gregorius Leuwerer ist eilf Wochen in meiner Behausung gewesen, bis ihm eine Condition ist zu Teil geworden.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
