<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2866">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2866</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr Gevatter und Bruder im Herren, zeiger des Briefs wird Euch wohl mündlichen berichten, wie es um uns standen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Mein Hausmutter ist ein Monat lang krank gesehen, ist etwas besser, Gott sei Lob.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Unser Landsfürst ist 12. Martii bei uns durchzogen auf Heidelberg, die Chur einzunehmen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe ihm viel Gnade; denn er bedarf deren Wohl.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">M. Michel Dillinger zuchte mit ihm und d. Vitus, ein frommer Mann etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Herzog von Wirtenberg bleitet ihn mit 300 Pferden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das Landvolk in der Pfalz freut sich seiner Zukunft wohl, aber die Pfaffen und München nicht.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Margraf liegt zu Hoburg, handelt mit seinen Verwandten; die Nürnberger stand in grossen Gefahren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Dux Wirtenbergensis will denen von Ulm kein Holz lassen zuführen aus seinem Lande, derhalben bei ihnen grosser Mangel an Holz etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zu Dillingen nächst bei uns wartet man alle Tage des Kardinals, wird etwas mit ihm bringen von Rom den Deutschen zu einem Kram.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die Augsburger haben ihren Burgeren wiederum geboten zwar und harnisch und wie von alter her die Haupttlütte in den 4 Teilen wiederum verordnet, haben auch Knecht in die Stadt angenommen etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der Schärtlin ist zu Burtenbach und gibt den Landsknechten Warttgeld bis auf Osteren.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Die Sachen stand seltsam.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott richte es zum besten.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ab dem Reichstag hörte man nichts.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es gat eine Rede, der Rex Ferdinandus kaufete gern hinter sich.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">In der Stürmark hat der Thurgge grossen Schaden Thon.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wien, Ungarn, Stürmark schreibt um Hilfe; aber es ist noch keine vorhanden.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vę Germanię, cum duo cornua regnabunt in ea sagtt abbas Joachim.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Mich wunderte, ob es was Sie mit denen von Zug, dass Sie sollen die Biblia verbrannt haben etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wieder weiss ich nichts, denn dass ich hoffen, wolle nach Osteren bei euch sein und alle Sachen zum Ende richten.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der Herr mit euch.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir Euer Gast, mein Herr Gevatter, h. Lavatern und unsere lieben Brüder Gualterium, Frisium etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">In Eile zu Lauingen den 20. martij im 56.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">T[uus] semper Laurentius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Herr Gregorius ist angekommen nicht weit von mir auf ein Dorf, heisst Dümmingen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Mein gnädiger Herr hat ihn wohl und gnädig betrachtet, ihm 10 Gulden geschenkte, 20 glehen etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ich fürchte, er wolle in den alten Orden treten etc.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Neue Zeitung von Wien: Der König hat gehalten zu Pressburg mit den Hungeren einen Landstag; was gehandelt, ist noch nicht lautgebrächt.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Gewiss ist es, dass der Thurgg stark immerzu zücht auf offen, best und zu Stuhlwesenburg längerte er sein Volk, ist in kurzen Tagen bei 30 Tausenden angekommen, zücht täglich immer mit grösserem Volk herzu, hat mit dem König aus Persien und anderen orientalischen Frieden angestossen, das zu besorgen, wird nicht vieren und uns mit grossem Ernst heimsuchen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Zu Wien ist noch kein Volk noch andere Rüstung.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Wie will man tun?</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Dieweilen wir uns rüsten und Reichstag halten, wird er seine Sachen wohl machen, handelt grünlich mit den armen Christen, die er täglich hinführte, mit Erwürgen und Ertödten der Kinderin in Mutterliebe, wie man es täglich erhörte von den Hungeren, so gegen Wien kommen und ansagend grausamen Handlungen, die er bei Tag und Nacht verrichtet.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Man halte, er habe in kurzer Zeit bei 30 Tausend Christen erwürgt, hingetrieben und gefangen in einem Streif etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Mit diesem Volk bekrieget er uns, müsst davornan dran, wollen sie nicht, treibt er sie dazu mit Bengeln und Säubeln etc.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Dies hab ich aus eines frommen, redlichen Mannes Brief ausgeschrieben etc., der von Wien in unser Staat ist geschrieben.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, weisen und hochgelehrten h. m. Heinrichen Bullingern, Predikanten zu Zürich, meinem geliebten und vertrauten h. und freundlichsten Gevatter, zu handen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
