<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2871">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2871</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepimus iam bis dona tua aurea, librorum, inquam, dono nobis missorum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ago gracias immortales; quum perlegero totos, scribam pluscula, quod petis; gratum forsan lusciniis cuculorum tonos audire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cometa visus hebdomadibus aliquot apud nos ire vagus; rarissime enim visus est eadem hora uno in loco.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hora enim nona noctis visus est supra civitatis partem unam, alia nona sequentis noctis visus est longe alio in loco.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sperandum Deum adhuc nobis bene velle, qui praemoneat nos, id non facturus, si omnes exosos haberet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ex Italia multi milites Caesareani hac transeunt in Germaniam pecuniosi satis et bene instructi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quidam dicunt inducias pactas; quibusdam omnino non videtur verisimile.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Regia res scelus est; facile ergo quivis illorum fidem poterit frangere alteri datam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Comander visu admodum debilis est nec corpore robustus; facit tamen suo more suum officium.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Gratissimum vero est, quod munusculum, gratitudinis meae erga te signum, quae tua humanitas est, boni consulis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Scio, maiora mereris, scio; sed non ego persolvam praeripiens Domino suam benignitatem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Boni consule simplicitatem nostram.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ludimagistrum Germanicum amplius non expectandum esse nobis videmus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">nihil in mandatis heabeo; domini mittent Lindavium pro alio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Interim vale in domino Iesu, virorum vita dignissime, et Philippum tuum redamare non desine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ex Curia, die 24. Marcii 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tuae humanitatis totus Philippus Gallicius.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vere magno viro D. Heinrycho Bullingero, domino suo piis omnibus longe colendissimo.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
