<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2875">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2875</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">In hac hora tuę atque Gesneri ad me et ad alios literę cum libris offeruntur, quare non licet, ut volui, ad cuncta respondere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Frankfortum abiturus tabellarius ne momentum expectare voluit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Curabo, ut recte curentur omnia, libri et literę, quibus sunt inscripte, afferantur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ago gracias pro libellis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Pedagogum rogo ut primo quovis tempore mittatis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Den frantzhosischen apothekher desideramus; habebit conditionem se dignam non tantum apud prophanum populum, sed inserviet valetudinario... que civi podagrico in exhibendis medicinis; hunc sentiet divitem, liberalem et parentem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Conditio nulli locabitur, sed in istius adventum differetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">O bone deus, quanta aviditate tuas contra impanationem impiam cogitationes expectavi; eas legam diligentissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Bavari, deo gloria, excusserunt iugum pontificium; data est urgentibus nobilibus et subditis communio sub utraque, libertas ciborum, conciones pię non tantum indulgendo; sunder der hertzog mueß ins landpuech schreiben, et si ordinarii episcopii Salisburgensis, Aistetensis, Augustanus, Frisingensis etc., ad quos pro consensu scribet princeps, recusarent, nihilominus princeps concessa velit habere rata.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed non licet plura.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Brevi mittam acta illorum comitiorum Bavaricorum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hec eadem dicito Gesnero nostro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ocyssime 29. martii anno 56.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Geryon t[uus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Pientissimo atque doctissimo viro d. Heinricho Bullingero, Tygurensis ecclesię episcopo, domino et fratri observandissimo.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zürich in Schweitz.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
