<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2881">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2881</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Priores humanitatis tuę literę sexta octobris ad me datas, quibus adiunctus fuit siclus argenteus, absente me uxori mę redditę sunt easque integro fere mense post domum reversus primum accepi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quę causa fuit, cur ad eas hactenus minus responderim.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ago autem gratias praestantię tuę summas pro transmisso siclo, quem tu, cum ego plumbeum petiverim, argenteum dare voluisti, liberalitate scilicet et munificentia me tibi prorsus devinciens.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Velim autem (quoniam indicem meorum numismatum dudum accepisti) intelligere ex te possem, num quae inter mea extarent, quę humanitas tua desyderaret; curarem equidem ea tibi vicissim de meis pro libitu formari et referre pares.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">In pręsens, ut aliquo modo me declarem gratum, mitto excellentię tuę Nicophorum de archetypo aureo formatum, numisma non priscę illius aut Romanę antiquitatis, sed Constantinopolitanum, ab christiano imperatore percussum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">In inscriptione alterius lateris, in quo binę visuntur imagines, non possum post has liters <foreign xml:lang="el"/> reliqua, ut aliquem habeant sensum, colligere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Si quid humanitas tua eorum assequi potest, quęso per otium mihi communicato.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Gratiam item habeo pro libello, Summa scilicet verę religionis a domino Froschovero tuo nomine mihi exhibito; alterum a Gesneri fratribus non accepi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cupio autem humanitati tuę, quoquo modo queam, vicissim gratificari ac inservire petoque, ut de benevolo erga te animo meo nihil dubites et me habeas commendatum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, vir ornatissime mihique colendissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Datum francoforti cal. Aprilis Anno etc. 56.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">... tissimo viro domino Henrico [Bull]ingero etc. domino et ami[co] cum primis colendo.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
