<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2884">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2884</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger, hochgelehrter, insonders günstiger, lieber Herr, Euch sind mein freundlich willig Dienst, und was ich ehren, liebst und gutes vermag, bevor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben samt dem darin verschlossenen Büchlein habe ich mit besonderem Dank empfangen und verlesen, auch Euer Begehren meinem Schwager Bartleme stecken von wegen Herren Johannes Jaske von Danzig aus Preussen sein Brief, und was er hätte Euch zugehörig zu Leipsig, durch seine Factoren oder Bruder, mir zukommen zu lassen und Euch zu überschicken, zum Treulichsten vorzuhalten, und während er und ich Euch in diesem und andrem zu dienen mit besonderem Willen geneigt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Weil aber gedachte meine Schwäger aus Ursachen ihren Handel von Lipsigh auf Nürmberg gezogen und dahin nichts besonders mehr zu handeln oder zu tun haben, können sie euch des Orts nichts bedienen; doch daneben empoten, weil sie einen vertrauten Freund zu Nüremberg haben und derselbige einen Faktoren zu Lipsig, mit Namen Hieronymus Schrittenbach, möchte durch denselbigen vielleicht euerem Anlangen statt geschehen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Erbietet mein Schwager und ich hierin gerne zu dienen und gegen Nürmberg und Leipsig zu schreiben und eueren Brief dahin zu verschaffen und entgegen, so es euch gemeint wäre, die anderen zu empfehen, wiewohl vielleicht, so mein Schwager nach Alta zu Leipsig wäre oder dahin komme, wie formalen Geschehen, dass euer Baas und Gewisser versorgt werden möchte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Doch soll nicht desto weniger möglichster Fleiss von uns Ewerthalben angewendet werden; denn in Euern Diensten soll uns kein Muy noch Arbeit bedurren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dass sich fromme Christen in Italia und Frankreich leiden müssen, ist wohl zu erbarmen, doch der Herr zu loben, dass er dermassen sein Wort last allenthalb hinwürzen und durch standhafte Bekanntnuss, auch Blut der Gläubigen, Bekräftigen, und ist zu besorgen, es werde mit dem neuen Papst, soll der gestorben sein, wie man sagt, und bei des König in Frankreichs Glück noch mehr angingen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Unser Boot, so auf Sampstag verschonen von Nürmberg kommen, sagt gründlich, dass Ferdinand sie römischen Kaiser geworden und habe die Stadt Nördlingen ihrer Majestät mit besonderem untertänigem Empfachen geschworen; denn dieselben auf Wert und demnach auf Wien zu den sieben Monaten langen Frieden und Anstand mit dem Türkken zu beschliessen, auf der Post geritten, in Willen auf 17. May, wie ich vermerke, einen Reichstag zu Augsburg zu halten etlicher Fürsten und Datanen auf Nüremberg einen allgemeinen Reichstag vorzunehmen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott schicke zu Gutem und malch ein christähnlich Regiment deutscher Nation.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sonst weiss ich nöt neues.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wann aber ihr etwas hätt, bitte ich euerem Erbieten nach mich zu berichten nichts zu beschwören; was mir zukommt, soll euch gleichfalls unverhalten sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Datum in Il Zinstags ex senato den rten Aprils Anno 1556ten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Euer dienstwilliger Josua Kessler.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwärtigen, hochgelehrten Herrn Herrn Heinrichen Bullingern, Dienern der Kirchen Zürich, meinem günstigen, lieben Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Bemerkung von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Jesu Kesslers, Stadtschreibers zu sangalen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
