<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization29">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #29</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Verum dicis, colendissime mi domine et frater charissime, tertium iam scribis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego ad illas hucusque nihil respondi et tacui per menses ad minimum duos.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Caeterum non est, quod suspiceris in te esse, quod displiceat et cur adeo pertinaciter taceam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Negotia, quae in diem magis magisque adiiciuntur, angunt, premunt et deprimunt, ecclesiastica, publica, scholastica, privata oeconomicave ita me languentem aliquoties defatigant, ut, cum offerantur aliquando tabelliones, scribere non possim, sed verbis modo salutes committam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Praeterea non habui hoc toto tempore singulare quicquam, quod te scire admodum referat et quod non praescire te arbitrabar.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed satis his sit excusatum silentium.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Singulis tuis non respondebo ordine, postremas dumtaxat arripiam; videntur hae omnia continere et renovare, quae praecipua sunt in caeteris etiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die von Ländern<note target="fn1" type="footnote"/> wandeln dieser Zeit viel unter uns gar freundlich, so wandeln die Unsern zu ihnen gegen Ury, Schwyz, Zug, können anders nicht finden dann ein gar guten Willen, gemeines Vaterland zu schirmen, unangesehen, was Glaubens Jedermann sei.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So bin ich selbst vor einem Monat gesehen zu Kappel, habe mit Zögern allerlei gerettet.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hauptmann Erb von Ury, Troger und eine Gesellschaft von Ury sind hier Zürich Xen; habe nicht gehört von einigem Unwillen, ohne dass sie unter ihnen selbst etliche grosse Hansen, doch in gar kleiner Anzahl, haben, die Verdacht werden etwas gut kaiserisch sein, denen auch öffentlich traut wird, so sich etwas wurde vom Kaiser erhoben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Etliche Gemeinden haben gemacht, dass man die Tagleistungen allenklich fertigen solle vor den Gemeinden, damit wenig Leute nicht macht, was sie gut bedingt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Jost von Meggen, alter Landvogt zu Baden, wird der Tagen aufbrechen mit 200 oder 300 Knechten, deren Hauptmann er ist, in des Papstes gewahrte gegen Rom (aller Teufeln Namen); denn der Papst ihm übel fürchte vor dem Kaiser, unterstand sich dem Caesari zu widersetzen etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Er hat öffentlich an meine Herren geschrieben (der von Meggen), ob meine Herren ihm auch wollen eine Anzahl Knechten erlauben anzunehmen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Haben meine Herren geantwortet: nein; Sie wollen Fürsten und Herren müssig gehn und bleiben bei ihren guten, ehrlichen Satzungen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dabei aber mögen er wohl abnehmen, wie gut kaiserisch die Lucerner sind, die das öffentlich lassen vergangen; wenn es stünde an dem <foreign xml:lang="el">Φλεκενστεην</foreign>[Fleckenstein], so geschähe es nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Auf dem Tag zu Baden ist gar nicht, wie ich für gekommen, dass die Boten einanderen Übel haben angesehen.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sunt capitanei, qui vellent dissidere Helvetios; sy fälend, ob gott wil.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich habe von den Unsern verstanden, dass sie trefflich wohl eins seien und gar kein Unwille unter ihnen Xen in keinen Sachen, ohne dass den Mödili antrifft, verstanden sie nicht alle einanderen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Des Papstes Botschaft hat ein lang Ding eingelegt, ist in die Abscheide genommen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das mögt ihr bei den euern Wohl erfahren.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Bestia antiquum obtinet et moribus meretriciis illum excludit, quem amarat prius, recipit, quem expulerat prius, amat aut amare se simulat eos, qui libidini eius vel satisfaciunt vel, ut satisfiat, iuvant, qui sedem solidant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Caesarem iam amare non potest, non quod male velit papatui, sed quod prostibulo et sterquilinio Farnesio male velit, alium subiectum cupiat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Propterea oportet misceri coelum terrae.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Alles grosse Buben, die Gott wohl finden wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Fortassis ita colludunt latrones, si possint in diversa studia scindere Helvetiam.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quod tamen paucis persuaderi potest.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Fortassis hodie quoque Tiberium Meronem committit deus Seianum in vindictam sanguinis sanctorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Des Franzosen Boten sind nicht wohl zufrieden der unbegründeten Ansprachen der Hauptleuten; ist doch auch vergleicht.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Noch minder ist er zufrieden, dass zu Lucern die kaiserischen Längerherren aufgehalten werden, vermeint, man solle sie fertigen vergeben.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Kommt wieder auf den Tag Letare.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Die Kaiserischen hätten gern ein helfliches Bündnis mit dem Hause Mailand; acht Mann, werde nichts aus, aber so er wolle wohl nachbürliche Kapitulation.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Das ist auch in den Abscheid kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Ury hat gar eine gute ländliche Vermannung eingelegt, aller Herren und Fürsten müssig zu gehen; gefallt uns hier fast wohl.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Allein ist Cardinalis de Gise, primus Galliarum, Episcopus Renensis [Kor. für Rotomagensis], aus Italia in Frankreich, vorgefahren, schickt nach mir, zu ihm in das Wirtshaus zu kommen, und alles er mir nicht möglich (denn es an einem Sampstag spät jetzt 14 Tage), ging Pellicanus; disputiert die Intercessione Sanctorum und also von dergleichen verlegenem Plunder, und alles man von seinem Xen verstanden, ist das Consilje zu Bononje und Trient aus.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ad arma, ad arma.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Vielleicht geschehen alle die Sagen auf Betrug.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Das weiss ich aber wohl, dass Sie Gott und seine Wahrheit müssen bleiben lassen.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Gallus persequtor est quemadmodum [qu] et pater; huic qui fidit, Caesari fidit.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Darum wäre und ist Meister sich Gottes allein zu behelfen und aller Fürsten und Herren müssig gehn.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ohne die Fürsten und Wider die Fürsten ist die Eidgenossenschaft aufgerichtet; ohne sie wirds erhalten, durch ihren Zutun Wirts zerstört.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Haller sagt, König Maximilian gange nicht gern zur Messe, darum er von seinem Zuchtmeister etwan beschuldigt wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Wie er auf eine Zeit zur Messe gangen, ist der Bär hernach gelaufen, und wie er die Kerzen auf dem Altar gesehen (alles er dann gar widerig dem Feuer des Geschützes halb), ist er auf den Altar gejocht, hat die Kerzenstöcke, und was auf dem Altar Xen, drab geworfen.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Der Pfaff ist mit dem Kelch davon geflohen, und ist aus der Andacht ein Gelächter geworden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Alles der Untersee gefroren, sind die Knaben annett dem See von Himmahofen und Gayenhofen über das Eis auf Steckborn und Feldbach zu gelaufen und ihr Spiel trieben, und sind unser Knaben auch auf den See gelaufen und ihr Spiel mit Schleifen und Schlitten gehabt, da sie unter einandergehen kommen, haben sie einanderen gestossen, Karten und Kandert, wie dann böse Buben tun.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Damit haben die Ehenseite Sees den Unsern ausgeboten.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Und auf 22. Januarije die Ehenseite Sees mit einer trommen daher mit Stecken und Bängeln zogen, wohl in 30 Stück; der unsern, insonders von Feldbach und da um, sind bei 13 Xen.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Alles sei die Ville gesehen, haben etliche geredet: Wir wollen hinter sich und mehr Knaben reichen.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Hat Vogt Maden schon von Glaris gerettet: Nein, es ist unser genug; in Bemund sind auch nicht viel Xen; unser Herr Gott kann uns wohl helfen; wir sind auf dem Unsern und haben Ihnen nichts zu Leid getan.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Darüber haben sie ein Ratschlag gemacht, Laden zu legen über das Eis, da es noch nicht gefroren, darüber zu gehen und, wenn die Eihenseite Sees an sie wollen, Hintersicht wieder zu weichen über den Steg und hier deshalb in sie zu schlehen.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Das ist geschehen, und haben einanderhin übel geschlagen.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Die andern haben fast geschrauen, Kümmel, aber sie haben die Flucht gegeben; einer der Iren ist erschlagen, die andern übel geschanden, die unsern auch übel geschlagen, und ist eine Sache, die besser wäre vermieden.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Das schrieb ich Euch, wie hier die Rede ist und wie mir von Constanz zu geschrieben wird; acht wohl, es sei fast also ergangen.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Der Landtvogt soll den See besehen und gefunden haben, dass es auf unserm Teil ist geschehen; vielleicht gibt es eine Rechtfertigung.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Prognosticum esse metuo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Konstanz hat kein Bescheid, wie sie von Kaiser verhofft, man achte, er werde sein Unterstanden einzunehmen oder zu trinken, das sie sich frei auf Gnade und Ungnade aufnähmen; dann soll er sie aufnehmen, dass sie Herr und Meister bleibt, keinen Knecht nicht hinein nähmen, alles er begehren ist, und er hernach den Pass haben will wider die Eidgenossen, so gibt er Ursach den Eidgenossen zu kostens zu treten.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Geben Sie ihm nicht pass, so mag er minder schaffen.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Wenn er aber Constanz hat, mag er wenig Pferd drin legen, und so dann die Eidgenossen dem Papst, Venedigern und Franzosen helfen wollen und ihnen zuziehen, hebt er an uns Constanz zu regeln, dass er die Eidgenossen daheim gehabt und muss dennoch keinen offnen Krieg wider sie führen.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Will und kann er Gelegenheit halb, wirds nicht Not haben; also stand die Sachen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Puto me iam his copiose satis scriptis sarsisse, quod neglexi hactenus.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Putatur Caesar urbibus maritimis et Pomeranis bellum illaturus, deinde moturus in Daniam, ut restituat Christiernum eiectum.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Interim parabit omnia, ut et Sabaudum restituat.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Ego longe aliud illum moliri credo, praesertim cum iam per componistas mixturam quandam religionum facere contendit.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Quid si ex compositione ill emergeret Samartica aliqua religio aut superstitio, quae et deum colit et verbo dei non contradicit, varios autem deos et cultus nihilominus retinet, sicuti in 4. libro Regum indicatur.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Video extrema esse tempora et antichristum tentare extrema artibus, compositione, bellis, proditionibus.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Beati, qui adhaerent unice Christo et evangelio eius ac sordes istas hominum contemnunt sequri in liberatore mundi Christo, qui dixit: "In mund afflictionem habetis; sed gaudete et confidite: ego vici mundum."</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Qui perseveraverit in finem, hic salvus erit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Vale aeternum, saluto omnes fratres.</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Gastio communica historiam pugnae lacustris puerorum.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Tiguri februarii 11. 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">Salutant te Gvaltherus, Hallerus, Bibliander, Pellicanus et caeteri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Bullinger</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro D. Osvaldo Myconio, Basiliensis ecclesiae pastori fidelissimo, suo in Christo domino et fratri semper colendo et amando.</s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Basel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
