<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2915">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2915</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Vorgeliebte Brüder im Herren Jesu Christo, ich habe Euer freundlich und christähnlich geschrieben empfangen und daraus verstanden, dass Ihr meinen wohl und fleissig gedacht habt, als Ihr einen anderen an des frommen gottseligen alten Mannes, Herren Pellikani statt haben verordnen wollen, und zwar so weiss ich, dass ich so grosse Ehre keineswegs verdienet habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Doch so gib ich Euer Tugend und christähnlichem Gemüt alles das zu, das Ihr so freundlicher Weise getan habe.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Deshalben ihr nicht zweifeln sollt, denn dass mir euere Berufung ganz angenehm gewesen sei.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aber unser Schule hat sich samt dem Rat derselben treffentlich beschwert.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Deshalben mich Ihren viel durch mängebliebene Wege unterstanden haben abzuschrecken, damit ich Euch, die Ihr mich berüft, nicht bewillige.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sittmal ich aber die Vergleichung und Einigkeit der Religion und Glaubens grösser und höher achten dann alle anderen Dinge, so beharren ich in meinem Vornehmen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und als ich von einem ehrsamen Rat gefragt worden, was mein Wille und Meinung sei, habe ich nichts verhalten, sondern Ihnen zu verstehen gegeben, das mir am liebsten sein werde, wenn Sie mir freundlich Urlaub lassen, zwar nicht darum, dass ich nicht Ihr Guthatten eingedenk oder sonst undankbar sei.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Denn ich wohl erkennen kann, wie viel ich dieser Stadt zu dienen schuldig bin, von welcher ich mich auch keineswegs liesse hinreisen, wenn ich mich in der Leere von den Sakramenten mit ihren Predikanten vergleichen könnte.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber desselben halb kein Hoffnung ist, hab ich bezüget, das ich begehre an das Ort zu fahren, dahin ich von meinen vorgeliebten Brüderen berüft werden, hab mich auch mittenzu durch solchen Anlass gegen einem ehrsamen Rat erklagt, dass unsere leer von des Herren Nachtmahl alle in dieser statt von den Prodikanten der Gestalt ohne alle Maas und Scham verschreiten werden, und dabei gemeldet, es nehme mich Wunder und bekümmere mich auch, dass sie Niemen in ihrer Schule von diesem Artikel hoffentlich leeren und disputieren und aber hierneben in den Kirchen so angefochtene, verbitterte Prediginnen geschehen lassen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">In Summa ich habe von dieser Sache zwei Malen selbst zugegen und etliche mal durch andere Mittler und Unterträger mit ihnen gehandelt und gänzlich verhofft, es möchte die Sache innert diesen vier Tagen ausgeführt werden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aber auf hüte Datum hatte mir ein ehrsamer Rat geantworte, sie können wohl erkennen, dass ich nicht geringe Ursachen habe, von ihnen Urlaub zu begähren; doch so bedungen sie, dass in so wichtiger sah nichts solle Gehör und unbedachter weiss vorgenommen werden, und mich deshalben gebeten, dass ich der Endlichen Antwort noch ein Monat lange williglich erwarten wollen, mit Zusage und Verheissung, dass sie mir Einweders mit solchen bedingen begegnen wollen, dass ich mit ruhiger gewisse bei ihnen bleiben möge, oder mir erlauben, mich nach meinem Begehren zu ich zu verfügen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Welches ich einem ehrsamen Rat (dem ich dann viel Gutes schuldig bin und in welchem ich weiss viel unserer Meinung und Glaubens sein) mit keinen Ehren habe können abschlahen, dieweilen Sie auch meldeten, Sie hätten Ursachen, um welcher Willen Sie mir auf dies Mal keine endliche Antwort geben könnten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Deshalben ich in solchen Verzug Ihrem Begehren nach verwilliget habe, doch nicht ohne Beschwerde und Unwillen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Doch so will ich, dass Ihr wohl zu Mut seien; denn ich nicht unterlassen wird, alles Vermögen anzuwenden, damit Euere Berüfung nicht hinter sich ginge; ein Monat ist bald verschienen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Deshalben ich mich Euerem Begehren nach wird auf Johannes zu Euch verfügen, so es acht Gott will, welcher dann (als ich hoffe) Gnade geben wird, dass die Sache ausgemacht werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auch einem weisen und tapferen Rat von Zürich geschrieben, mit was hohem Dank ich diese Berüfung annehme.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Doch so bitte ich Euch, Ihr wollt Sümliches in meinem Namen noch fleissiger ausrichten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Hiemit dank ich euch, meinen Vorgeliebten mitbrüderen, welchen ich fast gern einem jeden besonders geschrieben hatte; habe es aber Geschäften halb (dieweil ich alle Stunden dieser Sache halben von meinen guten Freunden und Gönneren überlaufen wird) diesmal nicht tun können.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wollt mich deshalben bei Ihnen entschuldigen; denn ich Ihnen, sobald mir möglich ist, antworten will oder vielleicht selbst kommen, ehe dann Sie selber meinen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich habe eueren Boten zwei Tage aufgehalten, vielleicht länger, denn immer gebürt habe; doch ist es darum geschehen, dass ich vermeint, es möchte die Sache innert diesen dreien Tagen ausgemacht werden.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Bitte ich deshalben, Ihr wollt diesen Verzug zu Gutem aufnehmen und verschaffen, dass er mir nicht verarget werde etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Strassburg auf den 7. Tag Mains 1556.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der Euer im Herren Petrus Martyr.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Bemerkung von Bullingers Hand a. t.:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">"D. Petri Martyris ad vocationem, qua in locum Pellicani vocabatur, responsiones."</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
