<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2923">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2923</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ath Heinrich, von Gottes Gnaden Pfalzgraf bei Rhin, des heiligen römischen Reichs Erztrichses und Kurfürst, herzog in niederen und oberen Bayern etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern gross zuvor.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ehrsamer, lieber, getreuer.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">unges langt mehr dann von einem Ort glaubhaftig an, das ihr in jüngst verschiener Karwochen, als er von dem hochwertigen Nachtmahl unsers Herren Jesu Christi gepredigt, die verdammte Zwinglisch Irrung und Sekt, desgleichen auch von der Tauf, in der Schrift unbegründete leer eingeführt und also unser Kirchenordnung, so mit der heiligen Schrift zustimmt und darinnen gegründet ist, zuwider gelernet, daraus auch erfolgt, das allerlei Albereit bei unseren Predikanten und den Untertönen Ärgernis und Missverstand erwachsen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Welches wir uns, da dem also, in Ansehung, das ihr euch auf Vermeldt unsere Kirchenordnung bestellen lassen und darunter kein Einreden vorgewandt, auch auf unsere gnädige schriftliche deshalben an euch ausgegangenen Verwarnungen und Befehl ganzwegs zu euch versehen, viel weniger das euch solches mit einigem Fugen oder Grund gebührt habe.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dieweil uns dann solchem, da es also waren, unsers Gewissens halb, auch zu Verhütung ärgerlichen und schädlichen Missverstands, länger zu zusehen, nicht gebühren will und ihr dennoch euer notdurft nach auch darauf gehört werden, so befehlen wir euch hiemit, ihr wollenden euch zum fürderlichsten zu unser Kanzlei gegen Heidelberg herab verfügen um solche euere leer, wie ihr solche zu tun schuldig sind, Red und Antwort zu geben, auch Ferrers unsers Bescheids darauf zu gewarten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Daran geschichte unser Wille und Meinung.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Datum Speyer den 10. maij anno etc. 56.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darauf aus h. Jeorij Frölichs Rat habe ich also dem Fürsten geantwortet und zugeschrieben:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Durchleichter, hochgeborner Kurfürst und Herren, Euren kurfürstlichen Gnaden sind mein untertänig willige Dienste samt emsigen Gebeten zu Gott zuvor.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gnädigster Herren, E. Chur. Gnaden schreiben den 10. Tag des Monats aus Spir, darinnen ich zum fürderlichsten in euer Kurfür. g. Kanzlei gegen Heidelberg, Rechenschaft meiner leer zu geben erfordert wird etc., hab ich in aller Unertönigkeit, doch mit betrübtem Gemüt und Herzen gelesen; dann ich bin untertänigster Hoffnung gesinn, dieweil E. Chur. g. meinige hievor dahin gestanden, das ich meine predigen von dem heiligen hochwertigen Sakrament des Leibs und Blutes Christi unsers Herren in ein Schrift verfassen sollte, E. Kurfür. g. hatte mich dieser Zeit dabei beruhen lassen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich kann aber erachten, der Wahrheit und frommer Leiden Widersächer seien so viel, dass E. Chur. g. zu diesem Ernst bewegt worden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wohlan, mein getreuer Gott und Herr Tühe es walten, der Hilfe mir und allen treuen Dienerin reiner Leere, den Kampf bestanden und erhalten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Die Sache ist Sinn und nicht mein.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der hat mich bisher vor falscher und verdammter Leere gehütet und wirds noch tun, auch so gar, dass meine Finken müssen darob schamrot werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gnädigster Kurfürst und Herren, ich bin gleich allererst dieser Tag wieder aus dem Schwitzerland kommen und also ein alter und guter Jahren man so schwach geworden, dass ich dù Wegs per? Rechtma glauben nicht ermag.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So habe ich vorhin meine Zehrung gegen Zürich entlehnet und aller Zehrung ausgeklärt, dass ich diese Reise nicht weiss zu vollbringen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es hatte mich auch vorhin nicht allein die Liebe und Lust zu den Künsten, sondern auch mein schwach vermögen und der Kummer meines Weibes und lieben Kindern dahin getrieben, das ich die drei gewaltigen Bücher der Kriegskampfstücken mit unausbrechlicher Mühe und Arbeit zusammen gebracht und jetz neulich den Idacium klarum, Marium Victorinum und Athanasium von der heiligen Dreifaltigkeit Gottes vertäuscht<note target="fn1" type="footnote"/> und solches alles allein E. Churfuhr. g. zu einigem Lobe und Gedächtnis zugeschrieben und verhofft, habe bei E. Chur. g. Alles dem witberühmtesten Mocenaten, Patrone und Liebhabern aller ehrlichen Künsten einen g. Herren zu finden.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Bitte hierauf noch auf das Demütigste in aller Unertönigkeit durch Gott, E. Chur Gnaden wolle die herrlichen Kirchen, die mich gesendet hat, und meine Person genötigst bedenken, so viel Ehrenleute durch unwüssende, gehässige Schmäher nicht verkleinen noch verdammen lassen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Meine getanen Predigen (welche ich, sobald mir möglich, aufschreiben und E. Chur. g. zufertigen will) vor allen Dingen sehen und hören.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Wird darüber E. Chur. g. Ihr Gemüt meines Vorstellens halb nicht anderen, so bin ich willig und bereit zu erscheinen, wohin mich E. Chur. g. Bescheid, doch dass mir keine Gewalt geschähe und ich mit ziemlicher Zerrung des Wegs vorsehen werde.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Auf meinen Kosten könnte und wüsste ichs nicht zu tun, das weist Gott wohl.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Untertänigster Hoffnung E. Chur. g. werde mein gnädigster Herre sein und bleiben, und bittet um gnädigste Antwort.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Datum Lauingen den 15. maij im 56.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Euere kurfürstlichen Gnaden untertäniger Kirchendiener zu Lauingen lauren.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Agri[cola] etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Dies ist die Kopie des Fürsten Briefs und darauf meine Antworten.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Weiss nicht, was daraus wird.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Die Copie hatte ihre Praejudicia, zeigte an das Fürsten Gemüt gegen mir erbittert und verwirrt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Habe mich verwegen, wens wohl geraten, werde den Fall...?</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Davon tragen mit meinem grossen verderblichen Schaden und werden Gnade und Gunst, Sold und Dienst mit einanderen Enden.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">So ald ist herren gunst und dienst uß; so vil vermag lingua doli et fraudis ubique, praecipue vero in aula principum.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Tanti ęstimatur doctrina vera et vivida nostrę religionis etc.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Bitten, wollen in dieser Sache handeln, auch gegen meinen g. h. und mir Rat und hilf bewiesen, damit mir nicht Geschehen wie manchem mehr zwischen zweien Stühlen auf den Herd gesetzt, erst in meinem alten Tag mit unerzogen Kinderen in das Elend unverdient gestossen etc., sondern das mein Eifer zur Wahrheit und willig Gemüt, auch Betracht und mein gefährlich und schädlich ziehen jetzunder an manches Orte, zu willfahren meinem g. h. angesehen etc., dem Kurfürsten geschrieben, und eine in etliche Weise zu stillen etc. vorgenommen, unser Unschuld errette und nicht verdammte Sectari zu sein erklärte etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
