<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2924">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2924</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Auf den 15. maij, vielgeliebter h. Gevatter und christlicher Bruder, mein?.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Heinrich, bin ich aus Gottes Hilfe durch das verruchte Geist des Kriegsvolks wiederum heimgekommen und habe Euer Schreiben an h. Grego. Lauerern<note target="fn1" type="footnote"/> immer zugesand eilends, darauf er mir viel und langes Schreiben zugestellt, welches dies die Summe ist: er sei zu arm, habe jetzunder nichts ihn handen, wisse auch vor Johann. weder Weib noch Kinder zu reichen und zu ihm nehmen; es stande seltsam, wisse nicht, ob er möge bleiben oder nicht etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Man sage, ehe dann die Ernte komme, werde unser Ding ein Ende haben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bittet, man solle noch eine kleine Zeit Geduld haben, bis er seine Sachen könne richten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">D. Lòtus schreibt euch, wie es stande bei uns und anderstwo; dabei lasse ich es auch belieben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es haben sich in diesem Krümpel vieler Herzen aufgetan und zeigten, wo sie daheimen sind, sich mehr gefürchtet bei Gott dann bei dem Teufel, grauen, das sie sich des Evangeliens beladen und nicht bei dem Papst belieben, wunderenden und grausamen Lügen und Lesterung ausgegossen, das sich einer möchte wunderen, wie doch in des Menschen herzen könne ein solcher Teufel verborgen liegen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Herren Caspar zu Dellikan habe ich gebeten und befohlen, dass er mir das Mein in Treuen verhandle, wie er wohl weist, habe alle Sachen verrichtet, nicht anderst weiss ich, in Hoffnung, man werde mir das Mein mit Frieden lassen bleiben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So aber die Invidia oder sonst andere Geschwinde litt Welten etwas handeln, dessen mich doch nicht versich, begehren ich rechte/Rechts Antworten zu geben etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dass man mich nicht übereil, angesehen dass ich also in vieren Landen in meiner g. h. Dienste bin mit meinem grossen Schaden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">In Eile zu Lauwingen 19. Maij 56.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir alle Güte litt etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Laurentius.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, weisen und hochgelehrten h. m. Heinrichen Bullingern, Prädikanten zu Zürich, meinem geliebten Gevatterin und alten guten Freund zu Handen etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
