<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2929">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2929</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die genadet Gottes, mein willigen Dienst und alles Guts zuvoran, mein lieber Herr und Mitbruder in Christo, Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben 6. Marzi ist mir mitsamt dem eueren Biehlein die Same der wahren Religion auf 29. wohl geworden; sage euch, lieber Herr des guten Willen in Christo unserem Heilande freientlich dank; statt mir, was ich kann, zu verdienen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Haben solche aber gelesen, findet es ganz christlich und wohl gestellt, wie es Christus verlassen an die Apostel und fort an uns in den letzten Zeiten aus Gnaden kommen und an ihm selbe die Wahrheit ist.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dann Gott der Herr ist nichts am [?] gestorbenen und uns aus der hellen Erlösten, das sich jemand anmassen sollte, sich an sein Staat zu setzen, das selbe Evangelio verkehren und brauchen Herrschaften, lehnt, legt, gebracht, gutes Leben und Wollust, die er der Welt zu überkommen, wie der Papst, sein Haufen tönt, am selben kein genügen haben, sondern die zu diesen Lasten Zeiten Christum annehmen, Gnade haben, sein Wort zu glauben, es offentlich bekennen, dieselben verfolgen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hiemit, ob er vor nichts hätten, Antwort von Johannes Pollicarius, Prediger zu Waisenfelsen in Saxen, Antwort auf ein Büchlein, so ein Bischof hat lassen ausgehen, doch kein Namen gesetzt, auf das man nicht darum zu Rat stellen musste.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Werde ihr finden, mit was liest sie umgönnt und wie es mit der Wahrheit Christi abgeleint ist; denn diese legt die Pfaffen wollen ihr Wollust dem Satan sein Reich mit Gewalt erhalten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So Herr Ambrosius Blarer, unser lieber Mitbruder in Christo begehren wird, sagt gebeten, ihm es auch zu schicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Weiter habt er hiebei Copia, wie sich unser Bischof zu Augsburg gegen Curfürsten verantwortet, das er zu Rom nichs wieder Christum gehandelt habe, sei unschuldig, aber sein heiligen Vater habe er lieb, habe einen guten Glauben viel tausend Gulden davon jährlich einkommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Jetz nichts mehr.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wollte Gott bieten mit uns, das Christus bis an Ende der Welt sein heiliges Evangelio bei uns wolle erhalten und nach diesem uns das ewige Leben willen verleihen, Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Datum Augsburg 21. Maio 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren haben 8 Fähnlein Knecht angenommen, dass sie firchten, geschehe ihnen wie vor; wird aber dieser Zeit nicht Not haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Mit-Bruder in Christo Hans Welser.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Herren Heinrich Bullinger zu Zürich zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
