<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2937">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2937</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willig Dienst und alles Gutes bevoran, Edler, Ehrenfester, insonders günstiger Herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Herr und Mitbruder h. Rudolff Funk hat mich dieser Tagen aus Euer Ehrenfest schreiben Bericht, wie die meines Rats begehren, ob etliche Canonicat zu Passau, Salzburg etc. Euer Ehrenfest schonen Alexandro und Vespasiano zugestellt wurden, Euer Ehrenfest dieselben annehmen möge.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dieweil ich nun u. a. in diesem und allem dem, das mir möglich ist, zu dienen geneigt bin, gelangt an u. a. mein freundliches Bett, meinen Rat der Gestalt anzunehmen, wie er Geschichte, gar Einfalter, Getreuer, christähnlicher Meinung.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So ich u. a. raten soll nach der Welt, ist es geniesslich, dass die Domherrenpfrunden angenommen werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann u. E. schon ohne Arbeit und besonderen Kosten zu der grössten Herrlichkeit und Reichtag, auch hinter den Anmutigosten Wollust des Fleischs kommen mögen, wiewohl mithinzu alle vernünftigen und ernsthaften Leute, die gleichwohl dem Evangelio nach zur Zeit nichts anhängig sind, nicht viel auf solchen Domherren halten, alles die sie gemeinliche Gutsjunkeren heissen, und ob sie gleichwohl ausserlich einen viel Ehren bewiesen mit neigen, hohen Titeln und viel Kramantzens, verachten doch, ja hassen sie solche Personen im Herzen dermassen, das, wo einen Anlass wird, sie den Posen Groll ihres Herzens ausstossen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Deshalben, was sie Reverenz den geistlichen genahmten Anton, entweders aus Furcht oder Hoffnung eines besseren Geniesses tun, entweders aus Furcht oder Hoffnung eines besseren Geniesses tun.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Soll ich aber Euer E. raten nach Gott und ewiger Wahrheit, Ehre und Seligkeit, sage ich einfallen, das u. a. sich keineswegs von jemands überall solle bereden lassen, das Sie Ihre geliebten Kinder in den Gefahren stand verstecken; denn die alten Stiftungen sind anfangs geschehen zu Gut und Aufenthalt der christähnlichen Kirchen, nämlich das aus den vergebenden Gütern allezeit Christenliche und Gelehrte, auch gotsfürchtige Guges Wandels Männer zu Dienerin und Lehrerin der Kirchen, dazu der Kirchen arme Dürftige erhalten worden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Solcher Bruch aber der Stiftgüterin wird dieser Zeit für ketzerisch gar nach von denen gehalten, die viel mehr nach ihrem Mutwillen dann nach der Wahrheit ihre Sachen vertrugen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und so u. a. schön alles gelehrt wert, dass sie das Wort Gottes rein predigen oder die Helgen biblischen Geschriften in der Kirche zu Passau oder Salzburg oder Eichstätt etc. auslegen und vorlesen mochten, und also der Kirchengütern rechtmässig genossen waren, wurden sie von den Kapiteln derselben Enden keineswegs angenommen und nach viel minder alles Arme der Kirchen betrachtet.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es wurde auch E. E. das Letzte unter solchem Schein selbst weder begehren noch geschehen lassen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darum, wenn sie gegenwärtiger Zeit von den gedachten Domstiften wurden angenommen, wurden sie gar auf papstische Weise aufgenommen, entweders das sie nach der Ordnung der römischen Keilchen ihre Horas Canonicas Soltant lesen und für lebendige und Tode Betten, oder alles arme dürftige Edelleute da sollten Aufenthalten werden.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Aber dieses letzte Stück ist ein Vorwölben deren, die unter einem zeitlichen Schein die Kirchengüter in ihren Gewalten bringen wollen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss auch nicht ob der Anzug mit gemeinem, rechten Verstand der Kirchengüterin bestanden kann, es seien dann Sache, dass besondere Stiftungen, frei weltlich für den Adel gemacht seien.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sollen sie aber verdienen ihre Canonicate, dass sie ihre Horas singen und für Lebendige und Todte im Fägfür bitten, weist nunmehr u. a. gründlich wohl, dass solches in viel Weg dem Helgen Evangelio Christi Jesu zuwider ist.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wir lesen vielmehr in dem Evangelio Matthôi, das der Herr gesprochen hat: "Ihr Gleichsner, es hat wohl von Euch Jsaias gewissagt und gesprochen: dies Volk nahet sich zu mir mit seinem Mund und ehrt mich mit seinen Läffzen; aber ihr Herz ist fern von ihr.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Aber vergeblich dienen Sie mir, dieweil Sie leeren leeren, die Menschen geboten sind," Matth. 15. cap.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und wiederum Matthein am 23. cap. spricht der Herr: "Wehe ich geschriftklärten und pharisieren, ihr Gleichsener, die ihr der Witwen heiser fressen und wenden für lange Gebete; darum werden ihr dister schwerer Verdammnis empfehen."</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Derhalben u. a. wohl verstanden konnte, dass sie ihre geliebten Kinder in solche Gift nicht ohne Verletzung Gottes und ihren selbst, auch ihren Kinden Seligkeit verstossen kann.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich geschweige hier, dass Sie mit Gelübden und Eiden mit der Zeit verbunden werden zu viel ungotlichen Dingen, dass Sie auch hernach, wenn Sie zu Ihrem Alter kommen von wegen der angenommenen Canonicaten zu der Helgen Ehe nicht mehr kommen mögen, hiemit aber zu schändlicher Hüre getrunken werden, von welcher der Hl.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Paulus Schreibende sagt, dass kein Hörer werde kommen in das Himmelreich.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich geschweige hier des Elends mit den unehelichen Kinden, deren zum Teil u. a. Grossvater genimmt wurde etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wenn dann u. a. geliebte Sonne von einer sind in die anderen durch das gerechte Gericht Gottes gestürzt (davor Gott seien) selten werden, ist wohl zu sorgen, sie wurden u. a. ihrem Herren Vater und allen denen, die ihnen zu diesem unseligen Stand geholfen, wenig Dank sagen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dazu ist die grosse und gefahrene Sorge dabei, dass nach dem u. a. ihr eigen Fleisch und Blut zu der Abgötterie (dann mit göttlichem Wort mag kundbar gemacht werden, das auf den gestiften Gott widerwärtige Abgötterie vielfältig geübt wird) verpflichtet hatte, das der Geist des Widerwillens wider das h. Evangelium in u. a. kommen mochte und u. a. trunken, den schnöden, abgottischen Pfaffenstand zu verteidigen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil die hohen Dumpfaffen dieser Welt Kinder, geschwind und listig sind, ist glaublich, dass sie u. a. solche Canonicaten antragen, dass u. a. destar minder wider die Pfaffen und ihren Missbrauch reden könne, alles die ihre eigenen Kinder zu ihnen verpflichtet und in diesen elenden Orten gegeben hat.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Welche alles und derengleichen viel mehr u. a. bass ermessen dann ich beschreiben kann.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">So man dann auch Geschichte die weltlichen und geistlichen Rechte, befindet es sich, an etlichen Orten, dass auch dieselben u. a. nichts raten, u. a. Sonne auf die Gestift zu verstellen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Dann in Novalis Constitut. 3 ordnet der Kaiser Justinianus, dass der Patriarch und Priester Gottes zu Constantinopel geflissenen Einsächen tügen, dass das Einkommen der Keilchen nichts aus Fürbitte und durch Gunst der Menschen verlichen, auch denen nichts geben werde, die sonst zu leben haben, und dass sie alles zu gotseligen Gebrüchen verordnen etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">In den geistlichen Rechten aber statt in Canon, genommen aus dem h. Hieronymus ad Damasum, 1 Quest. 2. Clericus:</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Man soll die Kleriken aus der Kirchen gut behalten; welche aber von ihnen selbst zu leben haben und aber das, das der Armen ist, annehmen und geniessen, begann sie wahrlich damit ein Gottesraub, und durch den Missbrauch solcher Güterin ässt und trinken sie ihnen selbst das Gericht" etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Das aber so viel und hohe Personen wider diese gütliche, weltliche und geistliche Rechte das Kirchengut besitzen und so jämmerlich missbrauchen, macht er Sache nichts dest besser, auch sie selbst an Seele und Liebe nicht destar glückhaftiger, ja auch die Türken nichts dest schwächer.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle sich unser Erbarmen und den hohen Personen solche Gemüter verleihen, die dem h. Evangelio Jesu Christi recht glauben und ihr Missbrüche hinlegen und ausrühren, damit Gottes Zorn über unser Sünde und besonders über den grossen Gottesraub abgestellt und sein Gnade erlangt werde.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">So dann jetzt auch durch Gottes Gnade und Erleuchtung viel frommer, heiliger und gelehrter leiden auch bei euch in Bayern auf eine evangelische Reformation trinken und u. a. ihr Geliebte schon in die Missbrüche und Abgötterie, dawider möglich schreibt, verstossen sollte, mag u. a. ermessen, wie schwerlich sie sich vor Gott versünden und bei allen Ehren, gotsfürchtigen Leuten verkleinert wurde.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Welche vor der Zeit der Erkenntnis der Wahrheit mit Unwissenheit in den Unrat geraten sind und ihren Mangel bekennen, haben etwas Entschuldigung vor der Welt und sind würdig, dass sie in der Reformation wohl und freundlich betrachtet werden.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Welche sich aber in so klarem Licht sich verstecken in diese Finsternis, haben wenig Entschuldigung wieder vor Gott nach vor den Menschen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Gott der Allmächtige, Reich und Barmherzige, lebt noch und gibt uns reichlich, was wir bedarfen, der wird u.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">E. begnaden, dass sie ihre Geliebte schon und Kinder ohne und ausser solchen Mitteln mit Ehren wohl und glücklich auferziehen mögen wird.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Der wolle ihren hierin und in allem andern Anliegen väterlich verleihen, Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Waren ich u. a. bedienen kann, bin ich willig, befehle mich alle Zeit u. a. freundlicher Gunst und Liebe.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Gott erhalte u. a. alle Zeit in seinen Gnaden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich des 28. tags May Anno 1556.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">U. E. Gutwilliger alle Zeit Heinrich Bullinger, Diener etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse (f. 1535a unten):]</note>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Dem edlen, ehrenfesten Herren Pangratzen von Freyberg etc., bayerischem Hofmarschall, seinem günstigen Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
