<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization294">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #294</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratissimum nobis est semperque fui ac erit etiam in posterum tua illa de omnibus, quę scire nostra interest, scribendi diligentia, qua magna quidem tecum contentione certarem, si ita nunc ferret ista mea solitudo, quę ab omni hominum, qui rerum publicarum cognitionem habent, conversatione me abdit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ab Augusta nihil iam diu accepi, a cęteris Svęvię urbibus paulo forte plus nihilo, adeo etiam literis viam obsepsit partim metus piorum, partim impiorum insidiatrix illa et diligentissima observatio; quin etiam nunc a nostris pauca admodum de urbis statu in ista omnium rerum confusione et intemperie accipio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nuper rursum Ecclius ille impetrata prius securitate salvi conductus apud nostros appulit, sed nihil attulit novi, nisi quod dubitavit, verene diceretur vicinos quosdam in Turgoia, baronem Saxum vocans, tentare, ut, si Cęsariani aut regii unam, ipse aliam portam praevertens occupet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Deinde dominum suum, qui se commissarium imperatoris et regis nominavit, nondum peregre rediisse indicavit, ut non potuerint declarari et planari quędam, quę prius senatus petierat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De cęteris Transrhenanis nullum adhuc responsum allatum audio; putant autem prudentiores nonnulli monstri aliquid illos alere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hęrent igitur mei illi (si tamen adhuc meos appellare fas est) inter sacrum et saxum plane, quod dicitur, lupum auribus tenentes, hoc est: stant inter Christum et mundum, et utrinque ultro sibi periculum excitarunt et pro lupo nunc tenent asinum <foreign xml:lang="el"/>; quem tametsi dimittere non erat periculum, tenent tamen facilius, quod illi aures suppetent.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Fertur Cęsar petisisse a duce Christophoro, ut tradat Montem Pelargi aut Peligardi, pollicitus vicissim de patris ducatu quędam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Variant de multis multorum literę et rumores, ut pigeat ista ad te, quę vulgo nullo fide digno authore iactitantur, perscribere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, der Kaiser ziehe wiederum herauf, den Sohn zum Kaiser zu machen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So hat einer, so auch zu Baden gewesen, gesagt, Papst und Franzose haben ein Pontinus willen machen, haben in einem Artikel nicht mögen übereingekommen, seien also zerschlagen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ida, der Franzose, so im Pass bewilligt worden von etlichen Ordern, wäre willens gewesen, kostens einzunehmen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Item, Papstes Botschaft habe an die vier evangelische Art begehrt, dass sie auch in das Concilium bewilligen wollen; werde ihnen zu viel Gutem fürständig sein, mit Verwendung, dass der Papst des Interims halber ganz übel zufrieden sei, das ihm der Kaiser in sein Amt gegriffen habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Die Copie, so ich vormals an Euch begehrt habe, ist von ihm geschrieben, dass meine Herren Thon haben an den von Fürstenberg, darin er gebeten wird um gütliche Unterhandlung, ausgegangen 10. Augustin; ist dergleichen auch an Weingarten ausgegangen; weist man nicht anderst, denn Euern Herren sei auch ein Copey davon zugekommen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wollt ich gern haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ah mi venerande et charissime frater, ora pro me dominum, ut me orantem pro sua benignitate exaudiat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Supra modum magis atque magis me conficit meorum illa plusquam miserrima miseria; quamquam enim hęc levitas et oblivio plane letheo beneficiorum dei valde quam abominabilis habenda est, tamen, quoties adversarios et mundi vota circumspicio mecumque expendo, quod, quicquid accidit duri, evangelicę veritatis caussa accidisse, dici non potest, quam misereat me gregis non habentis aut contemnentis etiam pastorem, ut ausim subinde verum ac vere bonum pastorem Christum precari, ut ipse denuo curam suscipiat balantium, dum videlicet adhuc illis agnosci potest magister atque huius vivificum pabulum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Precaberis igitur suplicibus votis mecum, ne dominus prorsus ecclesiae huius curam abiiciat neu opportunis consiliis et auxiliis, quę illi subeniant, tantopere conservatę desit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale cum domo tua, quam meis verbis diligenter et amanter saluta cum omnibus fratribus et amicis, cum primis vero administros tuos in opere domini, deinde Butlerum et Hopperum, optimos et christianissimos viros, cum quęstore Arnoldo ac cęteris nostris.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Salvum te cupiunt mea coniunx et germana soror.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Commendo tibi hunc adulescentem Melchiorem istic studiis operam daturum et apud Wolphium nostrum cum aliis nostratibus commode, ni fallor, habiturum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Griessenbergi 7. Octobris 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ambr[osius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Musculum et Gervasium, venerandos et charissimos fratres ex me opido quam reverenter salutabis, quorum sacris precationibus domino semper commendari valde cupio.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Praestantiss[imo] pietate et doctrina viro domino Heinricho Bullingero, amico velut fratri incomparabili, Tiguricensis ecclesię antistiti.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
