<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2942">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2942</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willig Dienst und alles Gutes bevoran.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger, vergeliebter Herr und Bruder, Euer Schreiben habe ich empfangen und seines Inhalts verstanden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Füge ich hierüber zu wissen, dass ich Johannen bei mir in meinem Hause behalten habe aus Ursachen, wie ich Euer schon anzeigen kann, vorab Euch zu ehren und den Ehrenfreunden zu lieben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Knabe ist kindlich und bedarf, dass man nicht mitten im Poldere oder das er unter andern Knaben sei, die ihn plagen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es wäre aber mein Begehr, das seine Ehrenfreunde ihm noch einen linken Kleid gegen dem, das er hat, und gegen dem Herbst ein Willige gegen dem er hat, gerüstet hätten oder mir den Gewalt geben, ihn zu versehen noch Notdurft auf Rechnung.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich bin sonst nicht der Meinung übrigen Kosten über die Notdurft zu treiben; doch möchten sie das Leinen da aus Baas bekommen dann das wollen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich begehre nichts weiter, denn dass er sauber und recht mit der Kleidung gehalten werde.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Meine liebe Hausfrau ist gegen ihm, alles ob er ihr Kind sei; welcher Zeit er aber die Sache verbessern mag oder nicht gern bei mir wäre, will ich ihm anderswohin helfen; das mögt ihr seinen eheren Freunden anzeigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Mit Herren Froschauern hab ich gerettet.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der zeigt mir [an], innet 8 Tagen wolle er das Werk auflegen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Da habe ich darauf getrunken, dass Euer schon das Exemplar Euch noch vorhin zu revidieren bringe, auch den Catalogum Myrici zeige.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da werden ihr finden allerlei von Heinriche 4. und seinen Zeiten, möchten ihr, was ich geliebte, auszeichnen, etliche Bogen zum Anfang beim Sohn hinein schicken und die andern hernach.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Mein Rad wäre, dem Pfalzgrafen Otthe Heinrichen das Werk zu dedicieren; achte nicht notwendig sein, dass es meinen Herren angezeigt werde.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Doch wenn die Praefatio gemacht wurde, wollten wir dann wieder beratschlagen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Sonst gefallt es mir gänzlich wohl, dass es ausgange; dann viel Schönes Dings darin begriffen, ja die ganze Historie schön und nützlich ist.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung ex Anglia hab ich euerm Sohn erzählt, der kanns euch sagen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wohin die Expeditio, zu werden vorgenommen, schwänken wollen, sind Varia iudicia; ich traue der Sache fast wenig.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Was diese Leute nicht tun, ist allein die Schuld, dass ihnen Gott dieser Zeit nicht mehr nachlast.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der wolle uns alle Zeit in seinem Schirm erhalten.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir und meiner lieben Hausfrauen Euer Ehrenhausfrauen, und Gott sei mit Euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich 6. junij 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Bullinger, der Euer.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. IoanniStumppffio, Stammensis ecclesiae pastori fido, domino colendo et fratri charissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
