<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2944">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2944</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quid hic sit actum in nundinis, his paucis accipe.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der Mönch, von dem ich Euerer Erwarten geschrieben habe, er sollte jetzt diesen Märkt hier sein zu disputieren, ist nicht gekommen, sondern hin und weggegangen; mögen nicht wissen wohin.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es sind wohl die Vornehmsten im Veltlin hergekommen, haben für ihn gehandelt vor unseren Herren den drein Bünden, welchen wir auch gebührliche Antwort gegeben haben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sie haben stets begehrt, man solle mit dem München im Veltlin disputieren; wir aber haben vermeint, er solle herkommen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Also haben unsere Herren abgemeldet angesehen, er solle noch heut bei Tag her gegen Chur kommen von hinnen bis z'sant Johannes Tag, und sollen die Potesteten zu ihm greifen und ihn herfürgehen; komme er aber nicht in der Zeit, solle ihm hinfürder verboten sein der bündenden Land und sich nennen mehr befinden lassen in der dreien Bünden bitten; wo er sich aber finden liess in unseren Gebieten, solle man ihn gefänglich annehmen und höher gegen Chur führen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die für ihn gerade, haben ihm sicher gelegt begehrt, ihm und anderen Doktoribus, die er mit ihm aus Italia bringen wird.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wir sind auch für d'Herren gegangen und haben dringentlich gebeten, dass man einen Kleid zusage.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Unsere Herren aber haben beschlossen und geantwortet: wie er sich erboten hat zu disputieren, solle er kommen und mit ihm, wer da wolle disputieren.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wollen Sie, dass keinem Gewalt oder Unrecht geschehe; halten und schaffen, er solle sich solches Zusagens genügen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hierauf wissen wir nicht, ob er kommen werde oder nicht; müssen also warten bis Sant Johannes Tag.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich mag nicht glauben, dass er herkomme; denn sie sagen, er sei sonst inductior monacho, aber überaus frech und unverschämt, wie ein Mönch sein soll.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Darnach haben die reichsten im Veltlin vielfältig gehandelt vor den Herren, dass man die italienischen Predikanten aus dem Veltlin verjage; wir aber haben d'Sach erobert und erlangt, dass sie noch bleiben mögen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sich aber, wie beschiesst der Teufel sich selbst!</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Er hat alles versucht, dass er die evangelischen Prediger aus dem Veltlin bringe, und hat aber gemacht, als ich hoffe, dass kein Mönch mir in das Veltlin kommen werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich mag mich nicht überheben, muss Euch dies auch schreiben, das mir gestern erwärtige Leute erzählt habt, der Massen das Ihrs glauben sollte.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es ist im Veltlin ein Sekt fast wie die Widertaufer; doch sind sie Päpstler.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Werden genannt die Geisler; dann sie sich selber geiselnd und schlähend.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Hand unter ihnen diese Regel, dass sie einandergehen bichten sollen alles, das sie tun und gedenken, das sie gern tun wollten.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ihr Prior ist ein Doktor der Rechten, sonst ein gibiges Mäntli, wie ich Mermalen mit ihm redend gefunden habe.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dieser Oberer und Prior hat einen Beicht gehört; ist also sein Knecht, den er im Haus bei ihm hat, für ihn auch kommen und hat gepichtet; denn er auch des Glaubens und Ordens ist.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wie er nun beichtet, hat ihm der Beichtvater gesagt: "Du hast beichtet und nur gesagt, was du tun hast mit den Werken; musst aber auch sagen, was du sinnest und gern tötest".</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der Knecht aber hatte sich fast gewidret dieses und beten, er solle ihn das erlassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Der Beichtvater hat ihn beschworen bei Gott und ihrer Regel er solle sagen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Da hatte dieser, als einer der die Regel wohl halten wollen, gesagt: "Erwärtiger Vater und Herr, ich sinne oft, wie ich gern wollte bei Euerer Frauen liegen".</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Da hat der Beichtvater leid darab getan und den Knecht des Tags aus dem Hause Thon.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Vergebe mir Euer Erwarten, dass ich solches mit Euch rede; jedoch muss man wissen, quomodo menciatur inquitas sibi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Vernehmen auch das: die Fünf Orte haben unseren Herren ein Brief zugeschrieben, allen dreien bünden, und beten, dass sie keinen Locarner in den Bünden wohnen lassen; wo sies aber tun wollten, sollen wir sie wissen lassen, wenn ein Bunsttag wäre; wollen sie selber kommen für alle drei Bünde und das begehren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Anderst weiss ich diesmal nichts zu schreiben.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Gott erhalt Euer Wirtin, alle Gelehrten, fromme Männer bei Euch und Euern Herren und Landschaft und gebe einen Herz und Fredigkeit in seinem Sohne Jesu Christo, Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ex Curia, die 8. Iunii 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tuae humanitatis totus Philippus Gallicius.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Vere magno viro D. Heinrycho Bullingero, bonis omnibus colendissimo.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
