<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization295">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #295</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salve in Christo Iesu, redemptore nostro, charissime frater.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Si nondum adest, brevi tamen ad vos venturum credo iuvenem, valde pium et doctum quendam Italum, Senensem patricium, et qui propter fidem in Christum peregrinatur, quemadmodum is dubio procul tibi retulit relaturusve est.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Filius est Mariani Socini patris, qui inter iureconsultos iuris peritiam hic docentes primas et propter summam suam doctrinam iurisprudentię Europę nostrę notissimus et idem pius, hoc filio dignissimus est.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Has meis inclusas ad filium scribit literas, quas ut illi dare eumque iuxta tuum in omnes pios amorem et benevolentiam suscipere et fovere velis, rogo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quo non solum pietatis in eum, quod a fratribus in te desideratum est nunquam, verum etiam rem tam gratam mihi feceris, atque si me, quem tamen dudum amplexus es, susceperis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dic illi me hic apud patrem suum agere et expeditis negotiis meis, quae a principe meo Virtenbergensi in Italia mihi expedienda iniuncta sunt, ad vos venturum et eum patris sui nomine salutaturum alloquuturumque; quod intra hunc mensem aut initio Novembris futurum spero; nam constitui me recta et securiori via per Helvetiam vestram Tigurum profecturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vale cum uxore et liberis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Saluta Socinum et fratres omnes.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Datum Bononię 8. Octobris 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nicolaus Maier.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Lęlio illi Socino nomen est.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Qui si ad vos nondum venerit, venturus tamen est; quare has patris sui, donec filius venerit, apud te retine literas.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Precipuę pietatis eruditionisque viro Henrico Bullingero, Tigurinensis ecclesię ecclesiasti dignissimo, fratri suo observando.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
