<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2964">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2964</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a deo patre per Christum servatorem etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Peregrinus noster Assulanus cum iam abituriret, quamvis impetrata satis honorifica missione actaeque vitae testimonio a dominis scholarchis nostris, voluit tamen etiam per nos commendari erga humanitatem tuam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Certe, si diutius apud nos manere voluisset, schola nostra opera ipsius libens usa fuisset; sed quando aliter rationibus suis consuli non posse existimat, nisi cum se recipiat istuc, nostrum non erat ipsum impedire, qui maluissemus promotum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vitam, quantum nobis scire datum, una cum familia sua satis honeste transegit, diligens fuit in ludo literario.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Interfuimus aliquando ipsius concionibus, quas pro gratia dei satis dextre tractavit, neque dubitamus, quin, si qua ipsi ecclesia concredita fuerit, officio suo satis sit facturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Rogamus igitur quam officiosissime, ut ipsum commendatum habere velitis, ut intelligat nostram commendationem non vulgarem fuisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De provisoribus concessis gratias agimus sperantes ipsos pubi nostrae multu commodaturos.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Salutant te symmystae mei.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Salvos apud vos cupio omnes Raptim Scaffhusii 11. iulii anno salutis humanae 1556.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Simpertus Vogt.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Eximio Christi servo Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae pastori vigilantissimo, domino suo observando et fratri charissimo.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
