<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2977">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2977</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus per Christum, qui omnium est unica salus, amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, hochgelehrter, gottliebender Herr und Vater.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gott in Himmel weist, was herzliche Freude ich itz ab zweien Briefen, von E. E. an mich unwürdigen geschrieben, empfangen habe.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dann ich eigentlich Euer väterlich, christlich und wohlmeinen Herz daraus erkannt habe.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sonderlich aber ist mir das nicht ein geringer Trost gewesen und noch je länger je mehr, das E. E. in dem nächsten Schreiben mir unerdiebe?</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ein um eine Condition behilflich zu sein Gute Hoffnung und Trost gegeben, es sei gleich, wo es wolle, im Thurgew oder in Churerbiet, wo Ihr macht ein kleines Örtlin finden, da ich meine ziemliche Nahrung gemacht haben und vor allen Dingen ohne Verletzung meines Gewissens mein Amt verwalten und der Kirchen dienen, das wolle ich mit höchster Dankbarkeit von E. E. annehmen, auch Gott für E. E. und die ganzen Kirchen zu bitten (wie ich ohne das tue) nicht ablassen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Derohalben wollen E. E., wo sich meine Sachen dahin schicken wurden, mir Euere väterliche Hand um Christi willen darbieten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann meine Sachen also gestaltet sind, dass ich mich keines Bleibens mehr in unseren Landen versehen oder versehen kann, es wills dann Gott ihn andern Weg, wie er wohl kann, kehren und wenden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann zugleich wie etliche Producenten Herrn Lorenzium Agricolam als ein Schwärmer heimlich bei dem Fürsten angegeben und verunglimpft haben, also ist mir auch geschehen, wie dann Gemälder Lorenzius und der Herr Frölich gut gewesen haben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gewahrten derhalben auf Zukunft des Fürsten grosse Veränderung, welche ich meines Teils, wo es ja nicht anders sein kann, wohl leiden mochte.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Denn ich ohne das mit Nachteil meines Gewisses an den Orten wie bisher zu dienen nicht willens bin.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Will mich derhalben gleichwohl unwürdiger und unbekannter Euer E. als meinem Vettern um Christi willen befohlen haben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es werden auch E. E. von Zeiger des Briefs, welcher mein lieber Herr und Mitbrüder ist in einem Dorfe, ein halb Meil von Neuburg gelegen, weiter berichtet worden, wie es bei uns mit den Dienern der Kirchen zugattet, auch wie unchristlich und undankbar sich einer mit Namen Leonhardus [Leonh. Sörin?] gehalten hat, dem doch viel Gutes von E. E. und andere widerfahren ist, wie er selbst bekanntet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Endlich strecken sich bei uns sonst alle Sachen dahin, dass man alle Dinge nach der Augsburgischen Confession richtet; was auf [diesem] Probestein die Farbe und den Stich nicht behält, das muss weichen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Darauf pocht und trotzt jedermann.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott stgehe den Seinen bei etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott wolle E. E. der Kirchen Christi zu gutem Mitsamt E. E. ganzem Hausgesind und andern viel lieben Herren und Vätern in frischer Gesundheit Liebes und der Seelen noch länger bewahren und erhalten, Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Neuburg den 7. Augustin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">E. E. Untertönigster gehorsamer Johann Bechlin von Augsburg, Diener der Kirchen zu Neuburg.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt?]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
