<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2978">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2978</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia Christi tecum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuę literę redditę sunt 7. augusti, quando iam pridie me primum e lectulo erexeram, in quo sesquimensibus iacens graviter laboravi, adeo ut princeps ipse atque duo physici actum de vita putabant.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam morbus omnium mortalium operam luserat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Domina a Rapoltstein bis me visitans sua quoque industria multa adhibuit pharmaca, sed frustra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tandem ille benignus deus me sua solita clementia ex improviso respexit et malu, quod me adeo inclementer torserat, sua gratia mitigavit; respiro nunc utcunque etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Fiat domini voluntas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Totum corpus fuerat inflammatione ita accensum, ut medici desperarent incendium posse extingui, totus ardebam etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Fratres reliqui recte valent hodieque viciniores me visitantes te amice resalutant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Bene fecisti,quod Martyrem evocaris ex Argentina; indigni fuerunt tanto viro, neque superciliosus ille Marckbachius, qui imperiose illic agit, potuisset illum diutius ferre.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Princeps noster ante mensem e Montbelgardo solvens cum uxore gravida huc venit recreationis ergo voluitque redire post aliquot dies redire in nidum Montbelgardianum, ut uxor ilhic pareret.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">At mulier erravit numerando putans adhuc superesse mensem pariendi, et dum agunt Argentuarię, subito dolore partus angitur atque fęliciter uterum evacuans peperit elegantissimum principem nomine Ulrichum, qui superiori heptomada baptisatus, atque ad hoc festum vocavit princeps omnes concionatores atque ditionis omnes proceres, vicinos Colmarienses item et nobiles viciniores; compatres fuere dominus Philippus a Hanau et comes ab Erdbach, vir valde doctus in omnibus disciplinis, et praefectus imperialium urbium in Alsatia; - sedem habet Haganoę, - conmater relicta vidua domini a Heideck filia dominę a Rapoltstein, fuitque ea, ut dicunt, omnibus celebris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Egon principi fòliciter pricatus per doctorem alexandrum physicum iusi, ut hòc verba diceret: "Ich wunsch Ihren Gnaden Gluck und Heil zum Jungen und bitte Gott, dass er frommer werde dann der Vater und alle Wirtenberger."</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">At illum subrisisse ait, tamen et gratias egisse seque idem optare.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quod Molinaeus aliquamdiu per principem vinctus fuit, breviter exponam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Contendit princeps cum principe Burgundionum aut Ferdinando pro ditione et dominio cuiusdam regionis non procul a Montbelgart, quod olim vi abstulerint, atque ee cause apud Dolam aguntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Usus est ergo princeps consilio Molinaei in ea causa; at ille omnes consultationes, forte pecunia corruptus, Dole iudicibus manifestavit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Fuerunt enim schedę et autographa illius intercepta.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Consilio igitur ducis Christophori in vincula coniectus est, et tamen post aliquot dies liberatus receptusque in gratiam hat er geschworen ein urfeh.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Venit ad illum ex Gallia uxor cum pueris, quae et benigniter recepti.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tandem, dum minime sperabatur, omnes fuga elapsi sunt.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quo angulo orbis se contineat, ignoratur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Certe multum incomodavit principi in causa litis etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Haec breviter ad te tremula manu.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">ALias, dum melius habuero, plura.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ora dominum pro me, frater in Christo observandissime cum tuis fratribus.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Gualterum, Bibliandrum ac reliquos saluta etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Richenvillę 7. augusti 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tuus Erbius ille aegrotus sub benigni dei ferula.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Melius non potui scribere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Literas ad filium curabimus ut secure certoque perferantur.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Eximio viro pietate inprimis ac eruditione domino Henrycho Bullingero, inclytae urbis Helvetiorum Tigurinę antistiti et theologo, suo domino observando etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
