<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2981">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2981</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reverende vir, accepi literas et libellos superiori anno ad me per d. Conradum Gesnerum Augusta missos, quibus accesserunt hoc anno aliae literae ac munera, quae velut <foreign xml:lang="el"/> tuae erga me constantis benevolentiae inter mea <foreign xml:lang="el"/> adservo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">In hac ora Baltica dei beneficio studia verae de filio dei doctrinae in ecclesiis et scholis florent.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nostra academia hoc anno ornata est accessione duorum praestantium theologorum doctoris Georgii Veneti et doctoris Tilemani Heshusii, quorum ille epistolam ad Romanos, hic vero Psalmos Davidis interpretatur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">D. Iohannes Draconites prophetarum enarrationem intra quadriennium fere ad finem deduxit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego nunc evangelium secundum Lucam et locos theologicos Philippi auditoribus propono ac in Luca plurimum tuis doctissimis commentariis adiuvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Principes nostri Iohannes Albertus et Ulricus fratres hac aestate es reditibus bonorum ecclesiasticorum attribuerunt academiae et consistorio fovendo aureos ter mille et quingentos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">In Livonia atrox bellum exardescit propterea, quod domini ordinis Theutonici archiepiscopum Rigensem Wilhelmum, fratrem ducis Prussiae, et episcopi coadiutorem Christophorum, ducem Megapolensem, obsidione cinctos ceperunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ad hos liberandos coniunxerunt copias rex Poloniae, dux Prussiae et nostri duces Megapolenses.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Deum oro, ut inter hos bellorum tumultus ecclesias, quae praeclare alioqui in Livonia constitutae sunt, servet et protegat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Rostochii pridie Laurentii 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">David Chytraeus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Reverendo viro sapientia et virtute praestanti d. Henrico Bullingero, pastori ecclesiae Tigurinae, domino suo colendo.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Daneben von anderer Hand:]</note>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zahlt dem Boden ein Trinkgeld.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
