<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2987">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2987</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Omnipotens deus et pater aeternus domini et servatoris nostri Iesu Christidignetur te per spiritum sanctum suum conservare in vera filii sui agnitione, per quem nobis rursus erecta salus et aeterna restituta vita, ut ne defatigeris in promovendo aedificio ecclesiae suae.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Fronte capillata (aiunt) posthac occasio calva est.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod cum ita sit, mearum quoque partium esse duxi, ne hanc amicitiae nostrae occasionem, quae mihi abs te oblata est, incuria negligam, frustra posthac captaturus, si amissa fuerit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quamvis enim de tua constantis animi fortitudine nihil ambigam, quin eum, quem erga me coepisti declarare, amorem me diutius tacente adhuc tamen lubens retineas, verum enimvero mea interest, huic tam benigno fato morem gerere, ut te praevium fidelis Achates sequar.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Neque vero hic animus fuit, Bullingere doctissime, te levi hoc et succincto in procinctu scripto compellare.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Volui enim et adhuc animus est ad tuas, quas ad me per nostrum Lysmaninum dedisti, literas copiosus respondere, quo possis quoque mentem meam de his quaestionibus cognoscere, quantopere ad tuam accedat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Caeterum hoc quum tam subito expedire non potuerim propter istorum nunciorum subitam profectionem, hoc, quod tibi mitto, scriptum Lysmaninus extorsit planeque renuentem compulit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod cum nihil praeter salutes continet, salute quoque finiendum duxi longa et fastidiosa missa excusatione.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Valebis itaque, Bullingere humanissime, meque, qui tuum totum pectus amplector, in fraternum amorem christianamque consuetudinem recipe.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cumque istic in pace sis, nos, qui hic propter evangelium tumultuamur, precibus apud coelestem patrem adiuva.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Etiam atque etiam vive et vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ex Iwanowicze 18. d[i]e augusti anno 1556.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Lysmaninus will, dass ich auch ein Mal teusch schreibe, welches muss zu gelegener Zeit geschehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Frater in Christo deditissimus Alexander Vitrelinus, ecclesiae Pinczoviensis minister.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo et doctissimo viro d. Henrico Bullingero, pastori ecclesiae Tigurinae praeci[p]uo, domino et fratri in [Ch]risto observandissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Darunter von Bullingers Hand die Bemerkung:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Polonicae literae octobris mense 1556.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
