<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization299">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #299</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Würdiger, wohlgelehrter und insonders günstiger, lieber Herr, ich habe Euer jüngst Schreiben samt eingelegten Copien der parteilichen, neidischen Acht und Missive des Kaisers zu rechter Zeit und ganz wohl empfangen, sage um solche Euch, meinem günstigen Herrn, grossen und hohen Dank.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich befinde darinnen Euern geneigten christähnlichen guten Willen gegen mir, wills nach Vermögen verdienen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich schicke hineben eine Verantwortung der zweier Puncten, dero ich von dem Kaiser und etlichen Eidgenossen gezogen bin, an einen ehrsamen Rat zu Zürich und daneben an Herrn Bernhardin von Cham ein Copien gemeiner Verantwortung mit Bitten, das er mir samt andern Herrn wolle raten, ob ich alle diese 2 Puncten und das andere zusammen ziehen und an alle Art vor nächstem Tag überschicken soll oder ob es allein genug sei, die ersten zwei Puncten zu verantworten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und hoffen, ich werde verkleidet und selbst Mündlichen gehört etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dazu bitte ich, wollet helfen, raten, was mir von nöten sei, und Euch nach meinem Vertrauen halten und erzeigen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss nicht, wann mir Tag angesetzt werde, mich bedäuchte gut, dass die Verantwortung kurz vor dem Tag geschehe.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Graf Jörg von Württemberg lastet Euch Gnade und alles Gute zu empieten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Alle Sachen sind still; denn allein will vermeint werden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Konstanz müsse an das Haus Österreich geraten; das werde uns Unruhe bedeuten; dann würde man sehen den Nutzen, so aus der nicht Rettung erfangen geht.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott schicks alles zu seinem Lob.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Datum Basel den 12. Octobris Anno 48.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sebastian Schertlin, Ritter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich schicke Euch hiemit eine Auslegung des Interims in Latein und Teusch; das last Herrn Rentmeister auch sehen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen und wohlgelehrten Herrn Heinrichen Bullingern, Pfarrern zu Zürich etc., meinem günstigen, lieben Herrn.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
