<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization2997">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #2997</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">De Genevatum negocio non dubito, quin, ut cognovisti delata Bernenses molimina, ita cum tuis diligenter contuleris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interea de Glareanis accepimus non satis fausta, et quod Ordines 5 confęderati apud ipsos moliantur restitutionem papismi in aliquot ecclesiis idque per legationem primum, quam miserunt ad 23. diem augusti, deinde, si ea via parum succedat, per armatum militem, quem sint missuri in eorum auxilium, qui apud ipsos papisticam impietatem flagitant, adeo illi omnem occasionem opprimendae veritatis aucupantur et prehendunt non paulo ardentiores pro antichristi quam sumus plerique pro Christi servatoris regno.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Accepi haec partim a viro primario Glareano et mihi amicissimo, partim ab alio quidem fide digno viro, qui recta ex Suicia ad nos venit, homine syncerę pietatis amante et studioso.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Et quanquam haec vobis ut vicinis minime sperem neque vestra vos sponte dubitem vigilare, non potui tamen facere, quin, quid certe adeo ad me perlatum est, tibi significarem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Res maximi momenti est indubie, in qua si succedat adversariis, dubium non est novos, ut Abac.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">ait, spiritus esse sumpturos suoque sacrificaturos idolo, aliarum item ecclesiarum ruinam tanto audentius molituros.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Interim non desinam mirari, si papistae apud Glareanos numero inferiores auxilia ab Ordinibus 5 habeant<note type="margin">a.R.: "... ata... "</note> quidem, saniores autem iique numero superiores nostrorum praesidiis destituantur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dominum oremus ardenter, ut impiorum molimina destruat et servet ecclesiam suam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De Ungaricis rebus haec habeo.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Des römischen Königs Volk hat ein Scharmützel mit den Türken kann 24. Julij; der habe ein Ernst gleich gesehen, soll in die 7 Stunden gewährt haben und beide Teile so müde werden, dass keiner dem anderen nachgefolgt, dass auch die rechte Ursache gewesen, die eingefallen ist, und sollen bis in 2000 Türken Tod geblieben sein, der unseren auf 500, darunter etlich vom Adel, auch h. Christoffel von Bollwyler Tod bleiben und sein Bruder Niklaus durch ein Schenkel geschossen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Man schreibt, so die Steurer und Häusernen das Beste getan und nicht geflohen, das die Christen eine treffentliche Victorin gehabt hatten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sonst ist es still und noch kein Fürst zu Regensburg.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Maximilian züchtet das Land wieder herauf und soll wohl gescheiden sein.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser ist auf Gent gezogen, und geht die Rede, er will ihn Engelland, ist man derhalben in Rüstung.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der von Schwarzenberg nahm Ritter an und führe sie das Land hinab.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Margraf Albrecht ist mit dem Kurfürsten in die Oberpfalz geritten und der Ringraf mit.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, er begehre das halb beider Bistum, Wirzburg und Bamberg, und wolle auch nicht minder haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Basil.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">25. augusti anno 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Sulcerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Viro praestantissimo d. Heinricho Bullingero, domino et symmistae colendissimo suo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
