<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3014">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3014</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Wittenbergae.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Obsignatis meis, quas ad te dedi, literis hic honestus iuvenis Albertus Brinck, natione Gellrus, se m. Rodolpho Collino comitem itineris futurum mihi significavit ac obnixe rogavit, ut illum tibi commendarem, quod libenter feci, non tam propter eruditionem quam etiam vitae integritatem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ille enim amans Christi et synceram ac puram evangelii doctrinam praeferens impuris papistarum dogmatibus ac posthabitis parentibus, cognatis, amicis patriaque Gellriam ipsam reliquit ac Wittenbergam se contulit ibique pie et honestae vivens summa diligentia in literarum studio versatus per dimidum annum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Iam vero, quia fortassis Helveticae ecclesiae magis illi quam Saxonicae placent, hinc in Helvetiam statuit proficisci.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ipsum ergo, iuvenem honestum, pium et doctum commendo tuae humanitati rogoque, ut illum in omnibus, quibus potes, iuvare velis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Si vero illi ea in re, quam petit apud vos, prodesse non poteris propter multitudinem studiososrum, quos alitis, tamen Basileae aut alibi apud doctos viros illum testimonio tuo aut aliqua commendatione iuvato.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Haec brevibus ad te scribere volui propter familiaritatem et amicitiam, quae inter nos fuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vale nunc in perpetuum, dilectissime pater.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Heinrychus Bullingerus, filius tuus dilectus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Eximio et praestanti viro domino Heinrycho Bullingero, antistiti ecclesiae in urbe Tiguro, patri suo dilecto.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
