<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization302">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #302</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich, willig Dienst zuvor, freundlicher, lieber Vetter, ich las Euch wissen, dass ich frisch und gesundt bin, Gott sei Lob.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Hat ich wohl etwas zu schreiben, wie es mir jetztunter meines Weibes halben, wiewohl irrenthalben nicht von Unehren, sondern uns unverstanden, Gatten; so mag es doch die Verderen dieser Zeit nicht gedulden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Bin aber in kurzem, so ich von Wien anheimisch kam, zu euch und meiner lieben Basen, die ihr mir ganz freundlich grüssen sollen, zu kommen ihn willen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Am andern so hat mich Zeiger des Briefs an Euch um Forderung zu bitten gebeten, der Euch dann seinen Händen anzeugen würde.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wo dann möglich, ist an Euch mein freundliches Bett, Ihnen, wo es sein mag, seines Anliegens zu verheeren und um meinen Willen immer beförderlich zu sein, damit er dieser meiner Handschrift genossen haben befinden möge.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hiemit lassen mich Euch befohlen sein und grüssen mir mein Herzliebe Basen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum den 14. Tag Octobris Anno etc. 48.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">H[ans] J[acob] Adelschwiler scripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten Herren Heinrich Bullinger, Predikant im Münster zu Zürich, meinem freundlichen, lieben Vetterin.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
