<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3021">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3021</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg, Grafen zu Württemberg und zu Mömpelgard etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, wohlgelehrter, lieber besondere.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir haben Euer Schreiben samt zweien uns zugeschickten Büchlein den 222ten Septembris empfangen, zum Teil gelesen und wollen herzlich gern, dass dieser langwüriger Zwiespalt in dem hochwichtigen Handel des heiligen Nachtmals unsers Herrens Jesu Christi doch einmal verglichen und vielen gutherzigen, frommen Christen zu Trost, Stärcke und Erbauung aus den Kirchen aufgehoben und entschieden werden möchte.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Da wir WA möglich unsers teils auch gern dazu raten und helfen wollten, dieweil wir dann vernehmen, das Doktor Jakob Schmidlin, Pfarrer zu Göppingen, samt etliche andern in die Markgrafenschaft rütteln zu visitieren und von dannen unsers Erachtens gegen Basel auch kommen wird, den Sulzern und andere daselbst anzusprechen, der den ein Wehlerbauwener, gelehrter Mann und sich vieler guter Reden vernehmen lassen, das er, so viel möglich, Red und Handlungen pflegen wohl, ob doch solcher spänniger Punkt unser christlichen Religion (darin man doch, so man nicht halsstarrig sein will, nicht so weit von einander) in ein christähnliche Einhelligkeit gebracht wurde, so ist derhalben an euch unser gnädiges Begehr, ihr wollet in solchen Sachen, wo es an euch gelangen wird, samt andern euch (wie unsen dann mit zweifelt) gütlich, christlich und entschiedlich innen lassen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das haben wir euch gnädiger und guter Wohlmeinung nicht wollen bergen, als der wir solche Zweiungen gern zu Ruh und Frieden erleben wollten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Befehlen Euch hiemit in den Schirm des Allmächtigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum Mömpelgarden den 23ten Septembris Anno etc. 56.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Georg Grafen zu Württemberg etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse... hinter 1527:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, unserm lieben besondern Heinrich Bullingern, Predigern zu Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage (1527):]</note>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wir tun uns auch Euerer Glückwünschung zu unsern Jungen schon gnädiglich bedanken und begehren von Gott nicht mehr, dann wage er ihme das Leben gönnen wollen, er zu seiner Furcht, Ehre und Glorie auferzogen werden möge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Er wollte auch beiden eueren Bürgermeistern von unsertwegen viel Liebes und Gottes ansagen, und so ist ihnen glücklich und wohl zustehende, vernehmen wir gern.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hatten Euch auch längest zugeschrieben, so sein wir aber die Zeit einher mit allerlei verfallenden Geschäften mehr, dann uns lieb ist, beladen gewesen.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Datum ut in literis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
