<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3031">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3031</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas, quibus responsionem ad tres quosdam sermones de cena pollicebare, Amberge, metropoli Superioris Palatinatus, integre accepi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">percupio igitur tuam confutationem videre; tum valde opere pretium erit stolidorum Pytagoreorum ora obstruere, qui pręter vanam magistrorum autoritatem et suum "ipse dixit" nihil possunt obtrudere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Discurrunt iam isti rabidorum canum instar, quorum dentes, oculi et vultus apertum furorem demonstrant, papistis ipsis medius fidius pernitiosiores.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vivo ego aut potius dego inter aspides et basiliscos.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Crędi mihi, frater, me dampnum 4000 aureorum haud ita pridem acceptum levius et patientius ferre quam impiorum hoc hominum genus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Utinam ante biennium, cum Tiguri essem, pedem movissem et me consortii bonorum participem fecissem; iam fortassis etiam de tantis bonis fortunę non opus esset quiritari.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nunc proh dolor possessione coempta, quam citra ingentem iacturam divendere non possum, hic alligor et quasi captivus teneor non sine ingenti merore, quod iam grandevus cogor in luto herere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quid multis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De verę religionis institutione hic nullam spem video.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Deum atque omnes pios testor me omnem lapidem ad erigendam domini domum movisse, sed frustra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Decrevi itaque reliquum vitę tempus in angulo, ut dicitur, terere, pręsertim [cum] irrecuperabilem iacturam fortunę bonorum acceperim, adeo ut invitus rem domesticam coartare cogar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quorundam librorum nescio cui dicatorum mentionem fecisti.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quod opus sit facto, augurari facile poteris; tedet me hominum horum inspectionis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Mein Beschädiger ist von Augsburg, Hans Wieher genannt; der hat mir bei der Krone Frankreich 3100 fl. um gewöhnliche Nutzung angelegt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Davon hat er jährlich ob 100 für Mühe gehabt; ist mir Hauptguts und verfallne Nutzung ob 3500 fl. schuldig und hat das Gelden alles in seine Hand empfangen und ist damit dannen gezogen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Man sagt mir, er soll sich zu Genf im Gleit enthalten<note type="margin">a.R.: "Noli offendi ad ob petitionem hanc".</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Bittet Euch freundlich, ob Ihr durch den Herrn Stadtschreiber oder andere möchten aus Bern Kundschaft machen lassen, ob er daselbst zu betreten sein möchte; so wollt ich ihm selbst nachreiten oder schicken, ob möglich wäre, etwas an ihm zu erholen<note type="margin">a.R.: "oder in der Aydtgnosschafft".</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Das liest mich wissen, ob es gleich ein Botenlohn kostet.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich reite gleich dieses Tags auf den Reichstag gegen Regensburg.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Vernimme ich schreiben Wirtiges, so soll es meinen Herren und Brüdern zu wissen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Confutationem 3 sermonum avide expecto.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale et pro me ora.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Datum Schlachtigh 6. Octobris Anno 46C.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">56. Tuus G. Letus a Lemnitz etc., Palatinus consiliarius.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">[...] Und Hochgelehrten... Bullinger, geh... der Kirchen... beten Herren... zu Handen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
