<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3032">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3032</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Primo quidem ingentes tibi, honorande domine compater, ago gratias, pro tua humanitate et liberalitate, qua me proxime, cum apud vos essem, excepisti.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Utinam ego aliquando te hic videre et domi quoque meae excipere possem!</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nihil certe mihi gratius contingere posset.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Deinde, quod tuas attinet, quas interea ad me misisti, accepi eas, et quod ad Froschoveri consilium, res sic habet: Es sind von minen herren vornaher zum truck verordnet gsin min her venner von Grafenriet, grichtschriber Hans von Rüti, Eberhart von Rümlang und ich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Eberhard ist hin, seither keiner an seine Statt geordnet.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Diese Jahre sind auch die anderen beiden hinaus auf Ämter können und noch niemand verordnet an ihr statt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Als nun Apiarius Froschauers Meinung vernann, hatte er geworben um andere Herren; denn ich mich schien allein nicht willen beladen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hütte ist er erst vor Rat gesehen; weiss noch nicht, was verordnet; so dass Geschichte, wird man übersetzen und Apiario eine Antwort gehen, die er dann den Herren Froschauer wird wissen lange.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darum wartet sein Knabe auf die Antwort.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Für Rat aber den ganzen Handel zu bringen, hat uns noch dieser Zeit nicht für guten Willen angesehen; denn es nicht brüchlich, zudem das sich einer des Handels versteht, der andere nicht.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Man achtet wohl, Froschauer scheue den Apokalypsen von der Lutheraner wegen; doch achtet man wohl euere Bescheidenheit dermassen sein, dass nichts Unziemliches darin seien.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Doch wird man wieder davon reden, so nun die Herren geordnet.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sonst hat mans für eine grosse Ehre an Euch und dem Froschauer, das Ihr dies herrliche Epos hier wollen lassen trocken.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Meiner Version halb trinke ich gar nicht darauf, dass es gedruckt werde, besonders dieweil ihr seither allen Handel kurz in den x Artikeln verfasst; doch so es euch und ihnen gefallt und Nutz bringen mag, bin ich auch nicht darwider.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Also stand es dies Stücks halb.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der Knabe wird, als ich acht, bald kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Novi alias nihil habemus, nisi quod hisce diebus legati Genevensium et urbis nostrae denuo Paterniaci convenerunt, sed nihil actum est.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Minus, ut audio, quam antehac unquam convenerunt, cum tamen de rebus non magnis controversia sit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De Palestinis nostris varia feruntur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Zofingę excubię et vigilię habentur; nescitur, quid monstri alant.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vigilandum certe et orandus dominus, ut nos custodiat; nam intenti sunt ipsi in omnem occasionem, qua noceant nobis et nos supprimant.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ex Polonia Musculus quaedam habet, sed nullius fere momenti.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Si quid tu amplius habueris, fac, nos quoque sciamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Bene vale cum tuis omnibus, honorande et charissime domine.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">No[stri] te omnes salutant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Bernę 10. octobris 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Burcherus impetravit, quod voluit, et plurimum illi tuę [pro]fuerunt commendationes.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Salutant te vicissim d. Hag[ius] et d. Nicolaus a Dießbach.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Io[annes] Hall[erus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię pastori fidelissimo, domino et compatri charissimo suo.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">10 octobris 1556.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
