<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3042">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3042</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Literę tuę ut desyderatissimę ita etiam iucundissimę fuerunt, mi venerande charissimeque Bullingere, quibus ne vicissim scribendo respondeam, facit, quod plusquam charissimus frater et symmysta meus Funclius ad vos nunc proficiscitur, qui vice tibi fuerit longissimarum literarum, hoc etiam illis gratior, quod viva voce et meliore fide de rebus omnibus et communibus nostris et privatis meis, ut sese habeant, exponere tibi omnia poterit.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quem tibi ut me ipsum, quandoquidem non alter ego, sed idem plane est, qui ego, commendo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Adulescens, quem misisti, ad scholę ministerium a nostris receptus est; quod ut felix illi sit ac faustum, omnibus illi votis optamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cętera Funclius, qui omnia nostra probe tenet, cogitationum etiam mearum conscius.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, anime mi, nostri perpetuo apud dominum memor, qui te ecclesię suę quam diutissime servet florentem ac usque feliciter proficientem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Salveat tota tua domus.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es stand und bleibt ewig in alten Rechten; Lasst mich allweg den euern Sinn.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich habe schier einen Wagen voll Brief geschrieben, hinaus und auch gegen Augsburg.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Welserhaus grüsst Euch auf das Freundlichste, zügt an, der Kaiser nehme seinen Weg in Hispanien, duca de Alpe führe die Sachen, zu Innsbruck und anderswa grosse Folgen angenommen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der fünf Ort Ding sei Narrenwerk, werden nichts ausrichten; accepit enim, quid illi conentur etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">5. novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Amb[rosius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. H. Bullingero suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
