<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3046">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3046</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuas hoedie, honorande domine compater, per hunc urbis vestrae cursorem accepi, et quoniam is mox hoc eodem die discessurus est, non possum tam plene, quam vellem, tibi respondere nec etiam remittere Glaronensium responsum Paganis nostris datum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Affligit me haec eadem causa quoque valde, quod video tam parum animi esse illis, qui tamen se regis regum servos profitentur et qui non pro cdaduca, sed pro paterna et immortali gloria dimicare videntur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hoc unum metuo: si quando serium aliquid gerendum esset, animos videlicet nobis defuturos; videmus enim, quam frigeant omnia, si cum istis hominibus aliquid agendum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">opus ergo, ut dominus nos excitet et animos addat; alioqui deplorata sunt omnia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Speraveram illos in Italiam, antiquum Helvetiorum cymiterium profecturos, ut nos interea essemus quietiores; sed puto irritam fore hanc profectionem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Invocabimus tamen dominum, qui hactenus ipsorum fregit consilia, ut deinceps quoque eadem frangere pergat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod tuam expositionem attinet, expectamus illam avide.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quid tam i dicaturi simus nos, iam prius tibi constat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vellemus nos evulgari omnia, quę ad destructionem Babylonis et erectionem regni Christi faciunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nihil nobis nimis durum aut tanta nequitia indignum videtur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nam non est lingua, quę digne satis proloqui, aut manus aliqua, quę mysterium hoc iniquitatis satis depingere et describere possit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed vides, ut varient ingenia et iudicia.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Apiarius ipse hoc opus multis suspectum fecit et eo nomine Froschoverum traduxit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Si tacuisset iste, fortassis nulla de hoc suspitio nata fuisset.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed satis nobis constat tua non modo eruditio, sed et prudentia, qua in scrip[tis] tuis uteris, ut non existimare possimus quemquam sumpturum in tuo scripto offendiculum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Itaque, quantum in nobis est, dabimus operam, ut imprimatur, et magni favoris loco ducemus, quod digneris nobis lucubrationes tuas committere.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quid vero, si senatui nostro opus hoc dedicares atque hac ratione, ut ipsorum authoritate excuderetur, commode efficeres.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Faceres certe rem te non indignam, ipsis vero apprime gratam, et eo libentius in aeditionem consentient, si ipsorum nomen fuerit appositum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Poteris de his pro tua prudentia cogitare ipse.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Caeterum non possum intermittere, quin... te magnum dolorem animi mei effundam.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Obiit enim 29. octobris nobis clarissimus ille vir et pientissimum pectus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Wolph[gangus] ab Erlach, cui certe similem haec respublica non habuit et in quo maximarum rerum spes sita erat.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Videtur mors eius magnum malum portendere; non enim potuisset quisquam alius cum tanto detrimento reipublicae atque omnium bonorum movi quam ille.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Caeterum proxime plura scribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Salva sit domus tua, praeterea dominus P. Martyr, d. Gualth[erus], generi tui et reliqui fratres.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Bernò 16. Novembris 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Hall[erus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullinegro.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tigurinae ecclesię pastori fidelissimo, domino et compatri colendissimo et charissimo suo.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
