<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3048">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3048</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">An Graf Jörgen zu Württemberg 22. novembris 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Belangt den Span des Nachtmals unsers Herren Jesu Christi hätte vormals nie Mangel gehabt und noch nicht unsern halben, alles, das moêglich, zu tun, doch nicht, das dem Wort des Herren zu wider wäre.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hab mich auch in meinem Letzten schreiben, da gar unbescheiden wider uns gehandelt, aller Liebe und Freundschaft vernehmen lassen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es will aber meines und andere Leiden Erachtens viel mehr erwinden an unsern Brüdern, die sich weder uns auflassen; dann etliche wollen weder uns noch unsere Bücher weder sehen noch hören, dieweil d. Luther selig uns alles die ärgsten Ketzer verdammt hat.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Fahrt für mit gar ungeschickten Reden, können anders nichts dann die Schwärmer schelten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Bei diesen hilft nichts etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So sind andere, die geben der augsburgischen Confession so viel zu alles der Bibel, und was in deren Begriffen, das halten sie, alles ob es Gottes Wort wäre.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es ist wohl nicht minder, denn das der Meerteil wohl begründet und auch der 10. Artikel von des Herren Nachtmal, so man ihn nicht so grob auslegte, etlicher Mass zu dulden wäre.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Aber da setzen sie dann die Apologie der Confession hinzu, welche aber meldet, der 10. Artikel sei vom Kaiser oder seinen Anwälten angenommen, da man aber wohl weist, was dieselben annähmen, alles die uns und unsere Kirchen ab dem selben Reichstag laut des Abschieds verdammt haben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dazu setzt dann die Apologie: lieblich, substanzlich, und wie es halt die griechische und römische Kirche etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Da es aber uns, die wir von Menschenlehren, besonders von der römischen Kirchen, und insonderheit von diesem Artikel abgetreten sind, nicht will gelegen sein, in ein sämliches zu verwilligen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und wird aber Meerteils nun gefordert, dass wir eben diese Confession annähmen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es hat auch dieser Zeit h. Johann Brenz, ein gelehrt man, drei Predigen ausgehen lassen, da er auch von der Substanz dieses Sakraments nicht anders halte und also von dem Leib Christi redet, alles ob er gleich wie die Gottheit allenthalben sei, und ist man deshalb misshellig in diesem Handel nicht ein kleines.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Doch sind der Kapiteln 4 oder fünfen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wir sagen, dass die Worte; "das ist mein Leib" figürlich sein; das verneint sie.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wir sagen, dass in dem Nachtmal eine geistliche Gegenwärtigkeit Christi sei; da wollen sie eine liebliche haben, doch unaussprechlich.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wir sagen, dass unsers Herren Jesu lieb ein wahrer Leib und nach seiner Art nicht allenthalben zugleich an allen Orten, sondern im Himmel und nicht auf Erden sei.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Sie aber sagen auch wohl, der Herr habe einen wahren Leib, aber derselbe sei von wegen der Einigung der Person allenthalben, auch auf Erlegreich, doch unsichtbarlich.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wir sagen, der Leib und Blut Christi seien ein geistlich Spiess und Trunk, werden allein (samt der Gestalten Brots und Wiens mündlich) von den Gläubigen durch den Glauben geistlich genossen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Da sagen aber sie herwider, es sei auch eine liebliche Speise, die (nicht nun die Gestalten) mit dem Mund, auch von Jdua und einem jedlichen Ungläubigen, der anders das Sakrament empfähe, genossen werden.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das sind die vornehmen Kapitel, in denen wir misshältig sind, die auch Menschen verstanden nicht sind kleinfug.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wo man sich nun nicht möchte vergleichen, wäre gut, dass man einanderhin nicht so heftig dem Teufel schenkte und einandergehen verdämpte.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dann sämliches die Päpstler stärkt und erfreut, mithinzu aber auch viel frommer Herzen verärgert.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Gott wollte die Diener meines gnädigen Herren zu Wirttemberg, Euer fürstlichen Gnaden Vettern, es wäre Brenz oder andere, wo nicht weiter, doch mit freundlichen Geschriften an uns langen liessen ihre gründen und geschriftlich unser Antwort gütlich vernehmen; wurde vielleicht so viel bereiten, das man hernach mit Frucht zahmen kommen und mit einanderen handeln möchte.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dann so man einanderhin noch der Zeit nicht bass verstanden kann oder will, ist zu besorgen, man wurde mit wenig Frucht Zahmen gekommen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Dann sollte man unverglichen von einandern fahren, wurde viel grosses Geschreis und Ärgernis gebären, alles v. f. g. Baas erwägen kann.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Die freundlichen Geschriften aber, in Vertrauen aufs kürzeste Zamen geschrieben, wurden einen guten Eingang gegeben und das Missvertrauen ein wenig mildern.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Was ich und andere Guts bei uns dazu tun können, sind wir geneigt und gutwillig.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Bittet Gott, dass er Gnade gäbe etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
