<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization305">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #305</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum hasce priores obsignassem, advenit tabellio cum tuis, quas sane magna cum delectatione legi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quam vero mallem Philippum quam Brentium, etiamsi Brentius vel publicae miseriae nomine non ingratus est, sed nemo post Lutherum in eucharistiae negocio tumultuatus est.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Utinam vel ad veris casibus admoniti in hoc unum incumberemus omnes, ut iuxta apostolum uno sensu cohaererent ecclesiae, quae puriorem doctrinam sibi vendicant!</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Credi enim non potest eandem fidem illos profiteri, qui sensibus scripturarum tam pugnantibus dissiliunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Zu Konstanz sind gestern 14 Schiffe mit gerüsten Seeknechten angekommen, ist von Bregenz und ab dem Rhein herab bei 9 Schiffen gefahren, haben es gar still gehabt bis auf den Anzug.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Acht wohl dafür, man wird die Stadt besetzen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Thor, die auf das Thurgau leiten, hat man fast beschlossen, und wird aller Zorn des Kaysers zu gutem Nutz des Hauses Österreich gelangen, welchen Kostens zu eigen nun mehr eingeliebt ist.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wird in die Erbeinung dienen, und soll alte der vornehmste Sitz werden des Herzogtums schweben, welches Kayser und Ferdinandus gewisslich anzurichten vorhaben sollen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das Euangelian ist verrochen; wird eine grosse Zerstreuung geben und einen merklichen Anstoss, dass der gemeine Mann so misstreulich von ihrer Oberkeit hingefallen und um ihres Geniesses willen in so verzweifelt Ratschlag kommen und gefallen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aber was soll man sagen?</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Pfaffenknecht lassen die festen Schuppen nicht gern vor der Tür erkalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die Fischer zu Konstanz hatten sie längst gern gehabt; wird ihn jetzmal werden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle es vor solchen Fällen bewahren.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Hallerus non dubitat in suis ad me literis, quin dominus Musculus insignem aliquem locum seminandi verbi sit indepturus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ei rei si quid mea ope fieri poterit, nihil detrectabo laboris, quod commodare viro tanto poterit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Remitto omnia forte tardius, quam volebam; sed quaedam cunctanter etiam mihi reddiderunt amici.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Die quo supra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo viro domino Henrycho Bullingero, urbis Tigurinorum episcopo, domino et amico colendissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
