<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3053">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3053</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuas in Apocalypsim conciones accepi, honorande mi domine ac compater, et in illis nunc perlegendis versor; tres nunc absolvi partes, quarta restat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Musculus me legendo sequitur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Postquam perlegerimus, scribemus ad te.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ago vero domino graias, quum quod praeter alia benevicia, quae multivaria quottidie ecclesiae suę praestat, hoc etiam addidit, ut miranda illa et fatalia mysteria ipsi revelare dignetur, tum etiam quod per te hoc facere dignatur tantaque in te contulit dona, ut haec obscura alias, et quę magnis viris plurimum fecerunt negocii, tanta facilitate, claritate et perspicuitate tractare potueris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Immensum certe vulnus hoc opere ecclesię antichristianę inflixeris.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Caeterum de typographo nescio quid scribam: vult et non vult; metuit nescio quę, et Froschoverus videtur multis suas res agere, quod tam diligenter urget, ne sub suo vel Tigurinę urbis nomine excudatur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, quin aegerrime omnes pontificii hoc scriptum laturi sint; ringent se mirum in modum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Videbunt enim in hoc speculo suas sordes.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed et Romani imperii descriptio multos mordebit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Interea tamen non potest taceri aut supprimi veritas.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sive ergo hic sive Tiguri aedatur, parum refert; modo cum promotione veritatis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">interea, si quis subesset dolus, nollem nostris eo pari aliquam molestiam; mihi enim, sat scio, apud nostros hoc totum esset exedendum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tu ergo de eo dispicies.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Placet alias, ut nostris dedices.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ad scholarchas si scribere velis, potes, quoniam ipsis lib[rorum] lectio commissa est.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Caeterum est, quod submoneam [te] in numero concionum esse nonnihil abs te neg[lectum], quod tamen per se nullius est momenti et facile corrigetur; prima enim pars continet conciones XXII, secunda incipit a XXIII. et finit a L; tertia nunc incipit a LII.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">et ita numerus unus intermissus est, et sequentes numeri ad hunc modum erunt corrigendi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Haec tantum admonere volui, quoniam scribis numerum concionum futurum 100 aut 101, ut possis pro tuo placido dividere in numerum 99. aut centesimum, si ita videretur, complere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Caeterum literas comitis Wirt[enbergensis] remitto; agent illi cum Sultzero, et metuo, ne is, Buceri discipulus, novum tandem ecclesiis inducat Buceranismum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Cavendum ergo in tempore et prudenter agendum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dicunt multa de conventu eruditiorum; sed nisi omnia prius bene agitata fuerint, nihil efficietur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">novi ego Lutheranorum pertinaciam, utpote inter quos etiam versatus sim.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Dominus succurrat ecclesię suę et servet nos a malo!</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Novi nihil habemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Nostri te salutant.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Literas alteras, quas misisti, curabo Genevam deferri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Bern 28. novembris 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Hallerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino et compatri suo charissimo colendissimoque.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingerin.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Zwischen der lateinischen und der deutschen Adresse ist von Bullingers Hand notiert:]</note>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">28. novembris 1556.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
