<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3056">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3056</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quid et quantum damni mercator quidam mihi fecerit, superioribus litteris a te scripsi; significavi etiam alia, quę tum ex re esse videbantur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quodsi respondere volueris, Zvicius in Ror ad me Ratisbonam mittere poterit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego enim cras deo volente iter ad comitia instituam; utinam istic non diutius, quam par sit, molestissime herere cogar.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Rex adducit secum Canisium, Gropperum, Wizelium et magnam eius farinę catervam, quibus longe maxima pars multum assentitur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Saxones ne gregarii quidem lapides amplius, sed ipsa cera molliores sunt cum impiis quibusdam iamdudum pacti.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De imperio Germanico iamdudum actum est, religio vero exulat, nec aliud superest quam conglutinatio tam veteris quam novi papatus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Porro cerevisiarii mihi hoc totis viribus querere videntur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Principes sunt, ut ipsorum proprium est, molles, effeminati, delicati etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Finem rerum quis coniecturare nescit?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sermonem tuum, apologiam tuam aliquoties petii, sed etiam promissam, nondum obtinui.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quam ut etiamnum mittas, oro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Zvictius Ratisbonam mittere poterit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ego quantumvis pauperculus precium... bo.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Res imperii in eo sunt statu, ut prudens quilibet malit se subducere quam ingerere.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Utinam fortunę mee essent in pristino ordine.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quid facturus essem, brevi deliberarem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nunc proh dolor manibus et pedibus ligatus teneor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">In istis imperii tractatibus spero me eam gratiam relaturum, quam optimi quique retulerunt, id est ne posthac admittar; ita me iubet deus, ita mundi iniuria poscit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Princeps Iuliacensis dicitur evangelium Lutheranum acceptasse.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quodsi ita est, tu pro rei dignitate, congratulaberis.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ego quid facturus sim, incertus sum; nam Lutheranorum invidia et odium plus quam papistarum me infestant; sed bene est, dominus videt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Rex Romanus intra triduum Ratisbonam veniet et malum peius faciet, nisi natura aulicorum immutata fuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tu vale.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Consules atque singulos mihi benevolos ex me salutabis et meus ut semper manebis.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">29. septembrische Anna etc. 56.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tuus Georgius Laetus a Lemnicz in Schlachtegk etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt?]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
