<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3060">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3060</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum harum exhibitor, amicus noster, Tigurum profecturus esset, humanissime Bullingere, officii mei putabam fore, ut eum presentibus onerarem, etsi argumentum aliud non haberem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Illud potissimum existimavi, quo meam erga te devocionem magis fervere agnoscas occasionemque aliquid ex promptuario studiorum tuorum et de religione, si quid novi, haberes nobis communicandi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ecclesia nostra Zuzacensis, diis gratia, a papistico fermento liberata evangelicamque reformationem suscepit integram.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Habemus ministrum, qui annum 23. non excedit, verum pro qualitate temporis doctum, pium, moribus bene compositum optimeque spei iuvenem ex nostratibus; Ioannes Contius vocatur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego etiam, quantum onerosa senectus patitur, semper ei ad costas monendi gratia adsum, raris etiam concionibus eum sublevo, quo toti paręcie tanto facilius valeat inservire.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Populus studiosus est ad contionem et arrectis auribus se accom[m]odat, licet interim carnis mortificatio a nobis adhuc sit exclusa.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dominus super facto fundamento aurum, argentum et gemmas edificet, amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ceterum mihi relatum fuit Svitences taliter Glareanis persuasisse, ut in tota eorum dicione patiantur missare, et id potius minis quam precibus effecisse bonis et piis pluribus reclamantibus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Relacioni huic fidem non habeo; digneris me super eo facere certiorem, oro.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si Glareani tale imperium ferunt, non integra libertate potirentur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ex Italia novarum rerum habemus Antechristum strenua obsidione, sum[m]a com[m]eatus penuria premi per Albanum ducem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Papa exercitum habet adversum Albanum, viribus tamen impotenciorem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cęsar auxit exercitum suum aliquot signis in agro Tirolensi locisque finitimis, qui per Italiam sumpserunt iter.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Rex Francorum ex nostris Rhetis et Helveciis conflavit exercitum signorum 25, qui iter arripiun[t] versus Pedemontem.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Plures ex nostris Rhetis pergunt Mediolanum in castra Cęsareana, et ita confusi motus exorti sunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dii bene fortant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale et vive meique memoriam retineas, oro.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ex Zutzs, 6. idus Decembris 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ex corde amicus et frater tuus Ioannes Traversius.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vigilantissimo Christi gregis pastori apud Tigurinos domino Henricho Bul[linger]o, viro docto et pio, amico [et f]ratri suo collendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
