<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3062">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3062</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Hoch- und Wohlgelehrte, Edel, Fest, vorsichtig und weiss, gnädig, liebe Herren etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein ganz willige Dienst samt allem, das ich vermag sie v. w. bevoran bereiten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich habe dies dritthalb Jahr alle hier Zürich öffentlich unter andern meinen Predigen gepredigt die Offenbarung Jesu Christi, Johanni dem heiligen Apostel geoffenbart, und mithinzu die Predigen aufgeschrieben, da viel Ehrenleute, heimisch und frömbd, mich bittend, das ichs ausgehen lasse.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Also hab ich das ganze Werk, das hundert Predigenen begrifft, gerüstet zum Truck und es meinen gnädigen Herren schuld.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und gerade der Staat Bern zugeschrieben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und so aber nichts bei euch ausgehend noch zu trockenwie billig ist verwilligt wird, das nicht zuvor von v. w. Besichtigten und zu trocken erlaubt werde, überschicken ich v. w. hiemit das ganze Werk bis an zwo die letzten Predigen, die ich euch, ob Gott will, in kurzem hernach schicken will, mit untertäniger Bitte, das fleissig und alsbald v. w. auch möglich ist, zu besehen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gefiel es dann v. w. und die es bei euch wollte trocken und die Inscription bleiben lassen, wurde m. Christoph Froschauer in billigem De Apiario beholfen sein und mit ihm handeln, daran er wohl kommen möchte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wo aber v. w. hieran kein Gefallen haben würde, bitten ich untertänig, das man mir mein Buch treulich wieder zukommen lasse und mein Dienst, nicht verarge [urspr. "zu argem Aufnehmen"]; denn ich je meinen predigen Herren zu dienen und nicht missdienen begehre.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auch den ganzen Handel des ganzen Werks in die Vorrede, die ich auch verdeutschen lassen, begriffen, dass man sehen könne mit geringer Arbeit, was im ganzen Buch gehandelt wird.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Kann ich dann immer v. w. diese Arbeit, so sei hier mit mir hat, mit willigen Diensten beschulden, will ich gegen allen und jedem insonderheit geneigt sein.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Bitten freundlich, w. v. wolle dies mein Schreiben in Gutem von mir aufnehmen und mich alle Zeit gnädig befohlen haben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle v. w. alle Zeit in seinen Gnaden erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich 20. decem. 1556.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">V. w. Alle Zeit günstiger Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem hoch- und wohlgelehrten, edlen, festen, fürsichtigen und weisen geordneten Herren der Stadt Bern über die Schulen und zu dem Truckt, seinen gnädigen Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter verkehrt Notiz:]</note>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Mein Cope an die Schulherren 20. decem. 1556.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
