<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3069">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3069</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Apocalypsicas tuas conciones legi, compater in domino charissime.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Non est, ut aliquid a me expectes, quod in illas annotarim.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vidi te ad illas undique paratum et instructum accessisse; si quid desyderarem, iam antea significassem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De numero annorum bestiae scriptum fratris cuiusdam ex Sabaudia habebam, quod puto te a domino Hallero accepisse, super quo tuum expecto iudicium.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Oro dominum, ut vicini vestri, quae scribis, tandem intelligant et a bestia deficiant, quam prae aliis se defendere debere putant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Caeterum de Philippo quae significas, utinam sint firma.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Eadem hodie scripsit ad me d. Blaurerus, sed a nonnulis vestrorum civium, ut opinor, accepta.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quaeso, si certum aliquid acceperis, communices.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quicquid sit, omnino noster est, id quod mihi ante annos quindecim certo persuasum fuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Weiter ist mein Bett an Euch, wollen mich wissen lassen, wie es bei Euch stande der Holzkunst halben, die Herr Conrad Zwick an Tag soll bringen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Unsere Herren haben sich der Sache nichts willen annehmen, welches mir fast leid ist.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das Holz gestatte mich Jahrs Pitz auf die 10 Kronen, ist ein ziemliches Loch in meine Besoldung.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Hab mich fast gefreut; aber es will mich ansehen, als ob wir dieser Kömmlichkeit hier müssen mangeln.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wanns Sommer wäre, so müsste ich hinaus zum Herren Zwicken selbe dieser Sachen halb.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wo er zu euch in die Stadt käme, wollen ihm meinen Gruss ansagen und dieses anzeigen; ich trau ihm nach so viel von alter Freundschaft wegen, er werd mich auch bedenken, darum ich ihn will gebeten haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Optime vale, compater charissime, una cum tota domo tua, fratribus et amicis, d. Bibliandro, Bernardino, Petro Martyre, Gualtero ac caeteris.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutant te ac tuos mei omnes, praesertim Heinrychulus tuus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Faxit dominus, ut annum hunc novum felici auspicio inchoetis, prosequamini ac terminetis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Bernę 1556. decembris ultima.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">W[olfgangus] Musc[ulus], compater tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo theologo d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori vigilantissimo, domino ac compatri suo charissimo.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
