<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization308">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #308</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quandoquidem brevi volente deo ad vos veniam, colendissime domine, ideo minus prolixe et rarius scribo nunc.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hoc per praesentem nuntium tibi proponere volo, ut tuo responso maxima me leves sollicitudine.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Retulit mihi dominus Imm Hag hisce diebus convenisse Lucernae adversarios nostros Helvetiorum Pagos constituisseque inter alia se, nisi iusiurandum praestemus in confirmandis foederibus iuxta formam hactenus usurpatam, velle ipsum etiam nobiscum dissolutum esse foedus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Atque inter alia addidit sibi relatum esse Tigurinos etiam in hoc consensisse consilium.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego vero illud neutiquam credere, neque ipse omnino pro certo confirmare; iussit, ut tibi scribam utriusque nomine, ut, si quid hac in re certi habeas, nobis significes.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Crescit dolor meus in dies, de quo proxime scripsi, cum indies magis magisque intelligam, quam exitiosa alatur inter nostras urbes simultas, quam delectentur sua invicem ignominia.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quid per hunc nuncium domini mei Tigurini scripserint, nondum compertum habeo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Monui Hagium et alios, ut rescribant frequenter, quo magis alatur concordia.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nescio, quid perficiam; arbitror eos nec nunc rescribere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quaestori Hallero ut scribas, denuo flagito; is enim ut multum valet, ita apparet etiam candidus esse.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">D. Musculum et tuam familiam omnem et fratres singulos diligenter ex me saluta.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Raptim, Bernae 17. Octobris 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Hallerus ex animo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo clarissimoque viro D. Heinrycho Bullingero, suo charissimo domino et compatri.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
